<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1894--fk--36">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1894--fk--36</head>
        <docDate when="1894-05-04">1894-05-04</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3Ar9XCHNSMautrVeJMvgRb">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-8AyyuEgHhidZcongSC86sD">
          1894. Första Kammaren. N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-QVY5JEeFzNGPGBABr8tLkY" type="date">
          Fredagen den 4 maj.
        </note>
        <note xml:id="i-YBWpV4Yk5dymiYaGo8qQHE">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m. Justerades protokollet för
          den 27 nästlidne april.
        </note>
        <note xml:id="i-CnSUJ2LncgKCwqzzti6G62">
          Vid föredragning af statsutskottets nedannämnda, under gårdagen
          bordlagda memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-AKuuM2erbXuqm96GxDmca">
          n:o 74, med anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut rörande
          framställningar i fråga om uppförande af nya kasernetablissement
          m. m., samt
        </note>
        <note xml:id="i-28LayxFAvYcFc4VxxWCTmR">
          n:o 75, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut beträffande
          Kongl. Maj:ts proposition angående öfverflyttning till allmänna
          indragningsstaten af åtskilliga lärares aflöning samt rörande
          understöd åt extra ordinarie lärare vid allmänna läroverken under
          förfall på grund af sjukdom,
        </note>
        <note xml:id="i-GGkcnnJgSEXTbca1dJEh46">
          godkändes de föreslagna voteringspropositionerna.
        </note>
        <note xml:id="i-Jaqs1xATbDNBLrZ9gVMnK">
          Herr talmannen tillkännagaf, att efter öfverenskommelse med herr
          talmannen i Andra Kammaren omröstningar jemlikt 65 $ riksdagsordningen
          skulle anställas vid kamrarnes sammanträden den 5 i denna månad
          öfver de för sådana omröstningar föreslagna voteringspropositioner,
          som dessförinnan blifvit af bäda kamrarne godkända.
        </note>
        <note xml:id="i-EpUxwDE9eMM9EyxAXF291H">
          Föredrogs å nyo bevillningsutskottets den 2 och 3 i denna månad
          Höjning af bordlagda utlåtande n:o 26, i anledning af återremiss
          af utskottets beöränvinatile tänkande n:o 22, angående vilkoren
          för tillverkning af bränvin. ER
        </note>
        <note xml:id="i-Y8PYqeZF9XE2x1rBYE6iEk" type="speaker">
          Herr Larsson, Liss Olof:
        </note>
        <note xml:id="i-AsHY8cmYAoNC67469E3Upj">
          När kammaren med stor majoritet eller rättare utan votering afslog
          bevillningsutskottets betänkande om höjning af kaffetullen samt
          också utan votering återremitterade utskottets afstyrkande af
          förslaget om höjning af skatten på tillverkning af bränvin, och
          äfven Andra Kammaren vidtog samma åtgärd, var det väl dermed meningen,
          såvidt jag förstår, att Riksdagen önskade, att
        </note>
        <note xml:id="i-RuLULNspYz6b9m6waTSymT">
          Första Kammarens Prot. 1894. N:o 36. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L8oYbjQ4a1mLzztehy2PBF">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-SBj1PFQ7KksKFutRkzaXUc">
          Höjning af bränvinstillverkningsafgiften m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Lj2jcngs9Y3m6CbotD2J7R">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-8jjTkwswghA33QQKMwhMq9" type="date">
          2 Fredagen den 4 Mej.
        </note>
        <note xml:id="i-AbWtWvvitGP9uT9GNPWdFD">
          skatten på bränvin skulle vara det medel, som skulle tillgripas
          för att fylla hvad som erfordras i statens inkomster för att täcka
          dess utgifter. Utskottet har dock nu inkommit med ett betänkande
          i anledning af denna återremiss, deri utskottet å nyo afstyrker
          motionen, men detta afstyrkande har skett på grund af formella
          skäl, derför att Andra Kammaren af ett märkvärdigt förbiseende
          glömt att återremittera den punkt i utskottets betänkande, som
          handlar om höjning af tullen å spritvaror, och af det skälet kunde
          utskottet icke tillstyrka motionen äfven efter återremissen. Då
          emellertid Första Kammaren återremitterat betänkandet äfven i
          fråga om tullen, och denna fråga således står öppen, och det äfven
          kan blifva Riksdagens beslut dervidlag, finnes deri icke något
          hinder för höjande af skatten på tillverkning af bränvin. I en
          reservation, bifogad utskottets betänkande, hafva äfven de flesta
          af bevillningsutskottets ledamöter från Första Kammaren tillstyrkt
          bifall till motionen på det sätt, att skatten höjts med 5 öre
          i stället för med 10 öre. Jag har icke kunnat finna något skäl,
          hvarför man just skulle stanna vid 5 öre. Det synes mig, som om
          en förhöjning af 10 öre skulle vara behöflig, om man skulle kunna
          vinna det mål, man afser, nemligen att undvika statsbrist och
          ytterligare tilläggsbevillning utöfver den af Kongl. Maj:t föreslagna.
          En höjning med 5 öre synes mig vara alltför obetydlig både ur
          synpunkten att befordra nykterheten, och derför att den dermed
          afsedda ökningen af statens inkomster inskränker sig till en obetydlighet,
          då man vet, att större delen af det behof af bränvin, som förefinnes,
          redan finnes tillverkadt och kommer att beskattas med den lägre
          skatten eller den skatt, som nu är rådande. Jag föreställer mig
          derför, att, när kammaren återremitterade utskottets förslag,
          kammaren afsåg höjning af skatten till 10 öre, hvilket jag äfven
          för min del då förordade.
        </note>
        <note xml:id="i-L3w7er52oDDMXUH1B5P7ib">
          Jag ber nu få framställa det yrkandet, att kammaren, med afslag
          å utskottets hemställan i första punkten, måtte bifalla den af
          herr Cavalli m. fl. afgifna reservationen, dock så, att i 10 8,
          der det af utskottet föreslås att skatten skulle höjas till 55
          öre, denna siffra måtte höjas till 60 öre, liksom jag beträffande
          mom. 3), der det heter: &gt;» Vid utförsel af bränvin må, efter hvad
          särskildt finnes stadgadt, åtnjutas restitution med 56,1 öre för
          hvarje liter renadt och med 55 öre för hvarje liter icke renadt
          bränvin af normalstyrka», föreslår den ändringen, att siffran
          56,1 öre måtte höjas till 61.1 och siffran 55 måtte höjas, äfven
          den, till 60 öre, det är således 10 öres förhöjning i stället
          för af reservanterna föreslagna 5 öres förhöjning.
        </note>
        <u xml:id="i-Dc4kUUHCjWQvn3u7vrLGkw" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo">
          <seg xml:id="i-RsMgHQDt37kNABKdvvYzL6">
            För öfrigt yrkar jag bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ADmgYmqWTcYHBcN7y38y5d" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-PeY4HLdYFetrTpD4SHBUYF" next="i-PAcGNcEHrQ21EbxoZvTa3w">
          <seg xml:id="i-Mx8nkfXHUpAjn8c28y71rd">
            Utskottet har här varit ute på en mycket svår väg. Det hade tre
            skatteobjekt att välja på. Vi redo jorde vid sakens behandling
            törra gången, hvarför utskottet stannat vid förslag om förhöjd
            tull å kaffe och kaftesurrogat. Riksdagens båda kamrar afslogo
            utskottets hemställan i denna del, och under den förda diskussionen
            uppfattade en stor del af utskottets ledamöter saken, som om Riks.
            dagen i stället ville höja tillverkningsafgiften på bränvin. Det
            är med stöd af en sådan uppfattning, som reservanterna inom utskottet
            nu framlagt sitt förslag. Väl är det sant, att frågan om förhöjning
            i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RTyBCcD7D49RzRR8dxUfuD" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 3
        </note>
        <u xml:id="i-PAcGNcEHrQ21EbxoZvTa3w" prev="i-PeY4HLdYFetrTpD4SHBUYF" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-bu2AxwLmdRyPK3VG2jSUM">
            tullen å tobak jemväl förekom, men man öfvergaf den tanken, derför
            att förhöjning i tullen på tobak med 10 procent icke skulle inbringa
            afsevärdt belopp. Hela tullinkomsten på tobak utgör 3,700,000
            kronor, och en tullförhöjning af 10 procent skulle således endast
            inbringa 370,000 kronor. Vidare hade det varit önskligt och lämpligt,
            att, om man skall höja tullen å tobak, frågan jemväl om accis
            å tillverkningen derå eller möjligen om monopol för staten undersökts.
            Jag är öfvertygad, att ingen finansminister, som vid kommande
            behof af skatter tager detta i betraktande, lär underlåta att
            egna denna fråga den noggranna pröfning och utredning, som af
            honom kan åstadkommas men icke af utskottet. Aterstod det då för
            oss icke någon annan utväg att tillgripa än höja bränvinstillverkningsafgiften?
            Jo, det kunde finnas ännu en, och det är ytterligare förhöjning
            af tilläggsbevillningen. Var det det, som Riksdagen med sin återremiss
            åsyftade, hade Riksdagen haft tillfälle att säga det tydligare,
            än som skedde för några dagar sedan. Utskottet har ännu icke behandlat
            frågan om tilläggsbevillning, så att det möter icke något hinder
            att på den vägen fylla behofvet, men för min del — det säger jag
            ifrån — biträder jag aldrig med min röst att höja tilläggsbevillningen
            utöfver det af Kongl. Maj:t föreslagna beloppet, 100 procent.
            Redan denna siffra är för mig så hög och afskräckande, att en
            höjning deröfver måste förutsätta helt andra förhållanden än de
            fredliga, hvari vi nu lefva. Det var på den grund, som jag i min
            reservation, jemte 8 kamrater från denna kammare, tillstyrkte
            en förhöjning i bränvinstillverkningsafgiften med 5 öre, ett belopp
            som för fyllande af behofvet är tillräckligt. Jag skulle på det
            hela taget icke hafva mycket emot att instämma i den siste talarens
            yrkande, derest jag icke vore fullkomligt förvissad, att en så
            stor skattetillökning, som han föreslagit, icke för närvarande
            är behöflig; och jag ber att få tillägga, att om det till ett
            annat år skulle visa sig nödvändigt att något höja bränvinstillverkningsafgiften,
            kan Riksdagen då tillgripa detta medel.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-74YE69vCMd89xB1ShVC8Eu">
          På grund af dessa i korthet anförda skäl anhåller jag, herr talman,
          om proposition på bifall till det af mig med flera reservanter
          framstälda yrkandet i reservationen, som återfinnes å sid. 6 i
          utskottets betänkande.
        </note>
        <note xml:id="i-A3ZUv1Q18qCsAF6nZL3ESP" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-3j5ChZKnyJU4zsERzpAes6" next="i-DpTLgm3kbni3MKA8WS7Qr9">
          <seg xml:id="i-RWciczMBU87EcoDWS3br6f">
            Jag förbiser visst icke det nära sammanhang, som bränvinsbeskattningen
            och den tillernade maltdrycksbeskattningen hafva till hvarandra.
            I närvarande stund begagna rusdryckskonsumenterna öl såsom surrogat
            för bränvin, och det har redan faktiskt gestaltat sig så, att
            ölet är en privilegierad rusdryck i förhållande till bränvinet.
            Jag har derför under flera års tid oaflåtligen vid hvarje tillfälle
            sökt erinra vederbörande om nödvändigheten att snarast möjligt
            införa maltdrycksbeskattning, och jag skulle äfven med största
            tillfredsställelse hafva sett, om det redan färdiga förslaget
            i detta syfte i år understälts Riksdagens behandling för att då
            kunna hafva bragts till, som jag hoppas, ett lyckligt resultat.
            Då nu emellertid så icke skett, och då det icke tyckes vara någon
            förhoppning, att detskall komma att under denna riksdag ske, så,
            ehuru jag erkänner såsom befogad den siste talarens anmärkning,
            att det ovilkorligen vore det nyttigaste, att båda
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PBwu6MdnKEDn9ypABJTAWy">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-EXWYDHFpVB3hBRGKWssJ7U">
          Höjning af bränvinstillverkningsafgiften m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-144yxJnZvAfDDa6JFgiGUK">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-PFQKm9ouGspkdFCxM16yKi">
          Höjning af bränvinstillverkningsafgiften m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-D8DbH2FquN5TC55tgLsMiV">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-VpuTMfh4xvjtXmTyaGUQer" type="date">
          4 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-DpTLgm3kbni3MKA8WS7Qr9" prev="i-3j5ChZKnyJU4zsERzpAes6" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-JFUbZb6yX2oyBiFAuLS2S1">
            dessa frågor, om förhöjning af skatten på bränvin och om skatt
            på maltdrycker, samtidigt komme till afgörande, är dock, enligt
            min öfvertygelse, ingenting som hindrar, att man vid detta tillfälle
            bifaller yrkandet om höjning af bränvinsbeskattningen, utan att
            man samtidigt förehar frågan om maltdrycksbeskattningen. Då denna
            uppfattning redan på sätt och vis godkänts derigenom att Första
            Kammarens utskottsledamöter slutit sig till en förhöjning af bränvinsskatten,
            anser jag att principiella betänkligheter härvidlag icke må göra
            sig gällande; vi må blott tillse huruvida det är praktiskt att
            höja skatten med 5 eller 10 öre. För min del står jag på samma
            ståndpunkt som den förste talaren. Jag anser, att det vore synnerligen
            lämpligt att höja skatten med 10 öre, och jag skall derför, herr
            talman, be att få instämma i både hans yrkande och hans motiv
            derför.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8A55VNvgPfPYoVQRE5sYxu" type="speaker">
          Herr af Burén:
        </note>
        <u who="i-3PaU5JJkcCnHdn6JLYUvSY" xml:id="i-EtUJxEizXzgDCC2xS18BhK">
          <seg xml:id="i-EvnnRyg8ppQPL2cNZYNQ45">
            Då jag deltagit i detta ärendes behandling inom utskottet och
            icke i riksdagens sista timma kunnat förmå mig biträda den reservation,
            som af mina kamrater i denna kammare afgifvits, ber jag, herr
            talman, att få yrka afslag å såväl reservationen som motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dj2qk51g46wRE1imiVZdK2" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-5DdbMevy8A2o8UVxm2pgN5" next="i-WW6zLUbrr6R5tyr5XwiNbx">
          <seg xml:id="i-UkXL6K2cUoNU28W3xBb6ct">
            Som denna fråga mycket nära berör statsregleringen, i hvars behandling
            inom utskottet jag om några dagar kommer att deltaga, har jag
            ansett mig böra för några ögonblick taga kammarens tid i anspråk
            och uttala mig i frågan. Jag får till en början säga, att jag
            anser den fruktan för minskade statsinkomster, som uttalats, måhända
            vara öfverdrifven. Hvad angår accisenå hvitbetssockertillverkningen
            och det belopp, den kan inbringa, tror jag nog, att den angifna
            siffran af 44,000 tunnland, som man uppgifvit komma att blifva
            till hvitbetsodling använda, kan vara rigtig, men jag föreställer
            mig, att en stor del af denna jord för första gången begagnas
            till hvitbetsodling och att skörden derför bör beräknas mindre
            än man gjort, och med kännedom dessutom om huru hvitbetsodlingen
            i början alltid lemnar betor med en mindre sockerhalt, tror jag
            att utbytet af råsocker beräknats för högt. Emellertid har ordet
            brist i statsregleringen uttalats, och detta är nog för att ej
            saken får lemnas utan uppmärksamhet. Vid sådant förhållande synes
            det mig alldeles klart, att Riksdagen i detta fall bör göra, såsom
            den alltid gjort, nemligen genom nya skatter söka ersätta en befarad
            budgetens minskning och på detta sätt betrygga statsregleringen.
            Så har Riksdagen alltid förut gjort, och jag är öfvertygad, att
            Riksdagen äfven detta år kommer att så göra, ty ett sådant förfaringssätt
            innebär icke endast trygghet för att budgeten blifver tillfredsställande
            uppgjord, utan äfven en annan fördel vinnes, som icke bör lemnas
            å sido. Svenska statens kredit är, det veta vi, synnerligen god,
            och detta förhållande beror, såsom jag tror, i väsentlig grad
            derpå, att Riksdagen alltid reglerat budgeten, så att den väl
            kunnat försvaras. Har detta alltid varit af vigt, framträder vigten
            häraf ännu mycket skarpare, då vi veta, att nästkommande år 1895
            af svenska statsskulden kan konverteras icke mindre än 110 å 120
            millioner, och att hvarje !/,, procent lägre effektiv ränta gör
            en minskning i statsutgifter af 110 å 120,000 kronor. Således,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GXTDLsNeZTpNqbE97c8jwU" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 5
        </note>
        <u xml:id="i-WW6zLUbrr6R5tyr5XwiNbx" who="unknown" prev="i-5DdbMevy8A2o8UVxm2pgN5" next="i-TwxbAY3fzqmvnpGqfzhQAa">
          <seg xml:id="i-7sQoYMQFRRWSyL8iYyB846">
            allt som kan göras för att visa Riksdagens beredvillighet att
            vidhålla den gamla regeln att vid behof stärka budgeten, detta
            bör naturligtvis också nu ske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TwxbAY3fzqmvnpGqfzhQAa" who="unknown" prev="i-WW6zLUbrr6R5tyr5XwiNbx">
          <seg xml:id="i-LzoE5fKV3RchXbqw5s6kQb">
            Angående val af sättet för regleringens åstadkommande är det
            föregående talare framhållet, att det kan ske antingen genom bifall
            till en förböjning af bränvinsskatten eller ock genom en ytterligare
            tilläggsbevillning. Det är den fråga, som nu ligger närmast och
            här egentligen torde ifrågakomma att pröfva. Att man icke bör
            försöka genom någon förändring af de föreslagna beräkningarne
            få staten att gå ihop, torde framgå af hvad jag redan anfört.
            Af dessa tvenne andra sätt att antingen höja tilläggsbevillningen
            eller ock höja bränvinsskatten, hyser jag de största betänkligheterna
            mot den första åtgärden. Hvad än må sägas om en inkomstskatts
            natur att direkt träffa förmögenheten, måste vi litet hvar erkänna,
            att med den nu gällande bevillningsförordningen motsvarande skatt
            hos oss icke fullständigt träffar efter skatteförmågan, utan att
            hvad den träffar ofta mycket mer är innehafvandet än egandet.
            Den som innehar en stor egendom med stor skuld måste dock skatta
            efter egendomens kapitalvärde, ehuru på grund af den å egendomen
            liggande skulden skatteförmågan icke uttryckes genom dess taxeringsvärde.
            Jag tror derför, att vi icke böra gå vidare på denna väg för att
            vinna jemvigt i budgeten, och då återstår endast den andra eller
            att höja bränvinsskatten. Jag föreställer mig då, att om denna
            nu skulle höjas, och meningen är att nästa år 1 sammanhang med
            ölskatten ytterligare höja densamma, det är vida bättre och lämpligare
            att genast taga steget fullt ut på en gång. Det är visserligen
            sant, att det belopp, som för tillfället behöfves, uppgår till
            endast omkring 1,500,000 kronor, och att detta skulle vinnas genom
            en förhöjning af bränvinsskatten med 5 öre per liter, men det
            torde observeras att man i fall af en förhöjning med 10 öre per
            liter har att välja på tvenne vägar, antingen att på grund af
            de ökade tillgångarne nedsätta tilläggsbevillningen, hvars natur
            jag nyss yttrade mig om, eller ock låta öfverskottet verka nedsättning
            i förslagsberäkningarne, hvilket förfaringssätt i första hand
            torde tagas i betraktande, då vi känna, att förslagsberäkningarna
            för en hel del utgiftsposter äro alldeles för låga. Jag får derför
            förena mig med det af herr Liss Olof Larsson framstälda förslaget
            och således yrka bifall till den af ofvannämnde talare gjorda
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-712WiJiyex8xPGd35umLSH" type="speaker">
          Herr Alin:
        </note>
        <u who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re" xml:id="i-L3r97VRbz3zHvWUka8yUmJ" next="i-TzBEwKp9NFpXpck3qkbsd1">
          <seg xml:id="i-DH99c1a9rZUSESzsaqFZAE">
            Här uttalades under plenum i ondags afton af en talare ett beklagande
            öfver det sätt, hvarpå ärendena hopats och öfver att de måste
            1 sadan hast afgöras, att man i många fall icke hinner vederbörligen
            sätta sig in i, knappast genomläsa betänkandena. Den ifrågavarande
            talaren tillskref detta förhållande någon brist i konstitutionen
            och anhöll att konstitutionsutskottet så snart som möjligt skulle
            komma in med förslag till förekommande af ett dylikt missförhållande.
            Det är emellertid icke blott på konstitutionen, som dylikt beror,
            utan äfven på sättet för konstitutionens tillämpande, och jag
            beklagar, att konstitutionen tillämpas på nu ifrågavarande sätt.
            — Emellertid — orsaken må nu vara hvilken som helst — äro vi nu
            så öfverhopade med betänkanden 1 alla möjliga frågor, att man
            ofta måste på rak arm
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6aEhCMUFt7GBayXQhx79MX">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-2gmYc4cC7UuUabnfTKLVLK">
          Höjning af bränvinstillverkningsaf-
        </note>
        <note xml:id="i-UiLFsYGrPH6bJEpEUE2M3v">
          iften m. m. af 2
        </note>
        <note xml:id="i-B9xAQH3o9b3RDNNYWYv8zr">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R5uiXn2zAJfU2GYBFiuNo9">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-PDx671bsT54m1PBgKyc7cX">
          Höjning af bränvinstillverkningsafgiften m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2syijeZddK2svoztMAxStJ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4gVvXhc9qYDidUFeFMx5gP" type="date">
          6 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-TzBEwKp9NFpXpck3qkbsd1" prev="i-L3r97VRbz3zHvWUka8yUmJ" who="i-Y9YbqDh3YmC3zyXjWiT1re">
          <seg xml:id="i-UynX3sXDorUJY7RqYQP9ea">
            fatta sitt beslut, och hvad särskildt angår föreliggande betänkande,
            vill jag påpeka, att detta utdelades i förgår afton och sedan
            blifvit bordlagdt två gånger; och särskildt betecknande med afseende
            på den hast, hvarmed ärendena behandlas, är, att det icke hunnit
            på föredragningslistan föras öfver till de andra gången bordlagda
            ärendena, utan qvarstår bland dem, som blifvit en gång bordlagda,
            ehuru med en anteckning i kanten på föredragningslistan, att det
            blifvit tvenne gånger bordlagdt. Det är under sådana förhållanden
            för att fatta sitt beslut alldeles nödvändigt att lita till de
            herrar och män, som sitta i utskottet och till den insigt och
            omsorg, hvarmed de handhaft ärendena; och det är för att man i
            nu förevarande fall skall kunna hafva sin mening fullt stadgad,
            som jag ber att till bevillningsutskottets ärade ordförande få
            rigta en fråga med anledning af det yttrande, som han afgaf under
            måndagens diskussion rörande kaffetullen. Här är nu fråga om åtgärder
            för att betäcka en brist i nästa års statsreglering, och det är
            naturligtvis af vigt, att åtgärderna verkligen tillföra statskassan
            de behöfliga inkomsterna. Jag minnes icke ordagrant det yttrande,
            som bevillningsutskottets ordförande afgaf vid ifrågavarande tillfälle,
            men så vidt jag erinrar mig, gick det ut på, att han icke ville
            vara med om ett förslag rörande en sådan beskattningsåtgärd, som
            den nu ifrågavarande, derför att vissa förhållanden förelåge,
            hvarigenom en dylik åtgärd skulle sakna effektivitet och således
            icke uppfylla det ändamål, som dermed afsåges. Då nu emellertid
            bevillningsutskottets ordförande jemte andra utskottets medlemmar
            föreslagit just den åtgärd, som han då ansåg icke vara praktisk,
            och då detta förslag framkommit utan motivering, har jag velat
            bärmed sätta honom 1 tillfälle att förklara, på hvad sätt detta
            förslag står i öfverensstämmelse med det yttrande, han under nämnda
            debatt afgaf.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6vFV6tMyarC37ETKr7aZtv" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-TereVR2hNq9GAdV6JAezR" next="i-tb1ume4SqQeSs2HSZLVWp">
          <seg xml:id="i-35PMogjFjqa8BU63DyZ1ej">
            Innan jag svarar den siste ärade talaren, vill jag i anledning
            af herr vice talmannens yttrande i fråga om de påräknade inkomsterna
            under 1895 af sockertullen och accisen af hvitbetssockertillverkningen
            än en gång här i kammaren uttryckligen betona, liksom äfven utskottet
            i sitt betänkande gjort, att beräkningen af hvad nyss nämnda tull
            och accis anses komma att lemna under år 1895 icke är uppgjord
            af utskottet, utan, på sätt af utskottets betänkande framgår,
            framlagts i en till utskottet lemnad promemoria, som icke stammar
            från utskottet. Om således dessa beräkningar måhända i något afseende
            visat sig icke öfverensstämma med verkligheten, så är det icke
            utskottets fel. Likaså är det tydligt, att man under nuvarande
            vanskliga förhållanden icke kan med säkerhet göra några beräkningar,
            och att man dervid gör klokt i att räkna lågt. Jag betonar således
            ännu en gång, att utskottet icke är ansvarigt för dessa siffror.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-tb1ume4SqQeSs2HSZLVWp" prev="i-TereVR2hNq9GAdV6JAezR" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-EKPTJPhpvQakNLtu8cSLAT">
          <seg xml:id="i-7B9sBvyyxy13UtUaDHcjXL">
            Till svar å den ärade talarens på upsalabänken anförande får
            jag säga, att jag här i min hand har uppteckning af det yttrande,
            på hvilket han syftade, och den passus han afsåg lyder ojusterad
            sålunda: »Hvad bränvinet beträffar, är det ju alldeles rigtigt
            och alltid tilltalande för känslan att tänka på lämpligheten af
            en skatteförhöjning å denna vara, men det är ej nog att saken
            teoretiskt ställer sig så — det fordras äfven, att åtgärden tillför
            statskassan penningar, men det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XjFPBJDfpMYry3fW7ifBdG">
          Fredagea den 4 Maj. 7
        </note>
        <u xml:id="i-EKPTJPhpvQakNLtu8cSLAT" prev="i-tb1ume4SqQeSs2HSZLVWp" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-FysqMPxPc31jtBdXnNKfXF">
            gör ej bränvinstillverkningen för närvarande.» Utskottet föreslog
            ock, att Riksdagen skulle använda kaffetullen, men då Riksdagen
            icke ville det, stod det icke i utskottets magt att förmå Riksdagen
            dertill. Då måste utskottet tillgripa en annan utväg, men om denna
            icke är lika så god som den första, rår icke utskottet derför.
            Hvad effektiviteten af förhöjd bränvinstillverkningsafgift beträffar,
            är det kändt, att förbrukningen af bränvin under året uppgår till
            omkring 30 millioner liter. Jag nämnde under det plenum, på hvilket
            den ärade talaren syftade, att på nederlag finnes cirka 15,000,000
            liter; detta är således förbrukningen för ett halft år eller icke
            fullt för den återstående delen af detta år. I fråga om inkomsterna
            för 1895 torde, under nuvarande förhållanden, om icke något oförutsedt
            inträffar och om reservanternas förslag antages, att förhöjningen
            må inträda redan den 1 juli, det antagandet kunna göras, att förhöjningen
            af bränvinstillverkningsafgiften under 1895 kommer att inbringa
            statskassan med 5 öre för liter 1,500,000 kronor cch med 10 öre
            för liter 3 millioner. Jag vidhåller det af mig redan gjorda yrkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9uLvaULLFg4E7Y9QafNNMH" type="speaker">
          Herr Reuterswärd:
        </note>
        <u who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" xml:id="i-6wGDN9FefSwPkSuWw3rfS7" next="i-FZdU2a5cHqvvm42mAonfUu">
          <seg xml:id="i-CuUpva1659Z3qs9MEy5G4R">
            Jag anser mig böra fästa kammarens uppmärksamhet på ett förhållande
            som kan inträffa, för den händelse kammaren vare sig antager reservanternas
            förslag eller bifaller motionen. Såsom herrarne veta, har Andra
            Kammaren beslutat, att tullen på sprit och spritvaror skall oförändrad
            bibehållas. Huru skulle det te sig, om man t. ex. skulle höja
            tillverkningsskatten med 5 eller 10 öre, och tullen blefve oförändrad?
            Jo, det vore en premie för utländskt bränvin, och det är väl icke
            detta, som man vill åstadkomma. Man kan väl säga, att genom gemensam
            votering kan man förmå Andra Kammaren att frånträda sin åsigt
            och att således få ett gemensamt beslut, men att ställa sina beräkningar
            på en så oviss förhoppning som på den, huru en gemensam votering
            kan slå ut, har jag mycket stora betänkligheter mot.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FZdU2a5cHqvvm42mAonfUu" prev="i-6wGDN9FefSwPkSuWw3rfS7" who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei">
          <seg xml:id="i-FC1aXzQPsVRkF1iZCfidVs">
            Jag har velat nämna detta utan att göra något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XfABpUxxetrKPh8oaUREa9" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-JTFVitytZXavQBenjSmxGT" next="i-Y9pbDGhCKFt3KS5CjsG9kn">
          <seg xml:id="i-NdHeSVqNFgsxNdJSrcWVXz">
            Då kammaren icke fattat beslut i fråga om tullen på bränvin,
            utan detta förekommer först i nästföljande utlåtande från bevillningsutskottet,
            så kan ju Första Kammaren, i full konseqvens med hvad kammaren
            i föreliggande fall besluter, sätta tull å spritvaror. Jag tror
            dessutom icke, att om kamrarne enas i afseende på beskattningen
            af bränvin, någon fara kan förefinnas derutinnan, att man ej skall
            komma öfverens i afseende på tullen för spritvaror, äfven om vägen
            dit skulle gå öfver en gemensam votering.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WMJAPtCzfYQTffsGGdBsPc">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          beträffande utskottets hemställan i begge punkterna af förevarande
          utlåtande yrkats: 1:0) att denna hemställan skulle bifallas; 2:0)
          af herr Cavalli, att kammaren skulle afslå utskottets hemställan
          och bifalla det förslag, som innefattades i den vid utlåtandet
          fogade reservation; och 3:0o) af herr Larsson, Liss Olof, att
          kammaren, med afslag å utskottets hemställan, måtte antaga sistnämnda
          förslag med den ändring i den föreslagna nya lydelsen af 8 10
          mom. 1 och 3 i gällande för-
        </note>
        <note xml:id="i-BrtjEvmGbTagAcDjCeQFiA">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-GZk2A7rmB9BEKDytrwLWDC">
          Höjning af bränvinstillverkningsafgiften m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8anpwfSvVZj18v3G5LVoup">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JSN8dmCCkgiTz2AU96SEkC">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-NTfqakJS9SVz7GPzuKKRh">
          Höjning af bränvinstillverkningsafgiften m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-8RpdbD2oYuwArcc1oqRhgJ" type="date">
          8 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-Y97GTCuFWwhEy8UZpFLUTx">
          ordning angående vilkoren för tillverkning af bränvin, att i
          mom. 1 orden »55 öre» utbyttes mot 60 öre, och att i mom. 3 i
          stället för orden »56,1 öre&gt; och »55 öre» sättes respektive 61,2
          öre och 60 öre.
        </note>
        <note xml:id="i-4VZhPeUXC6xtpRkaHpYYtB">
          Sedermera gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med
          dessa yrkanden och förklarade sig anse propositionen på godkännande
          af herr Larssons förslag vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-2gLPwHe83YChMH5FmE2qUE">
          Flere ledamöter begärde votering, i anledning hvaraf herr talmannen
          hemstälde, huruvida kammaren ville till kontraproposition vid
          nämnda votering antaga bifall till utskottets hemställan och förklarade
          sig finna de härå afgifna svaren hafva utfallit med öfvervägande
          ja.
        </note>
        <note xml:id="i-4t1JxDDB25aXLWTrms6juv">
          Herr Cavalli äskade emellertid votering jemväl om kontrapropositionens
          innebåll, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och anslogs
          en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-V6VxeP5EjC41SEn3hsg9ta">
          Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen öfver bevillningsutskottets
          utlåtande n:o 26 antager bifall till utskottets hemställan, röstar
        </note>
        <u xml:id="i-Y9pbDGhCKFt3KS5CjsG9kn" who="unknown" prev="i-JTFVitytZXavQBenjSmxGT">
          <seg xml:id="i-CrU7xh7D7ETACusYRk45hm">
            Ja;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ArgTK593125QF2LX1MEcwS">
          Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har såsom kontraproposition
          i nämnda votering antagits afslag å utskottets hemställan och
          bifall till det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet fogade
          reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-UrYTSbKqXzLfLqyz4RDrWM">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda: 2 Ja — 713;
        </note>
        <note xml:id="i-P3RdLPcw61WmzQZTzKfub7">
          Nej — 42.
        </note>
        <note xml:id="i-PiF8MkxcZ7V8C73169F4og">
          Till följd häraf uppsattes, justerades och anslogs en omröstningsproposition
          af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-4gEnBCpHU6tQKqsLfws2DB">
          Den, som afslår hvad bevillningsutskottet hemstält i sitt utlåtande
          n:o 26 och antager det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet
          fogade reservation, med den af herr Liss Olof Larsson påyrkade
          ändring, röstar 3 a;
        </note>
        <note xml:id="i-bpDqFcFY9LzPMMi3xiLjH">
          Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, bifalles utskottets
          hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-V8VtxttwACm2qnymuxPthr">
          Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda: 3 a — 62;
        </note>
        <note xml:id="i-LbiEjVfo5Q3q4ixFA6dheg">
          Nej — 53.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QvzJmZWFW6Yq6ne1PoJWEo" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 9 N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-LazX1QKEt5LqSjfeYRXidS">
          Föredrogs bevillningsutskottets under gårdagen bordlagda memorial
          n:o 27, i anledning af återremiss af 5 och 6 punkterna af utskottets
          betänkande n:o 20, angående vissa oafgjorda frågor rörande tullbevillningen.
        </note>
        <note xml:id="i-KMT369PjV4EdpYXo5DVL6G" type="speaker">
          Herr talmannen yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-Hx3eVS5MDte1KQDUs5w9y1">
          Dessa frågor äro två. De återfinnas uti bevillningsutskottets
          betänkande n:o 20, först under 5 punkten, hvari hemställes, att
          herr von Btrokirchs ifrågavarande motion icke måtte bifallas.
          Herr von BStrokirchs motion afser förhöjning i tullen på tobak
          eller åsättande af lämplig accis på förbrukningen deraf. Den andra
          frågan afhandlas i 6 punkten, hvari hemställes, att icke heller
          herr Larssons förevarande motion, i hvad densamma angår tullbevillningen,
          måtte vinna Riksdagens bifall. Herr Larssons motion afser att
          jemte förhöjning af bränvinstillverkningsafgiften tillika höjning
          af tullen på spritdrycker skulle ega rum.
        </note>
        <note xml:id="i-3mYHZq28NcnPeETvj3PNjK">
          Jag hemställer, att kammaren bebagade besluta, att bevillningsutskottets
          nu föredragna memorial skall på det sätt företagas till afgörande,
          att först föredrages utskottets hemställan i betänkandet n:o 20,
          punkten 5, angående herr von Strokirchs motion, hvarom kammaren
          har att fatta beslut, och sedermera föredrages utskottets hemställan
          i betänkandets 6 punkt, som handlar om herr Larssons motion, hvarom
          kammaren äfven har att fatta beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-KuV829w2H3Cd8EGz1XohSG">
          Denna hemställan bifölls. I följd häraf föredrogs 5 punkten i
          bevillningsutskottets betänkande n:o 20.
        </note>
        <note xml:id="i-dkA8AWxnif3d6CkciYSVa" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-5RHDUBQWJJNhsePytudr4A">
          Jag tillåter mig anbålla om bifall till utskottets hemställan,
          eller att herr von Strokirchs motion måtte varda afslagen.
        </note>
        <note xml:id="i-9kAkgvfAea8ha6uRfdren9">
          Efter härmed slutad öfverläggning bifölls utskottets i föreliggande
          punkt gjorda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-8CJijqpNHiqnC1Y2doVycE">
          6 punkten i bevillningsutskottets betänkande n:o 20.
        </note>
        <note xml:id="i-ACaqzYFwrgkg1oFtDjZkh4" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <note xml:id="i-7ebU6UA615HNmKSHJKz67v">
          Med anledning af att kammaren nyss fattat beslut att med 10 öre
          höja tillverkningsafgiften på bränvin, beder jag få yrka, att
          tullsatserna å de i tulltaxan under n:is 68-—73, 104, 105 och
          344 förekommande artiklar måtte höjas, beträffande bränvin och
          sprit, på fat, större eller mindre: n:o 68: af säd, potatis eller
          andra jordfrukter, från nuvarande tullsats 75 öre till 90 öre;
          n:o 69: af ris (arrak) från 75 till 90 öre; n:o 70: af socker
          (rom) från 75 till 90 öre; n:o 71: af vindrufvor (konjak) från
          75 till 90 öre; n:o 72: af annan frukt, från 75 till 90 öre, samt
          n:o 73: på andra kärl: alla slag, från 1 krona 35 öre till 1 krona
          65 öre; vidare n:o 104: eter och s. k. Hoffmans droppar (Aeter
          spirituosus) från 2 kronor till 2 kronor 40 öre per kilogram;
          n:o 105: eterarter: sammansatta och blandningar deraf, från 2
          kronor till 2 kronor 40 öre per kilogram,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-T2NdLtXy4DgWRWA1u853cx">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-RM4Tjf9qS3CVBBCMLtjnU1" type="date">
          10 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-Q2HRfHnRA7CMkh8tQtBGif">
          samt slutligen n:o 344: likör, från 2 kronor till 2 kronor 40
          öre per liter.
        </note>
        <u xml:id="i-Wbue2T68ds7VdQX2MoHLM9" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-XZFgzw4CssmTxnUWMSxzhR">
            Jag ber också att få för kammaren tillkännagifva att dessa siffrors
            öfverensstämmelse med den beslutade förhöjningen i tillverkningsafgiften
            är granskad i generaltullstyrelsen. Jag yrkar således bifall till
            de af mig föreslagna tullsatserna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F53sx6Lr87sM6XzK1q64UU">
          Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, beslöt kammaren,
          att de i gällande tulltaxa under n:is 63—73, 104, 105 och 344
          förekommande tullsatserna skulle höjas sålunda: i n:is 68—72 från
          75 öre till 90 öre, i n:o 73 från 1 krona 35 öre till 1 krona
          65 öre samt i n:is 104, 105 och 344 från 2 kronor till 2 kronor
          40 öre.
        </note>
        <note xml:id="i-8DCGtCcP47oF3LDQRpiuo6" type="speaker">
          Herr Cavalli erhöll härefter på begäran ordet och yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-DqnDaTkvpYXqfsSDPEiUMx">
          Sedan kammaren nu fattat beslut i afseende å tullsatsernas belopp,
          skall jag bedja att få yrka, att kammaren i öfverensstämmelse
          med dess nyss fattade beslut i fråga om tiden, då den förhöjda
          tillverkningsafgiften skall träda i kraft, jemväl ville besluta,
          att de förhöjda tullsatserna skola jemväl under innevarande år,
          såsom tilläggsafgifter till den förut beslutade tullbevillningen,
          utgöras från och med den 1 juli.
        </note>
        <note xml:id="i-8iCKQ3WEB6yfcb5iwqVp75">
          Efter härmed slutad öfverläggning beslöt kammaren, att, för den
          händelse tullen å ifrågavarande artiklar höjdes, de förhöjda tullsatserna
          för dessa artiklar skulle jemväl under innevarande år, såsom tilläggsafgifter
          till den förut beslutade tullbevillningen, utgöras från och med
          den 1 juli.
        </note>
        <note xml:id="i-Rgz1DhYzTDdPTbWAbGXrkh">
          Vid förnyad föredragning af bevillningsutskottets nedannämnda,
          den 1 och 2 1 denna månad bordlagda memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-KPe2xnTtAvNd3pqC3uFj14">
          n:o 23, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om
          utskottets hemställan i dess memorial n:o 14 rörande Kongl. Maj:ts
          proposition n:o 2 med förslag till ny förordning angående mantalsskrifning,
          och
        </note>
        <note xml:id="i-5XRTo36EdFEDa25PbgQsbQ">
          n:o 24, i fråga om ändrad lydelse af $ 28 i gällande förordning
          angående bevillning af fast egendom samt af inkomst,
        </note>
        <note xml:id="i-D1HNF736RHQfF6Hn1giuP7">
          biföll Första Kammaren hvad utskottet i dessa memorial hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-CsrH1kR229JmFb8qkbfYZx">
          Vid förnyad föredragning af sammansatta bevillningsoch lagutskottets
          den 1 och 2 innevarande maj bordlagda memorial n:o 8, i anledning
          af kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om utskottets hemställan
          i dess memorial n:o 5 rörande vissa delar af Kongl. Maj:ts proposition
          n:o 2 med förslag till ny förordning angående mantalsskrifning,
        </note>
        <note xml:id="i-JEH76chS4VKhNEqqx7rg4N">
          biföll Första Kammaren hvad utskottet i detta memorial hemstält.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KJtyJC5oFq5nKEgKkmpoXa" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 11
        </note>
        <note xml:id="i-RDZCkKRegSGnRXxWc46fBG">
          Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 28 och 29 sistlidne
          april bordlagda utlåtande n:o 59, i anledning af väckta motioner
          dels om ändring af 1 kap. 2 $ rättegångsbalken, dels ock om ändrad
          lydelse af vissa paragrafer 1 kommunallagarne, biföll kammaren
          hvad utskottet i detta utlåtande hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-L84aCji9XyUG1i1Me5DXyS">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-T1jgQJrERt4Bpbhni8tynQ">
          Föredrogs å nyo Första Kammarens tillfälliga utskotts den 28
          och om utredning 29 mnästlidne april bordlagda utlåtande n:o 7,
          1 anledning af en utafrör.bolagsförherr Vahlin i Andra Kammaren
          väckt motion om skrifvelse till Kongl.värf af jord-
        </note>
        <note xml:id="i-zdRee8JbUiKPDVSxHEqHi">
          : i or a Hr : dom ivi Maj:t med begäran om utredning rörande
          bolags förvärf af jordegen-qelar af landet
        </note>
        <note xml:id="i-6XwXMnimHBmMPMPiWqPVXN">
          dom i vissa delar af landet m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2UJXHT1kbCMbWCtHx6kSwq" type="speaker">
          Herr Crusebjörn:
        </note>
        <u who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep" xml:id="i-QpWZRcZsC8dB2dEDWdxywZ" next="i-SdvtaYZWmzshWEmKHeXPbR">
          <seg xml:id="i-7m7ADdsZn5kSLsMRCfKMxY">
            Det är icke min mening att motsätta mig den här ifrågasatta skrifvelsen;
            men då det ämne, som den afser, varit mycket behandladt inom Vesterbottens
            län, särskildt af dess landsting, och föranledt en underdånig
            skrifvelse till Kongl. Maj:t, har jag ansett mig böra med några
            ord yttra mig i saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SdvtaYZWmzshWEmKHeXPbR" prev="i-QpWZRcZsC8dB2dEDWdxywZ" who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep" next="i-MHBg3Kef3F7CLBcKfuKvRL">
          <seg xml:id="i-39hCmvWTC3mXv6YXiVLtXo">
            Att det här afhandlade onda förefinnes i ganska stor utsträckning
            framgår af de handlingar, som åtfölja betänkandet. Uti Vesterbottens
            läns landsting väcktes en motion 1 det syfte, att utredning i
            ämnet skulle verkställas och att aktiebolagen skulle förhindras
            att förvärfva sådan egendom, som här är 1 fråga. Landstinget biföll
            motionärens framställning, men i sin underdåniga skrifvelse inflickade
            landstinget följande: landstinget har emellertid tänkt sig, att
            ifrågavarande olägenheter skulle kunna i någon mån förekommas,
            om sådan ändring i lagen företoges, att frånskiljandet af skog
            från inegojorden blefve underlättadt, så att jordegaren kunde
            sälja sin skog, men bibehålla inegoskog och sålunda fortfarande
            vara en sjelfständig jordegare. En dylik åsigt lär äfven den så
            kallade jordbrukslägenhetskomitén uttalat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MHBg3Kef3F7CLBcKfuKvRL" prev="i-SdvtaYZWmzshWEmKHeXPbR" who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep" next="i-K9AsLXL9ZBrDaRZ8QzDZqm">
          <seg xml:id="i-UXFtBY6Gx68YuZZZPzUnxj">
            Hvar och en, som vill granska den här ifrågavarande framställningen,
            torde finna, hvilka svårigheter det möter att genom lagstiftning
            förhindra förvärfvet af egendom. Förhållandet kan nog vara sådant,
            att detta kunde vara önskvärdt beträffande aktiebolag, men det
            torde stöta på ganska stora praktiska svårigheter. Återigen torde
            den väg, som landstinget anvisat, nemligen om ändrad lagstiftning
            i i fråga om hemmansklyfning, i hufvudsak öfverensstämma med det
            af jordbrukslägenhetskomiténs af den 5 mars 1879 afgifna betänkande.
            Genom att slå in på den vägen, att skogen styckades ifrån hemmanen
            med bibehållande åt dessa af tillräcklig husbehofsskog, tror jag,
            att i allmänhet inom dessa trakter, som mest beröras af ifrågavarande
            förhällanden, saken skulle blifva på ett ganska tillfredsställande
            sätt ordnad. Sågverksbolagen eftersträfva naturligtvis icke annat
            än att förvärfva skogen, och kommer den i deras händer, torde
            man väl få antaga, att en bättre skogsvård skulle komma att göra
            sig gällande, än hvad man kan vänta, då den ligger i hemmansegarnes
            händer. Hemmansegarne, bibehållna vid sitt jordbruk och icke längre
            hafvande att lita till inkomsten från sin skog, måste då, mera
            än nu är fallet, intressera sig för jordens skötsel. Det är nog
            sant, att jordbruket i vissa delar af de norra länen behöfver
            stöd af skogsarbetet; för att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vv5V5AShpyPnTo6CGBZzJx">
          m. m.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Tq7Dc5gQD4JBSMShX9bNM">
          N:0 36.
        </note>
        <note xml:id="i-T7JgxyKP8cDRY8VSi3bFMu" type="date">
          12 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-K9AsLXL9ZBrDaRZ8QzDZqm" prev="i-MHBg3Kef3F7CLBcKfuKvRL" who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep" next="i-5Cskzw2YMQ9F9WPmYD8kqV">
          <seg xml:id="i-3na4aw9oUQEaGnEZeUBAMh">
            Om utredninghemmansegarne skola kunna bestrida sina kontanta
            utgifter, torde nog
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9NrqMvtuSF3wgwjM3myusd">
          rör. bolags för värf af jord
        </note>
        <note xml:id="i-WvHpmPbFrJTizJ8KxzPxhT">
          arbetsförtjenst vara behöflig, enär den försäljning af produkter,
          som
        </note>
        <u xml:id="i-5Cskzw2YMQ9F9WPmYD8kqV" prev="i-K9AsLXL9ZBrDaRZ8QzDZqm" who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep" next="i-4qCFweTcBbhRjdneAf7G9K">
          <seg xml:id="i-GwZ5Qp2TLFPPPkPrfJgvC8">
            egendomivissal2 kunna' komma till, för närvarande icke kan vara
            så stor. Det är delar af landetju gifvet, att der sågverksbolagen
            drifva sin näring, behöfva de folk
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-THuQAoX8f6uiMrqKmiJuY">
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-7gXVu81yZzDRojfwbCSxYV">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-4qCFweTcBbhRjdneAf7G9K" prev="i-5Cskzw2YMQ9F9WPmYD8kqV" who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep" next="i-21H74wgt6NHMfKYXx3bXC6">
          <seg xml:id="i-Pe2Tvm7KLUwHmyEcDu6zuB">
            Ifrågasatt upphäfvande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-21H74wgt6NHMfKYXx3bXC6" prev="i-4qCFweTcBbhRjdneAf7G9K" who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep" next="i-4sUDEUX2Jj6xKieoU9bXK3">
          <seg xml:id="i-HvN6tA6i6txpkEtrgGjNHJ">
            vetorätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PcCP3cP4SqaCvyQt6PgggR">
          af kyrkomötets
        </note>
        <u xml:id="i-4sUDEUX2Jj6xKieoU9bXK3" prev="i-21H74wgt6NHMfKYXx3bXC6" who="i-6CNHXhLwvWiPhsytBtn3ep">
          <seg xml:id="i-92ts5mkt6WRQ5Qwb4mnJxg">
            och arbetskrafter, och dessa måste de söka hos den jordbrukande
            befolkningen. Men intresset hos jordbrukaren, då han fortfarande
            eger jorden, är helt annat än då han sitter som arrendator. Framför
            allt är det ganska tydligt, att, sedan en åbo sålt sitt hemman
            och sitter der såsom arrendator, hafva hans barn icke längre samma
            intresse att stanna qvar i hemmet och biträda föräldrarne i arbetet
            med jordbrukets utveckling och förbättring, utan det är vanligen
            dessa unga söner till hemmansegare, som sålt sitt hemman, hvilka
            emigrera till andra håll. Vid sammanträden, som jag förliden sommar
            hållit i Lappmarken, har denna fråga varit under liflig öfverläggning.
            Det klagades naturligtvis öfver det förhållande, som är rådande,
            och man söker efter botemedel. Men vid dessa öfverläggningar har
            den åsigten ganska allmänt gjort sig gällande både bland allmogen
            och sågverksegarne, att en förändrad lagstiftning vis å vis hemmansklyfning
            är en praktisk åtgärd, för hvilken flertalet uttalat sig. Det
            är för att få komma i tillfälle att framlägga Öönskvärdheten af
            att snart få motse en lagstiftning på grund af jordbrukslägenhetskomiténs
            betänkande rörande hemmansklyfning, som jag nu tagit till ordet.
            Att en utredning i dessa ämnen sker, och att frågan lägges i Kongl.
            Maj:ts hand, har jag naturligtvis ingenting att invända emot.
            Med anledning häraf får jag yrka bifall till utskottets framställning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JkJY4TBvqPbXDJTYct3Hp2">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
          1 förevarande utlåtande hemstält.
        </note>
        <note xml:id="i-5pFJUbvcsJB5PcvLTYWJqA">
          Föredrogs å nyo konstitutionsutskottets den 27 och 28 sistlidne
          april bordlagda utlåtande n:o 9, i anledning af väckt motion om
          ändrad lydelse af 8 387:2 regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-WRNc4JbMSfuDZCTL48QiS6" type="speaker">
          Herr Blomberg:
        </note>
        <u who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" xml:id="i-MnFRhUwvVYbX3eihCiLQqt" next="i-RW9mJRhgZtsE5dj4VSqXYV">
          <seg xml:id="i-PmfUwSykzecH5BkBeTU7N8">
            Då jag deltagit i konstitutionsutskottets behandling af föreliggande
            ärende, men icke finnes antecknad bland reservanterna, skulle
            det kunna synas, som om jag förenat mig med dem, som bestämt och
            motiverat detta märkliga utlåtande. Men jag nödgas uttryckligen
            frånsäga mig hvarje andel i en så herostratisk ära. Jag fir nämna,
            att jag likasom samtliga öfriga utskottsledamöter från Första
            Kammaren vid beslutets fattande deremot anmälde reservatiop, men
            att frånvaro vid justeringen vållat, att jag saknas bland reservanterna.
            Då jag nu har ordet, vill jag på samma gång betona min ställning
            i denna fråga, och kammaren må ursäkta, om jag inkräktar på dess
            nu mer än vanligt dyrbara tid för ett uttalande, enär denna fråga
            synes mig vara af synnerligen allvarlig betydelse och af stort
            intresse för en stor del af vårt folk.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RW9mJRhgZtsE5dj4VSqXYV" prev="i-MnFRhUwvVYbX3eihCiLQqt" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" next="i-AyR6A3YfqATTYQwEyYyMSG">
          <seg xml:id="i-35WwKxKQb2yumeD2V3AVgv">
            Motionären och utskottet hafva framstält ett förslag, som vid
            en ytlig betraktelse kan synas vara icke blott enkelt, såsom utskottet
            säger, utan äfven temligen oskyldigt, då man ju inskränkt sig
            till en
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K7PVSTMZVnUz97e84aZbYh" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 13 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-AyR6A3YfqATTYQwEyYyMSG" prev="i-RW9mJRhgZtsE5dj4VSqXYV" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" next="i-NbPnX8vwSHAt1hUvHkKAW7">
          <seg xml:id="i-GkpTdfpP4PUCfR9eMQEsg2">
            så lätt förändring i denna grundlagsparagraf, att blott ett enda
            ord Ifrågasatt ändrats. Men denna omredigering är dock af en temligen
            våldsam "Pphäfvande natur. Den innebär en ändring i en af vår
            regeringsforms allra vig-"/[yrkomötets tigaste paragrafer, och
            denna af den art, att den medför en fullständig (Forts.) rubbning
            med afseende å en af de samhällsinstitutioner, som författningen
            har velat i vårt sambhällslif införa och gifvit en verkligen betydelsefull
            roll. Men när man vill åstadkomma en sådan rubbning af en af hörnstenarne
            för vår författning, bör man söka bättre motiv än dem, som utskottet
            bjuder på. Motionären, till hvilken utskottet i allo synes sluta
            sig, säger, att, för att en så stor magt som härvidlag tillkommer
            kyrkomötet skulle få bibehållas, måste man hafva synnerligen starka
            skäl. Mig synes deremot utskottet hafva bort följa den kända regeln
            i riksdagsordningens 38 $, att konstitutionsutskottet skall vid
            de grundlagsändringar det föreslår se till, att de pröfvas vara
            högst nödiga eller nyttiga; och med denna regel som utgångspunkt
            tror jag, att utskottet borde hafva väl vaktat sig för en så vidtgående
            förändring. Ty kan väl den förändring, som här föreslagits, sägas
            vara högst nödig? Jo, säger utskottet, det måste anses vara en
            motsägelse, att man öfverlemnar kyrkolagsfrågors behandling åt
            en annan representativ myndighet än den, som behandlar vanliga
            lagfrågor. Det skulle, såsom utskottet säger, vara »orimligt,
            att de lagar, som reglera statskyrkans organisation och verksamhet,
            skola stiftas af andra organer än dem, hvilka det tillkommer att
            meddela dylika föreskrifter med afseende å öfriga statsinstitutioner».
            Det kan visserligen vara intressant att erfara, att de, som dikterat
            utskottets beslut, hyst denna visa och upplysta mening, men för
            den, som icke förfogar öfver så utvecklade politiska vyer eller
            en så invecklad logik, som här synas hafva varit rådande, ställer
            sig frågan annorlunda; för honom är det icke lätt att finna, hvari
            orimligheten skulle ligga. Ty det är väl att märka: en sak är
            det att vara folkrepresentation för handläggning af lagstiftningsfrågor,
            som angå folket i dess helhet, en annan sak är det att vara representation
            för den del af folket, som bildar kyrkan, för de kyrkliga församlingarna.
            Riksdagen är svenska folkets representation, men Riksdagen är
            alls icke mägtig att ensam vara representation för den del af
            folket, som bildar de kyrkliga församlingarna. Riksdagens medlemmar
            väljas utan hänsyn till och utan medverkan af dessa kyrkliga församlingar,
            medlemmarne utses utan särskild hänsyn till de kyrkliga intressena
            och de tillsättas, såsom hvar och en vet, ganska ofta rent af
            genom sammanslutning af de kyrkofiendtliga elementen. Icke heller
            behöfva Riksdagens ledamöter vara medlemmar af kyrkan. Man må
            ock väl besinna, att kyrkolagstadgandena reglera kyrkans lifsintressen.
            Huru kan man då djerfvas påstå, att Riksdagen skulle vara lika
            väl egnad att helt och hållet vara den bestämmande representativa
            myndigheten med afseende på kyrkolagsfrågor, derför alt den är
            det i andra lagstiftningsärenden? Den, som vågar komma fram med
            ett sådant påstående, röjer antingen en bristande eftertänksamhet
            i sina uttalanden, eller också afslöjar han sig såsom en ljum
            vän af eller kanske fiende till kyrkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NbPnX8vwSHAt1hUvHkKAW7" prev="i-AyR6A3YfqATTYQwEyYyMSG" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" next="i-UG91YGTFDQA4JQypEcrdxH">
          <seg xml:id="i-JnqyL4GVAyDqUE2H2mgPzP">
            Nu kan man likväl möjligen säga, såsom äfven utskottet och motionären
            sagt: kyrkomötet är en dålig representation, det har stält sig
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WZj3KH9CvcMt8Zh52BWks6">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-AFSEjMNqWddkvYwXhhyJfd" type="date">
          14 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-UG91YGTFDQA4JQypEcrdxH" prev="i-NbPnX8vwSHAt1hUvHkKAW7" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" next="i-Jk69emJC8RLGuJb2y5r7mX">
          <seg xml:id="i-9fMGhfP3ebKEJ7pDU3N64X">
            Ifrågasatt hämmande i vägen för tidsenliga reformer på kyrkolagstiftningens
            upphäfvande område, det har fattat okloka och olämpliga beslut;
            och man pekar af kyrkomötetsrskildt ut vissa beslut, och bland
            dessa det, som nästlidna års kyrko-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6Rvt7Gs7VX96wAm8Wj7xEz">
          vetorätt. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Jk69emJC8RLGuJb2y5r7mX" prev="i-UG91YGTFDQA4JQypEcrdxH" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" next="i-52Ks1Mmz2qtvDWnvqK1LAq">
          <seg xml:id="i-BAck4VGoPfUfqJBLaFrK7f">
            möte fattade i bekännelsefrågan. Ja väl. om den meningen kunna
            nog ganska många förena sig, att ett och annat brister i kyrkomötets
            sätt att handlägga frågor, och många torde ena sig i missnöjet
            med det beslut, jag nyss nämnde. Jag tillhör sjelf dessa missnöjdes
            antal, ehuru jag ock villigt erkänner, att denna frågas behandling
            i kyrkomötet ingalunda vittnade om, att kyrkomötet var en illa
            rustad representation. Men från denna premiss och till den konklusion,
            hvartill utskottet kommit, är det ett mycket stort språng, som
            man icke gerna bör göra på lagstiftningens område. Hvad bör nemligen
            följa af en sådan premiss? Jo, deraf följer, enligt min uppfattning,
            att den institution, man ansett hafva varit mindre mägtig att
            fylla sin uppgift och hafva mindre lämpligt fylt den, bör reformeras,
            och att särskildt de kyrkliga församlingarnas representanter i
            kyrkomötet böra till antalet ökas för att bättre kunna föra församlingsfolkets
            talan. När våra reformifrare framkomma med förslag i den rigtningen,
            skola de förvisso finna understöd af många, som äro och fortfarande
            vilja vara kyrkans vänner. Vidare säger utskottet, att kyrkolagens
            område är så sväfvande och obestämdt, att man icke så noga vet
            hvad som är kyrkolag. Härpå kan svaras, att man icke råder bot
            för detta missförhållande genom att upphäfva kyrkomötets rätt
            att utöfva ett bestämmande inflytande på kyrkolagsfrågorna, utan
            att detta syfte vinnes genom att söka närmare bestämma och begränsa
            det lagstiftningsområde, hvars sväfvande gränser man anmärker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-52Ks1Mmz2qtvDWnvqK1LAq" prev="i-Jk69emJC8RLGuJb2y5r7mX" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" next="i-UeZkZXKm3CG8hVpFkCWF6Y">
          <seg xml:id="i-QXWugEuFGhkN5AAkCXTetF">
            Man skulle emellertid kunna göra en högst väsentlig invändning
            mot kyrkomötet och dess magtställning, och denna skymtar nog fram
            i motionen, om också ej så mycket i utskottets utlåtande. Grunden
            för denna invändning skulle vara, att kyrkan icke längre skulle
            vara värd, att man tager den vård om hennes angelägenheter, att
            man låter henne hafva en så kraftig och inflytelserik representation,
            som kyrkomötet enligt gällande rätt är. Men mot det betraktelsesättet
            tillåter jag mig inlägga protest. Vi böra erinra oss, att vår
            protestantiska kyrka har under de gångna tiderna inlagt så storartade
            förtjenster om hela vår andliga odlings utveckling, att man sannerligen
            icke bör ställa sig ointresserad eller fiendtlig mot de institutioner,
            som representera denna kyrka och hafva att vårda hennes intressen.
            Vi böra besinna, huru denna kyrkas församlingar alltid visat sig
            trofasta mot kyrkan och trofasta mot fosterlandet, och vi böra
            erinra oss, huru hennes ledande män hafva med varmt fosterländskt
            nit arbetat för hela vår kulturutveckling. Vi böra alltid komma
            ihåg, att hon städse verkat som en nationelt svensk kyrka och
            att vi ännu icke kunna undvara henne. Framför allt vill jag dock
            betona, att det skulle vara en eftertänksam folkrepresentation
            föga värdigt, om redan året efter det, då det svenska folket under
            storartade högtidligheter hugfäste minnet af den tilldragelse,
            då för 300 år sedan denna kyrka af det svenska folket med regent
            och presterskap i spetsen organiserades — då minnet af vårt största
            kyrkomöte firades — man skulle glömma, hvilken betydelse detta
            hade genom att gjuta in den enhetens kraft
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JUXMde7r1RkVa4zMFTKDYi" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 15 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-UeZkZXKm3CG8hVpFkCWF6Y" prev="i-52Ks1Mmz2qtvDWnvqK1LAq" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU" next="i-GTsDFarGNcGhAM6u3J79eE">
          <seg xml:id="i-BuE14pcPDyEirBYthRhZjT">
            hos vårt folk, som sedermera förmådde att under ett århundrade
            gifva Ifrågasatt Sverige den styrka, att det kunde uppbära en
            stormagts ställning både upphöfvande 1 politiskt hänseende och
            med afseende på kulturutveckling. Det skulle” rren vara Riksdagen
            föga värdigt, om denna i ett sådant tidsskede vore redo (Forts.)
            att rycka undan kyrkan det kraftiga och betydelsefulla stödet
            för fort- | varo och utveckling, som hon har i sin egna representation,
            med dennas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Tt9MpBbNLDYAzgJEnN7L9y">
          rundlagsenliga rätt att öfva ett bestämmande inflytande på kyrkolagsfrågors
          afgörande.
        </note>
        <u xml:id="i-GTsDFarGNcGhAM6u3J79eE" prev="i-UeZkZXKm3CG8hVpFkCWF6Y" who="i-8gctUNkYspGPsGRN9k9THU">
          <seg xml:id="i-68S7kjwdJTq5hspp5jX3g3">
            Ännu en beaktansvärd omständighet anföres i betänkandet såsom
            stöd för utskottets mening, nemligen att vår svenska kyrkomötesinstitution
            skulle vara någonting för oss egendomligt, någonting som saknade
            motstycke i andra land. Så är det nog; och den sålunda framförda
            klagan äro vi också vana att höra. Våra reformifrare skulle helst
            vilja utplåna hvarje rent nationelt drag i vår författning för
            att försöka omdana den efter den moderna liberalismens schabloner.
            Men mot dessa sträfvanden hoppas jag, att Första Kammaren hädanefter
            som hittills skall veta att ställa sig såsom ett värn, för att
            vi må kunna lemna från oss den statsförfattning, som vi af våra
            förfäder fått i arf såsom ett fint arbetadt smycke, i hvilket
            man inpassat allt det bästa, som gångna tiders utveckling kunnat
            erbjuda — att vi ock må kunna lemna denna författning från oss
            till våra efterkommande som ett väl vårdadt nationelt smycke.
            Jag skall blott, då jag nu uttalar den säkra förvissning, att
            Första Kammaren lika litet nu som förr lyssnar till sådana uppmaningar,
            som konstitutionsutskottet här har rigtat till oss, ytterligare
            erinra om, att detta förslag icke är något annat än ett utflöde
            af och ett uttryck för samma oupphörliga mullvadsarbete, som stilla
            men ifrigt bedrifves för att underminera hela vår sambällsbyggnad
            och för att utplåna vårt samhällsskicks nationella karakter, samt
            derom, att det måste anses vara Första Kammarens konstitutionella
            uppift att försvara den bestående ordningen mot dylika angrepp.
            Detta väntar det svenska folket af sin Första Kammare, och jag
            hoppas, att kammaren skall visa sig vara dessa förväntningar värdig.
            Jag yrkar afslag å motionen och å utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NPwcL3DekoSGJuUPvJzVdv" type="speaker">
          Herr Unger:
        </note>
        <note xml:id="i-QpfiN7Do3qCq9U2kbfmkJw">
          Med anledning deraf, att jag af förbiseende ej blifvit antecknad
          såsom reservant mot utskottets ifrågavarande betänkande, ber jag
          att få tillkännagifva och i protokollet antecknadt, att jag instämt
          med herr Bergius, och till följd deraf, i hufvudsak anslutande
          mig till konstitutionsutskottets vid 1885 års riksdag afgifna,
          af begge kamrarne godkända utlåtande n:o 5, hemställer, att motionen
          icke måtte föranleda någon Riksdagens åtgärd.
        </note>
        <note xml:id="i-RzSTqu8mPHbQrJWrRpDSyu" type="speaker">
          Herr Billing:
        </note>
        <u who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" xml:id="i-4FcHAq77YLbY8swpitbVeu" next="i-CMGtX19B6CXPXJrtc1G7iW">
          <seg xml:id="i-L4Tz8wDsWwxDe5ZMSpBuhD">
            Ehuru jag icke mycket tvekar om, att Första Kammaren skall afslå
            konstitutionsutskottets hemställan, och jag derför ej behöfver
            i detta syfte yttra mig, anser jag mig dock böra säga några :
            ord i denna fråga, då en institution anfallits, som jag anser
            för vårt folk vara af mycket stort värde, och när herrarne nu
            tålmodigt under en hel vecka och ännu mera hört siffror och siffror
            debatteras, anser jag att det verkligen ej är för mycket att upptaga
            tiden en stund äfven för en sådan fråga som den nu föreliggande.
            I två motioner,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L9yyx5D1QAK5MpE2uSyV1k" type="date">
          N:o 36. 16 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-CMGtX19B6CXPXJrtc1G7iW" prev="i-4FcHAq77YLbY8swpitbVeu" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-7FHEQ2U14mKKr5CDcsvHkQ">
          <seg xml:id="i-4mW1rUFVVySpUBmD1zXCem">
            Ifrågasatt väckta i Andra Kammaren, hafva herrar Ola Bosson Olsson
            och Wallupphäfvande bom uttalat ett mycket ofördelaktigt omdöme
            om kyrkomötets sätt att af kyrkome fylla sin uppgift, dess sätt
            att arbeta. Förmodligen beror detta deras
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7FHEQ2U14mKKr5CDcsvHkQ" prev="i-CMGtX19B6CXPXJrtc1G7iW" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-N4UkrohMMTYtNrDevePQK2">
          <seg xml:id="i-3piPX17RM7bsGCDPKYt7dE">
            (Forts.) omdöme derpå, att de hemtat sina notiser om kyrkomötets
            natur ur mycket grumliga källor. Jag anser mig derför ej behöfva
            bemöta dem och ber att i stället få emot deras omdöme referera
            till deras dom, som sitta i Första Kammaren och varit ledamöter
            af kyrkomötet. Här äro ej mindre än nio sådana med vår ärade talman
            i spetsen, och jag är alldeles viss derom, att de allesammans
            skola vittna derom, att kyrkomötet med djup insigt och med ett
            innerligt intresse behandlat de ärenden, som varit detsamma förelagda.
            Härmed lemnar jag motionärerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N4UkrohMMTYtNrDevePQK2" prev="i-7FHEQ2U14mKKr5CDcsvHkQ" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-9BmAskf231M2svtDybMVeX">
          <seg xml:id="i-7zYPVgAGNoRiXNbb7m8WSM">
            Förslaget går ut på att beröfva kyrkomötet dess vetorätt. Jag
            tror icke att det är en blott tillfällighet, att vid samma riksdag,
            som detta förslag framkommit, också framkommit förslag om att
            beröfva Första Kammaren dess vetorätt i lagfrågor. Det är icke
            en tillfällighet, ty dessa två förslag hafva samma utgångspunkt,
            samma syfte och i grunden samma motivering, så att herrarne skulle
            förvånas öfver att få uppstäld parallelismen mellan motiven för
            det ena och andra förslaget i detta hänseende. Jag skall på denna
            punkt inskränka mig till att säga, att upphäfvandet af kyrkomötets
            vetorätt skulle hafva samma betydelse för det svenska folkets
            kyrkliga lif som upphäfvandet af Första Kammarens vetorätt skulle
            ha för handläggningen af statsangelägenheter. Utskottet motiverar
            sin långt gående hemställan först och främst genom hvad jag vill
            kalla den rättsfilosofiska betraktelsen om förhållandet mellan
            stat och kyrka och säger: »orimligt är det, att de lagar, som
            reglera statskyrkans organisation och verksamhet, skola stiftas
            af andra organ än dem, hvilka det tillkommer att meddela dylika
            föreskrifter med afseende å öfriga statsinstitutioner», och »stadgandet,
            att statskyrkans representation eger andel i lagstiftningsmagten
            beträffande kyrkliga frågor, synes utskottet ur principiel synpunkt
            ohållbart». Det är raskt besked och det är starkt besked. Utskottet
            inlåter sig här på en af de svåraste frågor, som tänkare stält
            upp för sig: förhållandet mellan stat och kyrka. Problemet härom
            löses på ett ganska lätt sätt och har lösts på ett ganska lätt
            sätt på två håll: å ena sidan af papismen, som vill göra staten
            och allt hvad till den hör till ett blott organ under den kyrkliga
            institutionen och på andra hållet af cesaropapismen, som vill
            gifva kyrkan en liknande ställning i förhållande till staten.
            Ingendera af dessa sätt att lösa dem har någonsin fått gehör inom
            den protestantiska verlden. Der har man, åtminstone hafva de djupaste
            tänkare hållit fast vid två grundsatser, nemligen att det önskliga
            och rätta förhållandet är, att stat och kyrka få verka efter sina
            egna inneboende lagar men sedan också samverka på ett organiskt
            sätt. Staten måste ställa på kyrkan det krafvet, att hon ej gör
            intrång på statens angelägenheter och ej hindrar staten att fylla
            sin uppgift. Men staten vet också det, att om kyrkan skall kunna
            fylla sin uppgift, är det af den största betydelse, att hon så
            vidt möjligt får verka såsom en fri och kraftig institution. Få
            länder ha haft så stora förmåner af statens och kyrkans samverkan
            som vårt land, och i få länder har man varit så skonad för djupare
            gående konflikter mellan dessa magter som inom vårt land. Nu vill
            utskottet bär föreslå
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9C2xxnS9EjuAKjbncMHz8Q" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 17 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-9BmAskf231M2svtDybMVeX" prev="i-N4UkrohMMTYtNrDevePQK2" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-ERcmwqQbitfarbK4Sn24m">
          <seg xml:id="i-VuFwSik6aHZJvfqAAgtHCb">
            att taga ifrån kyrkomötet dess förnämsta rätt på lagstiftningens
            om- Ifrågasatt råde och vill i stället införa hvad jag skulle
            vilja kalla en riksdagsupphäfvande papism eller — om nu det blir
            framgång äfven åt förslaget att taga”f fyr bomötele bort från
            Första Kammaren dess vetorätt — en andrakammarpapism. (Forta')
            Det är det gamla programmet: »i denna sal bör all magt samlas».
            |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ERcmwqQbitfarbK4Sn24m" prev="i-9BmAskf231M2svtDybMVeX" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-QfeEiUo3XBGSUcomZnJNy8">
          <seg xml:id="i-4Coqrr1pjPGNZafTjmgut7">
            Det andra motivet, som utskottet anför, är, att kyrkomötet sammanträder
            endast hvart femte år och att derför lagstiftningen fördröjdes.
            Det kan ju hjelpas på två sätt, antingen derigenom att kyrkomötet
            sammanträder oftare eller derigenom att man ej inom Riksdagen
            upprepar samma motion år efter år, utan nöjer sig med att i kyrkolagsfrågor
            motionera den sista riksdagen före kyrkomötet. För min del tror
            jag, att den sista utvägen vore den helsosammaste.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QfeEiUo3XBGSUcomZnJNy8" prev="i-ERcmwqQbitfarbK4Sn24m" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-MxYoDokztj1qUFYg4EQBDQ">
          <seg xml:id="i-Ntqj9qEuf1QYgPQCyWTtUc">
            en jag kommer nu slutligen till hvad som dock uppenbarligen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MxYoDokztj1qUFYg4EQBDQ" prev="i-QfeEiUo3XBGSUcomZnJNy8" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-EY36C314v1efiWLGEcGt6a">
          <seg xml:id="i-JbvARYCrjPqTvETyVku44q">
            är hufvudargumentet i utskottets motivering, och jag kan ej underlåta
            att uppläsa de raderna, derför att de äro ganska märkvärdiga.
            Utskottet säger, att kyrkomötet har — jag anhåller, att herrarne
            verkligen ville höra på dessa ord — »ådagalagt ett ganska ringa
            intresse att för egen del söka afhjelpa de påtagliga bristerna
            i vår tvåhundraåriga kyrkolagstiftning på samma gång som en uppenbar
            afvoghet mot vår tids friare uppfattning af kyrkliga frågor»,
            och »har mötets grundlagsstadgade vetorätt visat sig vara ett
            verkligt hinder för den utveckling, som utgör ett nödvändigt vilkor
            för att statskyrkan skall kunna fortfarande rätt befrämja det
            svenska folkets sanna välfärd». Jag tror, att man skall söka länge,
            innan man skall finna i få ord så mycket origtigt påstådt som
            i dessa rader. Det är två anklagelser, som bäras fram. Den ena
            är, att kyrkomötets grundlagsstadgade vetorätt visat sig vara
            ett sådant förhinder. Mine herrar, huru många gånger har svenska
            kyrkomötet begagnat sin vetorätt? Så vidt jag vet, har det händt
            en enda gång, och den gången var, när sista kyrkomötet afslog
            Riksdagens beslut om 1 $i kyrkolagen. När denna fråga förelåg
            i denna kammare, talades det om, att Riksdagen borde i denna fråga
            ha det afgörande ordet, och det uttalades från både det ena och
            det andra hållet, att Riksdagens beslut i denna fråga ej på något
            sätt borde binda kyrkomötets fria, sjelfständiga pröfning. Nu
            har kyrkomötet begagnat sitt veto i denna fråga. Jag lemmar derhän,
            om kyrkomötets beslut var det rigtiga eller icke det rigtiga.
            För egen del tvekar jag icke, hvilket det var, men jag lemnar
            det derhän. Men så mycket må man väl medgifva, att, om det är
            någon enda punkt i hela vår kyrkolagstiftning, der kyrkomötet
            bör hafva rätt att inlägga sitt veto, då det finner skäl dertill,
            är det väl, då det rör hennes innersta, hennes bekännelse eller
            då kyrkomötet anser, att det gäller detta. Och det skall man väl
            medgifva, att formuleringen af 1-8 i kyrkolagen ej lägger nägra
            hinder i vägen för staten att uppfylla sina syften och nå sina
            mål, att kyrkomötets sätt att i denna punkt begagna sin vetorätt
            ej var att på ett obehörigt sätt intränga på ett område, der staten
            och dess organ böra hafva den första rösten, derför att det gäller
            framför allt ett statsborgerligt och icke ett kyrkligt ärende.
            Det är mig veterligen den enda gång, som kyrkomötet begagnat sin
            vetorätt; och då frågar jag, om kyrkomötet har genom sin verksamhet
            förverkat rätten att behålla denna vetorätt och om man kunde med
            någon som helst
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jhg2nx9vHX6AZ3qg7W1Amz">
          Första Kammarens Prot 1894. N:o 36. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SM1uyevAP2iqAJuvucWRu" type="date">
          N:o 36. 18 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-EY36C314v1efiWLGEcGt6a" prev="i-MxYoDokztj1qUFYg4EQBDQ" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-MY19g89j7nN8DNonSfDbpK">
          <seg xml:id="i-Jnu2Rc9Bv9fN2J9g64si7s">
            Ifrågasatt sanning säga, att kyrkomötet genom sitt sätt att begagna
            vetorätten
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MY19g89j7nN8DNonSfDbpK" prev="i-EY36C314v1efiWLGEcGt6a" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-8FVF4eadWvN1SjTsbA4qCD">
          <seg xml:id="i-MkF4jtb6uvn7KqPNWexcSR">
            of kyrkomötet 9 lagt ett verkligt hinder för den utveckling,
            som utgör ett nödvän-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8FVF4eadWvN1SjTsbA4qCD" prev="i-MY19g89j7nN8DNonSfDbpK" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-HFwmwuJkqbXm9Ut4s5omP6">
          <seg xml:id="i-YQpLU3QEV1WAcJSSdQGwh7">
            mwran digt vilkor för att statskyrkan skall kunna främja svenska
            folkets väl-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WHEjodNdfiHxePvQ5DipJ7">
          (Forts) färd. Mine herrar, man kunde väntat, att ett konstitutionsutskott
        </note>
        <u xml:id="i-HFwmwuJkqbXm9Ut4s5omP6" prev="i-8FVF4eadWvN1SjTsbA4qCD" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-FqmqQvswGviHNTvcJCZ63D">
          <seg xml:id="i-F5GC2r9LhLAbA8b1LvY4Hi">
            skulle bättre väga sina ord än att säga, att kyrkomötet genom
            detta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FqmqQvswGviHNTvcJCZ63D" prev="i-HFwmwuJkqbXm9Ut4s5omP6" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-Adun5CQb8SUbeTFfUunt9k">
          <seg xml:id="i-NQdQxnYDTeUzgS5aNrskVg">
            sitt beslut lagt hinder i vägen för att främja svenska folkets
            välfärd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Adun5CQb8SUbeTFfUunt9k" prev="i-FqmqQvswGviHNTvcJCZ63D" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-Ep7DCDgeoF7PC8jXS5U9Av">
          <seg xml:id="i-MMWVirNeuNLNnrosQje756">
            Vidare säger konstitutionsutskottet i det sammanhang jag nyss
            uppläste,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ep7DCDgeoF7PC8jXS5U9Av" prev="i-Adun5CQb8SUbeTFfUunt9k" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-Jr2w11cq8oCypH5UubENsB">
          <seg xml:id="i-mY64dYyxTWc7KvoDH4MNJ">
            att kyrkomötet »ådagalagt ett ganska ringa intresse att för egen
            del
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jr2w11cq8oCypH5UubENsB" prev="i-Ep7DCDgeoF7PC8jXS5U9Av" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-9QM4vohXPsdG1bZQDyAxf1">
          <seg xml:id="i-EDgeQRKC6vffVXBQptQMLT">
            söka afhjelpa de påtagliga bristerna i vår tvåhundraåriga kyrkolagstiftning&gt;».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9QM4vohXPsdG1bZQDyAxf1" prev="i-Jr2w11cq8oCypH5UubENsB" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-S4ENs2kmV4Yor82X53JMQR">
          <seg xml:id="i-Ct7aMaZoe1aQB4qL9j7f8a">
            När utskottet säger så, kunde man väntat att det kunde stödja
            sitt påstående dermed, att kyrkomötet förkastat förslag till förändringar
            i kyrkolagen. Har kyrkomötet gjort det? Nej. Har kyrkomötet ej
            visat intresse för förändringar i vår kyrkolagstiftning? Jo, kyrkomötet
            har begärt hos Kongl. Maj:t att få hela kyrkolagen reformerad,
            och på dess anhållan har en kyrkolagskomité utarbetat ett förslag
            till förändring af hela kyrkolagen. När ej sådant kunde genomföras,
            har kyrkomötet begärt förslag till ändring i det ena kapitlet
            efter det andra, sådana förslag hafva utarbetats och granskats
            af högsta domstolen och lagts fram af Kongl. Maj:t för kyrkomötet,
            och kyrkomötet har, såvidt jag vet, antagit hvart enda sådant
            förslag. Kyrkomötet har, såvidt jag vet, aldrig sagt nej till
            något af Kongl. Maj:t framlagdt förslag i sådant syfte. Har kyrkomötet
            då visat bristande intresse för reformer i vår kyrkolagstiftning?
            Och kan ett konstitutionsutskott få komma fram med ett påstående
            sådant som detta, hvilket icke blott saknar tillräcklig grund,
            men saknar all grund? Kyrkomötet har i detta afseende förhållit
            sig ungefär på samma sätt som Första Kammaren har gjort och hvarför
            den fått uppbära samma förebråelser. Huru många gånger hafva vi
            icke ända till leda fått höra upprepas, att det är Första Kammaren,
            som sätter sig emot reformsträfvanden på lagstiftningens område?
            Ligger det någon sanning i det, och huru mycket sanning ligger
            deruti? Jag tror, att man kan helt enkelt formulera satsen så,
            om man vill att den skall blifva sann, att Första Kammaren har
            icke motsatt sig lagstiftningsreformer, då de varit bepröfvade
            och framlagda på Kongl. Maj:t initiativ eller framlagda af Kongl.
            Maj:t, sedan de utarbetats af lagberedningen o. s. v., men Första
            Kammaren har satt sig emot åtskilliga omogna förslag, framlagda
            af enskilde motionärer, derför att Första Kammaren ej ansett dem
            vara tillräckligt utredda eller pröfvade. På samma sätt med kyrkomötet.
            Sådana förslag, som framkommit efter vederbörlig pröfning, har
            kyrkomötet för sin del alltid godkänt. Det har blott afslagit
            sådana, ehuru icke de heller så ofantligt många, hvilka utan tillräcklig
            förberedande pröfning framkommit på initiativ af enskilde motionärer.
            Ar det då skäl för att komma med en sådan förebråelse mot kyrkomötet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S4ENs2kmV4Yor82X53JMQR" prev="i-9QM4vohXPsdG1bZQDyAxf1" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-WWBH7i3L57hsNW5PYQ1icE">
          <seg xml:id="i-UFPbqUBjjvH1qzHvXqdKWb">
            Nu föreslås här att från kyrkomötet taga bort dess vetorätt och
            förvandla kyrkomötet till en talande och debatterande församling.
            Jag tror ej, att en sådan församling skulle uträtta synnerligen
            mycket, och derför vet jag, att om man vill degradera kyrkomötet
            till att endast blifva en debatterande församling, en församling,
            som endast har att afgifva utlåtande, så är det detsamma som att
            med ens rödja kyrkomötet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F4b4H7H7GtxtnpPVhMVyL1" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 19 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-WWBH7i3L57hsNW5PYQ1icE" prev="i-S4ENs2kmV4Yor82X53JMQR" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB">
          <seg xml:id="i-U3LTLL8v6KJw91ArCo5QuG">
            ur vägen. Det vill jag ej vara med om, och derför yrkar jag afslag
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2GQoH4WLk8pswetqmu5vy3">
          å utskottet hemställan. upphäfvande af kyrkomötets
        </note>
        <note xml:id="i-KV8yivK3QeFn5HwaFZE9Rg" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <note xml:id="i-TB2a8Wn8d5bAsbQqv5BHUT">
          I olikhet med de båda siste talarnes (Forte)
        </note>
        <u xml:id="i-NuvB2MwR899M5z8Ncysb5g" next="i-DZSHUfp28c7un2oDxEtFSw" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-W5pHp2C3ZgotSLGZcDro2s">
            yrkanden kommer jag att yrka bifall till konstitutionsutskottets
            föreliggande förslag. Jag skall dock ej blifva särdeles mångordig
            och ej heller såsom de två senaste talarne sväfva ut på områden,
            hvilka ej egentligen till denna fråga höra. Jag har ingen lust
            och likaledes ej heller förmåga för närvarande att bemöta allt
            hvad den siste talaren yttrade, men det vill jag dock göra kammaren
            uppmärksam på, att han bestämdt med afseende på sin stora skicklighet
            och förmåga afsigtligt förblandade eller förliknade kyrkomötet
            med den protestantiska kyrkan. Denna protestantiska svenska kyrka
            har Gud ske lof gjort för oss så mycket nyttigt och frigjort oss
            från många olidliga band, men man bör noga skilja, mine herrar,
            på dessa den kristna kyrkans storverk och det lilla obetydliga,
            som det s. k. kyrkomötet har uträttat sedan 1863, då det instiftades.
            Jag tror vi veta alla, och svenska historien skall vitsorda detsamma,
            att detta kyrkomöte icke har uträttat några storverk. Att då förblanda
            kyrkomötet med den kristna kyrkan kan ju vara ganska fintligt,
            men ej tror jag, att det inverkar något på denna kammare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DZSHUfp28c7un2oDxEtFSw" prev="i-NuvB2MwR899M5z8Ncysb5g" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-A19pv54nrpPidZ2g58z3h5">
          <seg xml:id="i-7GkfuyMKyAY1qG3f6z8XXZ">
            Den förste talaren sade, att det var högst nödvändigt för lagstiftningen
            i vissa fall, att Riksdagen och regeringen kunde fly till den
            större erfarenhet i kyrkliga och kristliga frågor, som skulle
            vara ett uttryck af kyrkomötet. Jag ber honom likväl besinna,
            att när dylika frågor inom Riksdagen förekomma efter utaf Kongl.
            Maj:t afgifna propositioner, hafva dessa propositioner förberedts
            derigenom, att de af Kongl. Maj:t remitterats till samtliga konsistorierna
            i riket, och jag tror, att deras utlåtanden i kyrkliga frågor
            hafva bestämdt lika mycket värde som någonsin kyrkomötets.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A19pv54nrpPidZ2g58z3h5" prev="i-DZSHUfp28c7un2oDxEtFSw" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-UynNjLKb13U2abSCV4skS1">
          <seg xml:id="i-McwRcWW6iqbuLn2bTS25rL">
            Jag vill icke fullfölja allt hvad herr Billing sagt — jag har
            haft svårt att göra anteckningar derom — men jag tror, att både
            hans och den förste ärade talarens vädjan till denna kammare och
            sammanblandande med kyrkomötet af denna kammares förhållande till
            opåkallade reformfrågor är verkligen, såsom jag flere gånger förut
            har sagt efter en af kammarens mest omtyckte, numera aflidne ledamöter,
            att förlikna vid fogelfängarens flöjttoner, som skola locka kammaren
            i snaran. Jag vill icke vara med derom, och jag kan icke neka
            till, att jag finner detta betänkande ganska mycken tack värdt
            för att Riksdagens konstitutionsutskott kommit derhän att vilja
            sätta ett hinder för kyrkomötets vetorätt öfver Konungens och
            Riksdagens beslut, hvilka likväl enligt min åsigt borde vara de
            enda statsmagterna i landet, som efter noggrann pröfning besluta
            öfver landets angelägenheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UynNjLKb13U2abSCV4skS1" prev="i-A19pv54nrpPidZ2g58z3h5" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-TXg8KFM2ewxSNLutLEvmpX">
          <seg xml:id="i-NCxvFkt7Q4tXj7F25Zro95">
            Herr Billing har vidare sagt, att det blott är en gång, som kyrkomötet
            utöfvat sin vetorätt, men jag beklagar att det skett den gången
            — det är sannerligen en gång för mycket, och jag skulle mycket
            bedraga mig, om ej detta ensamt stående veto af kyrkomötet varit
            en spik i dess likkista.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TXg8KFM2ewxSNLutLEvmpX" prev="i-UynNjLKb13U2abSCV4skS1" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-GBLrWdnjEn5wBNK3rbph3f">
          <seg xml:id="i-LA53Z7SFskpERnHkxiHCyB">
            Jag begriper sannerligen ej, att denna kammare kan vilja motsätta
            sig ett beslut, hvarigenom skulle upphäfvas en rätt, som är en-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RKJWeepUF8guurz3g5rs8R" type="date">
          N:o 36. 20 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-GBLrWdnjEn5wBNK3rbph3f" prev="i-TXg8KFM2ewxSNLutLEvmpX" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-NJh7avuueRRKoDiqqqsmYh">
          <seg xml:id="i-9fmbiEMT5ADGRqh1KfyU8R">
            Ifrågasatt samstående i alla europeiska stater och i alla civiliserade
            länders lagupphäfvande stiftning, och om vi läsa betänkandet,
            finna vi,att när kyrkomötet inaf Iyrkom?tets rättades, egde kyrkomötet
            icke denna rätt, utan fick den i ersättning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NJh7avuueRRKoDiqqqsmYh" prev="i-GBLrWdnjEn5wBNK3rbph3f" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-12wNGZ4iRT1NNY9jtj2wMc">
          <seg xml:id="i-Vc2duzCCWcSd8GY72PacpW">
            (Forts.) för den uppoffring, presteståndet gjorde vid 1865 års
            riksdag. Jag var redan då med på den tiden och stod midt upp i
            striden för afslag å den nuvarande riksdagsordningen, men jag
            vill icke återkomma till det sätt, hvarpå presteståndet då utöfvade
            sin rätt, då, såsom I väl veten, mine herrar, beslutet hvilade
            ensamt på presteståndet, hvilket stånd ej vågade drifva frågan
            till votering, men när reservationerna uppskrefvos, befunnos flere
            reservanter inom ståndet, än som motsvarade majoritet för det
            utan votering fattade beslutet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-12wNGZ4iRT1NNY9jtj2wMc" prev="i-NJh7avuueRRKoDiqqqsmYh" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-TETz5kjBmKWanaPMXQ9YwZ">
            Det är mycket möjligt, att Första Kammaren äfven i dag kommer
            att motsätta sig ett så rigtigt förslag som det nu föreliggande,
            men jag får förklara, att jag ämnar begära votering för att se,
            huru rösterna falla i detta så högst vigtiga ärende.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RmNXfe1m51ZCtLAxmS15Lu">
          Jag yrkar bifall till konstitutionsutskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-BBnbVMjwSxeLPkv9oCZ1xC">
          Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
          fortsättande kl. 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-CUcVwrPRDv8EEkHpiJhDWB" type="speaker">
          Herr Pettersson, Carl:
        </note>
        <u who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" xml:id="i-455quBTmsxy6Jk9E2Yx2Ai" next="i-GaaHdbLg6TK9duj8UbiFKh">
          <seg xml:id="i-AZogN7a3axaxr8J2dNz5Rh">
            Det är naturligtvis en betänklig sak att uppträda efter den siste
            ärade talaren, som så kraftfullt inslog en ny »spik i kyrkomötets
            likkista», men jag tror icke att kistan är färdig än, ej heller
            att kyrkomötets lif redan är förloradt eller så snart går förloradt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GaaHdbLg6TK9duj8UbiFKh" prev="i-455quBTmsxy6Jk9E2Yx2Ai" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-NKbbBa1U3TTBrTVVapWrXa">
          <seg xml:id="i-EatK8icCvPG6CFoAJLK8tB">
            Jag får då till en början förklara, att åtskilliga märkliga utskottsbetänkanden
            har jag läst under min korta riksdagsmannatid, men detta tager
            dock priseb af dem alla. Jag har läst och jag har häpnat — häpnat
            öfver min svåra okunnighet i kyrkliga ting och jag har likaledes
            häpnat öfver konstitutionsutskottets djupa visdom i bemälda ting.
            Om jag nu genomgår konstitutionsutskottsbetänkandet i några punkter,
            får jag först och främt höra, att en statskyrka ej är något annat
            än en statsinstitution. Och jag, som alltid trott, att det var
            en betydlig skilnad mellan kyrka och stat! Jag, som hade trott,
            att kyrkan med det evangelium hon förkunnar sökte hugsvala och
            trösta menniskorna i deras nöd och bekymmer, medan staten med
            sin magt och sina lagar höll medborgarne på rättfärdighetens väg
            och genom sina kulturanstalter bidrog till deras lyftning och
            humanisering. Jag trodde, att kyrka och stat skulle vara såsom
            två systrar, gående hand i hand, till att hjelpa och förädla dem,
            som blifvit lemnade i deras vård. Jag vill för öfrigt erinra derom,
            att då man säger, att kyrkan är en statsinstitution, hade man
            väl bort finna något dylikt i det antika Grekland, som var kändt
            för sin mångfald af statsförfattningar, men jag kan ej påminna
            mig en enda statskyrka såsom frukt af dervarande institutioner.
            — Vidare får jag af det lärorika utskottsbetänkandet höra, huru
            olika en frikyrka och en statskyrka skola regeras. Det heter nemligen,
            att »lika sjelfklart som det synes utskottet, att en frikyrka
            må ega att utan annan inblandning från statens sida, än som för
            den allmänna ordningens och sedlighetens upprätthållande kan finnas
            erforderlig, genom dertill utsedde representanter eller på annat
            sätt sjelf ordna sina angelägenheter,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JP6jPD8iH5jxQj2KPfTFj9" type="date">
          Fredagen den 4 Mej. 21 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-NKbbBa1U3TTBrTVVapWrXa" prev="i-GaaHdbLg6TK9duj8UbiFKh" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-KhZ2rrtQ6psE669HQUeFiN">
          <seg xml:id="i-EcCkTvVQBWxBrGzPKr3hvs">
            lika orimligt är det enligt utskottets uppfattning, att de lagar,
            som Ifrågasatt reglera statskyrkans organisation och verksamhet,
            skola stiftas af andra upphöfvande organer än dem, hvilka det
            tillkommer att meddela dylika föreskrifter" kyrkomötets med afseende
            å öfriga statsinstitutioner». Det »rimliga» med stats- (Forts.)
            kyrkan är alltså, att staten ensam styr och ställer med hennes
            angelägen- | heter. Men nu förhåller det sig ju så, att för en
            medlem af vår riks-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KhZ2rrtQ6psE669HQUeFiN" prev="i-NKbbBa1U3TTBrTVVapWrXa" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-MX5tXBtoY7p2HWQEgD7mLg">
          <seg xml:id="i-8roBAp3xU1bhvFigZMLEWG">
            dag fordras ingen viss trosbekännelse, Riksdagen är öppen för
            hvem som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MX5tXBtoY7p2HWQEgD7mLg" prev="i-KhZ2rrtQ6psE669HQUeFiN" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-47GZ1CZLbTzjZkPmtaNn76">
          <seg xml:id="i-XctWGKHsWyghURcAGLXsUv">
            helst, och man kan tänka sig den dag, då Riksdagen är öfverfyld
            af
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-47GZ1CZLbTzjZkPmtaNn76" prev="i-MX5tXBtoY7p2HWQEgD7mLg" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-NKX39qJf672vzCVq2QNPDD">
          <seg xml:id="i-NQE38qm17382v86LDTFfwX">
            personer, som bekänna en annan tro än den evangeliskt lutherska.
            Vore
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NKX39qJf672vzCVq2QNPDD" prev="i-47GZ1CZLbTzjZkPmtaNn76" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-KdfvwiBN7YEQKfNQY4MWS3">
          <seg xml:id="i-VTwZc6q5s3m5RD61XLfK4k">
            det då rimligt, att dessa personer skola bestämma, hvad som skall
            ut-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KdfvwiBN7YEQKfNQY4MWS3" prev="i-NKX39qJf672vzCVq2QNPDD" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-KqB4nue32zTQCK93sDUFzU">
          <seg xml:id="i-EMHUT9acaq4FaRCMJgSy4k">
            göra svenska kyrkans lära och svenska kyrkans lagar? Nej, det
            måste
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KqB4nue32zTQCK93sDUFzU" prev="i-KdfvwiBN7YEQKfNQY4MWS3" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-Ehk6z8gXMdbs9QxrwBrTAP">
          <seg xml:id="i-3auUhjsutv6aJ9LBebkLP6">
            finnas något annat organ, som bör bestämma detta, och i och med
            det-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MffkCxYkZVaV7rWCvnj5BG">
          samma faller utskottets ofvan bemälda »sjelfklara» tanke — faller
          på
        </note>
        <u xml:id="i-Ehk6z8gXMdbs9QxrwBrTAP" prev="i-KqB4nue32zTQCK93sDUFzU" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-3B6geEvpABWgNmBFXyJDG7">
          <seg xml:id="i-JbTVJ9zZ9HNy7hjgR4hXqL">
            sin egen orimlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3B6geEvpABWgNmBFXyJDG7" prev="i-Ehk6z8gXMdbs9QxrwBrTAP" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-KaJr273fgAdf4TW5iS7kRT">
          <seg xml:id="i-GezTyGSz6wVkC5VwqLWAX5">
            Vidare får man höra, att det fordras ingen speciella insigter
            för att kunna bedöma de många saker, som ifrågakomma vid en Riksdag,
            och dermed afses väl på samma gång och i synnerhet, att det ej
            kan behöfvas några prester hvarken vid riksdagen eller kyrkomötet,
            för att upplysa om innebörden af vår kyrkas lära. Och man kanske
            kan utsträcka denna konstitutionsutskottets teori ännu längre
            än till presterskapet, så att det ej behöfs inom riksförsamlingen
            några personer, som ega djupare insigter i t. ex. sjöförsvaret,
            ej heller några universitetslärare, och det är alldeles säkert
            att det beror blott på en tillfällighet, om i Riksdagen sitta
            några sjöofficerare eller några universitetslärare, lika väl som
            det är en tillfällighet, om der sitta några prester. Men det behöfves
            ej, säger utskottet, dem förutan kan man »utan olägenhet pröfva»
            ärendena. Jag har försökt sätta mig in uti hvad som skulle menas
            med detta »utan olägenhet pröfva»,men det har varit mig platt
            omöjligt att begripa det. Skulle det möjligen kunna menas med
            detta »utan olägenhet pröfva» detsamma som att ärendena också
            på samma sätt skulle kunna »utan olägenhet» afgöras? Men jag tror,
            att det är förmånligt för ärendenas allsidiga pröfning, att i
            Riksdagen sitta personer med fackkännedom och sakkunskaper. Man
            afgör ej till landets bästa verldsliga och andliga angelägenheter
            endast med den kunskap, man hemtat ur en radikal tidningspress.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KaJr273fgAdf4TW5iS7kRT" prev="i-3B6geEvpABWgNmBFXyJDG7" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-B3Y8pyHvqrat65FMrZ2EUA">
          <seg xml:id="i-f6GaR4ZjxB4XrzcxJrGSq">
            Vidare får jag af betänkandet veta, hvad som föranledt motionens
            framkomst och utskottets förordande af densamma. Kyrkomötet har
            nemligen varit nog djerft att begagna sig af den detsamma i regeringsformen
            tillförsäkrade vetorätt och i strid med Riksdagens mening bibehållit
            den i vår kyrkolag meddelade förklaringen öfver hvad som utgör
            svenska kyrkans lära. En opartisk domare torde dock medgifva,
            att ingen eger sådana qvalifikationer till afgörande af den saken
            som ett kyrkomöte, hvilket samlas just för afgörande af dylika
            frågor. Kyrkomötet består ju till hälften af kyrkans mest framstående
            lärare och ledare, till hälften af församlingens ombud, valda
            bland hennes yppersta män. Bör jag ej hafva det förtroendet till
            dessa, att de bäst förstå och afgöra, hvad som är kyrkans lära?
            Men det fins en annan orsak, som gör, att konstitutionsutskottet
            är missnöjdt med kyrkomötet: detta har en så fasligt hierarkisk
            karakter; men detta påstående är egentligen ingen nyhet, utan
            en gammal, temligen utsliten visa. Granska
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RC2ZPU56pXac1VJz67sS2L">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-QeEnXJUFTqchqF5eBz6BTj" type="date">
          22 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-B3Y8pyHvqrat65FMrZ2EUA" prev="i-KaJr273fgAdf4TW5iS7kRT" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-NcBQQpA9FB5cQd76tkEPJR">
          <seg xml:id="i-DQrophJW4XDumE1fcKA36y">
            Ifrågasatt vi förhållandena, så har presternas hierarkiska myndighet
            så många
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3uqZgFvsVkrcWJd5SS76pj">
          upphäfvande af kyrkomötets
        </note>
        <note xml:id="i-JJQwEYSGDCAMLZHPKGE1ca">
          vetorätt. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-NcBQQpA9FB5cQd76tkEPJR" prev="i-B3Y8pyHvqrat65FMrZ2EUA" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-E7SSVHMk3KZ6a2H3v5GJQi">
          <seg xml:id="i-EwxKAZuX1iEDLUD2ZueLPf">
            begränsningar, att hon totalt försvinner. Vi hafva öfver oss
            konsistorierna, som åter i sin ordning hafva öfver sig hofrätterna
            och Kongl. Maj:t, och för öfrigt, om någon prest felat, vet en
            och hvar vägen till justitieombudsmannen, som låter åtala honom,
            och derefter dömes han. För öfrigt blunda aldrig tidningarna för
            presterliga förseelser, så att jag tycker verkligen, att allt
            tal om presterlig hierarki i vårt land bör kunna anses skäligen
            föråldradt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E7SSVHMk3KZ6a2H3v5GJQi" prev="i-NcBQQpA9FB5cQd76tkEPJR" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-6LvywfbYVqmhRPYfrLwcHy">
          <seg xml:id="i-CBmed8dM8CWJbyHo35Wc8n">
            Nu skyller man på att det är kyrkomötet, som utgjort ett hinder
            för alla möjliga kyrkliga reformer. Jag undrar det. Af en föregående
            talare är erinradt, att så ej varit fallet, hvilket jag ytterligare
            skall söka med exempel bevisa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LNNAAKjHMs7fuHqX3bb6g3">
          Det för förra Riksdagen framlagda förslaget om domkapitlens omorganisation
          föll på Andra Kammarens motstånd.
        </note>
        <u xml:id="i-6LvywfbYVqmhRPYfrLwcHy" prev="i-E7SSVHMk3KZ6a2H3v5GJQi" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-NpnMeEZLYWYgm81wRpCxWB">
          <seg xml:id="i-UtFRVsq5CmApfJ9pRVZtbk">
            Vid denna riksdag har framlagts den s. k. själavårdslagen, som
            föll på motståndet från samma kammare. I förgår afgjorde vi här
            i kammaren frågan om den ecklesiastika boställsordningen, och
            jag vill just se, om den kommer att gå igenom i Andra Kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NpnMeEZLYWYgm81wRpCxWB" prev="i-6LvywfbYVqmhRPYfrLwcHy" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-XvAmWAnA36L8g19U5MwqLp">
          <seg xml:id="i-QFVmUs7U8BE6md4N3oHqhY">
            Är det då kyrkomötet, som hindrar alla befogade reformer inom
            kyrkan? Kommer ej motståndet emellanåt från annat håll?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XvAmWAnA36L8g19U5MwqLp" prev="i-NpnMeEZLYWYgm81wRpCxWB" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-C9Qiq9k4hH8UkgGnbb3rFH">
          <seg xml:id="i-QWnsGUVvGnq5fywSNdW4Z1">
            Nu kan man säga: ja, men det är ju så fasligt litet som begäres,
            blott att det lilla ordet »samtycke» skulle utbytas mot ordet
            »utlåtande». Nå ja, det är ju vackert så, att kyrkomötet får tills
            vidare »utlåta sig» i kyrkliga ärenden. Men vid ett utlåtande
            fäster man hvilken vigt man behagar: utlåtandet är den underordnades
            yttrande; samtycke fordras af jemlikar. Kyrkan är icke statens
            tjenstepiga, såsom konstitutionsutskottet vill göra henne till.
            — Det är icke lång tid sedan samma konstitutionsutskott behandlade
            en motion, som afsåg, att Första Kammaren endast skulle få ett
            suspensivt veto. Men jag är rädd för, att det ej skulle stanna
            vid det der suspensiva vetot för Första Kammaren. Den tanken är
            tydligen hemtad vestanfjells ifrån, men våra bröder vestanfejlls
            hafva gått ett steg längre — de hafva ej ens medgifvit åt sin
            Konung annat veto än det suspensiva. Kanske är meningen att vi
            skola gå samma väg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C9Qiq9k4hH8UkgGnbb3rFH" prev="i-XvAmWAnA36L8g19U5MwqLp" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-5YdreR3HY5xALMHaVjVQar">
          <seg xml:id="i-RqMLf7XqDiSiB7kX5C2dhN">
            Beträffande den siste talarens yttrande, skulle jag kunna hafva
            åtskilliga anmärkningar att göra. Han sade, bland annat, att konsistorierna
            skulle kunna motsvara kyrkomötet och att Konungen kan åt dem öfverlemna
            förslag i kyrkliga frågor. Detta är dock ej fullt rigtigt. Ty
            kyrkomötet består till största delen af ombud, som väljas på grund
            af de intressen, som vid den tidpunkten göra sig gällande inom
            kyrkan, men ledamöterna i konsistorierna äro tillsatta för lifstiden.
            Man bör sålunda i dessa valda personer se en representation för
            de behof, som vid tillfället förefinnas inom kyrkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5YdreR3HY5xALMHaVjVQar" prev="i-C9Qiq9k4hH8UkgGnbb3rFH" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-MRnkTfgqgQKZPxx6qEENhy">
          <seg xml:id="i-Ait9VHckDx2cgNW113Tsxh">
            För öfrigt skulle jag vilja hemställa till den siste talaren,
            om det verkligen var några »flöjttoner», som framkallades af de
            talare, som först uppträdde i denna fråga. Jag tror ej det var
            deras mening att söka locka och tjusa åhörarne, utan att framlägga
            en klar bevisning i saken. Om de dervid blefvo varma och vältaliga,
            så förringas, efter min mening, dermed icke värdet af deras yttranden.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7zVha3sV8L4SLKZbPHbTsM" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 23 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-MRnkTfgqgQKZPxx6qEENhy" prev="i-5YdreR3HY5xALMHaVjVQar" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549" next="i-HNUDv1feA8Lo97vHh27qDs">
          <seg xml:id="i-9UbEaA7zQuVBELb4S9suvT">
            Jag ber att få förena mig med dem, som yrka afslag på utskottets
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EbYaJY77aRgBUXdZtCKy1f">
          ov | upphäfvande betänkande af kyrkomötets
        </note>
        <u xml:id="i-HNUDv1feA8Lo97vHh27qDs" prev="i-MRnkTfgqgQKZPxx6qEENhy" who="i-i13XhW23wcLV7Lkk78549">
          <seg xml:id="i-2skM4KEH2qf77qEKVfyxCK">
            vetorätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YX1YLQWPT5xYhCefuTFpQg" type="speaker">
          Herr Treffenberg:
        </note>
        <u who="i-JdNaSV4Ydav1Tknmim3WDs" xml:id="i-UHLNxx6u35DrFHHGAtGADk" next="i-GTKwVna6rCHBMVU9Rr6VEo">
          <seg xml:id="i-G3BTWYxXY2j1zMrDg1AEuN">
            Jag skall icke blifva lång. Jag har begärt (Forts) ordet icke
            för att bemöta vare sig motionen eller utlåtandet, det har | skett
            förut nog och mer än nog, utan endast för att få uttala den oförgripliga
            mening, att en sådan motion och ännu mera ett sådant utlåtande
            hade aldrig någonsin framkommit, om kyrkomötet i dess nuvarande
            sammansättning utgjort ett fullständigt uttryck af svenska kyrkans
            önskningar och behof. Detta är enligt min åsigt icke förhållandet.
            Dertill fordras såsom det första och oundgängligaste vilkoret,
            att kyrkomötets personal minst fördubblas. Men tiden är ännu ej
            inne och är i allt fall för dyrbar för att jag nu vid detta tillfälle
            skulle närmare vilja utveckla mina åsigter i denna fråga. Jag
            nöjer mig med att hota kammaren dermed, att, om jag lefver till
            nästa riksdag, jag hoppas få framlägga en motion om reform i det
            af mig nu antydda syftet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GTKwVna6rCHBMVU9Rr6VEo" prev="i-UHLNxx6u35DrFHHGAtGADk" who="i-JdNaSV4Ydav1Tknmim3WDs">
          <seg xml:id="i-JTgidYzUvVPkuJqzxCh756">
            Af hvad jag redan har nämnt framgår, att jag yrkar afslag på
            betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UoibxmDfQTjmvpJ3ANdr5f" type="speaker">
          Herr Olsson:
        </note>
        <u who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" xml:id="i-QT3iCNdPRzDkgMUGUgFgAS" next="i-6ZfNjZBW3rRKaqxKjJkGfX">
          <seg xml:id="i-5bVTagJE6YKUnGrsWqWf1L">
            Äfven jag ber att få tillkännagifva, att jag ej begärt ordet
            för att försvara vare sig motionen eller betänkandet och ej heller
            för att yrka bifall till densamma. Men jag tror, att det kanske
            skulle vara ett förbiseende å min sida, med den uppfattning jag
            bar, om jag ej, efter de yttranden, som afgifvits af utmärkta,
            framstående och kunskapsrike talare, särskildt efter det anförande,
            som hållits af en högt aktad sjelfskrifven ledamot af kyrkomötet,
            äfven uttalade min mening i denna ganska vigtiga fråga. Dock vill
            jag ej gå in i några detaljer beträffande kyrkomötets verksamhet,
            utan ber blott att i detta afseende få till alla delar instämma
            med herr Treffenberg. Huru abderitiskt det än må låta inom denna
            kammare, nödgas jag likväl uttala den uppfattning, att kyrkomötet
            lemnat en hel del öfrigt att önska beträffande icke blott sådana
            ärendens behandling, som tillhöra kyrkomötet och dess prerogativ,
            utan jemväl församlingen, den svenska protestantiska församlingen
            i dess helhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6ZfNjZBW3rRKaqxKjJkGfX" prev="i-QT3iCNdPRzDkgMUGUgFgAS" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-43UigM9ihsegbZ4yoy7G5h">
          <seg xml:id="i-PD9Us4bpuwr3Tdo8fnoijQ">
            Man har här talat om att lemna ifrån sig ett arf, som man fått
            från sina fäder. Ja väl, men kyrkomötesinstitutionen är dock hvarken
            etteller tvåhundraårig, det är en ganska ny institution; och huru
            denna institution har tillkommit, derom vill jag ej nu yttra mig,
            ty jag har ej något att klandra i det afseendet. Men om vi vända
            oss till den institution, som förut representerade svenska kyrkan,
            jag menar presteståndet, och tillse huru detta stånd behandlade
            de kyrkliga frågor, hvilka i främsta rummet hade bort ligga detta
            prestestånd om hjertat, tror jag, att äfven den mest framstående
            sjelfskrifne ledamot af värt nuvarande kyrkomöte måste vid genomläsandet
            af presteståndets protokoll från de forna ståndsriksdagarne medgifva,
            att presteståndet lemnat mycket öfrigt att önska. Jag vill ej
            dermed hafva klandrat detta stånd såsom sådant, ty jag är fullt
            förvissad om, att de åsigter, som der framhöllos och med kraft
            försvarades, voro baserade på den verkliga och innerliga öfvertygelse,
            hvarifrån hvarje sådant uttalande alltid
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Mr9t3K8hqMe3QYwC88cSfn">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-NZVQf2bihiSkWBUJq2D3tY" type="date">
          24 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-43UigM9ihsegbZ4yoy7G5h" prev="i-6ZfNjZBW3rRKaqxKjJkGfX" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-BncBDgrqQrYHznTos6JJ5M">
          <seg xml:id="i-Bswh2mcJz3F4y5yxKRCAnJ">
            Ifrågasatt bör utgå. Men, mine herrar, jag vågar fråga: hvilket
            stånd var det, upphäfvande som satte sig emot t. ex. konventikelplakatets
            upphäfvande? Hvilket
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QXScMiWFEWUKCvyDG62qYD">
          af kyrkomötets
        </note>
        <u xml:id="i-BncBDgrqQrYHznTos6JJ5M" prev="i-43UigM9ihsegbZ4yoy7G5h" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-LhBNrM9V7Jo6G82SKjMVZH">
          <seg xml:id="i-6pbF11xD5KRShKG83uRFcX">
            vetorätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JZvBdbrU3uMeyzoD4EE5vJ">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-LhBNrM9V7Jo6G82SKjMVZH" prev="i-BncBDgrqQrYHznTos6JJ5M" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-A25gXBgkMBG2UoSTAZSSX">
          <seg xml:id="i-FXp4bKV5pHyEy7LkEgEvGb">
            stånd var det, som satte sig emot landsförvisningsstraffets afskaffande?
            Hvilket stånd var det, som satte sig emot sockenbandets lösning,
            flera andra frågor att förtiga? Jag tror att vid en granskning
            af riksdagsprotokollen man deraf skall finna, att det var just
            presteståndet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A25gXBgkMBG2UoSTAZSSX" prev="i-LhBNrM9V7Jo6G82SKjMVZH" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-rAR5sT8m5ca9cZ24JWQn9">
          <seg xml:id="i-MFLbHGb2gDxQRtorFTtx4e">
            Det var just inom detta stånd, som motståndet mot alla kyrkliga
            reformer egde rum. Jag upprepar, att jag har hvarken rättighet
            eller skyldighet att fälla någon dom om ståndets åsigter i dessa
            frågor och grunden för desamma, ty jag antager, att de utgingo
            från en innerlig öfvertygelse, men frågorna löstes dock emot ständets
            mening, och om vi nu se tillbaka på dessa frågor, skedde väl någon
            olycka genom deras lösning? Hafva de olägenheter verkligen uppkommit,
            hvilka man inom detta stånd profeterade om t. ex. att vid nattvardsborden
            skulle så mycket folk samlas, att i den ena kyrkan det icke kunde
            skaffas vin tillräckligt för utdelande af Herrens heliga nattvard,
            derest sockenbandet löstes, under det att i den andra kanske icke
            skulle finnas någon enda nattvardsgäst? Hafva väl några olägenheter
            inträffat i följd af landsförvisningsstraffets upphörande eller
            de förfärliga oordningar uppkommit, hvilka man antog skulle blifva
            en gifven följd af konventikelplakatets upphäfvande och som skulle
            göra det till en omöjlighet för polismyndigheterna att hålla ordning,
            reda och skick? Hvar och en känner, huru det förhåller sig med
            den saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-rAR5sT8m5ca9cZ24JWQn9" prev="i-A25gXBgkMBG2UoSTAZSSX" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS" next="i-YFdr5Fb8ShRsjwy8wihYDc">
          <seg xml:id="i-2fdkXqFfppjVREnkBEVCgZ">
            Härmed vill jag icke hafva sagt något annat, än att tider funnits,
            och ganska nära belägna tider, då vigtiga reformer på det rent
            kyrkliga området blifvit genomförda under motstånd från den representation,
            hvilken i främsta rummet bort finna deras lösning för den svenska
            statskyrkan önskvärd. Det ligger onekligen nära till hands att
            häraf draga den slutsats, att det äfven skulle inträffa och måhända
            redan har inträffat, att den representation, som för närvarande
            utgör svenska kyrkans representation, det s. k. kyrkomötet, genom
            sina beslut i kyrkliga ärenden lemnat en hel del öfrigt att önska;
            jag skall dock icke draga denna slutsats. Men jag vill uttryckligen
            hafva inlagt min gensaga mot den uppfattning, hvilken skiljer
            mellan kyrkan och det svenska folket, eller med andra ord emellan
            den svenska kyrkan och den svenska församlingen. Enligt min åsigt
            är det svenska folket den svenska kyrkan, och det är det svenska
            folket, här liktydigt med den svenska protestantiska församlingen,
            som efter de protestantiska grundsatser, hvilka den Heliga Skrift
            proklamerat, sjelf borde utse sitt kyrkomöte, hvilket kyrkomöte
            sålunda icke heller borde bestå af till en del sjelfskrifna ledamöter.
            Jag tror, att den författning, hvarpå kyrkomötet grundar sig,
            borde ändras derhän, att äfven de ledamöter, hvilka nu äro sjelfskrifne,
            borde väljas af det svenska folket. Jag vill icke här genomgå,
            huru t. ex. biskopsvalen förrättas, vi veta det allesammans. Det
            är icke svenska folket, som väljer sina biskopar, det är presterskapet.
            En förändring härutinnan har flera gånger varit på tal i kyrkomötet,
            men det har icke ledt till något resultat. Icke heller är det
            svenska folket, som t. ex. tillsätter domkapitlen, utan de tillkomma
            på annat sätt. Äfven denna fråga har flere gånger varit före inom
            kyrkomötet, men man har, såsom hvar och en känner till, som genom-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4MdXooXjv7Xow1RRnrTe4F" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 25 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-YFdr5Fb8ShRsjwy8wihYDc" prev="i-rAR5sT8m5ca9cZ24JWQn9" who="i-N3z4pmZCZ3L78TVwpLXAWS">
          <seg xml:id="i-VdzHc3EgkdBqhJTge8RbY1">
            läst det utarbetade förslaget, till ny kyrkolag och högsta domstolens
            Ifrågasatt anmärkningar deremot, icke kommit till någon enighet
            i detta afseupphäfvande ende. Af sådana exempel skulle ännu åtskilliga
            kunna anföras. få ord Jag har härmed icke velat uttala någon dom
            öfver det nu rådande (Forts.) förhållandet; men jag anser det
            för min pligt att säga att, när man skiljer emellan den svenska
            kyrkan såsom sådan och gör den till något annat än ett uttryck
            af svenska folket, begår man ett misstag; ty just den lära eller
            den bekännelse, hvilken man velat sätta högt och det med fall
            rätt, den lutherska, har till sin grundsats den protestantiska
            regeln; att det är församlingen, som bör styra sig sjelf, och
            således icke ett kyrkomöte, bestående till en del af sjelfskrifna
            presterliga ledamöter, som har att styra öfver denna församling.
            Jag skulle i detta afseende kunna anföra ytterligare många exempel;
            men jag inskränker mig till det sagda och har blott velat uttala
            detta utan att göra något yrkande, enär jag ansluter mig till
            den uppfattningen, att frågan ännu icke är mogen. Jag har dock
            önskat att få till protokollet uttaladt hvad jag sagt för att
            åtminstone der hafva förvaradt ett obetydligt tillkännagifvande
            om hvad som är min åsigt i den föreliggande frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X87o9UTRNNt9C9JjEtkt6t" type="speaker">
          Herr Billing:
        </note>
        <u who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" xml:id="i-9ZUEAY1EeBEwP8eH9D9UGS" next="i-DAgvuKdTufH9BZqvFzWcag">
          <seg xml:id="i-2EQ6vNdxLq3NrHAcU7zT15">
            Det kan icke falla mig in att följa den siste talaren i hans
            framställning, hvarken i hans kritik af presteståndet, ej heller
            i hans yttranden om kyrkomötet och dess verksamhet. Så vidt jag
            hörde var det egentligen blott ett enda konkret exempel, han anförde
            från kyrkomötets förhandlingar, hvilket skulle utgöra bevis på,
            att icke kyrkomötet skött sina saker så, som de hade bort skötas,
            och i det fallet refererade han kyrkomötets beslut alldeles origtigt.
            Kyrkomötet beslöt raka motsatsen till hvad han sade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DAgvuKdTufH9BZqvFzWcag" prev="i-9ZUEAY1EeBEwP8eH9D9UGS" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB" next="i-5YZz2J6U3fA5i8diujX6na">
          <seg xml:id="i-3HWWkb6pSNCcuYCyb39FSD">
            Han nämnde vidare, att man icke skall skilja emellan den svenska
            kyrkan och det svenska folket. I det afseendet instämmer jag fullkomligt
            med honom. Men jag vill blott fästa hans uppmärksamhet på att,
            så vidt jag vet, har ingen här under diskussionen gjort denna
            åtskilnad utom han sjelf. Ty han har hela tiden talat om den svenska
            kyrkan så, som om den vore detsamma som presteståndet, och det
            har aldrig någon kyrklig funktionär på det sättet framstält svenska
            kyrkans väsen eller begrepp, och allra minst har det svenska kyrkomötet
            så uppfattat svenska kyrkan, att det ansett svenska kyrkan och
            presteståndet vara detsamma. Derför är icke heller svenska kyrkomötet
            sammansatt af idel prester, utan der finnes lika många lekmannaledamöter
            som prester.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5YZz2J6U3fA5i8diujX6na" prev="i-DAgvuKdTufH9BZqvFzWcag" who="i-Vz1YonVqFQfxtRvxRGT5sB">
          <seg xml:id="i-D8KTzhAnmZ3on1LkWVxme5">
            Jag vidhåller mitt yrkande om afslag på utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A3zTZQeVGTqKcgqgZkc1xH" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-CvL5Ef5mvSAvxAnbGRduvL" next="i-P3kAEms6PntiqAa4kQxRb9">
          <seg xml:id="i-3SrQhq3B1btZrMRdR6bALT">
            Jag anhåller att få sluta mig till dem, hvilka ansett förklaringsgrunden
            för föreliggande betänkande vara att söka i det faktum, att svenska
            folket, betraktadt såsom svenska kyrkan, icke finner sig fullt
            till freds med kyrkomötets sammansättning och icke känner det
            såsom sin representation. Det är ingen nyhet vi härmed omtala,
            ty det har varit en ganska länge och inom vida kretsar spridd
            åsigt. Man har ock derför önskat någon förändring af vår kyrkliga
            representation, och inom Riksdagen hafva ej sällan förelegat motioner
            i syfte att få sådan ändring
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RwGqC6BQphuh5sZumWcCUP" type="date">
          N:o 36. 26 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-P3kAEms6PntiqAa4kQxRb9" prev="i-CvL5Ef5mvSAvxAnbGRduvL" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-Arb8VaK6CkfMFdaspPEphn">
          <seg xml:id="i-SrHoNNszqhxhHCSr78yMRY">
            Ifrågsatt till stånd; jag har sjelf varit med bland dessa motionärer,
            senast upphäfvande ; afsigt att få till stånd ett kyrkomöte bygdt
            på en konsistorielt-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SFbZKnrUHZmeudob96vC2F">
          af kyrkomötets vetorätt.
        </note>
        <note xml:id="i-89fU9AEbZ56eDUg7DMnHYU">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Arb8VaK6CkfMFdaspPEphn" prev="i-P3kAEms6PntiqAa4kQxRb9" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-MworPqBRJtmjaGEvK8kkmC">
          <seg xml:id="i-DvEUqKwXquBc33zMbZxtxz">
            synodal författning. Men denna fråga är icke här hufvudsaken.
            Här afses att afskaffa den kyrkliga representation, vi redan ega.
            Och det gäller någonting annat också, nemligen att afskaffa den
            aktning för andras åsigter, som åligger en hvar, t. ex. hvarje
            ledamot inom Riksdagen gent emot alla öfriga. Men höfves sådant
            hvar enskild ibland oss — skulle den ej jemväl höfvas representation
            gent emot representation? För min del tror jag, att så är fallet;
            och ehuru jag hör till dem, som mycket beklaga det beslut, hvilket
            i den s. k. bekännelsefrågan med högst ringa röstöfvervigt fattades
            inom kyrkomötet, måste jag dock säga, att Riksdagen icke har rättighet
            att i förtrytelsen öfver denna bristande hänsyn till hvad Riksdagen
            beslutit svara med att vilja upphäfva kyrkomötets rätt både att
            hafva sin egen mening och att uttala den. Ett sådant tillvägagående
            skulle med rätta stämplas såsom bristande aktning för en vederlikes
            olika åsigt; ty enligt grundlagen äro Riksdagen och kyrkomötet
            likstälda i fråga om den kyrkliga lagstiftningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MworPqBRJtmjaGEvK8kkmC" prev="i-Arb8VaK6CkfMFdaspPEphn" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-NzYMmgiJdiRmWWkdQ6TZz9">
          <seg xml:id="i-Gr52WNiBzKGnKzpZTJFiwM">
            Jag ber således att få sluta mig till Första Kammarens reservanter:
            Det kan väl hända, att den tid kommer, då en ändring i det här
            antydda syftet kommer att ske; men då kräfves det satnerlioen
            helt andra förberedelser och medel för frågans lyckliga lösning,
            än hvad nu föreligger. Det är icke gjordt med att blott utbyta
            ett ord mot ett annat i en grundlagsparagraf; det kräfver tvärtom
            sådana förutsättningar för genomförande af ett dylikt beslut,
            hvilka betrygga kyrkans lif och tillvaro, och hvilka kunna försäkra
            hennes oberoende af de upplösande tendenser, för hvilkas förekomst
            inom svenska riksdagen riksdagsordningen icke gifver någon säkerhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pk7Rw7Vs2AbcXU4vPx42Fu">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
          jemlikt de yrkanden, som derunder förekommit, propositioner, först
          på bifall till hvad utskottet i föreliggande utlåtande hemstält
          samt vidare på afslag derom, och förklarade sig anse den senare
          propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-6TEmFRPqHqHpJGpKtuZoVh">
          Friherre Klinckowström begärde votering, i avledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-Bkf7sNmu5gJ4DtjN181dYC">
          Den, som bifaller hvad konstitutionsutskottet hemstält i sitt
          utlåtande n:o 9, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-HqGtVRhHrpFtnJ3mgWWPbJ">
          Jas Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås utskottets
          hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-5saeK9MvKWiSKFm8qQVDEd">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AophZ77Zw2A9hCN6JD7CMs" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 27 N:o 36. Ja — 21; Nej — 79.
        </note>
        <note xml:id="i-XeJNPqKh18vUZ3faoVAiDH">
          Föredrogs å nyo bevillningsutskottets den 27 och 23 sistlidne
          aprilOm bevillningsbordlagda betänkande n:o 18, 1 anledning af
          väckt motion om bestämafgift för. mande af en bevillningsafgift
          för riddareoch kommendörsvärdighet. ,,mnmendörs-
        </note>
        <u xml:id="i-NzYMmgiJdiRmWWkdQ6TZz9" prev="i-MworPqBRJtmjaGEvK8kkmC" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-EQKKWQB1otXzgLey7KKDcf">
            värdighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EbveTdVsdQrozMka34Js7C" type="speaker">
          Herr Berg, Lars:
        </note>
        <u who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" xml:id="i-HKXPU76yBjwtr1vuiCt8SK">
          <seg xml:id="i-GkpfpNbdE7U6arwxgV9FSs">
            Jag reserverar mig mot detta utskottsbetän- ” kandes motivering,
            och dermed har jag åsyftat följande ord på slutet af första sidan:
            »och då utskottet tillika, såsom af dess omförmälda betänkande
            äfvenledes inhemtas, ansett sig kunna med visshet antaga, att,
            sedan uppmärksamheten blifvit fäst på det af motionären påpekade
            missförhållande, Kongl. Maj:t icke skall underlåta att vidtaga
            erforderliga åtgärder, hvarigenom ändring häri kan vinnas».
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AYiA8gcdwx7sfwLeMspPpK">
          Nu har kammaren, på mitt yrkande, vid behandlingen af bevillningsutskottets
          utlåtande rörande stämpelbeskattningen, underkänt en liknande
          motivering, och det är på denna grund som jag vågar antaga, att
          Första Kammaren, i konseqvens med detta beslut, äfven ville besluta
          att, med gillande af utskottets afslagsyrkande, likväl ogilla
          motiveringen i de nyss upplästa raderna.
        </note>
        <note xml:id="i-XY1E6EeHNWWPPk3tsADAoq">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
          i förevarande betänkande hemstält, dock med ogillande af den del
          af utsko ttetsmotivering, som börjar med orden: »och då utskottet
          tillika» samt slutar med orden: »hvarigenom ändring häri kan vinnas».
        </note>
        <note xml:id="i-98omRMih31zFMwbRSQV9o6">
          Föredrogs å nyo sammansatta bankooch lagutskottets den 21 och
          4ng. omorga- 24 sistlidne april bordlagda utlåtande n:o 1, med
          anledning af väckt önakväse of motion om skrifvelse till Kongl.
          Maj:t med begäran om framläggande ””"”SSen et af förslag till
          ändrad lagstiftning angående riksbanken och de enskilda sedelutgifvande
          bankerna.
        </note>
        <note xml:id="i-FbVEgPU3tr1r9WZtkroScg" type="speaker">
          Grefve Spens:
        </note>
        <u who="i-W8sBcvRsddpMCiVmEeekWs" xml:id="i-WL8yzPGph6bntrtrE7pZDe" next="i-FdXk2byRadAPZaV7aW4UMy">
          <seg xml:id="i-SLBAmKDgFXR64knwa6NiLj">
            Mot det sammansatta utskottets nu föredragna hemställan hafva
            jag och fem andra ledamöter af denna kammare reserverat oss, men
            jag ber att få erinra, att den efter betänkandet fogade, motiverade
            reservationen är afgifven af herr Cederberg ensam och att vi öfriga
            afsett att för kammaren redogöra för våra motiv, hvarför jag nu
            anhåller att få angifva min ställning till frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FdXk2byRadAPZaV7aW4UMy" prev="i-WL8yzPGph6bntrtrE7pZDe" who="i-W8sBcvRsddpMCiVmEeekWs" next="i-Wpae1bFRLRmH31Uei41ghu">
          <seg xml:id="i-9jvdyR9w8wnVdgcnxRDsWq">
            I likhet med så många andra känner jag mig synnerligen tilltalad
            af de förslag till förändrad lagstiftning för riksbanken och för
            de enskilda sedelutgifvande bankerna, som 1889 års komité afgifvit,
            och tror jag det vara högeligen önskligt, att en bankreform i
            hufvudsaklig öfverensstämmelse med dessa förslag må komma till
            stånd, så snart sådant kan ske i förening med de betryggande garantier,
            som samma bankkomité ansett vara nödvändiga. Då frågan gäller
            en uti vårt affärslif så djupt ingripande lagförändring som borttagandet
            från de enskilda
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2edf3k24x1Wa2yfu9rZ4bm">
          N:0 36.
        </note>
        <note xml:id="i-UkjYLhETDHogVvpWymD8Eo" type="date">
          28 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-PnbPjtApihfPfHaABDhUbX">
          Ang. omorga-bankerna af deras hittills egande sedelutgifningsrätt
          och öfverlemnande
        </note>
        <note xml:id="i-7ZunnE1T52n7YVLH9ppzZ2">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-P52tRNeXn7xfqA8PBsqEBq">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Wpae1bFRLRmH31Uei41ghu" prev="i-FdXk2byRadAPZaV7aW4UMy" who="i-W8sBcvRsddpMCiVmEeekWs" next="i-4pMhzEgoRVCDszVSG19sa5">
          <seg xml:id="i-2GnFx4JqVP6Df53MGPZem1">
            af all sedelutgifning inom riket till riksbanken allena, men
            myntväsendets upprätthållande fortfarande måste vara och förblifva
            riksbankens förnämsta och främsta uppgift, så ligger i öppen dag,
            att det icke kan vara tillräckligt att endast sörja för uteblifvande
            af rubbningar i den allmänna rörelsen under den tid, som erfordras
            för sedelutgifningsrättens öfverflyttande till riksbanken, utan
            måste det af en bjudande nödvändighet betingas, att jemväl sådana
            åtgärder blifva vidtagna, hvilka lemna trygghet derför, att alla
            de ytterst vigtiga åligganden, som efter den nya ordningens införande
            skulle tillkomma riksbanken, måtte under alla tider och förhållanden
            blifva på ett tillfredsställande sätt fullgjorda. Af denna anledning
            har 1889 års komité såsom vilkor för reformen föreslagit, dels
            att riksbankens rörelse måtte begränsas till de tryggaste grenarne
            af bankverksamhet, dels att grunderna för denna begränsning och
            för bankens förvaltning måtte bestämmas genom allmän lag, stiftad
            gemensamt af Konung och Riksdag, och dels att åt Kongl. Maj:t
            måtte inrymmas behörigt inflytande på sammansättningen af riksbankens
            styrelse. För min del tror jag, att icke det ringaste får eftergifvas
            på någondera af dessa fordringar, och anser jag det framför allt
            vara nödvändigt, att Kongl. Maj:t erhåller rätt att tillsätta
            ett visst antal ledamöter i styrelsen, hvarigenom, såsom bankkomitén
            uttryckte sig, säkerligen borde tillföras bankstyrelsen ett värdefullt
            tillskott af bankinsigter och bankerfarenhet, och hvarigenom tillika,
            så långt sådant torde låta sig göra, borde blifva omöjliggjordt,
            att under upprörda tider och häftiga partistrider till äfventyrs
            ett allrådande parti skulle kunna tillsätta alla platser i styrelsen
            endast och allenast af partihänsyn. Kongl. Maj:t afgaf också,
            såsom allmänt är bekant, till 1890 års Riksdag förslag till de
            grundlagsförändringar, som för reformen erfordrades, och uttalade
            Kongl. Maj:t dervid uttryckligen, att med dessa grundlagsförändringar
            afsågs att bana väg för bankreformen i dess helhet. Ty värr afslogs
            den nådiga propositionen, och blef derigenom hela bankreformen
            för längre tid undanskjuten. Från det håll, från hvilket motståndet
            kom, hänvisas alltjemt till den omvårdnad, som Riksdagen under
            många år egnat riksbanken, och säges, att det ingalunda behöfver
            befaras, att någonsin eller under några förhållanden Riksdagen
            eller något dess parti skall kunna brista i denna omvårdnad. Men
            då, sedan reformen blifvit genomförd, snart sagdt hela vårt lands
            ekonomiska välfärd blir lagd i riksbankens hand och blir beroende
            af riksbankens goda och insigtsfulla skötsel, så kan det omöjligen
            vara med nödig klokhet och försigtighet förenligt, att i en så
            vigtig angelägenhet, som styrelsens sammansättning, sätta hela
            sin tillit till något så osäkert, som en förmodan eller en förhoppning,
            att i all framtid ett mägtigt riksdagsparti icke skall kunna komma
            att missbruka sin magt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4pMhzEgoRVCDszVSG19sa5" prev="i-Wpae1bFRLRmH31Uei41ghu" who="i-W8sBcvRsddpMCiVmEeekWs" next="i-EbEcPdwH39wkbQmDxMLJHb">
          <seg xml:id="i-Mc2pE9RtuXriNGgnGkQ1RD">
            Personer lära äfven finnas, som tro, att genom den grundlagsförändring,
            i afseende å bankofullmägtiges tjenstgöringstid, som vid innevarande
            riksdag blifvit antagen, allting med bankstyrelsen skulle hafva
            blifvit väl bestäldt, och dock förefinnes ju icke någon erfarenhet,
            hvarken huruvida enighet vid valen lättare kommer att ernås genom
            det nya valsättet, eller om derigenom i sjelfva verket kommer
            att vinnas ett bättre resultat, och i allt fall kan icke bestridas,
            att äfven med till-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RutdNVZA4VirSLCKx32keg" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 29 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-EbEcPdwH39wkbQmDxMLJHb" prev="i-4pMhzEgoRVCDszVSG19sa5" who="i-W8sBcvRsddpMCiVmEeekWs" next="i-MXzZJg6f2NsydFmGNbcZz8">
          <seg xml:id="i-2PU6rjm11n5ZJtnLjYnnik">
            lämpning af detta valsätt samtliga platser i styrelsen skulle
            kunna ny-4ng. omorgatillsättas under en enda treårsperiod, och
            att denna nytillsättning skulle forne ål kunna företagas uteslutande
            af partihänsyn. Till och med den ärade ” rt ” motionären tyckes
            anse, enligt hvad motiveringen till hans motion (Eorts) gifver
            vid handen, att någon ytterligare grundlagsförändring angående
            bankstyrelsen icke skulle vara erforderlig, och skulle, på grund
            af denna hans motion, Riksdagen komma att besluta en underdånig
            skrifvelse till Kongl. Maj:t, affattad i så obestämda ordalag
            som det föreliggande förslaget, så torde sedermera mången kunna
            vilja. påstå, att Riksdagen också derigenom skulle hafva lemnat
            ett slags godkännande till motionärens åsigt i nu berörda hänseende.
            Redan häraf har jag känt mig föga benägen att medverka till det
            framlagda skrifvelseförslaget, hvilket förslag, såsom herrarne
            behagade finna, är alldeles ordagrant detsamma, som framlades
            förlidet år och som då af denna kammare förkastades.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MXzZJg6f2NsydFmGNbcZz8" prev="i-EbEcPdwH39wkbQmDxMLJHb" who="i-W8sBcvRsddpMCiVmEeekWs">
          <seg xml:id="i-Atj6ovZMbmbWvKTjFVMpYm">
            Icke heller har jag af förhandlingarna inom det sammansatta utskottet
            i år kunnat hemta samma uppfattning som den, herr Cederberg 1
            sin reservation säger sig hafva erhållit, eller att utskottets
            majoritet, som naturligtvis bestämt både votering och beslut,
            skulle hafva undvikit att ingå på frågan om styrelsevalet för
            att lemna denna fråga öppen, utan har det fast hellre förefallit
            mig, att man från den sidan fortfarande är lika bestämdt besluten
            som någonsin tillförene att icke medgifva Kongl. Maj:t någon delaktighet
            i detta val, men att man icke velat intaga något derom i betänkandet,
            för att icke möjligen på sådant sätt förringa utsigterna till
            framgång för den önskade skrifvelsen. Hvilkenderas uppfattning,
            antingen herr Cederbergs eller min, må vara den rigtiga, tillkommer
            icke mig att afgöra, men skulle jag bra gerna se, om framtiden
            utvisade, att jag haft orätt. Emellertid har jag allt mer och
            mer blifvit öfvertygad, att ännu den tidpunkt icke är inne, då
            en kongl. proposition om vårt bankväsendes ordnande under fullt
            betryggande garantier skulle kunna vinna båda kamrarnes bifall,
            och hysande sådan öfvertygelse, måste jag anse det vara minst
            sagdt gagnlöst att nu besvära Kongl. Maj:t med någon skrifvelse
            i ämnet, hvarför jag får yrka afslag å utskottets framställning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bb8bJJYu2cEzo4ssKxG8hj" type="speaker">
          Herr Lithander:
        </note>
        <u who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" xml:id="i-JPm95iNumSVnf5nw53hESS" next="i-YCJedTwNfJ7rsA3mPMW5sA">
          <seg xml:id="i-mrunZ6mHA7eKhxMwY3Sf8">
            Om jag icke origtigt har uppfattat den ärade ordförandens i utskottet
            mening, så har han ingenting emot en bankreform, blott den har
            utsigt att kunna genomföras med fullt goda garantier. Han har
            uttalat den öfvertygelsen, att Andra Kammarens ledamöter icke
            skulle nu mera än förut vara benägna att åt Kongl. Maj:t inrymma
            rättighet att deltaga i val till fullmägtige eller att at någon
            del af reglementet för riksbanken förläna civillags natur. Jag
            tror i detta fall, att den ärade ordföranden har något misstagit
            sig, ty stämningen är numera verkligen annorlunda, än den varit
            förut i denna fråga imom Andra Kammaren, d. v. s. villigheten
            att gå in på nödiga garantier torde vara mycket större än förut.
            Deri tror jag icke, att jag misstager mig. Jag skall längre fram
            återkomma till hvad den ärade ordföranden i öfrigt har sagt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YCJedTwNfJ7rsA3mPMW5sA" prev="i-JPm95iNumSVnf5nw53hESS" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-8hbG8fXfaQmMWc4fKJA2LC">
          <seg xml:id="i-ASWT9bCp5tUrr3hJD5kXGR">
            Redan i min motion har jag sökt att så fullständigt som möjligt
            angifva de skäl, som synas mig tala för en bankreform, fotad på
            de
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PnKrhGR9wTpAgjhwLq8sGB">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-N6oWKqTdPPZ7Ye1WWxcEgQ" type="date">
          30 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-RkEi24wmucQXpoKHUPMU1B">
          Ang. omorga-grunder, som 1889 års bankkomité angifvit, och har
          jag äfven sökt att
        </note>
        <note xml:id="i-FdND2ia5mfvknKECk4Z2fW">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-K3ohMdK6rRmuPPBDxrJdg2">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-8hbG8fXfaQmMWc4fKJA2LC" prev="i-YCJedTwNfJ7rsA3mPMW5sA" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-BqYbsNNpbn6btUwiDuWf4D">
          <seg xml:id="i-3EzuxuF9M3WcCPzxGM8MKs">
            lemna någon redogörelse för bankfrågans tidigare behandling i
            Riksdagen, hvadan ganska litet i detta afseende torde vara att
            tillägga. Men jag vill dock något närmare angifva min uppfattning
            rörande vissa saker, som icke blifvit i motionen omnämnda. Först
            och främst ber jag då att få betona, att en reform i den nu angifna
            rigtningen icke bör eller får och, enligt mitt förmenande, icke
            heller behöfver medföra de af den förste talaren befarade rubbningar
            i de enskilda sedelutgifvande bankernas verksamhet eller försätta
            desamma 1 det läget, att de icke hädanefter såsom hittills kunna
            utöfva en vinstgifvande och solid bankrörelse, ehuru den naturligen
            måste komma att utöfvas under något andra förhållanden, än som
            hittills varit gällande, nemligen utan sedelutgifningsrätt. Att
            dessa förändrade förhållanden icke äro egnade att motverka de
            enskilda bankernas verksamhet, blomstring och framgång, derom
            är jag fullkomligt öfvertygad. De skola helt visst hafva mera
            gagn af reformen, än man nu i allmänhet vill inse. Här är naturligen
            icke fråga om något annat än att ordna vårt bankväsen, ordna det
            så, att reda och trygghet deri må inträda, hvilket man väl knappast
            kan säga eger rum för närvarande, då 38 banker täfla med riksbanken
            om sedelutgifningsrätten, och det innan den är tryggad genom en
            af Konung och Riksdag gemensamt stiftad banklag. Denna reda och
            denna trygghet vinnes enligt mitt förmenande icke förr, än riksbanken
            under fullt goda garantier — jag upprepar, att jag är ense med
            den förste talaren derom, att det bör vara under fullt betryggande
            garantier — blir ensam sedelutgifvande, för att derefter kunna
            intaga den ställning, som en centralbank bör intaga, och icke
            heller innan de öfriga bankinstituten i landet kunna för sin verksamhet
            påräkna riksbanken såsom sitt säkra stöd. Det är icke någon tom
            fras, då jag säger, att riksbanken kan och bör blifva de enskilda
            bankernas bästa stöd, på samma gång som den då bättre kan fylla
            sin egen magtpåliggande uppgift. Det är just dit, som 1889 års
            bankkomité syftade med sitt förslag, om jag icke misstager mig.
            Detta förslag, det erkänner jag villigt, kan behöfva att i vissa
            detaljer underkastas en närmare granskning och undergå en modifiering,
            men jag är öfvertygad, att Kongl. Maj:t icke skall underlåta att
            låta verkställa denna granskning och vidtaga denna modifiering
            af förslaget. Jag sade, att riksbanken bör och skall blifva de
            enskilda bankernas bästa stöd. Jag vill bevisa rigtigheten af
            att det går i den rigtningen, om man följer bankkomiténs förslag.
            I den rediskonteringsrätt mot låg ränta i riksbanken, som blifvit
            de enskilda bankerna tillförsäkrad, och den begränsning af riksbankens
            utlåningsrörelse, hvilken riksbanken skulle komma att få underkasta
            sig, derest 14 8 i det af komitén föreslagna reglementet, om ock
            något modifierad, blefve antagen, äfvensom i den omständigheten,
            att ssbanken efter sin nya organisation skulle komma att alldeles
            upphöra såsom medtäflare på upplåningsmarknaden, i allt detta
            synes mig fullkomligt bevisadt, att riksbanken skulle komma att
            stödja den enskilda bankverksamheten och hålla den skadeslös för
            indragningen af sedelutgifningsrätten. Må nu vara huru som helst
            med denna sak, så kunna vi i alla fall icke förneka, att en bankreform
            är oundgängligen nödvändig. Skulle icke detta vara händelsen,
            så skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Syucv8HKHq3cRtMoFTdw8z" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 31 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-BqYbsNNpbn6btUwiDuWf4D" prev="i-8hbG8fXfaQmMWc4fKJA2LC" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-Pecxjk4DKWLAjM59itYizw">
          <seg xml:id="i-Eci9Y74DqKTD88D75xfiAg">
            väl icke Kongl. Maj:t upprepade gånger hafva inkommit till Riksdagen4ng.
            omorgamed förslag derom, eller enskilde motioner ständigt återkomma
            med sr 2 begäran om förändring i nuvarande förhållanden, likasom
            fullmägtige Rota: ” i riksbanken icke skulle hafva från så många
            år tillbaka uttalat sig (Forts) för en sådan reform. Att icke
            Riksdagen hittills tillmötesgått framställningar från Kongl. Maj:t
            eller från enskilda motionärer, har icke varit på den grund, att
            icke Riksdagen insett nödvändigheten af en bankreform, utan derför,
            att man icke kunnat blifva enig om vilkoren, på hvilka den skulle
            införas, och om huru det skulle ställas med de enskilda bankerna
            under öfvergångstiden. Men då bankreformen icke har kunnat genomföras
            på den raka vägen, hvilket naturligen skulle varit önskvärdast,
            så söker man nu genomföra den på en bakväg, nemligen på den onaturliga
            beskattningsvägen. Under sådana förhållanden vädjar jag nu till
            kammaren, om det icke är klokare och med landets intressen mera
            förenligt, och om det icke skulle vittna bättre om Riksdagens
            förutseende, i fall man i tid ordnar bankväsendet inom landet
            genom att fota det på en på rättvisa och goda grunder hvilande
            banklag, hellre än att fortsätta på den redan beträidda vägen,
            nemligen att genom en våldsam och onaturligt hög beskattning på
            den enskilda sedelutgifningsrätten försöka att frånröfva de enskilda
            bankerna densamma och lägga den i riksbankens händer, innan denna
            är så organiserad, att den kan eller bör få mottaga hela sedelemissionen.
            Om bankreformen kommer på den vägen — någon egentlig bankreform
            kan ju icke komma på sådant sätt, men en ändring i den rigtning,
            som en bankreform skulle gå, men utan garantier — då kommer den
            på detta sätt införda ändringen ingalunda att medföra reda och
            trygghet, utan oreda och osäkerhet samt utsätta oss för, att stora
            olyckor kunna inträffa inom vårt affärslif, det är min öfvertygelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pecxjk4DKWLAjM59itYizw" prev="i-BqYbsNNpbn6btUwiDuWf4D" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-8XtCXz6XXiMnZpVDL2Ji9t">
          <seg xml:id="i-5vjXeTqkUvdhu34an2hSui">
            Den förste talaren nämnde, att jag såsom motionär har ansett,
            att det skulle vara tillfyllestgörande måhända, om det finge stanna
            vid den grundlagsförändring, som Riksdagen i år har beslutit,
            i afseende på kontinnuitetens bevarande inom riksbankens styrelse,
            om det finge stanna vid den förändring i 71 8 riksdagsordningen,
            som nu blifvit af Riksdagen antagen, och som endast väntar på
            Kongl. Maj:ts sanktion. Han har fullkomligt rätt i, att jag, när
            jag väckte min motion, hyste en sådan förmodan. Jag kan icke säga,
            att det var min uppfattning äfven, att så borde ske, men det var
            en förmodan, jag trodde, att det möjligen skulle kunna stanna
            dervid. Sedan dess har jag emellertid a nyo varit i tillfälle
            att på nära håll se och följa förberedelserna till ett val af
            bankofullmägtige, och derefter har hos mig stadgats den bestämda
            uppfattningen, att det bör åt Kongl. Maj:t inrymmas rättighet
            att deltaga i val till bankstyrelse, åtminstone bör Kongl. Maj:t
            tillerkännas rätt att insätta ordförande, på det att icke denne
            också hvarje ar må hotas med att blifva insatt medelst lottning.
            Detta har, såsom herrarne veta, skett och har flera gånger varit
            nära att ske å nyo. Jag skall icke närmare vidröra dessa valförberedelser,
            de tåla icke att Vil röras, Men det vill jag uttala, att vid utseende
            af de män, som skola styra rikets bank, borde det, enligt mitt
            förmenande, icke blifva fråga om i första rummet, huruvida personen
            står nära den ena eller andra kammaren, om han tillhör det ena
            eller andra politiska partiet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-32cTQAFCX6dXPTzFycqQhE">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-9icmEgxx1wetvbRgzzNL5c">
          Ang. omorga-
        </note>
        <note xml:id="i-HvyprE1YJ1GzUV5HYXwXgY">
          nisation af dbankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-S2CRYTaZkjg7mhz2K8GqvN">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RhknVDu36zSZSvLHMh8MQR" type="date">
          32 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-8XtCXz6XXiMnZpVDL2Ji9t" prev="i-Pecxjk4DKWLAjM59itYizw" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-ACojppk31jP3yYFYjs6enN">
          <seg xml:id="i-S8nQMM3aQZaLVN87wiK88Y">
            Det enda rättesnöre, som synes mig vara rigtigt och acceptabelt
            dervidlag, det är, att man skall se till, att man i riksbanken
            kan insätta redbare, insigtsfulle och för sin uppgift fullt passande
            män. Jag vet icke, hvar man skall finna korrektivet mot det nuvarande
            sättet att gå till väga, hvilket, derom är jag viss, vi alla ogilla
            och beklaga. Men jag hyser ändock den förhoppningen, att förr
            eller senare skall i Riksdagen utbreda sig den uppfattningen,
            att det förtroende, som lagen lägger i dessa 48 elektorers hand
            att utse dem, som skola förvalta rikets penningverk, det är så
            ofantligt stort, att det icke utan ett drygt ansvar bör eller
            kan missbrukas derhän, att man begagnar det för att belöna politiska
            meningsfränder eller straffa politiska motståndare. Jag hyser
            den förhoppningen, att förr eller senare skall det ändock blifva
            en rättelse i detta afseende, och det är absolut nödvändigt, att
            man härvid fäster större vigt, än man gjort hittills, ty skall
            riksbanken en gång, såsom jag hoppas, få den magtställning, som
            en reform i den angifna rigtningen medför, bör det också 1 afseende
            på valet af fullmägtige finnas större garanti, än hittills varit
            förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ACojppk31jP3yYFYjs6enN" prev="i-8XtCXz6XXiMnZpVDL2Ji9t" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-NcCm5nLmFR19zuQ7wnVJfZ">
          <seg xml:id="i-FnbmuytG2HdWUhtPJBYj6r">
            Af de utskottsledamöter, som reserverat sig mot utskottets betänkande,
            har redan den högt ärade ordföranden i utskottet uttalat sig och
            kommit till det slutet, att för närvarande icke skulle vara nödvändigt
            att skrifva till Kongl. Maj:t med anhållan om framläggande af
            ett nytt förslag, och han har dervid sagt, att klämmen är alldeles
            precis densamma som förlidet år, och att det på den grund skulle
            vara att onödigtvis upprepa, hvad man då afslagit. Jag kan icke
            dela hans uppfattning. Först och främst är ingalunda motiveringen
            i den nu framlagda motionen densamma som hos den motionär, hvilken
            förlidet år framlade ett dylikt förslag. Icke heller är det beslut,
            till hvilket utskottet har kommit, i någon mån egnadt att begränsa
            Kongl. Maj:ts rätt att föreslå, hvad Kongl. Maj:t finner innebära
            de största garantier och de bästa anordningar vid genomförandet
            af en sådan reform. Alltså torde det skälet förfalla och den ärade
            ordförandens mening i detta fall vara tillräckligt bemött.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NcCm5nLmFR19zuQ7wnVJfZ" prev="i-ACojppk31jP3yYFYjs6enN" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw">
          <seg xml:id="i-KC7pn4KD1tFDU15Sif1bmC">
            Herr Cederberg har skriftligen angifvit, i hvilka afseenden han
            skiljer sig från utskottet. Det förefaller mig emellertid, som
            om den välbefogade erinran, herr Cederberg gjort om att silfvermyut
            icke får inräknas i den metalliska valutan, är det hufvudsakliga,
            hvari han skiljer sig från utskottet. Jag vill lemna mitt fulla
            erkännande åt den erinran, han gjort, men det torde vara nog,
            att denna sak är omnämnd, och Kongl. Maj:t skall nog icke underlåta
            att taga denna erinran ad notam. Men i öfrigt synes mig, som om
            herr Cederbergs kläm är ett stöd åt utskottet, och att således
            utskottet och han böra kunna förena sig i den ganska öppna fullmagt,
            som utskottet gifver Kongl. Maj:t. Således, för hvar och en, som
            vill en bankreform; för hvar och en, som inser nödvändigheten
            af att Kongl. Maj:t tager detta ärende med kraft och allvar i
            sin hand; och för den, som också hyser en önskan, att Riksdagen
            mera hädanefter än hittills må inse behofvet af en reform och
            understödja densamma, bör den kläm, som det sammansatta utskottet
            nu dikterat, vara tillfyllestgörande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T69eau8J7y6Jj9tm5aEueF">
          Under liflig önskan, att Första Kammaren måtte understödja min
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VFSEP5hTBssaB6cNj1Qg7" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 33
        </note>
        <note xml:id="i-KSA2RBkTUGwfbHertG5uJB">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-SQ9fpaX4DTsFCikdrJeT1b">
          motion och sålunda befrämja det vigtiga ärendet, anhåller jag
          att få Ang. omorga-
        </note>
        <note xml:id="i-T3L2FsjyNPeSj2mfhZxF4r">
          yrka bifall till det sammansatta utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-Vj4RURkDpf7b4LU2B1Mocu" type="speaker">
          Herr Moberg:
        </note>
        <u who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" xml:id="i-8nQ2MzMyJbt9TeykPqQ8bZ" next="i-Vcwkfz66XaDENPAri866oN">
          <seg xml:id="i-Cnf5W9d7vqVqbozJf1aG9U">
            Då jag låtit i sammansatta utskottets betänkande anteckna mig
            såsom reservant utan att närmare hafva angifvit de skäl, som härvid
            varit för mig bestämmande, skall jag anhålla att nu få . frambära
            desamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vcwkfz66XaDENPAri866oN" prev="i-8nQ2MzMyJbt9TeykPqQ8bZ" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-AWn3gg9oBhycd9fjsiRSnS">
          <seg xml:id="i-A12EVJHbRaK1DDe5Dk9G5N">
            Af förhandlingarna vid hvarje års riksdag vill synas, som om
            omsorgen om bankväsendets reformerande, så vidt beror på enskilda
            motionärer, icke skulle få hvila. Men under det att omsorgen härutinnan
            förut varit öfverlemnad åt representanter inom medkammaren, har
            vid denna riksdag frågan återupptagits af en ärad ledamot i denna
            kammare, ehuru vid den utgång, som vid förra riksdagen bereddes
            herr Dahns motion, det kunde vara förlåtligt antaga, att en motion
            med liknande syfte åtminstone icke inom denna kammare skulle vid
            denna riksdag framkomma, helst de skäl, som anföras för motionen,
            förefunnos lika väl vid förlidet års som vid denna riksdag, om
            nemligen kammaren tillmätt desamma den betydelse, som motionären
            förmenat dem ega. . Den ringa pluralitet, hvarmed motionen och
            utskottets hemställan förra året förkastades, har emellertid,
            såsom synes af motionen, ingifvit motionären förhoppning om att
            vid en annan riksdag, sedan ärendet tagits om hand af den värde
            motionären, siffrorna skulle något förändras till förmån för motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pe68cTvwFmawWPJNNbrxKj">
          Såsom reservant mot sammansatta utskottets betänkande vid förra
          riksdagen, hade jag tillfälle att inför kammaren framlägga den
          mening, hvarvid jag oryggligt håller fast, nemligen att hvarje
          reform i bankväsendet 'enligt 1889 års komités förslag måste föregås
          af en förändring 1 riksbanksstyrelsens sammansättning, icke blott
          i så måtto, att större kontinuitet beredes densamma, utan äfven
          och förnämligast derutinnan, att åt Kongl. Maj:t medgifves rätt
          att deltaga i styrelsens sammansättande. Jag skall nu ej besvära
          kammaren med att återupprepa de skäl för denna min mening, som
          jag vid förra riksdagen till kammarens prötokoli anförde, helst
          de blifvit på bättre sätt och med större styrka framhållna af
          kompetentare person än jag. Om jag således icke kunde biträda
          herr Dahns vid förra riksdagen afgifna motion, var jag i år inom
          utskottet ännu mindre sinnad att understödja herr Lithanders motion,
          emedan, under det att herr Dahn höll frågan om riksbanksstyrelsens
          sammansättning öppen, herr Lithander i sin motion bestämdt afvisar
          tanken på en sådan förändring, i hvad rör inrymmande åt Kongl.
          Maj:t af rätt att deltaga i bankstyrelsens sammansättning, i det
          att han nemligen säger:
        </note>
        <note xml:id="i-JEP2aAEfaUTSkg4xzZKwbH">
          » Vidare och då med afseende på riksbankens styrelse Riksdagen
          icke lär vara sinnad vidtaga annan ändring än den, som innefattas
          i det ofvan omförmälda, till antagande vid innevarande riksdag
          hvilande grundlagsändringsförslaget, torde alla på förutsättning
          af ytterligare ändringar 1 grundlagarne hvilande stadganden i
          lagförslaget böra ändras, och således särskildt flera stadganden
          i V kap. ($$ 28—45) utgå eller omarbetas. »
        </note>
        <u xml:id="i-AWn3gg9oBhycd9fjsiRSnS" prev="i-Vcwkfz66XaDENPAri866oN" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-GLBDADrf7y15AAM1LTvghL">
          <seg xml:id="i-GwRCTRBCeJbpYtWysRBK1m">
            Dessa ord innefatta, såvidt jag kan finna, en alldeles bestämdt
            uttalad åsigt derom, att herr Lithander för sin del icke vid en
            bank-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vm8ArKDSj5qUZkE1e9A76v">
          Första Kammarens Prot. 1894. N:o 36. 3
        </note>
        <note xml:id="i-XAStvMvMNEHMKeQ5Ykueec">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-Jrnk4MRyNXfZcZKKN5waVH">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CsZ9AB3xCdBP1jdWgxLBD6">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-LQ7xvTTXKZmAwd382PSafZ">
          Ang. omorga-
        </note>
        <note xml:id="i-2bCg4JKfpYwsBK373Ft4zm">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-8oTjNig8WtM9tDCGPFFNCC">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-SatZ923yT9fJe7Tp6kWyay" type="date">
          34 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-PJbWbYs6jNTqm1iDPucpLh">
          reform fäster såsom oeftergifligt vilkor, att Kongl. Maj:t skulle
          ega deltaga i riksbanksstyrelsens sammansättning. Visserligen
          har jag nu haft tillfälle höra, att herr Lithander, i någon mån
          åtminstone, ändrat mening, men det var icke för utskottet bekant,
          och utskottet hade så mycket mindre anledning att antaga detta,
          som herr Lithanders yttrande i motionen förelog. Berörda omständighet
          synes mig böra uppmärksammas, ty dermed att nämnda yttrande af
          herr Lithander förefinnes, utan att någon vederläggning deraf
          från utskottets sida ifrågakommit, gifves naturligtvis, vid genomläsning
          af motionen i sammanhang med utskottets motivering, anledning
          att antaga, att utskottet i sin mån delat herr Lithanders uppfattning.
        </note>
        <u xml:id="i-GLBDADrf7y15AAM1LTvghL" prev="i-AWn3gg9oBhycd9fjsiRSnS" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-4AfNvKY58JY5d4wGaN8E1G">
          <seg xml:id="i-8weHCa6g26margGp82xtyj">
            Ser man nu på de skäl, som föranledt motionären att, med eftergifvande
            af en af de förnämsta betingelser för ordnandet af bankväsendet
            enligt 1889 års komitéförslag, framkomma med motionen såsom betingad
            af nödvändigheten att skrida till bankväsendets reformerande,
            skulle de utgöras af, först och främst att »osäkerheten i vårt
            bankväsende återverkade på affärslifvet och utgjorde en fara för
            dess lugna utveckling». Ja, så länge bankerna förlänades oktroj
            på endast kort tid, kunde man verkligen tala om att affärslifvet
            rönte återverkan af det osäkerhetstillstånd, hvari bankerna befinna
            sig, särskildt med afseende å bankernas benägenhet att lemna försträckningar.
            Men numera, sedan bankerna förlänats oktroj till utgången af år
            1903, så och då jag icke har anledning af motionen eller i öfrigt
            af motionärens yttrande att antaga, det han förmenar, att bankerna
            nu mindre än förr äro i stånd att understödja den allmänna rörelsen,
            kan jag icke förstå, att någon annan osäkerhet i vårt bankväsen
            råder än den, som lätteligen föranledes deraf, att motionärer
            ideligen äflas att framkomma med motioner i syfte att reformera
            bankväsendet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4AfNvKY58JY5d4wGaN8E1G" prev="i-GLBDADrf7y15AAM1LTvghL" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-Sg4q5u2gNCJQ5HGwieAB8m">
          <seg xml:id="i-WRaLE2u47zPYoMUp6th6bt">
            Vidare har motionären såsom skäl för motionen anfört, att »statsverket
            hade behof af en ökad bankovinst såsom bidrag till statens utgifter,
            samt att någon afsevärd ökning i samma vinst icke vore att motse,
            derest icke till riksbanken öfverlemnades all sedelutgifning i
            riket&gt;. Utom det att antagandet, att den enda möjligheten af ökad
            vinst för riksbanken vore att söka i öfverlemnandet åt densamma
            af all sedelutgifningsrätt, torde vara något förhastadt — ty andra
            utvägar finnas nog — torde, vid bedömande af en fråga af så utomordentligt
            ingripande betydelse för vårt näringslif, det icke vara tillåtet
            att betrakta densamma hufvudsakligen med hänsyn till den vinst,
            som statsverket kan skörda af riksbanken, utan torde framför denna
            åtrådda vinst uppmärksamheten böra fästas just derpå, att vårt
            näringslif, som i mångt och mycket, säga hvad man vill, har de
            enskilda bankerna att tacka för sin uppblomstring, icke beröfvas
            det skydd och den hjelp, det i de enskilda bankerna egt, utan
            att riksbanken, som skall öfvertaga mycket af deras förpligtelser,
            också fotas på en sådan grund, att den i sin hörnsten, styrelsens
            sammansättning, eger tillräcklig fasthet för att fylla en uppgift,
            hvars beskaffenhet och omfång torde vara minst lika vigtig att
            öfverväga som statsverkets vinst af riksbankens monopol på sedelutgifningsrätten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q7NP9KFio3GJZh1UqEG21D">
          Slutligen har motionären än ytterligare såsom ett af de starkaste
          skälen för motionen betonat, att den fördubblade beskattning å
          sedel-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XZkyxvu2kGvYp4Scry4wpM" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 35 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-Sg4q5u2gNCJQ5HGwieAB8m" prev="i-4AfNvKY58JY5d4wGaN8E1G" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-GShRJ6oWZx8HWBYtfGMtQ1">
          <seg xml:id="i-5scVsXoj1E3pQn8UZWDvpk">
            utgifningsrätten, som Riksdagen beslutat, kunde komma att efterföljas
            Ang. omorgaaf vidare ökning, till dess bankernas sedelutgifningsrätt
            på så sätt nisation af blefve illusorisk. Det måste erkännas,
            att den ärade motionären just Perkoatendet. icke har någon synnerligen
            stark tilltro till riksdagsmajoritetens rätts- (Forts.) känsla,
            då han är villig att antaga, att densamma skulle finnas hugad
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-42WxnVNYqz3us55Uep4cXw">
          att på dylikt sätt eludera de bankbolagen af Kongl. Maj:t med
          den
        </note>
        <note xml:id="i-9pzDXQ8CPQ3Zi6uXnEsie3">
          rätt, som Kongl. Maj:t tillkommer, gifna förmåner och på samma
          gång
        </note>
        <note xml:id="i-5C4AZGFt2oT88zRz1Phsn8">
          gå Kongl. Maj:t och Riksdag i förväg vid lösningen af en fråga,
          hvars
        </note>
        <u xml:id="i-GShRJ6oWZx8HWBYtfGMtQ1" prev="i-Sg4q5u2gNCJQ5HGwieAB8m" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-5kDDiNN6ywqztZzC65U4hd">
          <seg xml:id="i-n6yo3Phv1LBtMDVwjxxpm">
            vigt jemte tveksamheten om rätta sättet för dess lösning just
            vållat,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5kDDiNN6ywqztZzC65U4hd" prev="i-GShRJ6oWZx8HWBYtfGMtQ1" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-T4DtdTdHzpaNr2pubrWjDF">
          <seg xml:id="i-4xtRSkydJjmvBdBwQ6V7vR">
            att man icke utan synnerlig betänksamhet skrider till en sådan
            lösning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T4DtdTdHzpaNr2pubrWjDF" prev="i-5kDDiNN6ywqztZzC65U4hd" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-HcZqYsNqcha5ThtLwMxyuo">
          <seg xml:id="i-ML3QrmZgS37TfVhif9gw8v">
            Och i öfrigt har -motionären sjelf angifvit korrektivet mot ett
            dylikt tillvägagående, då han säger, att »en fortsatt ökning i
            beskattningen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3UwWvmHpNcfzjKyLiesHYd">
          af enskilda bankers sedelutgifning ur synpunkten af statens inkomster
        </note>
        <u xml:id="i-HcZqYsNqcha5ThtLwMxyuo" prev="i-T4DtdTdHzpaNr2pubrWjDF" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-XtgW1m5EHSskfL2vnMAqjd">
          <seg xml:id="i-K2expCn75Gg4WFWpKocXnW">
            torde vara skäligen betydelselös, enär, efter det en viss gräns
            upp-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XtgW1m5EHSskfL2vnMAqjd" prev="i-HcZqYsNqcha5ThtLwMxyuo" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-6LdwHbQ4A4BUW8RqsGEVSf">
          <seg xml:id="i-Q6oxeQrv98zUDuzpmWZkVx">
            nåtts, beskattningen verkade såsom ett förbud». Dessutom torde
            väl
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WMJW73apatUfn3AcMCEq3U">
          ett sådant magtmissbruk af Riksdagen, liksom allt annat magtmiss-
        </note>
        <u xml:id="i-6LdwHbQ4A4BUW8RqsGEVSf" prev="i-XtgW1m5EHSskfL2vnMAqjd" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-LfifEWjDoBUpQTqsk6RAE6">
          <seg xml:id="i-LV5PydjGuxz6ZHFCCot72s">
            bruk, hämna sig sjelf. Och jag tror, att man högeligen bedrager
            sig,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LfifEWjDoBUpQTqsk6RAE6" prev="i-6LdwHbQ4A4BUW8RqsGEVSf" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-MDX5ksm9aySGbGPPoE3oys">
          <seg xml:id="i-MHJEAjXPcNBFtf6bkCCujm">
            om man antager, att den allmänna meningen i landet skulle förhålla
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SNUf4eQue33DKyTfNDzqoM">
          sig alldeles likgiltig mot en på dylikt sätt företagen reform
          af bank- ” väsendet. Den inskränkning 1 lånerörelsen, den inskränkning
          i afdelningskontorens antal, jemte andra på den allmänna rörelsen
          förlamande åtgärder, som af en sådan Riksdagens åtgärd skulle
          blifva en följd,
        </note>
        <note xml:id="i-4E4KJRpVNV9JHV1igLPNes">
          skulle för visso icke upptagas med belåtenhet af dem, som kanske
          mer
        </note>
        <u xml:id="i-MDX5ksm9aySGbGPPoE3oys" prev="i-LfifEWjDoBUpQTqsk6RAE6" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-TqVsxfp163MB1KGmgwy51w">
          <seg xml:id="i-4bVvXwiWXd9jHtnPEy5jUg">
            än de enskilda bankerna härpå blefve lidande. Och skäl torde
            vara
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TqVsxfp163MB1KGmgwy51w" prev="i-MDX5ksm9aySGbGPPoE3oys" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-YTqBYev5R9FzKfxSdxP4dG">
          <seg xml:id="i-LcKvrCd2tTWcXMiHDjzhTX">
            att besinna — hvad man ofta vill förgäta — att dock litet hvar
            i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YTqBYev5R9FzKfxSdxP4dG" prev="i-TqVsxfp163MB1KGmgwy51w" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-LKmFLoYXLocCV5PucxTF4C">
          <seg xml:id="i-NcZUYZd3BvNENuA9pBeR6Z">
            landet nu kommit till insigt om, att de enskilda bankerna just
            deri
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LKmFLoYXLocCV5PucxTF4C" prev="i-YTqBYev5R9FzKfxSdxP4dG" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-RczucnRaX9hrego86KpmjA">
          <seg xml:id="i-NBLCRXvFRCpbLn9iH25Qov">
            hafva sin största betydelse, att de icke blott äro penningverk,
            som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RczucnRaX9hrego86KpmjA" prev="i-LKmFLoYXLocCV5PucxTF4C" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-9KYHM27oB5HjvmmPmR7SGg">
          <seg xml:id="i-W6AjMVRRLyFaY9uMnx9Eeh">
            hafva att mottaga och utlåna penningar mot bästa möjliga ränta,
            utan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9KYHM27oB5HjvmmPmR7SGg" prev="i-RczucnRaX9hrego86KpmjA" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-5jLP6iG7WWUFvos6Ff6RA1">
          <seg xml:id="i-QuCxpGLCN4FyLinrZMKGAH">
            äfven att-de med dem förunnade förmåner hafva att verka för tillgodoseende
            och främjande af industri och näringar inom de provinsområden,
            der deras verksamhet faller. Och om än denna sistnämnda uppgift
            kunnat någon gång förleda en bankinrättning att öfverskrida försigtighetens
            gränser, hafva väl aktieegarne, men icke någonsin ban-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5jLP6iG7WWUFvos6Ff6RA1" prev="i-9KYHM27oB5HjvmmPmR7SGg" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-45NxGPN86gnvhsupXpMDC2">
          <seg xml:id="i-GeDD4AjcFdUyVdGh4oFoH">
            kernas fordringsegare derpå blifvit lidande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-45NxGPN86gnvhsupXpMDC2" prev="i-5jLP6iG7WWUFvos6Ff6RA1" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-523RkKrm6xyRDEjQwGjSUb">
          <seg xml:id="i-VvvTuyT6NGzyC2kbX67c2L">
            Om jag kanske något längre än som vederbort uppehållit mig vid
            motionen, skall jag blifva så mycket kortare, när jag nu kommer
            till utskottets betänkande, ty detsamma är märkligt, icke genom
            hvad det innehåller, utan genom hvad det icke innehåller. Motionären
            har nemligen, i helt naturlig tanke att utskottet skulle egna
            hans motion och det komitébetänkande, som deri omförmäles, en
            grundligare behandling, vidfogat motionen nämnda komitébetänkande,
            hvarför vi reservanter också yrkat, att komitébetänkandet skulle
            inom utskottet behandlas, då, såsom mig synes, goda skäl förefunnos,
            att ett komitébetänkande, som skulle förordas, också skulle inom
            utskottet behandlas och dryftas, så att man måtte blifva i tillfälle
            att pröfva, hvilka af de särskilda stadgandena i betänkandet voro
            värda att uppmärksammas och för Riksdagen förordas såsom sådana,
            från hvilka man borde utgå vid bankväsendets ordnande. Men berörda
            yrkande vann icke pluralitetens inom utskottet gillande, utan
            utskottet beslöt i stället hemställa, att Riksdagen måtte skrifva
            till Kongl. Maj:t och förorda komitébetänkan-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-523RkKrm6xyRDEjQwGjSUb" prev="i-45NxGPN86gnvhsupXpMDC2" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-PNuTFWAT8ZdWUj8yRs3pXN">
          <seg xml:id="i-P2mvfrEMfmcfKZDFxb1Kj7">
            -”
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PBk1Fnss6FpXzeL3eEdpCX">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-JUKr98LrqNRcFomi9PRWyD" type="date">
          36 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-PNuTFWAT8ZdWUj8yRs3pXN" prev="i-523RkKrm6xyRDEjQwGjSUb" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" next="i-SpE2mQEqb7VFD2LQCnHhCx">
          <seg xml:id="i-Y39njtnQuJEoMpiPXFLjHR">
            Ang. omorgadet till antagande i tillämpliga delar. Nu får jag
            för min del erkänna,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PZLcMukWmMTgtDgbJXwXht">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-GaQ5LkmXmG9CXtG6XM9y5b">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-SpE2mQEqb7VFD2LQCnHhCx" prev="i-PNuTFWAT8ZdWUj8yRs3pXN" who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6">
          <seg xml:id="i-3DV7NYZJYbpgsP134q4iL6">
            att jag icke vet, att i komitébetänkandet finnes något, som ej
            är tilllämpligt på bankväsendet. Vidare vet jag icke, hvilken
            uppfattning pluraliteten inom utskottet hade om dessa tillämpliga
            delar, hvarom någon diskussion inom utskottet aldrig förekom,
            så att den ene ledamoten kanske ansåg ett stycke höra till de
            så kallade tillämpliga delarne, den andre deremot hänförde ett
            annat dertill. Slutligen, om utskottets betänkande bifalles af
            kammaren, kan man verkligen fråga, hvilka delar kammaren ansett
            vara de tillämpliga, då i betänkandet icke förekommer något derom.
            Jag har nog min enskilda mening om hvilken del af 1890 års betänkande
            icke af utskottet ansågs tillämpligt, nemligen V kapitlet: »Om
            bankens styrelse och förvaltning&gt;; men det kan ju hända att jag
            deri misstager mig. — Då jag anser, såsom den förste värde talaren
            antydde, vara otvetydigt, att, om Riksdagen skrifver till Kongl.
            Maj:t såsom utskottet föreslagit, utan någon som helst vederläggning
            af herr Lithanders förmenande, att någon förändring icke behöfver
            vidtagas i riksbanksstyrelsens sammansättning med hänsyn till
            Kongl. Maj:ts rätt att deltaga deri, och utan angifvande af sin
            ståndpunkt härutinnan, Kongl. Maj:t ovilkorligen måste vara berättigad
            tro, att Riksdagen vill en förändring enligt komiténs förslag
            utan att sätta densamma i samband med förändring i bankstyrelsen,
            så och då jag icke vill bibringa Kongl. Maj:t en dylik uppfattning
            — hvilket, efter hvad jag hoppas, ej heller kammaren vill — tillåter
            jag mig yrka afslag å motionen och utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-85tuPrHBjDupikd9B3kvps" type="speaker">
          Herr Rettig:
        </note>
        <u who="i-EkkjNF1vBGKCszDwz6nywb" xml:id="i-M9JkPxe76eZeoLGZAjBKMA" next="i-7Udi19zCDfeY4v94HaxsMh">
          <seg xml:id="i-RpeB2rAhKWU9sNBFGpgsyY">
            Vid behandlingen af bevillningsutskottets betänkande n:o 16,
            med anledning af herr Skyttes motion angående skatt för sedelutgifningsrätt,
            tillät jag mig säga, att med den ökade skatt, som nu var stadgad
            för att sedelutgifvande bank finge begagna denna rättighet, hade
            omkostnaderna för sedelutgifningen stigit så mycket, att få banker
            hade någon nämnvärd vinst på denna rörelse, och säkert är, att
            flera banker, om de räknade rätt, skulle finna, att vinsten vore
            ingen. Emellertid skulle föliden säkert blifva, om skatten skulle
            ökas, eller man skulle bestämma sig för att indraga sedelutgifningsrätten
            för de enskilda bankerna, att dessa skulle upphöra i egenskap
            aft solidariska banker, och att man i stället finge aktiebanker,
            eller vanlig bankirrörelse, och jag tror icke, att en aktiebank
            eller vanlig bankir skulle hafva fördel af att hafva så många
            afdelningskontor, som de enskilda bankerna nu hafva och hvarigenom
            den allmänna rörelsen nu så fullständigt skötes till allmän belåtenhet.
            Man bör vara försigtig, innan man gör sådana rubbningar i det
            allmänna affärslifvet, och i synnerhet är detta ju en af de vigtigaste
            punkter, man kan tänka sig. Jag är icke någon egentlig motståndare
            till att sedelutgifningsrätten fråntages de enskilda bankerna
            och öfvertages af riksbanken ensam; jag skall mycket gerna vara
            med derom, i fall man kan vara förvissad om att den allmänna rörelsen
            icke störes, utan kan fortgå på lugnt sätt. Men dertill tror jag,
            att det fordras en grundligare utredning, än vid detta tillfälle
            kunnat fås, och säkert är, att man i första hand bör tillse, att
            någon fara icke förefinnes för att politiska skäl skola spela
            en roll vid tillsättandet af den styrelse, som skall öfvertaga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Udi19zCDfeY4v94HaxsMh" prev="i-M9JkPxe76eZeoLGZAjBKMA" who="i-EkkjNF1vBGKCszDwz6nywb" next="i-W4q9jvksAkg4CZrDJsm7eq">
          <seg xml:id="i-57HLr2kkaS9ZwD91TC3izs">
            -.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6QYnjBFQrdEzewouhMpbQF" type="date">
          Fredagen den 4 Maj.” 37
        </note>
        <note xml:id="i-AieLXN1CkHrzH3w443DdKt">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-U2jm1xaTUGYtKMJpcC2xud">
          sedelutgifningen. Hvad nu beträffar utskottets och herr Cederbergs
          Ang. omorga-
        </note>
        <u xml:id="i-W4q9jvksAkg4CZrDJsm7eq" prev="i-7Udi19zCDfeY4v94HaxsMh" who="i-EkkjNF1vBGKCszDwz6nywb">
          <seg xml:id="i-PBwb1jXuyKFSW2GgCKbLhj">
            yrkande, hvilka till resultatet äro ungefär lika, endast med
            en liten skilnad beträffande silfvermyntets inräknande i den metalliska
            kassan, så synes mig, att om man skall skrifva till Kongl. Maj:t,
            så bör man gifva Kongl. Maj:t en mera öppen fullmagt i fråga om
            det begärda förslaget, än man gör, då man säger, att det ovilkorligen
            skall grunda sig på 1890 års lagförslag, och för öfrigt tycker
            jag, att man äfven bör gifva Kongl. Maj:t rätt att framlägga förslag
            eller icke, efter som han finner omständigheterna kräfva. I både
            utskottets och herr Cederbergs förslag hemställes nemligen, att
            Riksdagen besluter anhålla, att Kongl. Maj:t ville låta utarbeta
            och framlägga förslag till lag. Jag skiljer mig från denna uppfattning
            på det sätt, att jag vill hemställa, att kammaren besluter en
            skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan, det täcktes Kongl.
            Maj:t, efter den ytterligare utredning, som må finnas erforderlig,
            taga i öfvervägande, om och i hvad mån en omorganisation af bankväsendet,
            såvidt angår riksbanken och de enskilda sedelutgifvande bankerna,
            bör ifrågakomma, samt, derest en dylik omorganisation anses behöflig,
            för Riksdagen framlägga det förslag, hvartill omständigheterna
            föranleda. Jag anhåller om proposition på detta mitt yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WDawBzQTDvtR5K84nxDsr1" type="speaker">
          Herr Forssell:
        </note>
        <u who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" xml:id="i-Lxs8Xy6VX4dN8ezDPu9Kjq" next="i-Wtsac5vJRWtxpusyjUvSnJ">
          <seg xml:id="i-KqXTLDc55FZiRRExYaaFMC">
            I likhet med flere föregående talare, reservanter inom utskottet,
            kan jag icke finna annat, än att den af utskottet föreslagna skrifvelsen
            är synnerligen obestämd, och att denna dess obestämdhet särskildt
            gifver anledning till sådan tolkning af skrifvelsen, att Riksdagen
            väntar sig förslag till ordnande af bankväsendet, utan just det
            vilkor eller förbehåll, som här har blifvit omnämndåt, eller att
            Konungen skulle få rättighet att insätta ledamöter i bankstyrelsen.
            Men det, som desse värde talare hafva ansett vara en brist, det
            tager jag mig friheten anse vara skrifvelsens förnämsta förtjenst.
            Enligt min mening är det en stor förtjenst, om man ändtligen kan
            komma från den sammankoppling af två till sitt väsen skilda önskningsmål,
            som först uppfans af 1883 års bankkomité och berodde på ett tankefel,
            samt icke gjort någon annan nytta och icke heller kommer att medföra
            någon annan följd än att uppskjuta eller omöjliggöra just den
            bankreform, som man med större eller mindre ifver åstundar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HxPHnWuAirnfUhQShKi5C8">
          Vi, mine herrar, som anse, att Konungens rätt till deltagande
          i tillsättning af ledamöterna i riksbanksstyrelsen skulle tillföra
          styrelsen ett ökadt mått af skicklighet, af stadga och af kraft,
          äro likväl bestämdt icke logiskt berättigade att deraf draga den
          slutsats, att medgifvande af nämnda rättighet åt Kongl. Maj:t
          bör uppställas som ett vilkor för inskränkning af enskilda bankers
          sedelutgifning eller för förvärfvande af sedelmonopol åt riksbanken.
          'Ty vi skulle dermed egentligen göra oss skyldige till en tankegång,
          som rätt uttryckt lyder som följer: &gt;»Om man icke vill medgifva
          riksbanksstyrelsens förstärkning, om man icke vill undanrödja
          den oegentlighet och den svaghet, som anses härröra af denna styrelses
          nuvarande sammansättning, då bör man ej heller få undanröid den
          svaghet i riksbanksorganisationen, och den våda för den allmänna
          rörelsen, som ligger i bankväsendets decentralisation. Hvad är
          det nemligen, som har förmått den stora bankkomitén,
        </note>
        <note xml:id="i-DrctkZ9Ggsq3YCcaoZmiv9">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-LiWG6erNxy8PTYkiCXd4rb">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5272JXnAg5uh5xUMxtziR2">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-JuGrotG66DwCBmJkFaWpaZ" type="date">
          38 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-2ZHiCymshx5yR2D1mcrNkc">
          Ang. omorgaoch sedan i dess släptåg den allmänna opinionen, att
          med en sådan,
        </note>
        <note xml:id="i-KHKSKRGoRbv2M7JoLZ96CT">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-4FVVXvdCJBPpkmUWM9hn65">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Wtsac5vJRWtxpusyjUvSnJ" prev="i-Lxs8Xy6VX4dN8ezDPu9Kjq" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-AFfbFhjhtK6ezKbNaX9G9V">
          <seg xml:id="i-G7DXyxCPgyEwP4H2KZWvBp">
            förut okänd, styrka fordra sedelmonopol för riksbanken? "Icke
            är det begäret att åt riksbanken monopolisera all bankrörelse.
            Långt derifrån! Nej, det är helt erkelt den kraftigt uttalade
            öfvertygelsen, att banksedelutgifningens decentralisation innebär
            för riksbanken en stor svårighet att uppfylla sin förnämsta uppgift:
            myntvärdets upprätthållande och guldkassans skyddande. Det vill
            säga, man vill lemna sedelmonopol åt riksbanken, icke för att
            den skall derigenom beherska den allmänna rörelsen, utan för att
            banken skall hafva lättare att beherska sin egen rörelse och lättare
            kunna stå upprätt 1 den vid vissa tillfällen möjligtvis äfventyrliga
            allmänna rörelsen. Genom ett sedelmonopol eller genom en utveckling
            af riksbankens sedelutgifningsrätt skulle man således lättare
            undvika de svårigheter, som bankens styrelse nu har att motse,
            och derigenom naturligtvis också betrygga den allmänna rörelsen
            mot våda. Men om man nu i Riksdagen, af ett eller annat skäl,
            som sannerligen icke är ekonomiskt, utan politiskt eller — rättare
            uttryckt — historiskt traditionelt, icke vill medgifva Konungen
            rätt att tillsätta ledamöter i bankens styrelse, således icke
            vill på detta sätt förstärka bankens styrelse, då skulle väl deraf
            snarast följa, icke att man vägrar riksbanken det behöfliga sedelmonopolet,
            utan att man tvärtom deri finner ökad anledning att åt riksbanksstyrelsen
            åtminstone förläna ett sedelmonopol, af hvilket den i sin nuvarande
            svaghet har ett ännu större behof, för att kunna reda sig undan
            vanskligheter och sålunda bereda större trygghet åt den allmänna
            rörelsen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3qUNUzypapMGpy1bx2XgeR">
          Af detta skäl är det som jag anser, att hopkopplingen af de båda
          önskningsmålen är, logiskt sedt, fullkomligt origtig. Vidare är
          den origtig derför, att begäran af ökning i Konungens prerogativ,
          begäran af tillökning af hans magt icke kan motiveras deraf, att
          Konungen genom indragning af de enskilda bankernas sedelutgifning
          skulle lida minskning i något af sina prerogativ eller afstå från
          någon magt. De enskilda bankernas sedelutgifning är icke något
          Konungens prerogativ, och genom minskning eller indragning at
          denna sedelutgifning förminskar Kongl. Maj:t icke det ringaste
          af sin magt och myndighet öfver de enskilda bankerna.
        </note>
        <u xml:id="i-AFfbFhjhtK6ezKbNaX9G9V" prev="i-Wtsac5vJRWtxpusyjUvSnJ" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR" next="i-UF8KZ6Qm53T1S3htjiciLY">
          <seg xml:id="i-RjKK9N8SdZK5z1WrUWCt68">
            Slutligen, mine herrar, det vigtigaste af allt är, att man genom
            att tillstyrka denna sammankoppling af två skilda önskningsmål
            tillråder Kongl. Maj:t att begå ett taktiskt fel, d. v. s. att
            för Riksdagen uppställa ett vilkor för en medverkan eller ett
            medgifvande från Kongl. Maj:ts sida, hvilken medverkan Riksdagen
            möjligen kan undvara, hvilket medgifvande Riksdagen i sjelfva
            verket icke nödvändigt behöfver. För 15 eller 10 år sedan såg
            man ännu icke så klart som nu, att upprätthållandet af de enskilda
            bankernas sedelutgifningsrätt beror vida mindre på Kongl. Maj:ts
            mer eller mindre fasta föresats att bevara densamma genom att
            icke använda sin förordningsrätt, än på Riksdagens mer eller mindre
            fasta föresats att taga bort den genom att använda sin beskattningsrätt.
            Äfven den, som lika med mig anser, att Konungen har ett af sina
            vigtigaste prerogativ i rätten att icke mottaga en Riksdagens
            bevillning, måste dock säga sig, att de enskilda bankernas sedelutgifningsprivilegium
            aldrig kan erhålla en sådan rang af statsintresse, att det på
            längden skulle kunna upprätthållas gent
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UW5uGAsEwmn4NhsZPtAyYP" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 39 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-UF8KZ6Qm53T1S3htjiciLY" prev="i-AFfbFhjhtK6ezKbNaX9G9V" who="i-MTzYDq8SmLi323wQgnM8TR">
          <seg xml:id="i-8aJggeweiZqFiCy1scPkLz">
            emot en Riksdagens beskattningsåtgärd, allra helst under tider
            af stort 4ng. omorgafinansielt behof. fubrär of : Nu är visserligen
            sant, att man ser utöfningen af denna Riksdagens Öna) en beskattningsrätt
            på något olika sätt och med andra ögon, när man, (Forts. såsom
            den föregående värde talaren, anser, att allt är väl bestäldt
            med den bankväsendets decentralisation, som nu råder i Sverige,
            än när man, såsom jag, anser, att enskilda bankers rätt till utgifning
            af små sedelvalörer innebär ett fullkomligt oefterrättlighetstillstånd.
            Men jag medgifver för min del mycket gerna, att det icke är något
            lyckligt förhållande, att Riksdagen sålunda finner sig föranlåten
            att på beskattningsväg afbjelpa en dylik oefterrättlighet. Det
            är efter min tanke mycket att beklaga, att man så länge undanskjutit
            och genom allehanda konstlade vilkor och förbehåll omöjliggjort
            den reform, som kräfves af stora bankmessiga hänsyn, till dess
            att det nu ser ut, som om samma reform skulle komma att genomdrifvas
            med stöd och hjelp af jemförelsevis smärre finansiella intressen.
            Emellertid äro vi nu, enligt min mening, uti en sådan ställning,
            att inom en icke aflägsen framtid det lätteligen kan ske, att
            de enskilda bankernas sedelutgifning, åtminstone af tiokronesedlar,
            varder genom användning af Riksdagens beskattningsmagt faktiskt
            tillintetgjord. Och de enskilda bankernas målsmän synas mig icke
            böra taga denna ställning allt för lätt. De böra säga sig, att
            det dock är bättre, att förhållandet ordnas genom lag — 1 hvilket
            fall en moderat och successiv afveckling eger rum — bättre än
            att det ordnas genom en beskattningsåtgärd, som med ens tillintetgör
            den bestående sedelutgifningen. Öch om de säga sig detta, böra
            de ock tillägga: »då böra vi i skrifvelse till Kongl. Maj:t tala
            så, att vi icke tillstyrka Kongl. Maj:t att såsom vilkor för denna
            för oss nyttiga uppgörelse uppställa något lagstadgande, hvarom
            vi icke kunna antaga, att Riksdagens kamrar — båda — skola förena
            sig. Då jag för min del är alldeles öfvertygad om, att Riksdagens
            båda kamrar hvarken nästa riksdag eller under nästa riksdagsperiod
            skola acceptera den fullkomligt nya grundsatsen om Konungens deltagande
            i bankstyrelsens tillsättande, och då jag anser, att en uppgörelse
            om sedelutgifningen bör ske så fort som möjligt och icke har något
            egentligt samband med denna stora konstitutionella fråga, tillstyrker
            jag den föreliggande skrifvelsen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MiqoSZwcZSAobsgvDybdnJ" type="speaker">
          Grefve Hamilton:
        </note>
        <u who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" xml:id="i-Arn5fQGQWXfPnvEwP4ogu8" next="i-GaGBjaL3ab316VGVqTchdq">
          <seg xml:id="i-3EJwcZRQs4pjbbawiHunGG">
            Anledningen, hvarför den s. k. stora bankfrågan, oaktadt en mångfald
            af motioner rörande densamma framkommit och ett ej ringa komitéarbete
            derpå nedlagts, likväl befinner sig olöst, torde få tillskrifvas
            de olika åsigter, som gjort sig gällande rörande sättet för denna
            lösning eller den strid, som förts mellan förkämparne för rikskanksoch
            privatbankssystemen. För dem, som dela den åsigten jag hyser,
            att hufvudändamålet för ordnandet af bankväsendet icke skall vara
            att bereda staten ett eller annat hundra tusental kronor högre
            inkomster, utan att genom dess ordnande betrygga en lugn och sund
            penningrörelse i landet och sätta bankerna i tillfälle att äfven
            under kriser så vidt möjligt tillfredsställa penningbehofvet,
            bör det vara klart, att enda lösningen är att söka i en samverkan
            mellan de
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9xmtszg4QjGrf6cmar7sWB">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-MpmxBchZwiutZ6KNv32DYC" type="date">
          40 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-8L4SCKVnNu3BhUxwr34DUF">
          Ang. omorgaolika intressena, i ett samarbete mellan riksbanken
          och de enskilda
        </note>
        <note xml:id="i-UXcyC4xkhxFxm8X8N2ywu1">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-SBXeevGANwfDhWpeKcWjWT">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-GaGBjaL3ab316VGVqTchdq" prev="i-Arn5fQGQWXfPnvEwP4ogu8" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-4KMPsRSuJf1v2RnRBgReDL">
          <seg xml:id="i-ADcXcy4neioXUfSjZ8X97o">
            bankerna, sålunda att riksbanken intager sin naturliga ställning
            såsom ensam sedelutgifvande centralbank, och de enskilda bankerna
            såsom förmedlare af penningrörelsen inom landet och spridare af
            sedlarne. Man måste erkänna, att vårt lands 27 sedelutgifvande
            enskilda banker, med sina bortåt 160 hufvudoch afdelningskontor,
            på ett oklanderligt sätt, hvad på dem ankommer, handhafva penningrörelsen
            i landet, men för att kunna göra detta och uppehålla afdelningskontorens
            verksamhet, är det för bankerna nödigt att behålla sedelutgifningsrätten.
            Denna är emellertid hotad. Enligt uttalande vid bankmötet i september
            1893 skulle de utgifter, som de enskilda bankerna få vidkännas
            för sin sedelutgifning, uppgå till nära 3 procent af sedelbeloppet,
            och då det endast beror på en gemensam votering att genom en ökad
            bevillning så höja dessa utgifter, att bankerna icke kunna finna
            med sin fördel förenligt att behålla sedelutgifningsrätten, kunna
            de enskilda bankerna lätt nog rubbas i sin verksamhet. En följd
            af indragningen af denna rätt skulle blifva, att ett belopp, motsvarande
            de utelöpande sedlarne, med afdrag af guldkassan, skulle uttagas
            ur den allmänna rörelsen, och bortåt hundra afdelningskontor indragas.
            Ingen lär väl bestrida, att en sådan utgång af frågan, helst om
            den komme oförberedt, skulle vara ödesdiger för handeln och näringarna,
            ty äfven om riksbanken skulle kunna i en hast tillfredsställa
            penningbehofvet, kan den deremot icke af brist på lokalkännedom
            pröfva de nya säkerheter, som komme att erbjudas densamma, och
            icke heller ersätta afdelningskontoren. Såsom exempel vill jag
            nämna, att i den provins jag tillhör finnes icke mindre än ett
            tjugutal bankkontor, och om blott hälften af dessa indroges, skulle
            det verka menligt på penningrörelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4KMPsRSuJf1v2RnRBgReDL" prev="i-GaGBjaL3ab316VGVqTchdq" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-Wu1kWtxeUofKNdFQXvCQ91">
          <seg xml:id="i-XNwhHFDmRHQcpykxd92hd">
            Det torde derför vara skäl att i god tid och under lugna förhål-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wu1kWtxeUofKNdFQXvCQ91" prev="i-4KMPsRSuJf1v2RnRBgReDL" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-UACWnSmhpwUGTwhNaNaJHM">
          <seg xml:id="i-BfmW1aTxzxtJFt1dp7EAfJ">
            "landen söka få bankväsendet ordnadt. Detta kan enligt min förmening
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UACWnSmhpwUGTwhNaNaJHM" prev="i-Wu1kWtxeUofKNdFQXvCQ91" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-QQ4dtoNhAcJb9j7TSucQZn">
          <seg xml:id="i-ENF5AuaHTaNiLAuPwYHW8q">
            ske på två sätt: antingen så, att riksbanken ensam öfvertager
            hela penningrörelsen, såväl den centrala som den lokala, eller
            så, att en samverkan eger rum mellan riksbanken och de enskilda
            bankerna. Huruvida riksbanken ensam kan öfvertaga hela penningrörelsen,
            utan att affärerna inom landet derigenom komme att lida, vågar
            jag betvifla, dels emedan, såsom jag redan påpekat, riksbanken
            icke kan inrätta tillräckliga antal afdelningskontor för att ersätta
            de många bankkontoren, och ej heller af brist på lokalkännedom
            kan bedöma soliditeten hos affärsmännen inom de olika orterna,
            dels ock derför, att riksbanken måste röra sig inom så trånga
            former, att den icke kan uppfylla de fordringar, de enskilda affärsmännen
            nödgas ställa på den bank, der de hafva sin rörelse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QQ4dtoNhAcJb9j7TSucQZn" prev="i-UACWnSmhpwUGTwhNaNaJHM" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-UsoXWrFkKkRhYLbgbPZjsR">
          <seg xml:id="i-D9s2KYZ1Svwc7hBLLTwLLV">
            En samverkan deremot mellan riksbanken och de enskilda bankerna
            sålunda, att riksbanken ensam öfvertoge sedelutgifningen samt
            den stora centrala penningrörelsen och beredde tillfälle åt de
            enskilda bankerna att bedrifva den lokala rörelsen, derigenom
            att dessa banker finge mot låg diskonto rediskontera sina vexlar
            hos riksbanken och mot låg ränta erhålla kassakreditiv, för hvilka
            förmåner de enskilda bankerna skulle kunna tillförbindas att upprätthålla
            ett visst antal afdelningskontor äfvensom delvis ställa sin portfölj
            af utländska vexlar till riksbankens förfogande, skulle bereda
            riksbanken fördelarne icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XPxJD5MNDqyLB8Mx8N1vNf" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 41 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-UsoXWrFkKkRhYLbgbPZjsR" prev="i-QQ4dtoNhAcJb9j7TSucQZn" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-RN6akz8ShUsijoixfCunQ2">
          <seg xml:id="i-A46nMYv12yziHV1v2wZjR8">
            blott att få sina sedlar spridda mot goda, med de enskilda bankernasdng.
            omorgaindorso försedda vexlar och kassakreditiv, för hvilka de
            enskilda bananden ar kerna kunde pantförskrifva de säkerheter,
            som nu af sedelutgifningen ”"m. et äro bundna, utan äfven att
            kunna intaga en dominerande ställning (Forte) med afseende på
            våra så vigtiga utländska affärsförhållanden, hvaremot å andra
            sidan de enskilda bankernas kunder icke behöfde rubbas i sina
            affärer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NaJxM5DWANXQmfXNEgqm3K">
          För så vidt en del ändringar vidtoges i 1889 års bankkomités
          förslag, dels med afseende å den metalliska kassan, dels med hänsyn
          till en del detaljfrågor, med hvilka jag anser mig icke böra trötta
          denna kammare, och dels och hufvudsakligen derutinnan, att stadgandet
          i lagen angående indragning af de enskilda bankernas sedelutgifningsrätt,
          med afseende å samverkan mellan riksbanken och de enskilda bankerna,
          icke blefve ett öfvergångsstadgande, utan komme att gälla allt
          framgent, tror jag, att bankfrågan kunde på grund af 1889 års
          förslag lösas i den rigtning jag antydt.
        </note>
        <u xml:id="i-RN6akz8ShUsijoixfCunQ2" prev="i-UsoXWrFkKkRhYLbgbPZjsR" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-CPj1LXRbePUjWoumoXsQXM">
          <seg xml:id="i-Vm2cfqvE2H4CXWpdSxQfPa">
            Jåg måste erkänna, att icke något af förslagen, vare sig utskottets
            eller herr Cederbergs eller herr Rettigs, tillfredsställa mig
            till fullo. Hufvudsaken för mig är emellertid, att Kongl. Maj:ts
            uppmärksamhet fästes på nödvändigheten af att ordna vårt bankväsen
            så snart som möjligt. Och då ett bifall till utskottets förslag
            medför den fördel, att kamrarne antagligen komma att stanna i
            samma beslut, ber jag att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JWfbuJQH7XedCyk55reTnc">
          Medan jag har ordet, anhåller jag få bemöta några af de ärade
          reservanternas uttalanden. De synas hysa betänkligheter för att
          Kongl. Maj:t genom ett bifall till utskottets förslag skulle bindas
          i sin rätt att föreslå styrelsens sammansättning. Utskottet stödjer
          sitt beslut på 1889 års förslag, der det i 28 8 står följande:
          »Riksbanken förvaltas, enligt hvad i 72 8 regeringsformen stadgas,
          af mnio fullmägtige, förordnade för tre år i sänder, tre af Konungen
          och sex af Riksdagen ». När sålunda utskottet stödjer sig på detta
          förslag, tror jag icke att reservanterna behöfva hysa några betänkligheter.
          För öfrigt har utskottet sagt, att det icke funnit »lämpligt att
          allenast på grund af den nu väckta motionen ingå på en granskning
          i detalj vare sig af de nu anmärkta punkterna af 1889 års komitéförslag
          eller af detta förslag i öfrigt, utan har trott sig böra afvakta,
          att samma komitéförslag på ett mera direkt sätt än nu blefve understäldt
          Riksdagens pröfning».
        </note>
        <u xml:id="i-CPj1LXRbePUjWoumoXsQXM" prev="i-RN6akz8ShUsijoixfCunQ2" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK">
          <seg xml:id="i-Drk97dgw5gbxva8sPq4Z7p">
            För detta uttalande håller jag utskottet räkning, enär jag anser,
            att derest utskottet skulle framstält alla befogade anmärkningar,
            skulle dertill erfordrats vida mera tid, än som stått till utskottets
            förfogande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MAXFyKLC4ogTbjqXKaf2T4" type="speaker">
          Herr Nyström, Carl:
        </note>
        <u who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" xml:id="i-JbrqfPTTTHiyPgPRZzppWE" next="i-Qu65A7zcLj2BcjrWb3mJi6">
          <seg xml:id="i-N12avFzfS5M4uY9AwyXF5u">
            Jag har några få ord att säga om det här ' föreliggande ärendet
            med anledning af den insats konstitutionsutskottet gjort i bankfrågan
            genom det förslag, som nu antagits af Riksdagen. Det har sagts
            af grefve Spens, att ingen finnes, som anser allt vara väl bestäldt
            med den riksbankens organisation, som skulle blifva följden af
            det beslut, hvilket utgått från konstitutionsutskottet, antagits
            två gånger och nu endast väntar på Kongl. Maj:ts stadfästelse.
            Jag vill med anledning häraf påminna derom, att vi, som inom utskottet
            och Riksdagen gjort vårt bästa för att drifva fram frågan, icke
            ansett allt välbestäldt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LMEn15Wjm3V6959xzW375">
          N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-T39HQZqdnKHFGw4imPGq24" type="date">
          42 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-FcCBPN4GF3tMKMs4AAonQ6">
          Ang. omorga-i och med antagande af konstitionsutskottets förslag.
          Vi hafva betraktat
        </note>
        <note xml:id="i-86rrPgqQhYQRyUHuDV63cu">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-AfyZrSYAoMhsqsMrAQSwJU">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Qu65A7zcLj2BcjrWb3mJi6" prev="i-JbrqfPTTTHiyPgPRZzppWE" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" next="i-CVKjb3eSV3KirJeHzEH1dQ">
          <seg xml:id="i-AUcLEcuGMhbw4mawJU1NV5">
            förslaget såsom en partiel reform, vigtig och nödvändig i sig
            sjelf, och derför hafva vi arbetat för den — men ingalunda innefattande
            en fullständig lösning af bankfrågan, och särskildt hafva vi icke
            antagit, att denna partiella reform borde på något sätt prejudicera
            frågan om sådan bankensomorganisation, att Kongl. Maj:t skulle
            deltagai tillsättandet af bankens styrelse. Jag antager, att åtminstone
            de fleste af oss anse en reform gående i denna rigtning vara högeligen
            önskvärd. Jag har nämnt detta för att icke någon skulle tro, att
            de, hvilka arbetat för den reform, som nu antagits af Riksdagen,
            på något sätt kunna räknas såsom motståndare till yrkandet att
            Kongl. Maj:t skulle tillsätta en del af bankens styrelse vid en
            fullständig reform af riksbankens administration.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CVKjb3eSV3KirJeHzEH1dQ" prev="i-Qu65A7zcLj2BcjrWb3mJi6" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC" next="i-Ao2Nrd6kpgteV3Ccz6MtaD">
          <seg xml:id="i-VC8pSbh8JxFmgrjvv2yAzg">
            För min del får jag säga, att, då jag har det största förtroende
            till reservanternas insigter och rättskänsla, element, som icke
            bör vara främmande. vid en uppgörelse härvidlag, jag ansluter
            mig till reservanternas mening. Och jag har blott detta att tillägga
            i afseende på herr Forssells anförande: Han har fasthållit framför
            allt, att man borde skilja mellan frågan om bankens omorganisation
            genom införande af rätt för Kongl. Maj:t att tillsätta ledamöter
            i bankens styrelse och frågan om sedelutgifningsrätten. Han har
            sagt, att det vore stridande mot logiken att sammanblanda dessa
            saker. Men innan han kom till detta yttrande, sade han, att en
            sådan förbättring i riksbankens organisation, som ligger i styrelsens
            förstärkande med ledamöter tillsatta af Kongl. Maj:t, skulle tillföra
            riksbanken skicklighet, stadga och kraft. För dem som anse, att
            för den utvidgade verksamhet, det ökade ansvar, som skulle ligga
            i att riksbanken öfvertoge all sedelutgifning, derför behöfdes
            icke svaghet, utan just den skicklighet, stadga och kraft, som
            herr Forssell ansåg komma att tillföras, för dem, säger jag, som
            så tänka, är det icke ologiskt, utan logiskt att sätta dessa båda
            reformerisammanhang med hvarandra, den ena såsom en förutsättning
            för den andra. Jag tror, att de fleste anse, att med den ökade
            sedelutgifningen följer ett plus af ansvar och arbete och dylikt,
            och det är icke lämpligt, att detta skall tillkomma riksbanken
            i dess svaghetstillstånd, utan tvärtom behöfver den då det tillskott
            af kraft, om hvilket herr Forssell talade. Jag anser således,
            att det föreligger fullt skäl att sätta dessa reformer 1 samband
            med hvarandra, då den ena i viss mån är beroende af den andra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ao2Nrd6kpgteV3Ccz6MtaD" prev="i-CVKjb3eSV3KirJeHzEH1dQ" who="i-Lm3eE3F9Uin1JPz2edLpYC">
          <seg xml:id="i-CxHLKywgZkhXxWRTdBFRL2">
            Jag upprepar slutligen mitt tillkännagifvande, att jag sluter
            mig till reservanternas mening i denna sak.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BG1NCecJ1uk4CFTNAFM1We" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" xml:id="i-URnWKWt7Bvj77a1wyt1G1f" next="i-89nbUAtLPCmNjduom4cxWR">
          <seg xml:id="i-S6txDKLzgpqkJGn8JTZAy">
            Jag har blifvit i väsentliga delar förekommen dels af herr Forssell
            och dels af grefve Hamilton, men jag skall emellertid tillåta
            mig att till hvad desse talare yttrat lägga några anmärkningar.
            Jag får då bedja kammarens ledamöter väl fästa uppmärksamheten
            derpå, att här ingalunda är fråga om att riksbanken skall öfvertaga
            all penningrörelse i landet. Derom har aldrig varit i fråga. Det
            kan och vill riksbanken icke, och det skulle ej. heller vara för
            rörelsen förmånligt. Deremot har frågan varit och är det fortfarande
            att bereda utväg för denna penningrörelse i landet att få existera
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SGYfU2MM1Wtr2PYTCmUVxM" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 43 N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-2Wu4u726kMgoP3xPzj4hdZ">
          under tryggare förhållanden än de nu rådande. Och dessa tryggare4ng.
          omorgaförhållanden skulle åstadkommas genom ett slutligt ordnande
          af sedel- Re ål utgifningsrätten och på det sätt, att riksbanken
          tager denna i sin hand. borta) et Riksbankens förnämsta uppgift
          är enligt dess reglemente att hålla det OR inländska myntet vid
          dess rätta värde, och hvad här nämnts derom att riksbanken bör
          gifva skälig vinst, detta står först såsom det fjerde af
        </note>
        <u xml:id="i-89nbUAtLPCmNjduom4cxWR" prev="i-URnWKWt7Bvj77a1wyt1G1f" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-4cC88xJv85WoXFp8VFQp8z">
          <seg xml:id="i-4ZMWUdAwAavTekuMsBZW9o">
            de mål, som blifvit uppstälda för-riksbanken. Olyckligtvis har
            man
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4cC88xJv85WoXFp8VFQp8z" prev="i-89nbUAtLPCmNjduom4cxWR" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-EM9dFJMcyfD631Q8VLbjex">
          <seg xml:id="i-Eq8cACVW5xteRcuCQ8ZUrL">
            på sista tiden till följd af förhållanden, vid hvilka jag icke
            här behöfver närmare röra, kommit att fästa så stort afseende
            vid beloppet af vinsten,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EM9dFJMcyfD631Q8VLbjex" prev="i-4cC88xJv85WoXFp8VFQp8z" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-RkDvEeMHEA68PHM71ooj98">
          <seg xml:id="i-SKuKQpAC9S4BcTwbXuRf7s">
            att man derför understundom förbisett riksbankens egentliga uppgift
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RkDvEeMHEA68PHM71ooj98" prev="i-EM9dFJMcyfD631Q8VLbjex" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-BJ4MCW32J7yzdFdzrii8rz">
          <seg xml:id="i-4ymi6KgSVSiQjbGPhK7Kxf">
            och på densamma stält anspråk beträffande vinstens storlek, som
            visserligen icke tillfredställas af åtskilliga med riksbanken
            jemförliga utländska banker. Men om riksbanken skall kunna fylla
            sin egentliga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BJ4MCW32J7yzdFdzrii8rz" prev="i-RkDvEeMHEA68PHM71ooj98" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-XXzWrioVpSHqp6ckJRULmF">
          <seg xml:id="i-5fgMV7JGEwSFeeLAVdEG6h">
            och väsentliga uppgift att hålla det inländska myntet vid dess
            rätta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XXzWrioVpSHqp6ckJRULmF" prev="i-BJ4MCW32J7yzdFdzrii8rz" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-5bXcPb2uR33wCy95WLvVzS">
          <seg xml:id="i-6u9tcyfmVjM56uihsEs2Fc">
            värde och derigenom förekomma rubbningar, som måste utöfva stort
            inflytande på den allmänna penningrörelsen, då är det på tiden,
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5bXcPb2uR33wCy95WLvVzS" prev="i-XXzWrioVpSHqp6ckJRULmF" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-LQkCNaYnRezXYUsDYeyGed">
          <seg xml:id="i-MU9kuL4awJNYvQ2supWCFi">
            såväl riksbankens som de enskilda sedelutgifvande bankernas verksam-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LQkCNaYnRezXYUsDYeyGed" prev="i-5bXcPb2uR33wCy95WLvVzS" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-MoPxPPECerpZzw3chWL9Fc">
          <seg xml:id="i-XjHDs3c52djkEEaajLsCkM">
            het ordnas med hänsyn till det slutliga målet, riksbankens sedelutgifningsmonopol,
            men på sådant sätt, att afvecklingen sker långsamt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FFmhe49Ne4DgVwmBoQ9c6J">
          Jag behöfver i det fallet knappast påminna derom, att 1889—1890
          års bankkomité, som afgaf sitt betänkaude i slutet af år 1890,
          tänkte sig denna afveckhling fortgå ända till år 1903 och sålunda
          beräknade öfvergångstiden
        </note>
        <u xml:id="i-MoPxPPECerpZzw3chWL9Fc" prev="i-LQkCNaYnRezXYUsDYeyGed" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-HsZw4jhRokBV4LjrkZkQuZ">
          <seg xml:id="i-6YbAJniz59w99aEUktJPBK">
            till tretton år. Vi stå nu i maj 1894, och det torde då vara
            skäl att redan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HsZw4jhRokBV4LjrkZkQuZ" prev="i-MoPxPPECerpZzw3chWL9Fc" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-U6Frr1gCPFm7WqTjt6JmFC">
          <seg xml:id="i-MpkJbuhhVPd2p1Cgc4B3Jn">
            nu tänka på, huru förhållandena skola gestalta sig till och efter
            1903 års
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U6Frr1gCPFm7WqTjt6JmFC" prev="i-HsZw4jhRokBV4LjrkZkQuZ" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-EqNWC8UTKxoodeBAFnwaaV">
          <seg xml:id="i-BHEXPtdtbBgnzE1VSxLAGF">
            slut, då oktrojerna löpa ut. Det är visserligen sant, att det
            är en lång tid
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5esMyomXUQdzcWc5hSmbHq">
          till dess, men äfven om Riksdagen aflåter en skrifvelse, är frågan
          dermed
        </note>
        <note xml:id="i-SFQs96AM9hx8DEVG5QGTcs">
          icke genast afgjord, och i alla händelser torde det vara af vigt,
          att
        </note>
        <u xml:id="i-EqNWC8UTKxoodeBAFnwaaV" prev="i-U6Frr1gCPFm7WqTjt6JmFC" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-CKxATDx2dJ17dx9y4tyhD9">
          <seg xml:id="i-3bHPudMmxWzmbzctzrQJ5c">
            man på förhand tager sina mått och steg. 1890 års bankkomité
            föruat-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GeNm26QQc6kBMHgPKt3hoU">
          satte, att de enskilda bankernas sedelutgifningsrätt redan 1893
          skulle inskränkas till femtio millioner kronor och 1898 minskas
          till hälften af
        </note>
        <note xml:id="i-BpG9paqkqs6JbgTTTqPtVR">
          detta belopp för att helt och hållet upphöra vid 1903 års slut.
          För
        </note>
        <u xml:id="i-CKxATDx2dJ17dx9y4tyhD9" prev="i-EqNWC8UTKxoodeBAFnwaaV" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-MCs4qDEznA9BwQqTtkAXkB">
          <seg xml:id="i-H6tT3fDa5LhHZWK6arsKBs">
            öfrigt är frågan om 10-kronesedlarne fullkomligt oberoende af
            oktro-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XFdeGFAA9M93D48iVF45Vt">
          jerna och sväfvar som ett Damocles-svärd öfver de enskilda bankerna.
        </note>
        <u xml:id="i-MCs4qDEznA9BwQqTtkAXkB" prev="i-CKxATDx2dJ17dx9y4tyhD9" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-5SKSXmJvEpVEdni3z6EjdF">
          <seg xml:id="i-QMus8pBdrpG2C95t6sRXPd">
            Vidare har man med full rätt fäst uppmärksamheten derpå, att
            Riksdagen försökt att taga i sin hand att ordna de enskilda bankernas
            sedelutgifningsrätt. Jag har icke med min röst bidragit till det
            sättet att reglera frågan och har icke velat vara med derom, men
            faktum är, att sådana försök hafva gjorts och kunna fortfarande
            göras, och redan blotta tanken derpå, att ett sådant försök skulle
            kunna fullföljas, torde mana till försigtighet och framför allt
            utgöra en erinran derom, att man i den lugna dagen bör ordna sig
            för stormen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5SKSXmJvEpVEdni3z6EjdF" prev="i-MCs4qDEznA9BwQqTtkAXkB" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-J9iJaZWYxxzL8ZSShXEsS8">
          <seg xml:id="i-8QQD6MmGTWb7m6ExWurveB">
            Detta till svar till den talare, som ansåg att ingen annan osäkerhet
            rådde, än den, som framkallas af de idkeliga motionerna; men hvad
            äro väl dessa motioner annat än ett uttryck af den osäkerhet,
            som verkligen råder?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J9iJaZWYxxzL8ZSShXEsS8" prev="i-5SKSXmJvEpVEdni3z6EjdF" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-RfAsPhSFmUAmQHdNZbt71f">
          <seg xml:id="i-CWQwzD6qR2QJoJ6RF3Y8Hw">
            Hvad beträffar det förslag, som utskottet framlagt, så är detta
            väl elastiskt, och det hade kanske varit bättre, om förslaget
            varit något mera detaljeradt, men å andra sidan mötte härför stora
            svårigheter, och det torde dessutom för Kongl. Maj:t, som skall
            taga initiativet till omorganisationsförslaget, vara bättre, att
            han härvid är obunden, än
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JSZuCVdP3wnoDjeuk1vWR2" type="date">
          N:o 36. 44 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-RfAsPhSFmUAmQHdNZbt71f" prev="i-J9iJaZWYxxzL8ZSShXEsS8" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-8CiULC54H4o2essdaoR8TZ">
          <seg xml:id="i-LWjkcp93SZPnCqktPGJmHv">
            Ang. omorgaom Riksdagen meddelat närmare bestämmelser. Man har
            här visser-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wn7HtrhtrsSy9dgH2B7tyq">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-Vn8S8zpUcJkLgPduYY4m3p">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YJFbc4MJqDYK84xpSNYA5o">
          ligen fäst sig vid uttrycket »tillämpliga delar» och frågat,
          hvilka dessa tillämpliga delar äro. Först och främst är det en
          del, som mäste skilja sig från 1890 års förslag, nemligen den,som
          rör den af mig förut omnämnda afvecklingen af sedelutgifningen,
          och vidare påkallas en annan skiljaktighet af de förändrade förhållandena
          med afseende på silfvermyntet, hvarom kammarens ledamöter inhemtat
          upplysning i och genom det yttrande af bankofullmägtige, som förekommer
          bland de betänkandet åtföljande handlingarna. Dessa silfverförhållanden
          äro verkligen af en ganska allvarsam natur, dock mindre för riksbanken,
          ehuru äfven den för tillfället skulle kunna hafva olägenhet af
          gällande bestämmelser, än för staten sjelf. Säkert är, att förhällandet
          mellan riksbanken såsom inlösare af silfvermyntet med guld och
          staten, som icke har någon motsvarande skyldighet gent emot riksbanken,
          måste snart ordnas. Det kan visserligen icke gå för sig vid denna
          riksdag, då något förslag derom icke framkommit, men det måste
          snart ske.
        </note>
        <u xml:id="i-8CiULC54H4o2essdaoR8TZ" prev="i-RfAsPhSFmUAmQHdNZbt71f" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-EwkCJzhFD1L3vGwpgwoTPP">
          <seg xml:id="i-V1GhiSShwxStiwBw3Vfi4">
            Hvad jag nu anfört visar i någon mån hvad som bör förstås med
            de tillämpliga delarne. Vidare torde det vara gifvet, att, då
            nära fem år förflutit sedan komitéas förslag afgafs, detta förslag
            kan behöfva underkastas någon revision med afsende å de förhållanden,
            som under tiden inträffat. Jag får ock för min del säga, att jag
            icke är någon beundrare af åtskilliga paragrafer i 1890 års förslag
            och att jag visserligen, i hvad på mig ankommer, icke skulle vilja
            vara med om att såsom civillag bestämma så mycket, som komitén
            föreslagit. Icke heller är jag utan en bestämd farhåga med afseende
            å det förslaget, att riksbankens styrelse skulle inom sig inrymma
            en dubbel dualism. Den ena är, att styrelsen skulle bestå af nio
            personer, hvilka skulle ega att besluta i stora frågor, men att
            beslutanderätten i låneoch löpande ärenden skulle öfverlåtas åt
            fyra bland styrelseledamöterna. Den, som liksom jag i åtskilliga
            år tagit del af riksbankens styrelse, kan icke underlåta att uttala»sitt
            bestämda tvifvelsmål om möjligheten att behörigen skilja de stora
            ärendena från de löpande, liksom derom, huruvida de nio ledamöternas
            förhållande till de fyra skall blifva det rätta. Vidare har jag
            också mina betänkligheter med afseende å den andra dualismen,
            den nemligen, att af styrelseledamöterna tre skulle utnämnas af
            Konungen och sex väljas af Riksdagen, ty jag fruktar, att mellan
            de sex och de tre lätt skulle uppstå ett förhållande, som icke
            skulle vara det bästa för riksbankens förvaltning och i följd
            deraf för penningrörelsen i landet. Det är ju möjligt, att jag
            misstager mig i denna farhåga, men nog torde det finnas anledning
            för densamma. För öfrigt torde det icke alltid vara så gifvet,
            att någon större trygghet skulle ligga deruti, att Kongl. Maj:t
            insatte tre ledamöter i riksbankens styrelse, ty det kan ju understundom
            hända, att Kongl. Maj:ts handlingar äro ett uttryck af samma stämning,
            som genomgår Riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EwkCJzhFD1L3vGwpgwoTPP" prev="i-8CiULC54H4o2essdaoR8TZ" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-W7nzwc3NnFTNcsg2mfAE68">
          <seg xml:id="i-JHdYmxfyCgibo9YuaA1UKC">
            Jag har således åtskilliga betänkligheter mot hvad som innehålles
            i 1890 års förslag, men då jag tror, att det skall lända till
            förmån både för de enskilda bankerna och för riksbanken och framför
            allt för landets penningväsen, att frågan får utredning och blir
            slutligen ordnad, skall jag med min röst gerna bidraga till utskottets
            förslag, om
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QvCmqfwqb4ZfFDmMUGa8YB" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. a 45 N:o 27.
        </note>
        <u xml:id="i-W7nzwc3NnFTNcsg2mfAE68" prev="i-EwkCJzhFD1L3vGwpgwoTPP" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-Q7LWNpMgwUWkadcjj39RmY">
          <seg xml:id="i-47jqx5ga46tETjrxBTNExY">
            jag ock skulle önskat, att detsamma? i ett och annat afseende
            varit4ng. omorga-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q7LWNpMgwUWkadcjj39RmY" prev="i-W7nzwc3NnFTNcsg2mfAE68" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK">
          <seg xml:id="i-W2fRVWcKN7jau3Z7JLEeKm">
            något annorlunda formuleradt. nisation af bankväsendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JhWFz5yCBHKLAu1xTMeb4W" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" xml:id="i-TvyvdCyQuVBjvY9QbLFVPf" next="i-DXiYM4XGqQqtLBKNJKGbqy">
          <seg xml:id="i-QxihdLHmnVbexsiXVz8tA4">
            Jag skall söka att blifva så kort som (Korta)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DXiYM4XGqQqtLBKNJKGbqy" prev="i-TvyvdCyQuVBjvY9QbLFVPf" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-JcNjKYU4vNcUmtC1Wua5eT">
          <seg xml:id="i-JeputdbjNqXJJmGtrarCon">
            möjligt för att icke förorsaka ledsnad hos herr Almén. — Den,
            som någon längre tid varit ledamot af Riksdagen, känner tillräckligt,
            att icke så få förslag blifvit gjorda för att åstadkomma stora
            och väsentliga förändringar i fråga om riksbanken, så att den
            skulle blifva dels en aktiebank, dels en bank, i hvars styrelse
            Kongl. Maj:t skulle hafva rättighet att insätta en del af fullmägtige,
            hvarjemte ifrågasatts, att Hera af de författningar och föreskrifter,
            som nu finnas intagna i bankoreglementet och bero ensamt på Riksdagen,
            skulle förändras till författningar af civillags natur och således
            stiftas gemensamt af Riksdagen och regeringen. Alla dessa förslag
            skulle naturligtvis minska Riksdagens rätt och magt öfver riksbanken,
            och jag anser, att denna Riksdagens rätt att uteslutande ordna
            och styra öfver riksbanken är af det ofantliga värde för svenska
            folket, att jag skulle mycket beklaga, om någon förändring härutinnan
            komme att ske. Jag skulle ock mycket misstaga mig om åsigterna
            i medkammaren, om några sådana genomgripande förändringar med
            afseende å riksbankens organisation der skulle bifallas. Jag tviflar
            åtminstone på, att landsortsrepresentanterna i den kammaren någonsin
            skola komma att dertill lemna sitt bifall. Erfarenheten af de
            bemödanden, regeringen under gångna tider af stor nöd gjort att
            vilja tillgripa riksbankens tillgångar för att såmedelst erhålla
            medel att fortsätta och utföra krig, borde för oss vara ett varnande
            exempel att icke tillåta regeringen att hafva någon magt öfver
            riksbanken. Icke allenast under Karl XII:s tid, utan ännu mer
            under de sista åren af Gustaf IV Adolfs regering, voro dessa försök
            nära att lyckas, och hade icke riksbankens styrelse med sådan
            kraft motsatt sig dem, hade det gått illa med våra finansiella
            förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JcNjKYU4vNcUmtC1Wua5eT" prev="i-DXiYM4XGqQqtLBKNJKGbqy" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-2Pp4d8JXZyh4TxDizbvV5E">
          <seg xml:id="i-Q1g6eRsmWPnYcckrTN1Q85">
            Man säger här, att man vill hafva en lag, som tillåter indragning
            af de enskilda bankernas sedlar, och att man derför bör vända
            sig till Kongl. Maj:t med begäran om förslag till en sådan lag,
            men jag kan icke finna, hvad behof riksbanken och Riksdagen kan
            hafva af en dylik lag. Jag har flere gånger på detta rum nämnt,
            att Riksdagen bar i sin band att ensam besluta om en indragning
            af de enskilda bankernas sedlar. Riksdagen behöfver endast fortgå
            på den väg, den redan två åa tre gånger beträdt, och ytterligare
            höja beskattningen på de enskilda bankernas sedelutgifningsrätt,
            och denna sedelutgifning skall upphöra af sig sjelf. Att köpa
            en lag, hvarigenom detta resultat vinnes, med medgifvanden, hvarigenom
            Riksdagens rätt öfver riksbanken skulle förminskas och konungamagtens
            inflytande ökas, finner jag vara obehöfligt, onödigt och högst
            farligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2Pp4d8JXZyh4TxDizbvV5E" prev="i-JcNjKYU4vNcUmtC1Wua5eT" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-6i2PdVZcWYiPgDjJvk73ob">
          <seg xml:id="i-YTpXq3im57UkPCMg2TdpGi">
            Man säger, att det skulle ruinera de enskilda bankerna, om man
            beröfvar dem rättigheten att utgifva sedlar, men jag tror icke
            detta. Om man jemför de årliga utdelningarna från de enskilda
            bankerna med aktiebankernas, hvarom upplysning erhålles i de tryckta
            redogörelserna öfver bankernas verksamhet, skall man finna, att
            aktiebankerna ofta lemna mycket större utdelning än enskilda banker.
            Således
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AZ4mCxDZMWE3m7JUwMQ7HS">
          Xx a
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-V5HoUTmtgZTcGVha78jmKv" type="date">
          N:o 36. 46 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-6i2PdVZcWYiPgDjJvk73ob" prev="i-2Pp4d8JXZyh4TxDizbvV5E" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-QoYKJscZe3LuSnY3edVuFa">
          <seg xml:id="i-VmS16oLcjJfjDbPernkNoA">
            Ang. omorgafinner man, att banker kunna existera med stor fördel
            utan rätten att , tisation &amp;/ utgifva särskilda kreditsedlar.
            (Forts) ” Jag skulle hafva god lust att göra en kritik öfver de
            yttranden 7 rörande nödvändigheten för de enskilda bankerna att
            bibehållas vid sin sedelutgifningsrätt, hvilka såsom reservationer
            vid åtskilliga tillfällen afgifvits af vår högt ärade talman i
            hans egenskap af ledamot och ordförande i riksbankens styrelse,
            men jag anser, att det skulle vara föga grannlaga att anställa
            en sådan kritik, då han i följd af sin befattning här i kammaren
            icke skulle kunna besvara mina anmärkningar. Jag nedlägger derför
            min talan i detta fall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QoYKJscZe3LuSnY3edVuFa" prev="i-6i2PdVZcWYiPgDjJvk73ob" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-KA9upMgoJLAyLmoSoWx5t7">
          <seg xml:id="i-9EMifZj8gKMzZuwonFppP7">
            Jag ber att få framhålla en särskild anledning, hvarför det skulle
            vara mycket önskligt, att de enskilda bankernas sedelutgifningsrätt
            indroges och förenades med riksbankens verksamhet. Vi hafva oss
            alla väl bekant, att den stora allmänheten af de årliga redogörelserna
            öfver de enskilda bankernas verksamhet kan erhålla blott en högst
            ofullständig kännedom om de säkerheter, som ligga till grund för
            dessa bankers sedelutgifningsrätt. Jag har med mycken uppmärksamhet
            år efter år följt med de tryckta redogörelserna för att få kännedom
            om bankernas säkerheter och har dervid funnit, att den del af
            redogörelserna, som handlar härom, är mycket för mycket summariskt
            uppstäld. Jag vet väl, att de, som granska bankernas ställning
            och deras fonder och säkerheter, taga notis om förhållandet, men
            det vore icke för mycket, att den stora allmänheten, som skall
            hafva förtroende till bankernas sedlar, också får veta, hvilka
            säkerheter ligga till grund för dem. Jag kan icke neka mig nöjet
            att offentligen omnämna, hurusom bolaget Thule här i staden nyligen
            utgifvit och bland allmänheten spridt en tryckt redogörelse för
            hela sin verksamhet, hvilken redogörelse omtalar beskaffenheten
            af alla säkerheter, som ligga till grund för bolagets fonder.
            Det skulle vara väl, om det blefve genom lag bestämdt, att de
            enskilda bankerna hade skyldighet att sålunda för den stora allmänheten
            utgifva på samma sätt specificerade redogörelser, hvilket nu icke
            sker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XpvhemFDMdJtv3YNM8mNcp">
          Jag delar de åsigter, som här uttalats såväl af herr Forssell
          som nu senast af herr Törnebladh. Jag finner nemligen, att den
          kläm, som utskottet föreslagit att blifva Riksdagens beslut, är
          allt för elastisk, och om den föreslagna skrifvelsen kommer att
          aflåtas till Kongl. Maj:t, tror jag, att den skall för Kongl.
          Maj:t utgöra en anledning att vid sitt förslag till reorganisation
          af riksbanken återkomma med begäran att få deltaga i tillsättandet
          af riksbankens styrelse. Det skulle vara mycket att beklaga, om
          en sådan begäran skulle bifallas. Man har nu sagt, att, om en
          sådan proposition inkommer, den kan afslås, och jag är för min
          del öfvertygad, att den blir afslagen. Men hvarför då införa i
          skrifvelsen till Kongl. Maj:t sådana uttryck, som kunna föranleda
          en dylik proposition?
        </note>
        <u xml:id="i-KA9upMgoJLAyLmoSoWx5t7" prev="i-QoYKJscZe3LuSnY3edVuFa" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-WFEjwGsfUthD3cu9ABHUjo">
            På grund af hvad jag anfört, får jag yrka afslag å utskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TBdudCr1woKb8HnDuaLNoc" type="speaker">
          Herr Lithander:
        </note>
        <u who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" xml:id="i-8Aoxi6UUmGr2SWwJeJjCrg" next="i-6NpZT6HyFFqXTFkwLcCsPP">
          <seg xml:id="i-7ggvwNvo6DDeN6eajft97p">
            Blott ett par ord för att bemöta några yttranden af den talare,
            som hade ordet näst efter mig. Han anmärkte, att jag i min motion
            ansett, att det skulle komma att få bero vid den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-U78Lj9ht9XknKWNqJavvy" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 47 N:o 36.
        </note>
        <note xml:id="i-Xhi8Z6QTM75EBYNBH4ryeE">
          grundlagsändring, som innefattas uti det i år antagna förslaget
          om4Ang. omorgaändring i bestämmelserna rörande val af bankofullmägtige,
          och att aa vå derför, om den föreslagna skrifvelsen afginge, detta
          kunna lägga hinder Sifs et i vägen för Kongl. Maj:t att vidtaga
          någon åtgärd till omorganisation (Forts) af bankväsendet. Jag
          får i anledning deraf erinra, att en sådan
        </note>
        <note xml:id="i-AF376trKtnbJrjhten6LLK">
          skrifvelse till Kongl. Maj:t kommer att grunda sig, icke på min
          motion,
        </note>
        <note xml:id="i-P94CsFivw1iqVAnpMZ2H3F">
          utan på det betänkande, som utskottet med anledning deraf afgifvit,
        </note>
        <u xml:id="i-6NpZT6HyFFqXTFkwLcCsPP" prev="i-8Aoxi6UUmGr2SWwJeJjCrg" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-L87fKY7raQLuMBq4mGBU5J">
          <seg xml:id="i-7cABZjMDQ8Ur6SMykNA3Vq">
            hvaraf följer, att den af honom anmärkta omständigheten icke
            torde ”
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L87fKY7raQLuMBq4mGBU5J" prev="i-6NpZT6HyFFqXTFkwLcCsPP" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-GNXjyGvyftGhdgGPT3VRN2">
          <seg xml:id="i-MLVR672MEFtCvvFAXNE11V">
            kunna vara till något sådant hinder, som han ansåg. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GNXjyGvyftGhdgGPT3VRN2" prev="i-L87fKY7raQLuMBq4mGBU5J" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-BiTdgze3SMR1nsfKdPFUUX">
          <seg xml:id="i-LxT4hBrv1fwbwC3SbjABsz">
            Samme talare synes mig äfven hafva varit utsatt för en annan
            missuppfattning, då han trodde, att jag med den af mig framhållna
            osäkerheten på bankväsendets område syftade på någon oförmåga
            hos de enskilda bankerna att fylla sin uppgift. Men sådan var
            icke min mening, utan jag afsåg med mitt uttryck, dels att alla
            beslut i bankfrågor, som tillhöra Riksdagens afgörande rörande
            riksbanken, kunna tillkomma genom gemensam votering, och dels
            det sätt, hvarpå valet till riksbankens styrelse försiggår, nemligen
            så, att sammansättningen ofta afgöres medelst lotterispel eller
            kompromiss. Det är i dessa förhållanden, jag anser osäkerheten
            ligga, och jag är öfvertygad om att han härutinnan är ense med
            mig. »
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BiTdgze3SMR1nsfKdPFUUX" prev="i-GNXjyGvyftGhdgGPT3VRN2" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-Y34x3DS3KqUBnGkNiadcEq">
          <seg xml:id="i-7s31TLe1xgZeW1enghtbsK">
            Hvad beträffar den på senare tider så oerhördt stegrade beskattningen
            å de enskilda bankernas sedelutgifningsrätt, så har jag djupt
            beklagat, att dylika beslut kunnat genomföras, jag har städse
            1 bevillningsutskottet motsatt mig dessa höjningar, och jag önskar
            följaktligen för ingen del, att man skall fortsätta på denna väg;
            men man kan ju med skäl hysa fruktan i detta hänseende, och min
            åsigt om olämpligheten af ett sådant tillvägagående har just utgjort
            ett af hufvudskälen för min önskan, att Riksdagen och Kongl. Maj:t
            måtte taga bankfrågan om hand, så att den måtte i tid ordnas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y34x3DS3KqUBnGkNiadcEq" prev="i-BiTdgze3SMR1nsfKdPFUUX" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw" next="i-Mi8P7GQefEuycg2BnTYp8j">
          <seg xml:id="i-YKqkMz3e4LTZHpDDh8jkKM">
            Här hafva framställts åtskilliga anmärkningar mot klämmen i utskottets
            förslag. En del af reservanterna hafva ansett sig icke kunna antaga
            densamma, derför att den icke skulle gifva Kongl. Maj:t anledning
            att föreslå Riksdagen att gifva Kongl. Maj:t rätt att deltaga
            i val af riksbankens styrelse. Den siste talaren hade precis motsatt
            uppfattning. Han ville icke vara med om klämmen, derför att han
            ansåg, att den skulle kunna »locka» Kongl. Maj:t till ett dylikt
            förslag. Häraf synes bäst, att det är ganska svårt att författa
            en kläm, som passar alla, men det är icke utan afsigt klämmen
            i utskottets betänkande blifvit så affattad, att den icke inder
            Kongl. Maj:t vid något visst förslag, utan öfverlemnar åt Kongl.
            Maj:t att afgöra, hvilket förslag kan vara det bästa och hafva
            de största sympatierna inom Riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mi8P7GQefEuycg2BnTYp8j" prev="i-Y34x3DS3KqUBnGkNiadcEq" who="i-ASZGAumSZoEqnNdy4PgJAw">
          <seg xml:id="i-3dw3iHWPfnn5iNoBE1YTyA">
            På grund af hvad jag redan förut anfört, ber jag att få fortfarande
            yrka bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QEvjXwvQiwUiU6d8bjXT1A" type="speaker">
          Herr Lundin:
        </note>
        <u who="i-HUMnMcQQ6eptpyBe7pPfLL" xml:id="i-XTxCBgN7SgGSPEKL6AhAq1" next="i-BG3oG5ioZfNv46mNUHfXzR">
          <seg xml:id="i-VFVzzaChGHwYXrTEYJCMRS">
            Då jag deltagit i det beslut, det sammansatta bankooch lagutskottet
            i denna fråga fattat, ber jag att få deri yttra några ord. Jag
            har här hört framhållas, att vårt land skulle haft ofantligt många
            fördelar af de enskilda bankerna, och jag anser äfven, att dessa
            banker medfört mycket gagn, men jag tror också, att de i ganska
            många fall verkat till skada. Resultatet af bankernas verksam-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PF1C2GpCPixR7JXPu17Y8B">
          N:o 36
        </note>
        <note xml:id="i-E3GL6bmLBebsaPo1Qvo81J" type="date">
          48 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-BG3oG5ioZfNv46mNUHfXzR" prev="i-XTxCBgN7SgGSPEKL6AhAq1" who="i-HUMnMcQQ6eptpyBe7pPfLL" next="i-3id3j69SbBpm5ztyyioSRA">
          <seg xml:id="i-QoGfynJaar1NfrYiu3SfTC">
            Ang. omorga-het har -bidragit att rubba det allmänna förtroendet
            man och man
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LmLRDAezA8jzwFBqpXZ1Ze">
          nisation af bankväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-74kD7ovuirn42AEULpfvgL">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-3id3j69SbBpm5ztyyioSRA" prev="i-BG3oG5ioZfNv46mNUHfXzR" who="i-HUMnMcQQ6eptpyBe7pPfLL" next="i-MdzXHwYLEBz6uYHoBePtxc">
          <seg xml:id="i-UUrfzZxgRkjj7TG4xVnEwB">
            emellan, hvilket spelar en så stor roll, och om än de enskilda
            bankerna medverkat till näringslifvets uppblomstrande och till
            att skaffa millioner in i landet, torde detta mången gång hafva
            åstadkommits blott på bekostnad af andra vigtiga intressen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MdzXHwYLEBz6uYHoBePtxc" prev="i-3id3j69SbBpm5ztyyioSRA" who="i-HUMnMcQQ6eptpyBe7pPfLL">
          <seg xml:id="i-K1s2UMesnkXYeBjmgFD3G2">
            Jag vill icke längre upptaga kammarens tid, utan ber endast att
            få till protokollet antecknadt, att jag anser det skola lända
            till en sund och lycklig utveckling för landet, om sedelutgifningen
            öfvertages af riksbanken ensam, och får jag vördsamt yrka bifall
            till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3ZY8QqETkZkpehajqoBFbn" type="speaker">
          Herr Moberg:
        </note>
        <u who="i-Mqy8hf7kYRRNwjjaYkhDK6" xml:id="i-2FP9XLSJBRqX83D5K88638">
          <seg xml:id="i-EpmJAocHij2UFtiWVf8Wo3">
            Jag ber om ursäkt att jag ännu en gång tagit ordet. Jag har blott
            önskat fästa uppmärksamheten på ett förhållande, som att döma
            af den förda diskussionen undgått åtskilliga talares uppmärksamhet.
            Det har af åtskilliga antagits vara ett oundgängligt behof att
            framkomma med en skrifvelse, för att frågan skall hållas vid lif.
            Jag vill med anledning häraf erinra, att Kongl. Maj:t, efter det
            1889 års komité afgifvit sitt förslag, för Riksdagen framlagt
            en kongl. proposition, deri Kongl. Maj:t uttalat, att Kongl. Maj:t
            ämnade föreslå reformer på den af 1889 års komité inslagna väg,
            men att Kongl. Maj:t först ansåg sig böra framlägga förslag till
            förändringar i riksbankens styrelse. Kongl. Maj:t har således
            frågan i sin hand, och en påstötning synes mig derför hvarken
            lämplig eller passande, utan att Riksdagen på samma gång angifver,
            på hvad sätt den vill hafva frågan löst, särskildt med afseende
            å riksbanksstyrelsens sammansättning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EvpoU42RzHdRv4KrvnjMHN" type="speaker">
          Herr Cederberg:
        </note>
        <u who="i-4iBnzT9pgjryrkk1UYbDxL" xml:id="i-MKbAvgQC6W6UQF5D3tTJM6">
          <seg xml:id="i-VLqPx8QFeroduYY1gKKAf7">
            Då jag är bland reservanterna, ber jag få betona, att min ställning
            icke är densamma som öfriga reservanters, enär jag är af den åsigt,
            att en skrifvelse bör aflåtas. Men hvad som föranledt mig att
            reservera mig är det, att utskottet utan någon som helst derför
            verkstäld utredning beslöt framlägga komplett oförändradt precis
            samma förslag, som Riksdagen i fjol afslog. Något sådant ville
            jag icke vara med om, och som jag antog, att utskottsförslaget
            skulle komma att antagas af Andra Kammaren, fann jag mig böra
            framlägga ett skrifvelseförslag, som mera närmade sig Första Kammarens
            sistlidna år uttalade mening och som kunde, om det här antoges,
            föranleda till sammanjemkning, och enighet sålunda slutligen uppnås
            kamrarne emellan. Men om man för fjorton dagar sedan, då utskottets
            betänkande inkom på kammarens bord, kunde tänka sig en sådan utväg,
            lägger den nu långt framskridna tiden hinder i vägen för dess
            begagnande, och då en eventuel sammanjemkning numera icke vidare
            är möjlig, anser jag mig icke böra yrka på bifall till min reservation,
            utan endast tillkännagifva, att jag, i händelse af votering, röstar
            för utskottets skrifvelseförslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L4TKir2sRJYfKgcu7NVg1G" type="speaker">
          Herr Sandberg:
        </note>
        <u who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" xml:id="i-yfm7i81cTLWmWZwVhF32e" next="i-J244MUwzWjfjhHpp911sew">
          <seg xml:id="i-Bg42pVyi1pGFKjKWRx5jnZ">
            Då jag är reservant mot detta utlåtande, skall jag yttra några
            ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J244MUwzWjfjhHpp911sew" prev="i-yfm7i81cTLWmWZwVhF32e" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" next="i-6J44ZEVnzE3QSeLug35Crv">
          <seg xml:id="i-8Rqj4J9HktaDejn6PsQvab">
            Jag är icke emot, att riksbanken öfvertager all sedelutgifning,
            men för att riksbanken skall kunna så göra, fordras säkra garantier.
            Först och främst måste alla vigtigare bestämmelser i bankoreglementet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VMVLxdJJ5P61KqQE4uX5nE" type="date">
          Fredagen den 4 Maj. 49 N:o 36.
        </note>
        <u xml:id="i-6J44ZEVnzE3QSeLug35Crv" prev="i-J244MUwzWjfjhHpp911sew" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk" next="i-QmZvtqBu3cWqEMkKJg3g71">
          <seg xml:id="i-8bXtoSJ5UiTHGNRgnxwM7Z">
            öfverflyttas till civillag, och först i andra rummet komma, enligt
            min4ng. omorgauppfattning, regeringens anspråk på deltagande i
            tillsättningen af riksnisation af bankens styrelse. Under öfverläggningarna
            i utskottet voro, såsom en ?nkväsendet. föregående talare också
            nämnt, Andra Kammarens förtroendemän alldeles (Forts. ovilliga
            att ingå i någon pröfning af 1889 års bankkomités förslag, och
            deraf slöt jag, att icke heller Andra Kammarens majoritet ville
            gå in på hvad deri hufvudsakligen föreslås. Att under sådana förhållanden
            skrifva till Kongl. Maj:t och framkalla nya förslag, som åter
            skulle afslås, föreföll mig ändamålslöst. Jag kan icke underlåta
            att säga ett ord om herr Forssells yttrande derom, att det blifvit
            en allt mer och mer utbredd mening, att riksbanken skall hafva
            sedelutgifningsmonopol. Jag medgifver, att han kan hafva rätt,
            men med afseende å grunden till denna menings allmänna utbredning
            föreställer jag mig, att många, kanske de fleste, som hysa denna
            mening, föranledts dertill af den falska förhoppningen, att riksbanken,
            om den finge detta monopol, skulle gifva en flerdubbelt större
            vinst än nu, och de hafva gått så långt i denna förhoppning, att
            en gammal riksdagsman i Andra Kammaren för några år sedan sade
            sig hoppas, att om riksbanken öfvertoge all sedelutgifning, så
            skulle den gifva så stor vinst, att alla skatter blefve öfverflödiga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UEKXZqaKgCSS6xM8syH21S">
          Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr talmannen,
          att i afseende på föreliggande utlåtande yrkats: 1:o att hvad
          utskottet hemstält skulle bifallas; 2:o af herr Rettig, att Riksdagen
          skulle hos Kongl. Maj:t anhålla, det täcktes Kongl. Maj:t, efter
          den ytterligare utredning, som må finnas erforderlig, taga 1 öfvervägande,
          om och i hvad mån en omorganisation af bankväsendet, så vidt angår
          riksbanken och de enskilda sedelutgifvande bankerna, bör ifrågakomma
          samt, derest en dylik omorganisation anses behöflig, för Riksdagen
          framlägga det förslag, hvartill förhållandena i så fall föranleda;
          och 3:0o att utskottets hemställan skulle afslås.
        </note>
        <note xml:id="i-36MhJAvNipCZET3EoY7i9j">
          Härefter gjorde herr talmannen propositioner jemlikt dessa yrkanden
          och förklarade sig anse propositionen på bifall till utskottets
          hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-QbC9jwXD89S4vFK6KpTAJf">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf, och sedan till kontraproposition
          dervid antagits afslag på utskottets hemställan, uppsattes, justerades
          och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-FRX8Fi1Fa2WRTuzQPYFNh6">
          Den, som bifaller hvad sammansatta bankooch lagutskottet hemstält
          i sitt utlåtande n:o 1, röstar : Ja; Den, det ej vill, röstar
          Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-6eCeD6NVFq1YG3jakZf48p">
          Vinner Nej, afslås utskottets hemställan. Första Kammarens Prot.
          1894. N:o 36. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1894--fk--36/prot_1894__fk__36-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WkGhthWZmXmrckDtQ6yKzq">
          N:v 36.
        </note>
        <note xml:id="i-U1os4bSYqvnH3LP2kerrqz" type="date">
          50 Fredagen den 4 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-7VYDsna1nCCg7Bkw45g8ji">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda: Ja — 51;
        </note>
        <note xml:id="i-SajxYbaaSfzaqL1kD6qTyx">
          Nej — 39.
        </note>
        <note xml:id="i-QfLMZZTpPxXEnjnWYznJWN">
          Upplästes och godkändes statutskottets förslag till Riksdagens
          skrifvelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-CgTBae7ixza44yg9SA8KAT">
          n:o 28, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
          andra hufvudtitel, innefattande anslagen till justitiedepartementet,
          och
        </note>
        <note xml:id="i-SrgGFVrZKfhuZmTKHUbWks">
          n:o 32, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
          sjette hufvudtitel, innefattande anslagen till civildepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-AjCiGMgMSdJo1qJa64p5go">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Berg, Gustaf,
          under fyra dagar från och med den 5 samt herr Bergius under tolf
          dagar från och med den 7 i denna månad.
        </note>
        <u xml:id="i-QmZvtqBu3cWqEMkKJg3g71" prev="i-6J44ZEVnzE3QSeLug35Crv" who="i-XR2oVxSMgrpcHqDqNW2bkk">
          <seg xml:id="i-Q7N3rdXNyF2Tx5cEz2T9Kn">
            Justerades tio protokollsutdrag för denna dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DhEaAYXik9BDUtLfS6AKyk">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att Första Kammarens
          tillfälliga utskotts utlåtanden n:is 8 och 6 skulle på föredragningslistan
          till nästa sammanträde uppföras främst bland två gånger bordlagda
          ärenden.
        </note>
        <note xml:id="i-MJ8erAPKXieJAKfYKfqbSA">
          Vidare medgaf kammaren, på hemställan af herr talmannen, att
          de anslag, som utfärdats till sammanträdets fortsättande på aftonen,
          finge nedtagas.
        </note>
        <note xml:id="i-5ZhRDfc8eCJVcrZi2m3diT">
          Kammaren åtskildes kl. 4,01 e. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-DAKGuLrnjb2iRy9iE38FnM">
          A. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-PLkCnuZeKgBuRMtDvgyqLz">
          Stockholm, Ivar Heeggströms boktryckeri, 1894.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
