<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1972</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1972</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1972--39</head>
          <docDate when="1972-03-14">1972-03-14</docDate>
          <docDate when="1972-03-15">1972-03-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-000.jp2/_view"/>
          <note n="40be2190">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note n="1de214d5"/>
          <note n="f6666b48">
            Nr 39—41 14—15 mars 1972
          </note>
          <note n="1de214d5"/>
          <note n="cb1bb2e5">
            Debatter m. m. Tisdagen den 14 mars Meddelande ang. val av riksdagens
            ombudsmän ........... 5
          </note>
          <note n="1c938ecd">
            Svar på enkla frågor av: herr Wikström (fp) ang. de vårdpolitiska
            konsekvenserna av
          </note>
          <note n="179140d9">
            den ökade äbortfrekvensen =; .:.svcsrsrcssdbece te 5 herr Nilsson
            i Agnäs (m) om åtgärder med anledning av det
          </note>
          <note n="c6e88439">
            ökade antalet abortansökningar = ......ssssscss cc. 5 herr Romanus
            (fp) om förbättring av möjligheterna till
          </note>
          <note n="53408dbc">
            Prova vIed el ROSIE CD LINS EA Cale kg 5 herr Jonasson (c) ang.
            det ekonomiska skyddet för njurdona-
          </note>
          <note n="c2e812ff">
            GROP elVtatat at NSD tele gb, kk ör MAUD IN DEI IR NEG ABIR 11
            fru Marklund (vpk) ang. försämringen av den sociala hem-
          </note>
          <note n="2cbee119">
            NEP 11 vit06 KOSUNUNEE =5 sas år rer RR RR NR 13 herr Lorentzon
            (vpk) ang. uppförande av fritidshus inom
          </note>
          <note n="fc43d6a9">
            SRSVIRVGDEORHSUE = 50 rese ev RDR RR 15
          </note>
          <note n="ca3fcf66">
            Svar på interpellationer av: herr Andersson i Storfors (s) ang.
            centraltankanläggningar för
          </note>
          <note n="0106c780">
            SJURNVÄNR NE SINA LSU le a RT VR RADEN ae be 18 fru Söder (c)
            ang. åtgärder för att förbättra servicen genom HYRAN ENDRE far
            RESET GAN al EE LEEe UY vale ig HAD Ene ee VA eg 19
          </note>
          <note n="846d8f84">
            Interpellationer av: herr Sellgren (fp) ang. harmonisering av
            transportpolitiken
          </note>
          <note n="d011dcb9">
            mellan Sverige och EEC:s medlemsstater ........... 28 herr Åsling
            (c) ang. remissförfarandet i anledning av utred-
          </note>
          <note n="fb1e194e">
            ningsförslag av stort lokalt eller regionalt intresse ......
            29 herr Ångström (fp) ang. samordningen mellan arbetsmark-
          </note>
          <note n="970e6581">
            nadspolitiken, lokaliseringspolitiken och näringspolitiken 31
          </note>
          <note n="57a3dd5f">
            Meddelande ang. enkla frågor av: herr Öhvall (fp) ang. brandrisken
            vid användning av halm till
          </note>
          <note n="528bf6ca">
            MN UUSEORAR or IN st an nee SN RER RNE 34 herr Lorentzon (vpk)
            ang. tillämpningen av lagen om anställningsskydd för'Sldre "IX
            :cdoiil i. ree tesked 34 herr Westberg i Ljusdal (fp) ang. tillämpningen
            av reglerna för isklasserna för tonnage i Bottenviken ..............
            34 herr Andersson i Örebro (fp) om försäkringsskydd för åskådare
            vid mötortävlingAf '. : sa ses rek ce sc rv or 34
          </note>
          <note n="bdff6b8e">
            1 Riksdagens protokoll 1972. Nr 39-41
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-001.jp2/_view"/>
          <note n="002bd863">
            Nr 39—41 år 1972
          </note>
          <note n="6419d65d">
            herr Sellgren (fp) ang. rätt för riksrevisionsverket att ta del
            av statliga affärsdrivande verks kalkyleringsmetoder ......
          </note>
          <note type="date" n="1355a2b1">
            Onsdagen den 15 mars kl. 10.00
          </note>
          <note n="f3eb114d">
            Väkavtvåtiksiapon:t Ombudenlt = =: soi: co: tre Meddelande ang.
            veckans sammanträden = ....ssssssscc es Förberedelser för omlokalisering
            av statlig verksamhet ...... Uppskov med realisationsvinstbeskattningen
            av egnahem vid SIPEERINE CI NNE GIT stra sd are Sök SR NS RAKA
            PRRNE R Lika folkpensionsförmåner oberoende av civilstånd =. .......
            Bidrag till fria kristna samfund m. m. Anslag till arkiv, museer
            m. m.: Riksärkivot: Förvaltningskostnader. . . &gt; soo» soccer cor
            Riksarkivet: Inköp av arkivalier och böcker m.m. ....... Dialektoch
            ortnamnsarkiven samt svenskt visarkiv: Förvalt- SRAKOR AO: = 53
            o slö 3 dn sie b RIKE Ar BL LA NR MINI FLNORERE IRON NANNE brAG8L
            IRS MV ignrål ie Ar bli ale RR bok ol Re RISTA RN Bidrig till
            vissa museer och arkiv. .&lt;...occ sco. es «soc + oh &gt; + Anslag
            till utbildning inom kulturområdet m. m.: Musikhögskolorna: Utbildningskostnader
            ..........s-- Bibliotekshögskolan: Utbildningskostnader, m.m,
            ....... Ag OM Sö ORDRS COR tONNSSÅN 0 va vr be om omelede 4 6
            Utgifterna inom utrikesdepartementets verksamhetsområde: TFGHIKOMORV
            OR TRI "Ta fare sk 0, änn arna RTR sgbl RR BrALK RA Är BIN Gottgörelse
            av kostnader för sjöfolk och nödställda svenska medborgare m.
            fl. Interpellationer av: herr Henrikson (s) om förbud mot indexreglerade
            hyror fru Jonäng (c) ang. åtgärder mot centralisering inom förloss-
            MÄNNNEP ÄGD (1 isva is NIST RDR 16 RN ho SR ge TR, OBS KR herr
            Lothigius (m) ang. 1970 års beslut om riksinternatskolor Meddelande
            ang. enkla frågor av: herr Olof Johansson i Stockholm (c) ang.
            besittningsskyddet SKF JOKNIRYTONJÄSST Are H issn sta 0 Rd SR
            Väla HR herr Eriksson i Bäckmora (c) om ökning av kvoten för bostadsbyggande
            utan statligt stöd —.........sscc- &gt;
          </note>
          <note type="date" n="1e049e69">
            Onsdagen den 15 mars kl. 19.30
          </note>
          <note n="b261d757">
            Utgifterna på kapitalbudgeten inom kommunikationsdepartementets
            verksamhetsområde: Investeringsplan för kommunikationsverken m.m.
            ......: Postverköts änsdägsbollöV -=-uN.s bs op ie &amp; 8 bien breiese
            KA Toloverkets snälöjsbelöv :-66js:e sis less fen ee le ere Statens
            järnvägars anslagsbehöov —. .:.s..cöe. oc cc 6003 Laltfarteverkets
            andögsbellöv &gt; &lt; sam esse owe oa
          </note>
          <note n="cb13654c">
            34
          </note>
          <note n="d69e98d2">
            35 35 37
          </note>
          <note n="39bf4e77">
            7 82 90
          </note>
          <note n="466f7bbf">
            99 103
          </note>
          <note n="5e2ca963">
            105 109 111 117 120 122 147 151 151 153 153
          </note>
          <note n="8b55c8a8">
            154
          </note>
          <note n="1bf46266">
            155
          </note>
          <note n="605fe3f1">
            157 159 162 166 178
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-002.jp2/_view"/>
          <note n="75183d4a">
            SKATTA SRON TOTT: MS SLR dis er ed en VietRle dte, fr bön ara
            TNA Fonden för Säödertäljo ERSAVOrK: 21. ocwocoskb «oe. a Kr KOmmanA
            OOktal &gt; piska es vå 0 RER KR Minskad statlig styrning av kommunerna,
            m.m. o.sssssces Insyn i kommunala bolag och stiftelser =. ..........ss.o&gt;-
            Interpellation av herr Lövenborg (vpk) ang. transport av militär
            MENN posta 0 eV ospid Rv RR KS NN NAS ST VTN AINA
          </note>
          <note n="6d0e4d4b">
            Samtliga avgjorda ärenden Onsdagen den 15 mars kl. 10.00 Väl.ev
            OM Tiken OMMDUESMÄR SA oa &lt;&gt;» vä sö kkr
          </note>
          <note n="d372f58d">
            Inrikesutskottets betänkande Nr 5 ang. anslag till vissa allmänna
            centrala ämbetsverk m. m. .
          </note>
          <note n="580a244a">
            Skatteutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="ca45eec3">
            Nr 4 om restitution av försäljningsskatt på guldsmedsvaror
          </note>
          <note n="e9cab56c">
            Nr 8 om samtidig tillämpning av bestämmelserna om ackumulerad
            inkomst och om särskild skatteberäkning i vissa fall för SÖRRIE
            3 at a RAG NE Arek sad AGA a så N0 IRS RNE «Ae oaR MUR gen AL
            Nr 9 ang. uppskov med realisationsvinstbeskattningen av egna-
            HN VOR SRYLSOANE SUL INNE OM rå sor ba kee orm es BREES LANE RE
            Nr 10 om en översyn av beskattningsreglerna för representa- SOPRAN
            ORERRE LEA SES elek el ale la ee 16 SlelRenr BUSTER vera ES ALE
          </note>
          <note n="fea8c987">
            Socialförsäkringsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="182d5851">
            Nr 7 om lika folkpensionsförmåner oberoende av civilstånd
          </note>
          <note n="a1913c86">
            Nr 8 om översyn av ATP-systemet för tryggande av frånskild kvinnas
            uppehälle vid förutvarande makes frånfälle ........ Nr 9 ang.
            reseersättning vid sjukresor ............s....-
          </note>
          <note n="1226d410">
            Kulturutskottets betänkanden Nr 3 ang. anslag till kyrkliga ändamål
            ................&gt; Nr 4 ang. anslag till arkiv, museer Mm. M. ....ssssssscrc
            rt
          </note>
          <note n="a467bce7">
            Utbildningsutskottets betänkande Nr 1 ang. anslag till utbildning
            inom kulturområdet m. m.
          </note>
          <note n="a2720596">
            Civilutskottets betänkande Nr 6 ang. anslag till statistiska
            centralbyrån .............
          </note>
          <note n="4449d570">
            Utrikesutskottets betänkande Nr 1 ang. utgifterna inom utrikesdepartementets
            verksamhets- FRRAOT Srei SAP ed a eo NR RR FA BIE Sr SR ES MARIA
          </note>
          <note n="3a3f6a99">
            190 Nr 39-41 204 år 1972 205 225 226
          </note>
          <note n="7bbea7c5">
            231
          </note>
          <note n="0e874534">
            35
          </note>
          <note n="bc838dfe">
            36
          </note>
          <note n="3fd03679">
            Kd
          </note>
          <note n="7a98cc3f">
            Så
          </note>
          <note n="70dddb8d">
            7
          </note>
          <note n="463e82ad">
            82
          </note>
          <note n="463e82ad">
            82
          </note>
          <note n="4c74b7dc">
            90
          </note>
          <note n="4c74b7dc">
            90
          </note>
          <note n="ab25b7f2">
            90 99
          </note>
          <note n="a89ed9db">
            116
          </note>
          <note n="8c1de07d">
            122
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-003.jp2/_view"/>
          <note n="002bd863">
            Nr 39—41 år 1972
          </note>
          <note type="date" n="1e049e69">
            Onsdagen den 15 mars kl. 19.30
          </note>
          <note n="6cffc4f7">
            Trafikutskottets betänkande Nr 2 ang. utgifterna på kapitalbudgeten
            inom kommunikationsdepartementets verksamhetsområde ........sssscc&gt;
            &gt;
          </note>
          <note n="0001b0a4">
            Konstitutionsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="7355a38f">
            20r-3 G. KOAA RORTN ap plane 4 vr es AR SA ARA Nr 11 ang. ändring
            i kommunallagen .......sssssscc ca Nr 10 ang. insyn i kommunala
            bolag och stiftelser ........
          </note>
          <note n="efc466a1">
            157
          </note>
          <note n="7210c8ca">
            205 225 226
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-004.jp2/_view"/>
          <note n="3d225f15">
            Nr 39 Nr 39
          </note>
          <note n="8dd96701">
            Tisdagen den ä 14 mars 1972 Tisdagen den 14 mars EEE KL. 16.00
            Ang. den ökade SAN ER abortfrekvensen, m.m.
          </note>
          <note n="500ccfbc">
            Förhandlingarna leddes av herr tredje vice talmannen.
          </note>
          <note n="afc1f9f5">
            $ 1 Justerades protokollet för den 3 innevarande månad.
          </note>
          <note n="f004fb72">
            $8 2 Meddelande ang. val av riksdagens ombudsmän
          </note>
          <note type="speaker" n="f690d256">
            Herr TREDJE VICE TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-0" n="de91e013">
            <seg n="a0acaf9c">
              Jag får meddela att vid början av morgondagens sammanträde kommer
              att anställas val av två riksdagens ombudsmän.
            </seg>
          </u>
          <note n="8829d17d">
            $ 3 Herr tredje vice talmannen meddelade att herr förste vice
            talmannen Bengtson, som beviljats ledighet från riksdagsgöromålen
            tills vidare, denna dag åter intagit sin plats i kammaren.
          </note>
          <note n="337918e7">
            $ 4 Herr tredje vice talmannen meddelade att fru Olsson i Helsingborg
            enligt till kammaren inkommet läkarintyg var sjukskriven under
            tiden den 12—19 mars.
          </note>
          <note n="d0c33bf6">
            Fru Olsson beviljades erforderlig ledighet från riksdagsgöromålen.
          </note>
          <note n="072110e5">
            $ 5 Ang. den ökade abortfrekvensen, m. m.
          </note>
          <note n="1d20f006">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att i ett sammanhang
            besvara dels herr Wikströms (fp) i kammarens protokoll för den
            1 mars intagna fråga, nr 103, dels herr Nilssons i Agnäs (m) i
            kammarens protokoll för den 2 mars intagna fråga, nr 105, och
            dels herr Romanus” (fp) i kammarens protokoll för den 3 mars intagna
            fråga, nr 112, och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-1" n="de91e013">
            <seg n="73cc285c">
              Herr talman! Herr Wikström och herr Nilsson i Agnäs har ställt
              frågor till mig om den ökade abortfrekvensen. Vidare har herr
              Romanus frågat mig vad jag tänker göra för att snabbt förbättra
              möjligheterna att få preventivmedelsrådgivning. Jag besvarar frågorna
              i ett sammanhang.
            </seg>
            <seg n="e74f39c5">
              Den ökade abortfrekvensen har föranlett socialstyrelsen att i
              allt högre grad uppmärksamma abortfrågan. Styrelsen anordnade
              nyligen en konferens där olika åtgärder för att begränsa antalet
              aborter diskuterades.
            </seg>
            <seg n="863358f8">
              Vad som framför allt behövs är ökade förebyggande åtgärder. I
              den abortförebyggande verksamheten är information och rådgivning
              om olika metoder för födelsekontroll av avgörande betydelse. En
              omfattande information och rådgivning om preventivmedel sker i
              dag bl. a. genom olika institutioner och sammanslutningar. Sådan
              rådgivning lämnas på
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-005.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="9c32a2e1">
            Ang. den ökade
          </note>
          <note n="70f23199">
            abortfrekvensen, m.m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-3" n="de91e013">
            <seg n="de051973">
              gynekologiska mottagningar vid lasarett, på läkarmottagningar
              utanför sjukhusen, vid mödravårdscentraler och RFSU-kliniker m.
              m. Dessutom sker viss information om preventivmedel redan i skolorna.
              Utvecklingen visar emellertid att ytterligare åtgärder behöver
              vidtas i fråga om upplysningsoch rådgivningsverksamheten på detta
              område. Mot den bakgrunden har en av socialstyrelsen tillsatt
              arbetsgrupp nyligen lämnat ett betänkande med förslag till organisation
              av preventivmedelsrådgivning. Arbetsgruppen föreslår olika åtgärder
              för att förstärka denna rådgivningsverksamhet. Bl. a. föreslås
              att barnmorskor och sjuksköterskor med erfarenhet av gynekologisk
              sjukvård efter viss vidareutbildning i ökad utsträckning skall
              utnyttjas för preventivmedelsrådgivning. Arbetsgruppens förslag
              remissbehandlas för närvarande och socialstyrelsen kommer att
              snarast möjligt ta ställning till de föreslagna åtgärderna.
            </seg>
            <seg n="735bf86b">
              Den ökade abortfrekvensen har tagit i anspråk en allt större
              del av resurserna på landets kvinnokliniker. Detta har på en del
              sjukhus aktualiserat frågan om abortoperationer i öppen vård då
              det gäller tidiga aborter. Mot bakgrunden av de synpunkter som
              kom fram vid den förut nämnda konferensen avser socialstyrelsen
              att tillsätta en arbetsgrupp med uppgift att undersöka i vilken
              utsträckning enkla operationer bör kunna utföras på polikliniker.
            </seg>
            <seg n="e4e0794e">
              Av vad jag här sagt framgår att socialstyrelsen i hög grad har
              sin uppmärksamhet riktad på de problem som frågeställarna berört.
              Jag är också övertygad om att sjukvårdshuvudmännen tar till vara
              möjligheterna att effektivisera arbetet på de gynekologiska klinikerna
              och inom den abortförebyggande verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a998ac7e">
            Herr WIKSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="jan-erik_wikstrom_704399" xml:id="i-13110671b577b13b-0" next="i-13110671b577b13b-2" n="16bf0765">
            <seg n="c9c0dffe">
              Herr talman! Under de senaste sex—sju åren har socialstyrelsens
              socialpsykiatriska nämnd tillämpat en alltmera generös bifallspraxis
              i fråga om abortansökningar. 1965 års abortkommitté fick av regeringen
              direktiv att framlägga förslag om en friare abortlagstiftning.
              Många remissinstanser hävdar nu att förslaget av principiella
              och vårdpolitiska skäl inte kan få leda till lagstiftning. Andra
              har tillstyrkt förslaget.
            </seg>
            <seg n="57a10afb">
              För några veckor sedan tillstyrkte också socialstyrelsen detta
              förslag, där en huvudprincip är att de kvinnor som så önskar skall
              garanteras rätt till abortoperation. Bara några dagar senare gör
              socialstyrelsens generaldirektör ett uttalande, där han varnar
              för ökningen av antalet aborter. Utvecklingen är denna:
            </seg>
          </u>
          <note n="96d1568a">
            1963 3 528 1965 6 209 1967 9 703 1969 14 286 1970 ca 16 000 1971
            ca 20 000
          </note>
          <note n="3a0baba1">
            För 1972 beräknar generaldirektör Rexed antalet till 28 000.
          </note>
          <u who="jan-erik_wikstrom_704399" xml:id="i-13110671b577b13b-1" prev="i-13110671b577b13b-0" n="16bf0765">
            <seg n="017eba18">
              Nu tycker jag att statsrådet i sitt svar är alltför nöjd med
              situationen. Den oroande utvecklingen när det gäller antalet aborter
              löses inte, som statsrådet antyder, genom att arbetet på de gynekologiska
              klinikerna
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-006.jp2/_view"/>
          <u who="jan-erik_wikstrom_704399" xml:id="i-13110671b577b13b-2" prev="i-13110671b577b13b-0" n="16bf0765">
            <seg n="e4b9d821">
              effektiviseras. Jag måste därför ställa några frågor.
            </seg>
            <seg n="662e12bb">
              Enligt min mening kan ökningen av aborterna knappast bero på
              att kunskaperna om preventiva åtgärder skulle vara mindre nu än
              för fem å sex år sedan, utan stegringen måste bero på att preventiva
              metoder inte upplevs som lika naturliga eller nödvändiga, när
              så gott som obegränsad rätt till abort föreligger. Tillämpningen
              av den nu gällande abortlagstiftningen och debatten om och förslaget
              till ett ännu friare system har lett till att abort av allt fler
              uppfattas som en legitim preventivmetod.
            </seg>
            <seg n="64937d17">
              Nu undrar jag: Anser socialministern att vi har obegränsade vårdresurser
              för abortoperationer? Om de uppgifter är riktiga som skymtat i
              pressen — att redan nu andra operationer får vänta, därför att
              abortfallen får förtur — anser då statsrådet det riktigt att aborter
              prioriteras? Kan man lagfästa en rätt till abortoperation utan
              att samtidigt ge motsvarande rätt till andra operationer?
            </seg>
            <seg n="ad3e3326">
              Och kommer statsrådet att i samband med regeringens överläggningar
              kring abortkommitténs förslag och remissvaren till detta att också
              studera relationen mellan införandet av en friare abortlagstiftning
              och ökningen av antalet aborter?
            </seg>
          </u>
          <note n="41accc33" type="speaker">
            Herr NILSSON i Agnäs (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-13110671b577b13b-3" n="de91e013">
            <seg n="374abfbe">
              Herr talman! Också jag vill tacka socialministern för svaret
              på min enkla fråga. Anledningen till att jag ställde den var närmast
              att jag ser aborterna som konkurrenter till vanlig sjukvård. Vad
              jag efterlyser är åtgärder för att prioritera normal sjukvård.
              Våra kliniker skall ju normalt användas för att hjälpa människor.
              Sjukvårdspersonalens och sjukvårdsinrättningarnas ursprungliga
              uppgift är ju att främja livet och att strida mot döden. I dag
              får cancersjuka personer vänta på behandling. Jag ser i svaret
              att statsrådet Aspling har reda på att resurserna används för
              ett annat område än de från början var tänkta för. Vi har i dag
              inte resurser att ordna vårdmöjligheter i full utsträckning t.ex.
              för dem som behöver dialys. Våra samhälleliga resurser räcker
              inte till. Vi är snåla mot de handikappade, men vi har råd att
              bevilja hur många aborter som helst.
            </seg>
            <seg n="4bcd1243">
              Det talas i svaret om vad som görs t. ex. i skolan, men jag tycker
              att det är falaktigt att lita på förebyggande insatser av detta
              slag. Jag har en känsla av att mycket i den svenska skolan i dag
              främjar lösaktigheten. Jag vet att det finns oerhört många mycket
              unga flickor som begär abort. Man kan förstå det, men jag undrar
              om det inte är någonting i dagens livsstil, i vår fostran och
              i samhällets hela sätt att angripa problemen som har gjort att
              en ohyggligt allvarlig situation har växt fram.
            </seg>
            <seg n="058468a3">
              Jag tror inte heller att vi har en så god uppfattning om de medicinska
              aspekterna som vi borde ha, t.ex. om vad det kommer att betyda
              mentalt för många människor som nu lättsinnigt — det gäller åtminstone
              i många fall — begär abort. Kanske får de längre fram följdverkningar
              härav, som leder till ökade sjukvårdskostnader.
            </seg>
            <seg n="950152e8">
              För mig innebär abort ett dödande, och det förefaller mig orimligt
              att man i den utsträckning som nu förekommer skall tolerera denna
              utveckling. Vi måste på något sätt tillbaka till ett sundare och
              bättre tillstånd med en annan syn på människan och människolivet.
              — Men detta är något som vi bör ta upp i andra sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="1a34e9b7">
            Ang. den ökade abortfrekvensen, m.m.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-007.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="9c32a2e1">
            Ang. den ökade
          </note>
          <note n="70f23199">
            abortfrekvensen, m.m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-13110671b577b13b-4" n="de91e013">
            <seg n="75d0f296">
              Jag tror att socialministern och de andra ansvariga på detta
              område allvarligare än vad svaret anger får överväga vad som skall
              göras. Frågan kommer självfallet upp i andra sammanhang, men det
              är rasande bråttom att göra något, så att inte sjuka människor
              får vänta på grund av att aborter beviljas i allt högre frekvens.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="81223f28">
            Herr ROMANUS (fp):
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_bfb751" xml:id="i-9ea11d46fdc95d6a-0" n="594c1699">
            <seg n="0b79e155">
              Herr talman! Bakgrunden till min fråga är att vi nyligen fick
              ytterligare klara belägg, om det nu skulle ha behövts, på den
              bedrövliga situationen när det gäller tillgången till preventivmedelsrådgivning
              i vårt land. Det är väntetider på flera månader för den som vill
              ha p-piller utskrivna. Det kan ta ett halvår för en kvinna att
              få en spiral insatt, och när det gäller den nyaste och för många
              nödvändiga spiralen kan det ta upp till ett år.
            </seg>
            <seg n="9bcbe112">
              Situationen är alltså inte så gynnsam som man kan tro när man
              läser socialministerns svar, där han säger: ”En omfattande information
              och rådgivning sker — — —.” Statsrådets ord ”att ytterligare åtgärder
              behöver vidtas” är verkligen en förskönande omskrivning av dagsläget.
            </seg>
            <seg n="b5a4f480">
              Vi har också fått höra att antalet aborter väntas öka med 75
              procent på två år. Det leder till en hård påfrestning på sjukvården
              och bl. a. till senare aborter. Den dåliga tillgången på preventivmedelsrådgivning
              är en orsak — av flera naturligtvis — till den här utvecklingen
              av antalet aborter.
            </seg>
            <seg n="f213a69c">
              Redan 1966 begärde Riksförbundet för sexuell upplysning en snabb
              utredning om möjligheterna till en ökad preventivmedelsrådgivning.
              Nu har det kommit en PM från socialstyrelsen. Den är inte så förskräckligt
              tjock och imponerande, och det är för mig en gåta hur det har
              kunnat ta sex år att producera detta material. Här liksom på alla
              andra håll i sjukvården måste man väl ändå säga sig att de förebyggande
              åtgärderna bör prioriteras — att preventivmedelsrådgivning är
              förebyggande åtgärder ligger ju i ordets natur.
            </seg>
            <seg n="3a0f8534">
              Men nu finns det alltså förslag, och den fråga jag vill ställa
              är: Hur snabbt kommer de att förverkligas? Det är uppenbart att
              mödravårdscentralerna måste byggas ut och ta emot alla som vill
              ha preventivmedelsrådgivning. Detta är emellertid en personalfråga,
              och det har sagts att det kommer att dröja till 1980-talet innan
              den blir löst. Då är frågan: Vill socialministern medverka till
              att andra kategorier, framför allt barnmorskorna, får ökade möjligheter
              att göra det jobb som läkarna i dag gör? Och vill socialministern
              medverka till att skolhälsovården tar ett större ansvar?
            </seg>
            <seg n="3c79146f">
              Socialministern säger i sitt svar, som jag naturligtvis tackar
              för, att socialstyrelsen följer detta problem med uppmärksamhet.
              Då vill jag ytterligare fråga: Vad anser socialministern behöver
              göras? Tänker socialministern vidta några åtgärder, och vilken
              tidsplan finns för dessa åtgärder? Att det är bråttom behöver
              det nu inte längre råda något tvivel om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5639fc42">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-0" next="i-c628030c7be9a514-1" n="1074d3f2">
            <seg n="07f4cc49">
              Herr talman! De frågor som herr Wikström tog upp har i hög grad
              samband med 1965 års abortkommittés förslag. Låt mig bara erinra
              om
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-008.jp2/_view"/>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-1" prev="i-c628030c7be9a514-0" n="1074d3f2">
            <seg n="48dc9e04">
              att remisstiden helt nyligen har utgått för denna kommittés betänkande.
              Ärendet bereds nu inom justitiedepartementet.
            </seg>
            <seg n="6af14a1b">
              Jag kan försäkra att socialstyrelsen med mycket stor uppmärksamhet
              följer utvecklingen på detta område. Det har väl också framgått
              av mitt svar. I abortfrågan är vi väl alla överens om åtminstone
              en sak, nämligen att det är i hög grad önskvärt att försöka förebygga
              aborter. En grundförutsättning härför är att kvinnan och familjen
              ges en social och ekonomisk trygghet. Men det räcker inte med
              detta. Därutöver behövs en effektiv upplysningsverksamhet och
              en effektiv rådgivningsverksamhet.
            </seg>
            <seg n="53051842">
              I det betänkande som jag har nämnt i mitt svar har nu förslag
              lagts fram till ett brett register av åtgärder på informationsområdet.
              Den av socialstyrelsen tillsatta arbetsgruppen föreslår sålunda
              att resurserna inom mödrahälsovårdens ram förstärks såväl centralt
              som regionalt och lokalt inom nu existerande verksamhet och genom
              anordnande av särskilda mottagningar för = preventivmedelsrådgivning.
              &lt;Preventivmedelsrådgivningen bör därvid inriktas särskilt på vissa
              målgrupper.
            </seg>
            <seg n="8ed0fa71">
              Med anledning av herr Romanus” frågor vill jag säga att vi självklart
              är angelägna om att få till stånd en aktiv utveckling på detta
              område. Det förslag som redovisats är föremål för remissbehandling,
              och därefter kommer socialstyrelsen att ta ställning till detta.
              Jag kommer helt naturligt att följa utvecklingen på detta viktiga
              område med stor uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="81223f28">
            Herr ROMANUS (fp):
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_bfb751" xml:id="i-9ea11d46fdc95d6a-1" next="i-9ea11d46fdc95d6a-2" n="594c1699">
            <seg n="621630db">
              Herr talman! Även en person med min relativt kortvariga politiska
              verksamhet har åtskilliga gånger hört både socialministern och
              andra statsråd säga att man följer saker och ting med stor uppmärksamhet.
              Den erfarenheten inger onekligen en viss oro.
            </seg>
            <seg n="8e8a49b0">
              Detta område har socialstyrelsen nu följt med uppmärksamhet under
              sex år, och vad har blivit resultatet? Hittills i stort sett bara
              detta papper som inte är så imponerande.
            </seg>
            <seg n="ebed6488">
              Situationen i Stockholm i dag — för att ta ett konkret exempel
              — är att vi har ungefär 200 000 fertila kvinnor, varav 30 000
              kan få sådan här preventivmedelsrådgivning. Det är inte tillfredsställande,
              och då blir man oroad när problemen beskrivs som socialministern
              gjort i sitt svar, nämligen att här pågår en omfattande verksamhet,
              och visserligen behövs ytterligare åtgärder, men i stort sett
              är det en ganska tillfredsställd ton i socialministerns beskrivning
              av frågorna.
            </seg>
            <seg n="29960224">
              Därför frågade jag om man kunde få något konkret besked om vad
              som kommer att göras och när det kommer att göras. Tyvärr lyckades
              jag inte heller i socialministerns andra inlägg uppfatta några
              konkreta besked. Att man snart skall ta ställning i socialstyrelsen
              är utmärkt, men blir det några åtgärder? Att man skall öka kapaciteten
              är naturligtvis värdefullt, men om man vet att det kommer att
              dröja intill 1980-talet innan man kan tillfredsställa denna efterfrågan
              med läkare då kommer frågan: Vill socialministern medverka till
              att annan personal, t.ex. i första hand barnmorskorna, får möjlighet
              att sätta in livmoderinlägg och får möjlighet att rutinmässigt
              förskriva p-piller för dem som kommer på återbesök? Vill socialministern
              medverka till att skolhälsovården får ta ett större
            </seg>
          </u>
          <note n="926f610a">
            1" Riksdagens protokoll 1972. Nr 39-41
          </note>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note n="5bb95aab">
            Tisdagen den 14 mars 1972 Ang. den ökade abortfrekvensen, m.
            m.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-009.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="e7174017">
            Ang. den ökade TE abortfrekvensen, m.m.
          </note>
          <note n="bc11f101">
            10
          </note>
          <u who="gabriel_romanus_bfb751" xml:id="i-9ea11d46fdc95d6a-2" prev="i-9ea11d46fdc95d6a-1" n="594c1699">
            <seg n="b8b31488">
              ansvar? Vi vet ju ändå — och det kan vara en replik till herr
              Nilsson i Agnäs också — att ungdomen i dag har en tidigare sexuell
              debut och att man har mycket oroande siffror på gonorré i de lägre
              åldrarna.
            </seg>
            <seg n="50f3033f">
              Då kan man inte bara säga att här behövs en annan moral. Man
              måste också dra slutsatsen att det är bättre att dessa ungdomar
              får tillgång till preventivrådgivning, så att man inte behöver
              uppleva att abortsiffrorna ökar i dessa åldrar. Det är mer realistiskt.
            </seg>
            <seg n="d91746dd">
              Herr talman! Jag hoppas att socialministern kommer igen en gång
              till och vill säga något konkret om vad som kommer att hända och
              när det kommer att hända, ty bara detta att problemet följs med
              uppmärksamhet är tyvärr inte tillräckligt för att lugna alla de
              människor som upplever denna utveckling nu — både den mycket starka
              ökningen av antalet aborter och väntetiderna inom preventivmedelsområdet
              — som mycket oroande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a998ac7e">
            Herr WIKSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="jan-erik_wikstrom_704399" xml:id="i-13110671b577b13b-5" n="16bf0765">
            <seg n="1fcef5d6">
              Herr talman! På många håll i vårt land diskuteras ju abortfrågan
              med yttersta lättsinne. Det sker förvisso inte här i riksdagen
              eller när läkare och politiker samtalar om frågorna. Men det finns
              en rad spörsmål som aktualiserats. Har lagstiftningen på detta
              område psykologiska konsekvenser? Påverkar den människornas levnadssätt?
              Jag försökte i mitt inlägg antyda att abort av allt flera numera
              betraktas som en preventiv metod. När nu abortutredningen säger
              att så får man inte se på aborterna, undrar jag bara: Hur skall
              man kunna övertyga människor om att de inte får betrakta dem på
              det sättet, när man skall garantera rätt till abortoperation och
              vi redan nu, med den lagstiftning vi har, fått den utveckling
              som jag nämnde?
            </seg>
            <seg n="7d7b63b1">
              Det är också uppenbart att lagstiftningen på detta område och
              tillämpningen av den redan nu har vårdpolitiska konsekvenser.
              Och naturligtvis kommer en framtida lagstiftning också att få
              det. Jag tycker det är angeläget att detta tas med i de överväganden
              som nu skall göras i socialoch justitiedepartementen med anledning
              av abortutredningens betänkande och remissvaren. Lägg gärna Bror
              Rexeds varning överst bland remissvaren och fundera över vad innebörden
              är av det skakande siffermaterialet!
            </seg>
          </u>
          <note n="41accc33" type="speaker">
            Herr NILSSON i Agnäs (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-13110671b577b13b-6" n="de91e013">
            <seg n="afc63624">
              Herr talman! Med anledning av vad herr Romanus senast sade och
              också med anledning av vad som uttalas i svaret om förebyggande
              åtgärder vill jag säga att jag i ordet ”förebyggande” lägger något
              annat än vad herr Romanus och herr Aspling tycks göra. Jag menar
              att våra ungdomar har rätt att få veta, att livet innebär ett
              större ansvar och har fler aspekter än vad som kommer fram i vår
              skolundervisning i dag.
            </seg>
            <seg n="6655a42a">
              Vad lär man egentligen ungdomar om samlevnad, om ansvar för hem
              och familj, om människolivets helgd, om livets okränkbarhet? Och
              vad vet vi egentligen om de mentala skadorna och de medicinska
              riskerna för en flicka på 15—16 år som får abort? Längre fram
              i livet kanske hon kommer att anklaga oss, som i dag är ansvariga,
              för att vi inte i skola och hem gav henne och andra ungdomar bättre
              kunskap och fastare underlag
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-010.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-13110671b577b13b-7" n="de91e013">
            <seg n="cd8aede9">
              att stå på för att klara de stormar som i dag blåser. Vad är
              anledningen till att så många i dag har en annan syn på det sexuella,
              så att debuten på det sexuella området äger rum tidigare, som
              herr Romanus sade? Är inte vi ansvariga härför, vi som har byggt
              detta samhälle? Jag är inte övertygad om att vi därmed har främjat
              ungdomens lycka eller hälsa eller ens samhällets framtid.
            </seg>
            <seg n="2fee970b">
              Man talar om att barnmorskor och sjuksköterskor skall hjälpa
              till med preventiva åtgärder, men jag tycker att de kan ha något
              annat att göra. Födelsetalet i Sverige är i dag nere i ungefär
              110 000. Räcker det verkligen med hänsyn till våra åtaganden,
              vår arbetskraft och landets framtid? En siffra på 30000 aborter
              tycker jag är förskräcklig i jämförelse med födelsetalet.
            </seg>
            <seg n="aee93aed">
              Jag tror att vi måste tänka om och börja från början. Vi måste
              visa människorna att livet har andra värden och att man också
              när det gäller samlivet man och kvinna emellan måste ta ett helt
              annat ansvar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5639fc42">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-2" next="i-c628030c7be9a514-6" n="1074d3f2">
            <seg n="73082873">
              Herr talman! Herr Romanus har ju redan betänkandet tillgängligt,
              och jag föreställer mig att han har läst det ingående och tagit
              del av de olika förslag som arbetsgruppen har lagt fram. Remissbehandlingen
              kommer enligt vad jag är underrättad om att vara avslutad inom
              någon vecka, och därefter har styrelsen att ta ställning till
              dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="90ee51b0">
              När jag säger att jag kommer att följa frågan med uppmärksamhet
              menar jag det, herr Romanus. Jag vill ingalunda säga att allt
              på detta område är gott och väl. Vi behöver göra mera, och det
              har jag starkt understrukit i mitt svar. Jag är förvissad om att
              vi kommer att få uppleva en utbyggnad av resurserna på detta viktiga
              område.
            </seg>
            <seg n="abac707b">
              Herr Wikström tar upp frågor som helt naturligt är intimt kopplade
              till abortutredningens betänkande, men jag vill fästa herr Wikströms
              uppmärksamhet på det faktum — jag antar att han är väl medveten
              om det — att man i betänkandet ingående behandlat frågan om just
              de abortförebyggande åtgärderna. När ett ställningstagande så
              småningom sker — jag har nämnt att ärendet nu bereds i justitiedepartementet
              — är jag övertygad om att de abortförebyggande åtgärderna kommer
              att ges en framskjuten plats.
            </seg>
          </u>
          <note n="b4acf5a5">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="354d30e4">
            $ 6 Ang. det ekonomiska skyddet för njurdonatorer
          </note>
          <note n="98408c9d">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att besvara herr
            Jonassons (c) i kammarens protokoll för den 2 mars intagna fråga,
            nr 108, och anförde:
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-3" prev="i-c628030c7be9a514-2" n="1074d3f2">
            <seg n="e31e9412">
              Herr talman! Herr Jonasson har frågat mig om jag anser att det
              ekonomiska skyddet för njurdonatorer i samband med förundersökningen
              och i samband med själva transplantationen är tillfredsställande
              och, om så inte är fallet, huruvida jag avser att ta initiativ
              till ändrade ersättningsregler.
            </seg>
            <seg n="2cc33f8f">
              I samband med njurtransplantation lämnar sjukförsäkringen enligt
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-4" prev="i-c628030c7be9a514-2" n="1074d3f2">
            <seg n="00271567">
              Ang. det ekonomiska skyddet för njurdonatorer
            </seg>
          </u>
          <note n="d2ccab88">
            11
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-011.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="b613066f">
            Ang. det ekono-
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-5" prev="i-c628030c7be9a514-2" n="1074d3f2">
            <seg n="b9e47126">
              miska skyddet för njurdonatorer
            </seg>
          </u>
          <note n="abba4b1b">
            12
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-6" prev="i-c628030c7be9a514-2" n="1074d3f2">
            <seg n="889d8943">
              stadgad praxis ersättning till givaren i form av sjukpenning
              för tiden från det transplantationen sker. Att utge ersättning
              till givaren för tid före transplantationen har ansetts falla
              utom ramen för sjukförsäkringen. Anledningen till detta är att
              givaren då inte kan anses lida av sjukdom.
            </seg>
            <seg n="0c75d2db">
              Sjukförsäkringsutredningen har i en promemoria (Ds S 1969:4)
              rekommenderat, att sjukvårdshuvudmännen skall svara för ersättning
              till givare under tid fram till det transplantationen sker. Såvitt
              jag har mig bekant iakttar sjukvårdshuvudmännen i allmänhet de
              riktlinjer som drogs upp i promemorian.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="022f9574">
            Herr JONASSON (c):
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_bf94d6" xml:id="i-6eac2c2972b1529f-0" n="5e644f39">
            <seg n="f0266642">
              Herr talman! Jag ber att få tacka socialministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="27c6358d">
              Stora framgångar kan noteras när det gäller samhällets möjligheter
              att bota och lindra sjukdomar, så ock när det gäller de njursjuka.
              På den punkten föreligger dock ännu stora svårigheter. Möjligheter
              till dialysbehandling finns, men behoven är stora. Det kostar
              mycket pengar, och resurserna räcker inte alltid till.
            </seg>
            <seg n="79b83f7b">
              Möjligheter till njurtransplantation föreligger såvitt lämplig
              njurdonator kan uppbringas. Men även om en donator ser som sin
              största uppgift att hjälpa en medmänniska i nöd, måste det väl
              ur samhällets synpunkt vara självklart att vederbörande hålls
              ekonomiskt skadeslös. För förlorad arbetsförtjänst och utlagda
              kostnader bör ersättning utgå, och det bör gälla såväl sjuktiden
              som förundersökningen. Detta uttalade också andra lagutskottet
              enhälligt 1968, och riksdagen hade ingenting att erinra häremot.
              När nu uppoffrande människor begär att få sina utgifter täckta
              men får ett negativt svar ställer de sig frågande, och det kan
              man förstå.
            </seg>
            <seg n="275a5017">
              Socialministern upplyser här om att sjukkassan betalar ersättning
              från den dag transplantationen sker tills givaren blir frisk,
              och på den punkten torde inget direkt missförstånd råda. Detta
              är ju bra. Men det är sämre när det gäller de kostnader som åstadkommes
              före ingreppet — de kan gälla både resor, förlorad arbetsförtjänst
              och annat, och de kan uppgå till rätt höga belopp.
            </seg>
            <seg n="31266718">
              Socialministern påpekar nu att sjukförsäkringsutredningen har
              rekommenderat sjukvårdshuvudmännen — landstingen — att klara de
              här kostnaderna. Huruvida så sker torde dock vara oklart. I varje
              fall får vederbörande inte upplysning om detta, och jag ställer
              därför frågan: Skulle inte bättre upplysning behövas? Det finns
              de som över sjukkassan begärt ersättning för sådana här kostnader
              före ingreppet, men med hänsyn till bestämmelserna har de vägrats
              detta. De har sedan överklagat hos riksförsäkringsverket, men
              då de har fått avslag — på samma grunder, givetvis — har de heller
              inte upplysts om de här förhållandena. Borde inte detta ha skett?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5639fc42">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-7" next="i-c628030c7be9a514-8" n="1074d3f2">
            <seg n="2e3ab9eb">
              Herr talman! Det är ingen i och för sig okänd fråga som herr
              Jonasson har tagit upp. Den har, som han också själv nämnde, varit
              föremål för behandling bl. a. här i riksdagen med anledning av
              motioner. Det var bakgrunden till att sjukförsäkringsutredningen
              fick i uppdrag att titta på
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-012.jp2/_view"/>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-8" prev="i-c628030c7be9a514-7" n="1074d3f2">
            <seg n="f56c526c">
              det här spörsmålet, och den kom så småningom fram till en enhällig
              rekommendation att här borde sjukvårdshuvudmännen träda in.
            </seg>
            <seg n="bf205d0d">
              Jag har inte erfarit att det här systemet inte skulle fungera,
              och jag tror att det fungerar. Man skall komma ihåg att kostnader
              uppkommer för en njurdonator under tid före transplantationen
              främst om det blir fråga om inläggning på sjukhus för s.k. förundersökning.
              En sådan undersökning har ju till syfte att klarlägga om det föreligger
              sådan biologisk överensstämmelse mellan den tilltänkte donatorns
              vävnader och den njursjukes att transplantationen kan anses lämplig.
              Jag vill tillägga att ersättning åt en tilltänkt givare för kostnader
              och bortfall av inkomst under förundersökningen snarast är att
              jämställa med de allmänna kostnaderna för att ge den njursjuke,
              för vilkens räkning njuren är avsedd, den sjukvård han behöver.
              Det är helt enkelt det som är bakgrunden till det förslag sjukförsäkringsutredningen
              lade fram i den här frågan och som ju innebär att det har bedömts
              vara kostnader som bör falla på vederbörande sjukvårdshuvudman.
            </seg>
            <seg n="e80569a0">
              Nu frågar herr Jonasson mig om det inte är önskvärt att man upplyser
              mera om detta. Ja, det är möjligt att så är fallet, och herr Jonasson
              har ju också med sin fråga medverkat till att fästa uppmärksamheten
              på detta förhållande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="022f9574">
            Herr JONASSON (c):
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_bf94d6" xml:id="i-6eac2c2972b1529f-1" next="i-6eac2c2972b1529f-5" n="5e644f39">
            <seg n="324dfed3">
              Herr talman! Jag tackar socialministern för dessa ytterligare
              upplysningar, och allt vad han här säger är väl riktigt.
            </seg>
            <seg n="0bd8aa11">
              Jag tror inte heller att landstingen drar sig för detta. De flesta
              betalar nog för de här kostnaderna. Men det är tyvärr så att donatorerna
              inte haft reda på detta förhållande. De har vänt sig bara till
              sjukkassan, och där har de inte fått dessa upplysningar.
            </seg>
            <seg n="49115379">
              Jag hoppas att den lilla debatt som vi här har fört skall leda
              till att bättre upplysning kan erhållas.
            </seg>
          </u>
          <note n="b4acf5a5">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="c0d026da">
            $ 7 Ang. försämringen av den sociala hemhjälpen i vissa kommuner
          </note>
          <note n="1f5fda02">
            Herr socialministern ASPLING erhöll ordet för att besvara fru
            Marklunds (vpk) i kammarens protokoll för den 3 mars intagna fråga,
            nr 111, och anförde:
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_bf94d6" xml:id="i-6eac2c2972b1529f-2" prev="i-6eac2c2972b1529f-1" n="5e644f39">
            <seg n="a2537e55">
              Herr talman! Fru Marklund har frågat mig om läget beträffande
              den av kommunerna bedrivna sociala hemhjälpsverksamheten.
            </seg>
            <seg n="a3304878">
              Den sociala hemhjälpsverksamheten i kommunerna har byggts ut
              kraftigt under den senaste tioårsperioden. Utbyggnaden har framför
              allt gällt hemhjälpen till åldringar och handikappade. År 1960
              fick knappt 80 000 åldringar och handikappade social hemhjälp.
              Detta antal har ökat till 254 000 år 1970 och beräknas under år
              1971 ha uppgått till 275 000 personer. Antalet hjälptimmar har
              under samma tid ökat från ca 8 miljoner till omkring 42 miljoner
              timmar. Dessa tal avspeglar den ökade betydelse som den öppna
              vården har fått framför allt inom åldrings-
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_bf94d6" xml:id="i-6eac2c2972b1529f-3" prev="i-6eac2c2972b1529f-1" n="5e644f39">
            <seg n="3f7907aa">
              Ang. försämringen av den sociala hem-
            </seg>
            <seg n="b53198e5">
              hjälpen i vissa kommuner
            </seg>
          </u>
          <note n="79431077">
            13
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-013.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="722444db">
            Ang. försämringen
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_bf94d6" xml:id="i-6eac2c2972b1529f-4" prev="i-6eac2c2972b1529f-1" n="5e644f39">
            <seg n="9ca90177">
              av den sociala hemhjälpen i vissa kommuner
            </seg>
          </u>
          <note n="b94c8ba2">
            14
          </note>
          <u who="bertil_jonasson_bf94d6" xml:id="i-6eac2c2972b1529f-5" prev="i-6eac2c2972b1529f-1" n="5e644f39">
            <seg n="73fc9e09">
              vården. I årets statsverksproposition har jag räknat med en fortsatt
              ökning av hemhjälpsverksamheten, och statsbidragsanslaget till
              denna verksamhet föreslås höjt med 50 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="ad40ab00">
              Vissa uppgifter har förekommit om att kommunerna skulle ha vidtagit
              nedskärningar i den sociala hemhjälpsverksamheten, under år 1972.
              För att skapa klarhet i denna fråga har såväl socialstyrelsen
              som Kommunförbundet inhämtat uppgifter om den sociala hemhjälpens
              beräknade omfattning under år 1972. Dessa undersökningar är ännu
              inte slutförda, men preliminära uppgifter tyder på en fortsatt
              utbyggnad av hemhjälpsverksamheten totalt sett.
            </seg>
            <seg n="c6dffda5">
              Mot bakgrund av det starka intresse som kommunerna hittills visat
              för utbyggnaden av den sociala hemhjälpen utgår jag från att kommunerna
              alltjämt är inriktade på att tillgodose det behov av vård och
              service som finns inom kommunen. De uppgifter som hittills föreligger
              om utvecklingen av hemhjälpsverksamheten ger mig inte anledning
              att ändra de bedömningar som redovisats i årets statsverksproposition.
              Socialstyrelsen kommer även i fortsättningen att följa utvecklingen
              på detta område med största uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="887bb9f1">
            Fru MARKLUND (vpk):
          </note>
          <u who="eivor_marklund_98a0c7" xml:id="i-aa4cd74f55cdf16b-0" next="i-aa4cd74f55cdf16b-1" n="3813699c">
            <seg n="da2b4d47">
              Herr talman! Jag ber att få tacka socialministern för svaret
              på min fråga, och jag noterar den sista meningen i svaret, där
              socialministern uttalar att socialstyrelsen även i fortsättningen
              kommer att följa utvecklingen på detta område med största uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="6699db58">
              Som socialministern uppenbarligen gissat har min fråga föranletts
              av uppgifterna om att kommunerna vidtagit omfattande prutningar
              i synnerhet på den sociala sektorn och att dessa prutningar i
              väldigt hög grad har drabbat just den sociala hemhjälpen. Det
              är ändå uppenbart att sådana prutningar har skett i vissa kommuner,
              och även om man vid de undersökningar som socialministern hänvisar
              till kommer till resultatet att det sker en fortsatt utbyggnad
              totalt sett, så är det ju illa nog om det finns kommuner som vidtar
              sådana här, som jag uppfattar det, långtgående nedprutningar när
              det gäller angelägen verksamhet.
            </seg>
            <seg n="7a027eb9">
              Det är klart att det är den ekonomiska situationen i kommunerna
              som har föranlett dessa prutningar, men det kan inte godtas som
              en förklaring eller som någonting man accepterar som ett skäl
              för att försvåra genomförandet av det öppenvårdsprogram som socialstyrelsen
              har gått in för. Och redan maximeringen av hemhjälpen till ett
              visst antal timmar i veckan strider ju mot socialstyrelsens anvisningar
              och rekommendationer till kommunerna, där det sägs att det skall
              vara en prövning från fall till fall.
            </seg>
            <seg n="ff05f2ff">
              Det är ett faktum att antalet åldringar ökar, och inriktningen
              på att de så länge som möjligt skall få vistas i sina hem är vi
              ju på de flesta håll överens om. Men då måste också antalet hjälptimmar
              hållas på nödvändig nivå. Jag är medveten om att kommunerna inte
              kan åläggas att stå för så eller så många timmar social hemhjälp.
              Det är kommunalpolitikernas huvudbry att i det årliga budgetarbetet
              göra den nödvändiga fördelningen av tillgängliga ekonomiska resurser.
              Men när nedskärningen går ut över en uppnådd och något så när
              hygglig standard — det vill jag gärna hålla med
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-014.jp2/_view"/>
          <u who="eivor_marklund_98a0c7" xml:id="i-aa4cd74f55cdf16b-1" prev="i-aa4cd74f55cdf16b-0" n="3813699c">
            <seg n="489ef07a">
              om, som kommentar till det första stycket i socialministerns
              svar — är man ändå litet fundersam över hur det rimmar med de
              intentioner som finns på alla håll om den sociala hemhjälpen och
              dess värde inte bara för åldringarna utan också för de yngre handikappade.
            </seg>
            <seg n="389cbc06">
              Vi är — jag upprepar det — som jag ser det överens om det värdefulla
              i den här vården, och jag hoppas att de intentioner som socialministern
              givit uttryck åt verkligen skall komma ut till kommunerna via
              den informationsverksamhet som socialstyrelsen i olika former
              bedriver.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5639fc42">
            Herr socialministern ASPLING:
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-9" next="i-c628030c7be9a514-10" n="1074d3f2">
            <seg n="85a0a2a0">
              Herr talman! Jag vill bara tillägga att preliminära uppgifter
              för hela landet, som samlats in av Kommunförbundet, har visat
              att de faktiska utgifterna för den sociala hemhjälpsverksamheten
              — då inklusive fotvård m. m. — var drygt 600 miljoner under 1971.
              I det här beloppet har även inräknats eventuella tilläggsstater.
              De budgeterade kostnaderna för hemhjälpsverksamheten under 1972
              är ca 85 miljoner kronor eller närmare 14 procent högre. Det innebär,
              om man tar hänsyn till de avtalsenliga löneökningarna, att omfattningen
              av hemhjälpsverksamheten kan beräknas komma att öka med ca 3 procent.
            </seg>
            <seg n="3c28ea77">
              De nämnda ökningstalen är genomsnittstal för hela riket — det
              är riktigt — och det förekommer självfallet lokala variationer,
              uppåt och nedåt. Det är en naturlig följd av att varje kommun
              själv har att besluta om verksamhetens omfattning. För fru Marklunds
              hemlän visar de preliminära uppgifterna en ökning av hemhjälpsverksamheten
              med inte mindre än 18 procent, dvs. mer än för landet i dess helhet.
            </seg>
            <seg n="4daf8683">
              Detta är ett mycket viktigt område, och jag är — som jag sagt
              i mitt svar — Övertygad om att kommunerna har en ambition att
              följa upp verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note n="b4acf5a5">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="59a86517">
            $ 8 Ang. uppförande av fritidshus inom fågelskyddsområde
          </note>
          <note n="007da60a">
            Herr jordbruksministern BENGTSSON erhöll ordet för att besvara
            herr Lorentzons (vpk) i kammarens protokoll för den 3 mars intagna
            fråga, nr 114, till herr civilministern, och anförde:
          </note>
          <u who="sven_aspling_socialminist" xml:id="i-c628030c7be9a514-10" prev="i-c628030c7be9a514-9" n="1074d3f2">
            <seg n="c183b28d">
              Herr talman! Herr Lorentzon har frågat civilministern om han
              anser att dispens över huvud taget bör medges för uppförande av
              fritidshus inom fågelskyddsområde, där utomplansbestämmelser och
              byggnadsförbud enligt 122 $ byggnadslagen råder och, om så är
              fallet, på vilka grunder sådana undantag bör kunna medges. Frågan
              har överlämnats till mig för besvarande.
            </seg>
            <seg n="b82c9986">
              Bestämmelserna om s. k. fågelskyddsområden reglerar inte frågan
              om bebyggelse kan tillåtas inom dessa områden. Men om det för
              ett sådant område gäller byggnadsförbud enligt 122 $ byggnadslagen
              för att tillgodose naturvårdsintressen, är det klart att länsstyrelsen
              vid prövning av en dispensansökan för ett fritidshus beaktar fågellivet.
              Ett generellt svar på hur prövningen skall utfalla kan inte ges.
              Det ankommer på länsstyrelsen att från fall till fall göra den
              bedömning som fordras.
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="eec672c0">
            Ang. uppförande av fritidshus inom fågelskyddsområde
          </note>
          <note n="e5f7aa56">
            15
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-015.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note n="649bcb0c">
            Tisdagen den
          </note>
          <note n="b99d020e">
            14 mars 1972
          </note>
          <note n="eec672c0">
            Ang. uppförande av fritidshus inom fågelskyddsområde
          </note>
          <note n="92e2ae01">
            16
          </note>
          <note type="speaker" n="52abbc5d">
            Herr LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_933c2c" xml:id="i-df9d83f9f629f484-0" n="f95481b0">
            <seg n="b24840b6">
              Herr talman! Jag tackar jordbruksministern för svaret på min
              fråga.
            </seg>
            <seg n="c8ac8851">
              Det är alldeles riktigt att det område det här gäller faller
              inom 122 $ byggnadslagen — det är fråga om Gotland.
            </seg>
            <seg n="b305e743">
              Min fråga är föranledd av vad som på senare tid har blivit bekant
              för en större allmänhet i anslutning till att en lantbrukare på
              Fårö hos länsmyndigheterna på Gotland sökt dispens för att få
              bygga en fritidsstuga men blivit vägrad detta. För området i fråga
              gäller utomplansbestämmelser samt byggnadsförbud enligt 122 8
              byggnadslagen; det är nämligen fråga om ett naturreservat och
              fågelskyddsområde. Till saken hör att byggnadsnämnden i kommunen
              hösten 1970 tillstyrkte byggnadstillstånd.
            </seg>
            <seg n="1202e355">
              Vad som nu upprör gotlänningarna är att en öbo har vägrats uppföra
              en fritidsstuga, medan det för s. k. kändisar, folk från Stockholm
              med namn och pengar, har varit fritt fram att bygga även större
              hus än vad som i vanliga fall kan betraktas som fritidsstugor.
              Men i det nu aktuella fallet, där det gäller en mindre bonde och
              öbo, är det stopp.
            </seg>
            <seg n="72382664">
              Nu visar det sig dock, enligt uttalande i en statsrådet närstående
              tidning, nämligen Aftonbladet för den 3 mars i år, att länsmyndigheterna
              på Gotland inte har beviljat några dispenser. Länsarkitekten säger
              så här: ”Byggförbuden gäller alla. Men det finns de som fått tillstånd
              av högre
            </seg>
            <seg n="f51bf3fd">
              instanser och då kan vi inte göra någonting. — — — Inte ville
              vi låta Ingmar Bergman bygga för några år sen. Men vad ska vi
              göra när han får tillstånd från landets högsta instanser? — —
              — Men han (Olsson) och
            </seg>
            <seg n="d958b92c">
              andra gotlänningar måste förstå att det inte är myndigheterna
              på ön som ger sommargästerna specialtillstånd.”
            </seg>
            <seg n="94730be3">
              Enligt länsarkitekten på Gotland har länsmyndigheterna tillämpat
              allas likhet inför lagen. De dispenser som det här är fråga om
              har givits av högre myndigheter. Det vore intressant — inte endast
              för gotlänningarna — att veta, var dessa högre instanser är att
              finna. Är det myndigheter i kanslihuset som länsarkitekten på
              Gotland i detta fall syftar på?
            </seg>
            <seg n="5b00cf39">
              Intressant i detta sammanhang är också att envoyén Arne S. Lundberg,
              även känd som chefen för LKAB och bosatt i Stockholm — LKAB:s
              kontor har som bekant inte ännu i varje fall flyttats till Norrbotten
              — för ett par år sedan fick tillstånd att på Gotland bygga vad
              man snarare kan beteckna som en villa än en fritidsstuga. Jag
              visar här ett par bilder på TV-skärmen. Bilden till vänster är
              envoyéns tidigare lilla sommarställe. Han fick tillstånd att bygga
              inte bara en enplansvilla, som han själv begärt, utan myndigheterna
              var enligt uppgifter frikostiga nog att låta honom rita och bygga
              ett tvåvåningshus. Men för småbrukaren var det omöjligt att få
              bygga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="19decda7">
            Herr jordbruksministern BENGTSSON:
          </note>
          <u who="ingemund_bengtsson_jordbruksmin" xml:id="i-e8edbcff53f4adad-0" n="a98432ec" next="i-e8edbcff53f4adad-1">
            <seg n="a3a9cec1">
              Herr talman! Jag vet inte om det har skett någon ändring i riksdagsordningen,
              så att man numera kan diskutera enskilda fall. Om så är förhållandet,
              är jag självfallet beredd att också diskutera detta speciella
              fall.
            </seg>
            <seg n="f07e180a">
              Aftonbladets påstående att medgivandet att uppföra de av herr
              Lorentzon här nämnda byggnaderna på Gotland skulle ha lämnats
              i högre
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-016.jp2/_view"/>
          <u who="ingemund_bengtsson_jordbruksmin" xml:id="i-e8edbcff53f4adad-1" n="a98432ec" prev="i-e8edbcff53f4adad-0">
            <seg n="c39ebddf">
              instans är felaktigt. Beslutet har fattats av länsmyndigheten
              på Gotland, inte av Kungl. Maj:t. Uppgiften i tidningen får antingen
              tolkas så att sagesmannen är felciterad eller att han ljuger.
              Ärendet är inte avgjort hos OSS.
            </seg>
            <seg n="f7cc7c56">
              Den uppgift som har föranlett herr Lorentzons fråga är nu föremål
              för behandling hos regeringen. Vederbörande som har fått avslag
              på sin dispensansökan har anfört besvär hos Kungl. Maj:t. Detta
              är alltså ett enskilt ärende som jag så småningom kommer att ta
              ställning till, och innan så har skett har jag ingen möjlighet
              att diskutera saken.
            </seg>
            <seg n="246bf40d">
              När det gäller de bestämmelser som vi har för att skydda vår
              natur är det alldeles uppenbart att man kan tillåta viss byggnation
              på fågelskyddsområden. Det finns ca 200 fågelskyddsområden med
              en sammanlagd yta av 340 000 hektar mark. Ett fågelskyddsområde
              är t. ex. lika stort som Blekinge, och det är alldeles klart att
              man måste kunna medge dispens där. Men prövningen av dispensansökan
              skall ske med hänsyn tagen till de föreskrifter som gäller om
              naturskydd, landskapsbild, växtlighet osv. Myndigheterna som beviljar
              dispens får inte ta hänsyn till vem som söker dispensen, utan
              bara till huruvida dispens kan ges med tanke på de bestämmelser
              som gäller beträffande området.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="52abbc5d">
            Herr LORENTZON (vpk):
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_933c2c" xml:id="i-df9d83f9f629f484-1" next="i-df9d83f9f629f484-3" n="f95481b0">
            <seg n="78175dad">
              Herr talman! Det var mycket intressant att jordbruksministern
              dementerar vad som stod i Aftonbladet och menar att syndaren i
              det här fallet inte är att söka i kanslihuset.
            </seg>
            <seg n="ec95f4d8">
              Det är ju så att det finns en hel rad lagar här i landet, som
              uppfattas på det sättet att de gynnar burgna människor mera än
              de gynnar vanligt folk. Vi har vid några tidigare tillfällen diskuterat
              sådana frågor, herr jordbruksminister. Det har gällt exempelvis
              skogsbilvägarna, där skogsbolagen helt enkelt barrikaderar vägarna
              så att allemansrätten inte längre fungerar, trots att dessa vägar
              i stor utsträckning är byggda med skattebetalarnas pengar. Jag
              tänker vidare på strandskyddslagen där dispenser har getts på
              upp till 97 procent av ansökningarna. Aftonbladet kunde för en
              tid sedan tala om hur Stockholmstraktens stränder i dag är ett
              uttryck för att det är ett klassamhälle vi lever i. Burgna stockholmare
              har byggt sina stora sommarställen så att folk i allmänhet inte
              har möjligheter att komma fram till stränderna.
            </seg>
            <seg n="694d0125">
              Det är alltså fråga om likhet intör lagen. Sedan gammalt har
              uttrycket ”Sveriges rikes lag” i folkmun ändrats till ”Sveriges
              rikas lag”. Det är inte utan att man i det här sammanhanget får
              detta i tankarna när man gång efter annan ser hur lagarna tillämpas.
              Givetvis var det folkets tidigare erfarenheter om hur landets
              lagar tillämpas som var den direkta orsaken till att det nya uttrycket
              myntades. Men man borde kunna förutsätta att tillämpningen av
              våra lagar efter ett 40-årigt socialdemokratiskt regerande skulle
              ske på ett annat sätt än vad som har varit fallet hittills beträffande
              de lagar som jag här har räknat upp. Lagen borde naturligtvis
              gälla för alla, såväl för den gotländske småbonden som för envoyén.
            </seg>
            <seg n="741c3c0d">
              I övrigt borde inte dispenser ges i fråga om naturreservat och
              fågelskyddsområden.
            </seg>
          </u>
          <note n="b4acf5a5">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="eec672c0">
            Ang. uppförande av fritidshus inom fågelskyddsområde
          </note>
          <note n="ad606221">
            17
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-017.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="3aeba31e">
            Ang. centraltank-
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_933c2c" xml:id="i-df9d83f9f629f484-2" prev="i-df9d83f9f629f484-1" n="f95481b0">
            <seg n="8145e2f2">
              anläggningar för fjärrvärme
            </seg>
          </u>
          <note n="d84bee40">
            18
          </note>
          <note n="ce2b5170">
            $ 9 Ang. centraltankanläggningar för fjärrvärme
          </note>
          <note n="70d0e4ab">
            Herr handelsministern FELDT erhöll ordet för att besvara herr
            Anderssons i Storfors (s) den 25 januari framställda interpellation,
            nr 31, till herr jordbruksministern, och anförde:
          </note>
          <u who="gustav_lorentzon_933c2c" xml:id="i-df9d83f9f629f484-3" prev="i-df9d83f9f629f484-1" n="f95481b0">
            <seg n="bbef9da7">
              Herr talman! Herr Andersson i Storfors har frågat chefen för
              jordbruksdepartementet
            </seg>
            <seg n="489efc47">
              dels om han är beredd att tillse att centraltanksystemets föroch
              nackdelar utreds och att erforderliga åtgärder i anledning därav
              vidtas,
            </seg>
            <seg n="0f687d66">
              dels om han är beredd att intill dess detta är klart utfärda
              föreskrifter som begränsar systemets användning,
            </seg>
            <seg n="72785b34">
              dels slutligen om han är beredd att utfärda rekommendationer
              beträffande kommunal utbyggnad av fjärrvärmesystem i form av möjligheter
              att införa kommunalt värmedistributionsmonopol i likhet med vad
              som exempelvis förekommer på sophanteringens område.
            </seg>
            <seg n="1d810231">
              Interpellationen har överlämnats till mig för besvarande.
            </seg>
            <seg n="ee40386e">
              Enligt förordningen om brandfarliga varor krävs tillstånd av
              byggnadsnämnd för bl. a. s. k. centraltankanläggningar. Vidare
              krävs regelbunden kontroll av anläggningarna. Nya tillämpningsföreskrifter
              till förordningen meddelades i oktober 1970 av kommerskollegium
              efter samråd med naturvårdsverket. Föreskrifterna innehåller bl.
              a. detaljerade bestämmelser om hur anläggningarna skall vara utförda
              och om hur kontrollen skall ske. Om dessa föreskrifter följs,
              torde riskerna med att använda centraltankanläggningar vara mycket
              små. Berörda myndigheter, i första hand kommerskollegium och sprängämnesinspektionen,
              följer noga utvecklingen på området och vidtar vid behov kompletterande
              åtgärder. Några ytterligare åtgärder från regeringens sida är
              därför inte aktuella.
            </seg>
            <seg n="73c2430a">
              Vad angår frågan om kommunal utbyggnad av fjärrvärmesystem vill
              jag erinra om att energikommittén i sitt betänkande rörande Sveriges
              energiförsörjning föreslagit bl. a., att kommunerna skulle åläggas
              att planera för värmeförsörjningen genom att utarbeta särskilda
              värmeplaner. Frågan om att införa sådana planer aktualiserar emellertid
              en rad problem. Dessa studeras för närvarande inom berörda departement
              i samband med prövningen av energikommitténs betänkande. Något
              uttalande i frågan om att införa ett kommunalt värmedistributionsmonopol
              kan därför inte göras nu.
            </seg>
          </u>
          <note n="6e24f969" type="speaker">
            Herr ANDERSSON i Storfors (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-4" n="de91e013">
            <seg n="4a90d27e">
              Herr talman! Jag ber att få tacka handelsminister Feldt för svaret
              på min interpellation.
            </seg>
            <seg n="ac6fd576">
              Interpellationen avser två frågor: dels nackdelarna ur miljösynpunkt
              med centraltanksystem för oljedistribution — ej fjärrvärme som
              angavs i svaret — dels önskemål om en utbyggnad av det kommunala
              monopolet på olika avsnitt till att avse värmedistribution i de
              områden som är lämpliga för detta.
            </seg>
            <seg n="8d224668">
              Centraltanksystemet bygger med några undantag på att man från
              en centralt placerad tank anlägger ett ledningsnät till varje
              fastighet i vilket ledningarna står under övertryck.
            </seg>
            <seg n="ba2787c5">
              Det finns smärre system med möjlighet att ansluta ett fåtal fastigheter
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-018.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-5" n="de91e013">
            <seg n="7476ffbb">
              där ledningarna ej står under övertryck. Vid eventuellt läckage
              på dessa stannar pannan och oljan rinner tillbaka till tanken,
              och riskerna för påtagliga olägenheter kan bedömas vara mindre.
            </seg>
            <seg n="825ed45a">
              De centraltanksystem som bygger på principen om övertryck företer
              uppenbara brister. Vid ett stort läckage på ledningarna finns
              ett säkerhetssystem som skall stänga av pumparna, så att övertrycket
              i ledningarna upphör och man därigenom kan förebygga riskerna
              för obehag. Vid smärre läckor, som lätt kan uppstå i samband med
              tjälskjutning, passage under trafikstråk m. m., fungerar detta
              inte och stora olägenheter kan uppkomma.
            </seg>
            <seg n="dace78cf">
              Ur allmän miljösynpunkt är systemet helt otillfredsställande,
              då samtliga anslutna fastigheter måste ha sina mer eller mindre
              väl skötta oljeaggregat kvar. De enda fördelarna är att vederbörande
              själv slipper beställa oljan och att tankutrymmen ej erfordras.
            </seg>
            <seg n="47791f10">
              Ett anläggande av centraltankar på detta sätt konserverar en
              olämplig uppvärmningsform och bör därför enligt min mening begränsas.
              Detta hävdas mot bakgrund av att flera luftundersökningar visat
              att man i villaområden med enskild fastighetsuppvärmning har en
              mindre tillfredsställande luftkvalitet.
            </seg>
            <seg n="4edee8bd">
              När det gäller kommunalt värmedistributionsmonopol framhåller
              handelsministern att frågan är under utredning. Med tanke på denna
              frågas vikt ur miljösynpunkt hade det varit synnerligen tillfredsställande,
              om föreskrifterna i samband med fastställelse av stadsplaner hade
              kunnat kompletteras på sådant sätt, att även områdets värmeförsörjning
              redovisades i samband med upprättandet av planen och att man därvid
              kunde fastställa att kommunen hade monopol på värmeförsörjningen,
              så att denna skulle kunna utformas rationellt och med hänsynstagande
              till miljövårdsaspekterna.
            </seg>
            <seg n="2fe9af91">
              Detta borde enligt min mening vara lika självklart som att bebyggelsen
              skall anslutas till samhällets va-anläggningar, renhållningsorganisation
              m.m.
            </seg>
          </u>
          <note n="b4acf5a5">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-6" n="de91e013">
            <seg n="b7e6cd8f">
              $ 10 Ang. åtgärder för att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="f9b65813">
            Herr handelsministern FELDT erhöll ordet för att besvara fru
            Söders (c) den 22 februari framställda interpellation, nr 70,
            och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-7" n="de91e013">
            <seg n="dd523f80">
              Herr talman! Fru Söder har frågat mig dels om jag är beredd att
              medverka till att förslag till åtgärder snarast framläggs i syfte
              att dämpa den expansion av stormarknader som sker på närbutikernas
              bekostnad, dels vilka åtgärder jag ämnar vidta för att skapa förutsättningar
              för en förbättrad service genom närbutiker.
            </seg>
            <seg n="94a93109">
              Sedan början av 1950-talet har stora strukturella förändringar
              skett inom distributionssektorn. Dessa kan till stor del ses som
              ett resultat av den konkurrens, som råder på detta område. Samhället
              har genom ingripanden mot skadlig konkurrensbegränsning velat
              främja ett effektivt utnyttjande av sina resurser. Samtidigt har
              den tekniska utvecklingen i
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-8" n="de91e013">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="87301c4e">
            19
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-019.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-9" n="de91e013">
            <seg n="78b42b06">
              Ang. åtgärder för att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
            <seg n="c93854e7"/>
          </u>
          <note n="9fae0bb1">
            20
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-10" n="de91e013">
            <seg n="a1a8f6cc">
              fråga om förpacknings-, lagringsoch transportmetoder skapat förutsättningar
              för nya företagsformer och butikstyper. Stordriftens fördelar
              har kunnat utnyttjas även i detaljhandeln. Det har inneburit att
              kostnaderna har kunnat pressas samtidigt som konsumenterna erbjudits
              ett mera rikhaltigt sortiment.
            </seg>
            <seg n="1e565f41">
              Bland de nya butikstyperna har under senare år de s.k. stormarknaderna
              tilldragit sig särskild uppmärksamhet. En stormarknad är i regel
              förlagd till ytterområdet kring en större tätort, där markpriset
              är lägre än i tätortens affärscentrum. Stormarknaden får på det
              sättet en fördel från kostnadssynpunkt. Dessutom erbjuds goda
              parkeringsmöjligheter som gör stormarknaden attraktiv för bilburna
              kunder, som eljest skulle söka sig till tätortens centrum, där
              trafikbelastningen är hård och parkeringsplatserna för det mesta
              avgiftsbelagda.
            </seg>
            <seg n="6349639b">
              I debatten görs det ibland gällande, att tillkomsten av stormarknader
              har varit en starkt medverkande orsak till att närhetsbutiker
              läggs ned. Det finns emellertid inte för närvarande någon samlad
              och entydig bild av hur stormarknaderna påverkar handeln i övrigt.
              Verkningarna är i hög grad beroende av regionens storlek och tillväxttakt
              samt de befintliga butikernas möjligheter att utnyttja ett växande
              köpkraftsunderlag. För närvarande finns 20 stormarknader som saluför
              såväl dagligvaror som specialvaror. De beräknas inte svara för
              mer än ungefär 3 procent av den totala omsättningen i detaljhandeln.
              Konkurrensen från traditionella varuhus och storbutiker med centrala
              lägen har antagligen hittills haft betydligt större verkningar
              för de bostadsorienterade småbutikerna. Butiksnedläggningarna
              i livsmedelshandeln kulminerade år 1963, då det fanns endast två
              stormarknader i landet.
            </seg>
            <seg n="b9c0beb9">
              Grundproblemet är därför den pågående strukturomvandlingen i
              handeln mot större och färre butiker. Effekterna är i flera avseenden
              diskutabla. Relativt stora grupper i samhället har begränsade
              möjligheter att tillgodogöra sig de vinster som de större enheterna
              kan medföra. Det gäller exempelvis hushåll som inte har bil eller
              vilkas förvaringsutrymmen är otillräckliga för storköp. Generellt
              kan sägas att det ofta är familjer med små inkomster som drabbas
              av koncentrationsprocessens negativa konsekvenser.
            </seg>
            <seg n="6d6d282d">
              Jag vill mot denna bakgrund erinra om att det för närvarande
              pågår utredningsarbete, vars resultat kan väntas få stor betydelse
              för bedömningen av interpellantens frågor. Sålunda har distributionsutredningen
              till uppgift att granska strukturutvecklingen inom varuhandeln.
              Därvid skall inte bara de företagsekonomiska synpunkterna beaktas
              utan även konsekvenserna för hushållens ekonomi och konsumenternas
              egna arbetsinsatser. Mot bakgrunden av en sådan analys skall utredningen
              bl. a. överväga behovet av och formerna för samhälleliga åtgärder
              för att rimliga önskemål om närhetsservice skall kunna tillgodoses.
              Det ligger vidare inom ramen för utredningens arbete att uppmärksamma
              förekomsten och nyetableringen av stormarknader samt följderna
              härav. Inom utredningen pågår för närvarande bl. a. en omfattande
              undersökning av hushållens situation i fråga om dagligvaruinköp
              samt en kartläggning av butiksstrukturens utveckling i ett antal
              orter.
            </seg>
            <seg n="2a7a305c">
              Vidare vill jag nämna, att butiksetableringsutredningen undersöker
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-020.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-df9d83f9f629f484-11" n="de91e013">
            <seg n="bcf4dc97">
              vissa frågor i samband med kommunernas planering och fördelning
              av butikslägen. Enligt vad jag erfarit kommer denna utredning
              bl. a. att belysa vilka medel som står till kommunernas förfogande
              för att påverka utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="a6bdf545">
              Eftersom det är av stor vikt att här antydda frågeställningar
              blir allsidigt och ingående belysta, innan förslag till åtgärder
              läggs fram, är jag för närvarande inte beredd att ta något initiativ
              av det slag som interpellanten avser.
            </seg>
            <seg n="0e2369ed">
              Problemet rörande den kommersiella servicen i glesbygderna behandlas
              i ett nyligen framlagt delbetänkande av glesbygdsutredningen.
              Utredningens förslag innebär att vissa former av stödåtgärder
              skall kunna tillgripas i särskilda fall för att vidmakthålla och
              förbättra serviceförsörjningen i glesbygdsområdena. Dessa frågor,
              som jag anser vara angelägna, kommer att — efter sedvanlig remissbehandling
              — prövas i anslutning till de förslag om regionalpolitikens framtida
              utformning, som kommer att föreläggas riksdagen under budgetåret
              1972/73.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b3b84696">
            Fru SÖDER (c):
          </note>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-0" next="i-5c17558526c33a57-5" n="8276d471">
            <seg n="2d3d051b">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Feldt för svaret
              på min interpellation. Den frågeställning som jag har tagit upp
              behandlas i distributionsutredningen, vilket handelsministern
              mycket riktigt konstaterar. Icke desto mindre tycker jag det i
              dag är angeläget att något debattera problematiken om stormarknad
              kontra närservice. Det är viktigt att se till att distributionsutredningen
              inte är överspelad när den blir färdig.
            </seg>
            <seg n="a09843ea">
              Varudistributionssektorn har, som statsrådet framhåller, under
              de senare decennierna genomgått en mycket stark förändring, en
              förändring som alltjämt fortsätter. Utvecklingen går mot allt
              större butiksenheter, inte bara i stormarknadsdelen. Det har i
              många fall inneburit att närservicen blivit lidande. De små enheterna
              har inte klarat konkurrensen helt enkelt.
            </seg>
            <seg n="8667bc84">
              Statsrådet säger att den största nedläggningsfrekvensen inträffade
              1963. Men nedläggningarna pågår ju fortfarande, speciellt inom
              livsmedelshandeln. Problemet har också en annan sida än nedläggningarna,
              och det gäller etableringarna i nya bostadsområden. Enligt de
              uppgifter som jag har fått krävs i dag ett betydligt större kundunderlag
              för en närbutik än tidigare om den skall kunna klara sig. Av den
              orsaken är konkurrensen i dag hårdare än tidigare mellan de stora
              och de mindre enheterna. Etableringsviljan även i nya områden
              är begränsad.
            </seg>
            <seg n="44e76d52">
              Ännu är antalet stormarknader i drift förhållandevis begränsat.
              Utvecklingen pekar dock på en mycket stark ökning under de närmaste
              åren. För närvarande projekteras flera stormarknader på skilda
              håll i vårt land. Som handelsministern framhåller är detta ett
              resultat av att stordriftens fördelar utnyttjas i detaljhandeln.
            </seg>
            <seg n="162683c5">
              Dessa stordriftens fördelar, som ur företagsekonomisk synpunkt
              vinns i varudistributionen, framstår för många konsumentgrupper
              som stordriftens nackdelar. Det bör knappast råda något tvivel
              om att stormarknaderna med sin stora omsättning rycker undan förutsättningarna
              för en del kvartersbutiker och lanthandlare, även om de naturligtvis
              för en del
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-1" prev="i-5c17558526c33a57-0" n="8276d471">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="cd93155f">
            21
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-021.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-3" prev="i-5c17558526c33a57-0" n="8276d471">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="1fcdd66a">
            22
          </note>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-4" prev="i-5c17558526c33a57-0" n="8276d471">
            <seg n="00cde5c9">
              grupper innebär fördelar. Att denna grund rycks undan är helt
              naturligt eftersom marknadsandelen för de stora butikerna någonstans
              måste tas. Därvid har också varuhusen och övriga storcentra en
              stor betydelse.
            </seg>
            <seg n="c16a7b37">
              Handelsministern konstaterar att stormarknaderna bygger sin verksamhet
              på den bilburna kunden. Det torde därmed vara självklart att en
              del av transportkostnaderna läggs över på konsumenten. Men stormarknaderna
              bygger också på principen om stora inköp. Detta gör att lagringskostnader
              förs över på konsumenten.
            </seg>
            <seg n="5d2c938b">
              Med den nya distributionsformen kan man givetvis nå ett lägre
              inköpspris. Enligt en undersökning gjord av statens prisoch kartellnämnd
              kan prisskillnaden sägas vara ca 5 procent. Den siffran är från
              oktober 1971. Det är denna vinst som skall täcka de distributionskostnader
              som bl.a. förs över på konsumenten. Dessutom skall man genom denna
              vinst få kompensation för försämringen av närservicen, en försämring
              vilken, som handelsministern framhåller, främst drabbar de ekonomiskt
              svaga i samhället.
            </seg>
            <seg n="effd8a9e">
              Jag anser att man skall ta fasta på vilka grupper som drabbas
              särskilt hårt när närservicen försämras. Det är de äldre, de handikappade
              och låginkomsttagare. Visserligen kan man kompensera dessa grupper
              på annat sätt, t.ex. genom färdtjänst, distribution i kommunal
              regi och annan social service — en sådan argumentation förekommer
              ibland — men den kompensation som erbjuds är ett konstlat sätt
              att sköta dessa saker, genom vilket många värdefulla dagligkontakter
              går förlorade och gemenskapsmönstret i hemmakvarteret försvagas.
              Man gör det också svårare för redan utsatta grupper att klara
              sig på egen hand.
            </seg>
            <seg n="6633b13d">
              Det kan också konstateras att det i konkurrensen om kunden är
              de enskilda småföretagarna som får det besvärligast. Butikskedjor
              av olika slag klarar lättare dessa situationer.
            </seg>
            <seg n="fbc00bb2">
              Jag har förståelse för om statsrådet för sin bedömning av helheten
              inväntar de sittande utredningarna på området, så att problematiken
              skall bli så allsidigt belyst som möjligt. Under tiden pågår dock
              förändringarna och nedläggningarna och nya samhällen planeras.
              För att använda ett gammalt uttryck: ”medan gräset gror, dör kon”,
              dvs. butiker läggs ned och i nya områden planeras måhända för
              få närservicebutiker. Det händer även i en del områden, som är
              ganska nya, att det plötsligt etableras en stormarknad som slår
              ut relativt nya närhetsbutiker. Det gäller att hitta den rätta
              avvägningen mellan storoch närdrift i livsmedelshandeln. Därför
              vore det i detta sammanhang intressant att få veta när dessa utredningar
              kan beräknas bli färdiga.
            </seg>
            <seg n="ef548cab">
              Jag delar statsrådets uppfattning att de förslag som glesbygdsutredningen
              framlagt beträffande den kommersiella servicen i glesbygden är
              värdefulla, och jag hoppas att de snart skall leda till konkreta
              förslag. Problematiken är liknande, om än inte så uttalad, där
              det gäller kvartersbutikerna i tätorterna.
            </seg>
            <seg n="d5a70250">
              Man bör notera att en stormarknadsetablering kan ha sina konsekvenser
              även för glesbygdsområden. Det finns exempel på stormarknader
              i relativt små tätorter, vilka vänder sig till ett omland av glesbygdskaraktär.
              Detta kan bli förödande för de få kvarvarande livsmedelsbutikerna-lanthandlarna.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-022.jp2/_view"/>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-5" prev="i-5c17558526c33a57-0" n="8276d471">
            <seg n="c5c4c548">
              Det är många samverkande faktorer som inverkar på närservicebutikernas
              existensmöjligheter. Det är väl ännu för tidigt att uttala sig
              om konsekvenserna av butiksstängningslagens slopande. Min uppfattning
              är dock den, vilket också tog sig uttryck vid voteringen i denna
              fråga, att det knappast kan ha varit till fördel för de mindre
              butiksenheterna att denna lag slopades. Här bör finnas utrymme
              för åtgärder ganska snart, naturligtvis sedan ytterligare erfarenhet
              har vunnits på detta område.
            </seg>
            <seg n="cc15ef79">
              Fru Eriksson i Stockholm har i förra veckan väckt en interpellation
              om hyresbestämmelserna för lokaler, där hon påtalar svårigheterna
              för speciellt små serviceföretag när lokalhyrorna rusar i höjden.
              Det visar att det i väntan på utredningar kan finnas utrymme för
              åtgärder vilka underlättar en närservice.
            </seg>
            <seg n="ea3a7e83">
              Jag har här pekat på ett par punkter där man kan sätta in sådana
              åtgärder. Men det är den samlade effekten av åtgärder, vilka var
              för sig kan synas ganska betydelselösa, som ger det totala utslaget.
              Jag hoppas också att handelsministern vill uttrycka en avsikt
              att motverka ökad koncentration inom varudistributionen i avvaktan
              på distributionsutredningens resultat. Enligt min mening är det
              nämligen olyckligt om man förändrar förhållandena i detaljhandelsledet
              utan att veta konsekvenserna för samhällsekonomin och för de enskilda
              hushållens ekonomi och standard i stort.
            </seg>
            <seg n="80375267">
              Herr talman! Jag vill avslutningsvis poängtera att åtgärder för
              att dämpa koncentrationstendenserna inom varudistributionen inte
              skulle innebära att man föregriper distributionsutredningen. Tvärtom
              skulle sådana åtgärder vara ett sätt att bibehålla förutsättningarna
              för denna utrednings arbete.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6a6601c4">
            Herr handelsministern FELDT:
          </note>
          <u who="kjell_olof_feldt_handelsminis" xml:id="i-a9214b8478355433-0" next="i-a9214b8478355433-3" n="ee871e94">
            <seg n="c38d54fc">
              Herr talman! Fru Söders huvudbekymmer är tydligen att koncentrationsprocessen
              skall fortskrida medan varudistributionsutredningen håller på
              med sitt arbete. Nu ser jag att utredningens ordförande befinner
              sig här i kammaren, och hon kan möjligen ha något bidrag att ge
              till diskussionen om hur länge utredningen arbetar och vad den
              sysslar med.
            </seg>
            <seg n="f91626b0">
              Vi kan naturligtvis alla ena oss kring fru Söders ganska välmenta
              förhoppningar och önskemål om att man skall hejda koncentrationsprocessen
              och värna närservicen, men jag fann hennes förslag rätt opraktiskt.
              Vi skulle nämligen inrikta oss på en distributionsform och tydligen
              genom ett allmänt byggnadsförbud föreskriva att stormarknader
              inte får byggas. Det vore måhända att skjuta på fel bov i det
              här dramat, men det vore framför allt att blunda för att det samtidigt
              händer många andra saker, som vi då inte skulle göra någonting
              åt. Det kan så att säga inte vara förenligt med god sed att påstå
              att vi därmed har gjort något för närservicen, om varuhusens utbyggnad
              fortsätter, centrumanläggningar får komma till, osv.
            </seg>
            <seg n="21903f27">
              Fru Söder måste vara medveten om att bygger vi nya bostadsområden
              så måste de förses med affärer. Det blir i allmänhet centrumanläggningar.
              Det blir stora enheter, men för dem som bor i dessa områden är
              det fråga om en närservice. Alternativet vore ju att människorna
              fick bege sig långt bort från det egna bostadsområdet för att
              hitta någonstans att handla.
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="kjell_olof_feldt_handelsminis" xml:id="i-a9214b8478355433-1" prev="i-a9214b8478355433-0" n="ee871e94">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="b66f0425">
            23
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-023.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="kjell_olof_feldt_handelsminis" xml:id="i-a9214b8478355433-2" prev="i-a9214b8478355433-0" n="ee871e94">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="320cde63">
            24
          </note>
          <u who="kjell_olof_feldt_handelsminis" xml:id="i-a9214b8478355433-3" prev="i-a9214b8478355433-0" n="ee871e94">
            <seg n="9a0ad07a">
              Min reaktion på fru Söders interpellation var i och för sig inte
              att de problem som hon tar upp är oviktiga eller inte skulle behöva
              en lösning så snart vi har ett erforderligt underlag. Men jag
              kunde inte finna att vi för frågan framåt genom att nu brådstörtat
              rusa ut och säga att en viss form av butiksetablering skall stoppas
              i avvaktan på att vi helt enkelt skall få reda på om just den
              butiksformen har haft några skadeverkningar. Det är ju faktiskt
              det som återstår att bevisa och som utredningen förhoppningsvis
              skall lämna material om.
            </seg>
            <seg n="1301664c">
              Men jag förstår fru Söders avsikt, nämligen att i kammarens talarstol
              än en gång få tala om koncentrationens faror och värdet av det
              nära, det lilla och de små. Det missunnar jag henne inte, men
              jag tror att det hon i praktiken har att föreslå inte är särskilt
              mycket värt. Låt oss hoppas på att vi genom utredningen får fram
              ett underlag så att vi verkligen kan ta itu med frågorna.
            </seg>
            <seg n="7ec5966f">
              Vi måste vara medvetna om att det här inte är ett lätt problem.
              Bakom ligger en konflikt mellan olika konsumentgruppers intressen.
              Det finns en majoritet av konsumenter, bilburna med möjlighet
              att utnyttja de stora enheternas fördelar, och en minoritet med
              svårigheter att göra det. Att lösa konflikten på ett sådant sätt
              att vi får en samhällsekonomiskt riktig fördelning av bördorna
              är huvudproblemet, och på det har fru Söder ingen som helst lösning
              att ge.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e932afeb">
            Fru LEWÉN-ELIASSON (s):
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_0d4f24" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-4" next="i-de91e013c5a6dba1-8" n="70b6b9c0">
            <seg n="01280bd2">
              Herr talman! Det är uppenbart att för distributionsutredningen
              väsentliga frågor har berörts i den här debatten, och det är med
              den utredningen som bakgrund jag vill säga några ord.
            </seg>
            <seg n="64c99991">
              Naturligtvis är det önskvärt att man utan onödig tidsutdräkt
              söker lösa de problem som finns och som mycket klart anges i de
              direktiv utredningen har. Ungefär de synpunkter som fru Söder
              anförde på problemen finns också återgivna i utredningsdirektiven.
              Men att iaktta utvecklingen inom varudistributionen och beskriva
              de tendenser som gör sig gällande inom handeln är inte så svårt.
              Man kan också ganska lätt sätta frågetecken inför den utveckling
              som nu pågår på området. Man kan ha åtskilliga önskemål, men om
              man sedan skall påverka, förändra och leda utvecklingen åt något
              annat håll än det som den synes gå åt, då blir det betydligt besvärligare.
              Då är det åtskilliga sammanhang som måste klarläggas och bearbetas,
              och för en statlig utredning gäller att man måste ha ett vederhäftigt
              underlag för sina olika förslag.
            </seg>
            <seg n="3172279f">
              Åtskilligt av fakta om distributionen finns naturligtvis samlat
              redan nu hos företagen och de utredningsorgan som står företagen
              nära. Men direktiven för distributionsutredningen är i hög grad
              hushållscentrerade. Man skall utgå från hushållens situation,
              deras resurser i olika avseenden och hur de med rimliga arbetsinsatser
              kan genomföra sitt inköpsarbete. Då är det klart att denna hushållens
              situation är högst skiftande. De har olika ekonomiska möjligheter,
              de kan ha olika tid att använda för detta arbete, de har olika
              kunskaper, olika planeringsförutsättningar att handla rationellt.
              En del är utpräglat handikappade. Till dem kan vi räkna — fru
              Söder talade om dem — de rörelsehindrade, de gamla osv.
            </seg>
            <seg n="e856fafd">
              Och så har vi uppdelningen i dem som har bil och tillfälle att
              använda
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-024.jp2/_view"/>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_0d4f24" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-5" prev="i-de91e013c5a6dba1-4" n="70b6b9c0">
            <seg n="1dcb8f4d">
              denna till inköpsarbete och dem som inte har det.
            </seg>
            <seg n="43aa1d77">
              Om utredningen skall utgå från hushållen måste dessa olika omständigheter
              verkligen belysas. Det är det som distributionsutredningen verkligen
              nu gör — om detta finns det nämligen inget material för närvarande
              — genom olika undersökningar.
            </seg>
            <seg n="bd86612a">
              Om man sedan ser på de olika parterna är det naturligtvis så
              att företagen har att utgå från att de skall driva en verksamhet
              som är lönsam. Det är deras högsta mål. Därför har de att arbeta
              med olika medel — sortimentet är ett, servicen ett annat, priset
              ett tredje som lyckligtvis, skulle jag vilja säga, blivit ett
              viktigt argument i detta sammanhang och som också uppfattas av
              konsumenterna som sådant. Det är då naturligt att man söker försäljningsformer
              som drar låga kostnader.
            </seg>
            <seg n="0156e58c">
              Där kommer naturligen de externa varuhusen, stormarknaderna,
              in i bilden. De kan som redan sagts här bygga på billig mark.
              De har lätt att få parkeringsytor. De har lätt att få ett stort
              kundunderlag som då förutsättes vara bilburet.
            </seg>
            <seg n="e5c41322">
              Hittills har det gått bra för dem som etablerat dessa stormarknader,
              men konsekvenserna är verkligen inte så noga kända, inte ens kortsiktigt
              och ännu mindre på lång sikt. Det är också en sak som distributionsutredningen
              nu har att försöka belysa. Vilka är det som handlar på stormarknader?
              Är det mer eller mindre tillfälliga köpare som gör engångsköp,
              eller är det en bestämd grupp som konsekvent använder sig av detta
              sätt att handla? Det vet man faktiskt inte.
            </seg>
            <seg n="f31ca29b">
              En annan sak är de indirekta kostnader som uppstår för en handel
              av denna sort. Vem betalar dem? Uppstår det kostnader för samhället
              när det gäller vägar och andra investeringar för sådana här externa
              etableringar? Även detta är saker som är mycket ofullständigt
              kända och som vi har att försöka klarlägga.
            </seg>
            <seg n="e218ee70">
              Men naturligtvis kan man säga att denna handel är en sorts övervältring
              på hushållen. Dessa får visserligen ett lägre pris, och för det
              skall man då betala de kostnader man har för längre resa, för
              längre tid, för extra arbete. I detta avseende kan naturligtvis
              var och en bestämma hur han vill göra. Vad man däremot inte kan
              begära att det enskilda hushållet skall kunna göra är att inse
              den roll som dess agerande tillsammans med andra hushåll kommer
              att spela för den mera långsiktiga utvecklingen av handeln — för
              handelns frihet helt enkelt. Här måste som jag ser det helt andra
              krafter träda in, nämligen samhällsansvaret. Det är uppenbart
              att företagarna måste bestämma sitt handlande med hänsyn till
              att deras företag skall gå med vinst, och de torde knappast uppfatta
              sin roll som en social roll av första ordningen. Det måste alltså
              vara mycket viktigt att under samhällets ledning ställa upp ett
              mål för varudistributionen som i sig innebär en rimlig arbetsfördelning
              mellan hushållen och företagen.
            </seg>
            <seg n="6ebd0b29">
              I dagsläget finns det en mängd butiker som ger s. k. närservice,
              butiker som är så dåligt lönsamma att de helt enkelt upphör då
              den nuvarande innehavaren slutar. Att fortsätta eller vidareutveckla
              en närhetshandel av den sorten blir naturligtvis inte lättare
              när åtskilliga stormarknader tar en god del av handelns totala
              omsättning. Det nämns i interpellationssvaret
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_0d4f24" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-6" prev="i-de91e013c5a6dba1-4" n="70b6b9c0">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="8c74aab2">
            25
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-025.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_0d4f24" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-7" prev="i-de91e013c5a6dba1-4" n="70b6b9c0">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="52861de5">
            26
          </note>
          <u who="anna-lisa_lewen-eliasson_0d4f24" xml:id="i-de91e013c5a6dba1-8" prev="i-de91e013c5a6dba1-4" n="70b6b9c0">
            <seg n="8e970185">
              att stormarknaderna endast svarar för ungefär 3 procent uv den
              totala omsättningen i detaljhandeln, men den uppgiften vill jag
              protestera något litet mot. Siffran i sig har väl inte så stor
              betydelse, eftersom man inte kan se hela landet som en riksmarknad
              utan det är den mera nära omgivningen till en stormarknad som
              direkt berörs.
            </seg>
            <seg n="09700470">
              Jag vill poängtera att det för närvarande ändå håller på att
              ske en hel del saker. Kommunerna har uppmärksammat problemen och
              tagit sig an dem, En nu mycket aktuell utredning för Göteborgsregionen
              har just kartlagt och klarlagt förhållandena när det gäller stormarknadsetableringen,
              och där har man förvisso kommit till helt andra tal än dessa 3
              procent. Just denna utredning i Göteborgsområdet har nog varit
              något av en väckarklocka för de kommunalt ansvariga där nere.
              Sådana utredningar visar att det som sagt håller på att växa fram
              en större medvetenhet hos kommunerna, och det tror jag är synnerligen
              önskvärt.
            </seg>
            <seg n="4ee647f9">
              Det är också tillfredsställande att det förefaller som om man
              därvid försöker beakta de olika intressena och se till de långsiktiga
              verkningarna av olika etableringar. Kommunerna har ganska stora
              möjligheter att påverka utvecklingen genom sitt planmonopol. Vad
              vi också har fått fram i distributionsutredningen är att planverket
              är utomordentligt intresserat och engagerat i denna fråga. Alldeles
              oavsett distributionsutredningen och andra utredningar tror jag
              alltså att det är goda krafter i gång och krafter av just den
              sorten som behöver agera.
            </seg>
            <seg n="d1346472">
              Jag tror alltså — som jag sade tidigare, och det gjorde jag mycket
              medvetet — att det är viktigt att man under samhällets ledning
              får fram en målsättning för varudistributionen. Hur den i detalj
              bör vara skall jag naturligtvis inte gå in på här, men bl. a.
              kommunerna har som jag ser det all anledning att i ökad grad skaffa
              sig en uppfattning om dessa frågor och därvid beakta såväl företagens
              som hushållens intressen. Ett sådant mer aktivt intresse håller
              på att växa fram, och det tror jag att vi kan stimulera ytterligare,
              alldeles oavsett utredningen.
            </seg>
            <seg n="01b15c3c">
              Det är förvisso inte så att vi långhalar denna utredning; vi
              arbetar i den takt som är möjlig. Då man gör en utredning på ett
              område där utvecklingen går så snabbt som här finns det naturligtvis,
              som fru Söder sade, en viss risk att utredningen blir överspelad.
              Vi är mycket medvetna om den risken. Vi är alltså i en sorts tidsnöd,
              men det får inte leda till att man inte klarlägger de omständigheter
              som påverkar utvecklingen. Om man verkligen skall kunna leda utvecklingen
              måste man känna dess bakgrund. Först då kan man lägga fram de
              rätta förslagen.
            </seg>
            <seg n="d09b577d">
              Om jag nu skall försöka att ange vid vilken tidpunkt utredningen
              kan vara färdig vill jag säga att som jag ser det kommer den att
              bli färdig under nästa år.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b3b84696">
            Fru SÖDER (c):
          </note>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-6" next="i-5c17558526c33a57-8" n="8276d471">
            <seg n="4c563180">
              Herr talman! Först vill jag säga till statsrådet Feldt att jag
              inte alls har efterlyst något allmänt byggnadsförbud för stormarknader.
              Jag vill medge att det möter väldiga svårigheter att komma till
              rätta med den här problematiken, och jag är medveten om att man
              inte kan isolera den här företeelsen till bara stormarknader,
              utan den gäller också andra affärstyper. Jag anförde ju i mitt
              tidigare inlägg att centrumanläggningar av
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-026.jp2/_view"/>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-7" prev="i-5c17558526c33a57-6" n="8276d471">
            <seg n="f19b26f7">
              olika slag kan ha ungefär samma effekt på varudistributionen
              som stormarknaderna.
            </seg>
            <seg n="14938a34">
              Jag delar den uppfattning som statsrådet anförde, nämligen att
              man måste ha ett vederhäftigt underlag. Detta är vi ju på väg
              att få genom det utredningsarbete som pågår; i det fallet finns
              inga motsättningar.
            </seg>
            <seg n="0db200a0">
              Här sades att jag inte kom med några konkreta förslag. Det gjorde
              jag inte, och det gjorde inte heller statsrådet när det gällde
              åtgärder just vid det här tillfället. Jag förstår svårigheterna,
              men jag framställde min interpellation för att jag skulle få veta
              om det möjligen förelåg några förslag till åtgärder. Vi har ju
              också fått klarlagt att det finns koncentrationstendenser i varudistributionen
              som på sitt sätt kan vara oroväckande.
            </seg>
            <seg n="c57dcf14">
              Jag måste be att få rikta ett tack till fru Lewén-Eliasson. Det
              var verkligen intressant att få den redogörelse för utredningens
              arbete som hon här har givit. Jag inser de svårigheter som ni
              brottas med i utredningen. Det gäller att hitta fram — som jag
              också sade tidigare — till en gemensam nämnare så att man kan
              tillgodose både närservicekravet och de krav som kan ställas av
              en del grupper i samhället som har förutsättningar att handla
              på det sätt som stormarknaderna ger tillfälle till. Jag ser alltså
              fram emot det arbetsresultat som utredningen snart presenterar.
            </seg>
            <seg n="573d928e">
              Jag vill särskilt understryka en sak, som kanske har beaktats
              för litet hittills när det gäller de här etableringarna. Det är
              de möjligheter som man har i kommunerna att inte bara se till
              den egna kommunens problem, utan att samarbeta över kommungränserna
              i fråga om butiksetablering över huvud taget för att så att säga
              klara av målsättningen för de områden som man representerar. Där
              har det otvivelaktigt skett rätt stora misstag. Fru Lewén-Eliasson
              pekade ju på de möjligheter som planverket har till påverkan i
              den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="b4acf5a5">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="423be13d">
            $ 11 Föredrogs och hänvisades Kungl. Maj:ts proposition nr 34
            till socialutskottet.
          </note>
          <note n="9442d60e">
            $ 12 Föredrogs och hänvisades motionen nr 1495, såvitt avsåg
            förslag till lag om skattefrihet vid premiering av sparande, till
            skatteutskottet och i övrigt till finansutskottet.
          </note>
          <note n="c746f861">
            $ 13 Föredrogs, men bordlades åter konstitutionsutskottets betänkanden
            nr 9-—11, finansutskottets betänkanden nr 4—8, skatteutskottets
            betänkande nr 7, justitieutskottets betänkande nr 4, utrikesutskottets
            betänkande nr 1, kulturutskottets betänkanden nr 6 och 7 samt
            trafikutskottets betänkande nr 2.
          </note>
          <note n="b8f8e664">
            $ 14 Föredrogs och bifölls interpellationsframställningen nr
            87.
          </note>
          <note n="02639bab">
            $ 15 Herr tredje vice talmannen meddelade att på föredragningslistan
            för morgondagens sammanträde utrikesutskottets betänkande nr 1
            och
          </note>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="5124b63c">
            Ang. åtgärder för
          </note>
          <u who="karin_soder_37e3e2" xml:id="i-5c17558526c33a57-8" prev="i-5c17558526c33a57-6" n="8276d471">
            <seg n="5d949999">
              att förbättra servicen genom närbutiker
            </seg>
          </u>
          <note n="6fbcd0e9">
            27
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-027.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="a79e05a0">
            28
          </note>
          <note n="851d7230">
            trafikutskottets betänkande nr 2 skulle uppföras närmast efter
            civilutskottets betänkande nr 6 samt att konstitutionsutskottets
            betänkande nr 11 skulle sättas närmast efter konstitutionsutskottets
            betänkande nr 9.
          </note>
          <note n="19db3d42">
            $ 16 Interpellation nr 88 ang. harmonisering av transportpolitiken
            mellan Sverige och EEC:s medlemsstater
          </note>
          <note n="4e520d99">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="93ebf7e3" type="speaker">
            Herr SELLGREN (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="rolf_sellgren_000c51" xml:id="i-5c17558526c33a57-11" n="6fdc4bff">
            <seg n="0e52a279">
              Herr talman! För Sveriges omfattande utrikeshandel är det av
              stor vikt att transporterna mellan länderna fungerar så störningsfritt
              som möjligt. Skillnader i ländernas transportpolitik kan i detta
              avseende innebära hinder som försvårar ett fritt varuutbyte. Inom
              EEC har därför sedan länge ansträngningar gjorts för att harmonisera
              medlemsländernas transportpolitik. Det finns anledning att räkna
              med att dessa strävanden kommer att intensifieras i samband med
              en utvidgning av EEC. De medlemssökande länderna tillämpar samtliga
              en liberalare transportpolitik än flertalet av EEC:s medlemsstater.
              En fortsatt integration mellan länderna i ett utvidgat EEC kan
              därför komma att ställa krav på en ökad harmonisering av transportpolitiken.
              Det är angeläget att de svenska intressena bevakas i denna integrationsprocess.
            </seg>
            <seg n="f40b7bdf">
              För Sveriges del måste det vara av intresse att en sådan harmonisering
              inte går mot ökade regleringar. Det finns anledning att i flera
              avseenden låta den svenska trafikpolitiken bli föremål för en
              bred översyn, men en återgång till en genomreglerad transportmarknad
              måste på allt sätt undvikas.
            </seg>
            <seg n="97f612be">
              För taxepolitiken och därmed också för de olika trafikmedlens
              konkurrensvillkor är principerna för kostnadsansvar och kostnadsfördelning
              av central betydelse. Råder enighet om hur samtliga kostnader
              inom transportsektorn skall urskiljas och fördelas på de olika
              trafikslagen, får det betydelse för utformningen av det skattesystem
              som skall tillämpas inom transportområdet. En harmonisering av
              taxepolitiken bör därför lämpligen inledas med en strävan efter
              en likartad syn på kalkyleringen av samhällets kostnader och intäkter
              för olika trafikmedel. Det borde vara möjligt att från svensk
              sida verka för en sådan utveckling oavsett vilka former Sveriges
              kontakter i övrigt med EEC får.
            </seg>
            <seg n="3e6d5b4d">
              Med hänvisning till det anförda hemställes att till herr kommunikationsministern
              få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="993bc692">
              Kommer ett eventuellt avtal med EEC att omfatta jämväl transportpolitiska
              överenskommelser eller ämnar den svenska regeringen på annat sätt
              ta initiativ till en fortsatt harmonisering av transportpolitiken
              mellan Sverige och EEC:s medlemsstater?
            </seg>
          </u>
          <note n="4e695c35">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-028.jp2/_view"/>
          <note n="5ed31c05">
            $ 17 Interpellation nr 89 ang. remissförfarandet i anledning
            av utredningsförslag av stort lokalt eller regionalt intresse
          </note>
          <note n="4e520d99">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="64ca8a58" type="speaker">
            Herr ÅSLING (c), som yttrade:
          </note>
          <u who="nils_asling_f4441d" xml:id="i-1cb9e31224980ed4-0" n="1cb9e312" next="i-5c17558526c33a57-15">
            <seg n="3fe2e60f">
              Herr talman! Den fysiska riksplaneringen, betänkandet ”Hushållning
            </seg>
          </u>
          <u who="nils_asling_f4441d" xml:id="i-5c17558526c33a57-12" prev="i-1cb9e31224980ed4-0" n="1cb9e312">
            <seg n="b53cf4f3">
              med mark och vatten”, SOU 1971:75, som för närvarande är på remiss
              hos bl. a. kommuner och länsstyrelser, är en av de viktigaste
              frågorna under denna riksdagssession. Betydelsen av denna fråga
              befästes ytterligare av att riksdagsbehandlingen av densamma kommer
              att samordnas med behandlingen av regeringens förslag till ett
              riksomfattande regionalpolitiskt handlingsprogram.
            </seg>
            <seg n="c798df57">
              Det aktuella betänkandet ger en värdefull — om än begränsad —
              sammanställning och inventering av hittills utförda förarbeten
              på den fysiska riksplaneringens område. Där finns också anvisningar
              om på vilka områden ytterligare forskning och utredningar behöver
              utföras. Det är emellertid beklagligt, att underlagsmaterialet
              för den lagstiftning som behövs för genomförandet av en fysisk
              riksplanering har distribuerats först de senaste dagarna, trots
              att det ingår i remissbehandlingen och är en avgörande del av
              det problemkomplex som riksdagen senare i år skall besluta om.
            </seg>
            <seg n="a395d00b">
              Det bör vidare understrykas, att departementsexperternas ”synpunkter
              och överväganden” endast är preliminära och översiktliga samt
              att riksdagens ställningstagande närmast gäller principerna för
              den fortsatta fysiska riksplaneringen, dvs. inte sakinnehållet
              i densamma.
            </seg>
            <seg n="ea161334">
              Detaljutformningen och genomförandet av planeringsarbetet kommer
              i hög grad att åvila kommuner och regionala organ. Det är utomordentligt
              viktigt att så blir fallet, dels för att få planeringen så verklighetsanpassad
              som möjligt till lokala förutsättningar och behov, dels för att
              få planeringen så brett förankrad i den allmänna opinionen att
              den upplevs som en praktisk lösning av de enskilda medborgarnas
              vardagsnära problem och inte som en dirigering uppifrån. Detta
              kan åstadkommas enbart genom debatt och kompromisser i demokratiska
              beslutsprocesser på lokal och regional nivå.
            </seg>
            <seg n="7319afa4">
              Utan att i detta sammanhang gå in på detaljer måste jag erkänna
              att jag upplever den fysiska riksplaneringen som ett utomordentligt
              komplicerat ämnesområde. Behovet av en långsiktig planering för
              hushållningen med värdefulla och delvis knappa resurser understrykes
              säkert av alla och har länge efterlysts bl. a. av det parti jag
              själv företräder. Svårigheterna och därmed också de eventuella
              konfliktriskerna av politisk art består främst i att på ett ännu
              bristfälligt beslutsunderlag göra de riktiga bedömningarna av
              planeringens konsekvenser i olika avseenden; att bedöma sambandet
              med den regionala utvecklingsplaneringen osv. Det gäller vidare
              att finna de rätta metoderna för den fortsatta planeringen samt
              att finna vettiga samverkansformer mellan kommuner, länsmyndigheter
              och centrala organ i detta arbete. Jag skall i detta sammanhang
              ta upp enbart den sistnämnda aspekten.
            </seg>
            <seg n="1a563e63">
              Enligt min mening föreligger i dag inte möjligheter för de kommunala
              enheterna att sätta sig in i betänkandet och bedöma dess allmänna
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="44a2c2e8">
            29
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-029.jp2/_view"/>
          <note n="ca2d45fc">
            Nr 39 Tisdagen den
          </note>
          <note n="b99d020e">
            14 mars 1972
          </note>
          <note n="da8c406a">
            30
          </note>
          <u who="nils_asling_f4441d" xml:id="i-5c17558526c33a57-15" prev="i-1cb9e31224980ed4-0" n="1cb9e312">
            <seg n="3a9c684c">
              konsekvenser så grundligt som frågans betydelse kräver. Den allmänna
              remisstiden utgår den 20 juni. Detta gäller för länsstyrelserna.
              Kommunerna, som skall lämna sina remissyttranden till länsstyrelserna,
              har som regel betydligt kortare remisstid. Genom förseningen av
              distributionen av betänkandet försenades kommunernas start med
              remissarbetet.
            </seg>
            <seg n="1673fe00">
              Att tro att kommunerna under sådana förutsättningar med tillräcklig
              medborgerlig förankring skall kunna ge sina synpunkter till känna
              i en så komplicerad fråga som det här gäller, vittnar enligt min
              mening om dålig insikt om de kommunala beslutsprocessernas karaktär
              i kommunernas eget fackdepartement.
            </seg>
            <seg n="6d89c6e8">
              Den korta remisstiden medger knappt något mer än en s.k. tjänstemannaremiss
              och kanhända en relativt ytlig diskussion inom den innersta cirkeln
              av förtroendemän. Stora risker föreligger för att vi i den nya
              planeringsfas som nu förestår upprepar de misstag som man sett
              så många exempel på t. ex. från tillämpningen av 1947 års byggnadslagstiftning.
              I denna finns också — på papperet — ambitiösa intentioner om ett
              brett medborgerligt engagemang i planeringsprocessen. I verkligheten
              har detta engagemang varit begränsat.
            </seg>
            <seg n="0df8dc5b">
              Kommunförbundets begäran om utsträckt tid för kommunernas remissbehandling
              till den 20 juni är enligt min uppfattning ett minimikrav. Det
              bör kunna övervägas att utnyttja möjligheten att framflytta riksdagsbehandlingen
              av såväl den fysiska riksplanen som det regionala handlingsprogrammet,
              vilket bör behandlas samtidigt, t. ex. till nästa års vårriksdag.
              Därigenom kunde remisstiden utsträckas till förslagsvis den 1
              november. Därigenom skulle studieförbunden också ges möjligheter
              att utarbeta lämpligt studiematerial på förslaget till riksplanen,
              vilket ytterligare skulle bredda debatten i dessa viktiga frågor.
              På samma sätt skulle det underlätta för olika intresseorganisationer
              att mer aktivt delta i planeringsarbetet på lokal och regional
              nivå. Visserligen kan de centrala organens vidare behandling av
              vissa frågor härigenom försenas något. Mot bakgrund emellertid
              av fördelarna av att redan från starten få ett brett medborgerligt
              engagemang i den nya planeringssituation vi står inför ter sig
              de eventuella olägenheterna av en sådan försening överkomliga.
            </seg>
            <seg n="afb93fcf">
              Mot bakgrund av vad här anförts hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till herr civilministern få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="7e5547cd">
              Är statsrådet beredd att medverka till att remissförfarandet
              i förslag av stort lokalt och regionalt intresse som t. ex. den
              fysiska riksplaneringen utformas så att det möjliggör ett så brett
              medborgerligt engagemang som möjligt?
            </seg>
          </u>
          <note n="4e695c35">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-030.jp2/_view"/>
          <note n="6208f653">
            $ 18 Interpellation nr 90 ang. samordningen mellan arbetsmarknadspolitiken,
            lokaliseringspolitiken och näringspolitiken
          </note>
          <note n="4e520d99">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="195aff09" type="speaker">
            Herr ÅNGSTRÖM (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53" next="i-5c17558526c33a57-26">
            <seg n="11e87097">
              Herr talman! För att få en god effekt av samhällets sysselsättningsfrämjande
              och näringsutvecklande insatser behövs en nära samordning mellan
              arbetsmark nadspolitik, Jokaliseringspolitik och näringspolitik.
            </seg>
            <seg n="1afd9553">
              Arbetsmarknadspolitiken, lokaliseringspolitiken och näringspolitiken
              är till sina syften och tillämpningsområden så sammanvävda med
              varandra att man knappast kan göra någon praktiskt hållbar strikt
              teoretisk uppdelning mellan deras olika arbetsområden, programområden
              eller planeringsområden. En viss uppspaltning måste dock av naturliga
              orsaker ske för att kunna fördela det operativa ansvaret för de
              olika uppgifterna.
            </seg>
            <seg n="fffbdca9">
              I vissa konkreta situationer kan arbetsmarknadspolitiska, lokaliseringspolitiska
              och näringspolitiska insatser framstå som skilda alternativ. Vanligare
              torde det vara att de utgör nödvändiga komplement till varandra,
              och jag vill starkt understryka det angelägna i att denna helhetssyn
              tillämpas då praktiska, konkreta åtgärder av skilda slag vidtages.
            </seg>
            <seg n="172f4cbc">
              Denna här skisserade samordning verkar många gånger inte på avsett
              sätt i det praktiska handlandet, och jag vill kort nämna några
              exempel. I Norrland finns två nyetablerade fabriker för tillverkning
              av träskor, en i Lycksele och en i Skellefteå. Etableringarna
              har ansetts ytterligt värdefulla för de sysselsättningstillskott
              i kvinnliga arbetstillfällen de innebär i de båda regionerna,
              och samhällsstöd har också utgått som lokaliseringsstöd och kapitalförstärkning
              från företagarförening och Norrlandsfonden. Marknaden är dock
              mycket hård i branschen och bedöms inte ge underlag för ytterligare
              etableringar. I detta läge har AMS startat två nya fabriker i
              Norrland, i Svenstavik och Ransjö, samt en fabrik i Örebro. Dessa
              anläggningar drivs som industriella beredskapsarbeten. Det tillskott
              i produktion, som dessa anläggningar innebär för branschen, innebär
              ökade svårigheter för de två fabrikerna i Lycksele och Skellefteå
              att få avsättning för sin produktion, och denna förändring i marknadsbilden
              betraktas som ytterligt oroande.
            </seg>
            <seg n="107991ce">
              Förutom här omtalade etableringar sker tillverkning av träskor
              i skyddade verkstäder i Skåne — i Kristianstad, Klippan, Ängelholm
              och Hässleholm. I detta sammanhang har ett annat oroselement dykt
              upp i relationerna mellan den fria marknaden i Sverige och de
              AMS-stödda företagen. Både på den svenska marknaden och på exportmarknaden
              har AMS-stödda företag gått ut med priser som branschfolk betecknar
              som ren dumpning. Detta förhållande har föranlett Sveriges trätoffelfabrikanters
              förening att sammankalla till ett extra sammanträde för att dryfta
              den uppkomna situationen, och man har beslutat att ta kontakt
              med AMS för att påtala det ojämna konkurrensförhållandet. Det
              är att hoppas att dessa förhandlingar ger till resultat, att allmänna
              medel ej användes i prisdumpande syften, så att tidigare etablerade
              företag slås ut.
            </seg>
            <seg n="b3aaa355">
              Liknande irriterande förhållanden har också uppstått inom den
            </seg>
          </u>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="d2959d28">
            a
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-031.jp2/_view"/>
          <note n="77bc2fc2">
            Nr 39
          </note>
          <note type="date" n="c5117d26">
            Tisdagen den 14 mars 1972
          </note>
          <note n="71cdd089">
            32
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-19" prev="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53">
            <seg n="11401525">
              grafiska branschen. Enligt tidningen Grafisk Revy fanns det vid
              årsskiftet ca 620 arbetslösa inom den grafiska branschen till
              följd av en fortgående rationalisering, den tekniska utvecklingen
              och en minskad efterfrågan på tryckalster av olika slag. I detta
              läge har AMS och berörda landsting planer på skyddade verkstäder
              med grafisk produktion i Stockholmsområdet, två verkstäder med
              ca 300 anställda, i Norrköping, Malmö, Eskilstuna, Karlstad och
              Luleå. Grafisk Revy, som är organ för anställda inom den grafiska
              branschen, konstaterar att det är självklart att behov finnes
              för skyddad sysselsättning även i denna bransch och att man måste
              ta de eventuella olägenheter som kan uppstå för de redan etablerade
              företagen och deras anställda. Invändningen mot planläggningen
              riktar sig främst mot att kapacitetsvolymen inte är balanserad
              mot den krympning av antalet anställda som skett i branschen och
              att ett fullföljande av utbyggnadsplanerna i AMS:s regi drabbar
              branschen i ett svagt konjunkturläge.
            </seg>
            <seg n="7d7a9853">
              De exempel som jag pekat på visar att samordningen mellan olika
              organ på det arbetsmarknadspolitiska området och inom lokaliseringspolitiken
              och den naturliga anpassningen till konjunkturlägen inte har skett.
              Liknande kollisioner har även förekommit inom andra branscher,
              och motsättningar har uppstått genom att de olika organen agerat
              utan inbördes sammanhang.
            </seg>
            <seg n="c2368b2d">
              Med stöd av det anförda anhåller jag att få ställa följande frågor
              till herr inrikesministern:
            </seg>
            <seg n="67e52695">
              1. Avser statsrådet att vidtaga åtgärder för att uppnå en bättre
              konjunkturoch marknadsmässig anpassning vid nyetablering av företag
              drivna av AMS eller med stöd av AMS?
            </seg>
            <seg n="a9928a52">
              2. Instämmer statsrådet i den principiella synen att vid marknadsföringen
              av produkter från här angivna företag skall för branscherna gällande
              priser tillämpas?
            </seg>
            <seg n="a3c6bfec">
              3. Avser statsrådet vidtaga åtgärder för att samordna åtgärder
              inom arbetsmarknadspolitik, lokaliseringspolitik och näringspolitik?
            </seg>
          </u>
          <note n="4e695c35">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="06630b0a">
            $ 19 Anmäldes och bordlades Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="29859efb">
            Nr 25 med förslag till lag om förbud mot spridning av bekämpningsmedel
            från luften
          </note>
          <note n="e247dbae">
            Nr 26 angående vuxenutbildning
          </note>
          <note n="bae1f44d">
            Nr 33 med förslag till riktlinjer för och organisation av samhällets
            konsumentpolitik m. m.
          </note>
          <note n="a2b681ba">
            Nr 35 angående avtal om regionsjukvård m. m. vid karolinska sjukhuset
          </note>
          <note n="1e029b5e">
            Nr 42 angående fortsatt valutareglering
          </note>
          <note n="e4b99857">
            Nr 43 med förslag till lag med särskilda bestämmelser om riksbankens
            sedelutgivning, m. m.
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-032.jp2/_view"/>
          <note n="9f20a6fd">
            $ 20 Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="d10715ef">
            Lagutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="65e82060">
            Nr 5 i anledning av motioner angående vissa ändringar i lagen
            om hem försäljning
          </note>
          <note n="0df77074">
            Nr 6 i anledning av motion angående upphävande av äldre giftermålsbalken
          </note>
          <note n="c849d4e3">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande: Nr 11 i anledning av
            motion om rätt till sjukpenning utan hinder av att sjukanmälan
            ej gjorts
          </note>
          <note n="d8d77465">
            Näringsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="50a8e37f">
            Nr 11 i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar i propositionen
            1972:1 om anslag för budgetåret 1972/73 inom inrikesdepartementets
            verksamhetsområde avseende företagareföreningarna och av dem administrerad
            garantioch långivning, m. m., jämte motioner
          </note>
          <note n="5fc96872">
            Nr 12 i anledning av motioner angående långivning från allmänna
            pensionsfonden
          </note>
          <note n="1996a2bf">
            Nr 13 i anledning av motioner angående mindre och medelstora
            företag
          </note>
          <note n="c1af7d67">
            Nr 14 i anledning av motion om förbud i vissa fall mot utländskt
            förvärv av svenska företag
          </note>
          <note n="43acd4cd">
            $ 21 Anmäldes och bordlades följande motioner:
          </note>
          <note n="bf34fff6">
            Nr 1496 av herr Strömberg m. fl.
          </note>
          <note n="c0af0a33">
            Nr 1497 av fru Theorin m. fl. avlämnade i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 19 med förslag till lag om ändring i luftfartslagen
            (1957:297)
          </note>
          <note n="55150bd1">
            Nr 1498 av herr Ernulf m. fl.
          </note>
          <note n="b65f460d">
            Nr 1499 av herr Winberg m. fl. avlämnade i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 21 med förslag till lag om ändring i rättegångsbalken,
            m. m.
          </note>
          <note n="115205c6">
            Nr 1500 av herr Helén m. fl.
          </note>
          <note n="ae5d0340">
            Nr 1501 av herrar Hörberg och Ångström
          </note>
          <note n="d492181a">
            Nr 1502 av herrar Lidgard och Nordstrandh
          </note>
          <note n="b02ae2aa">
            Nr 1503 av herr Löfgren m. fl.
          </note>
          <note n="fc00daa7">
            Nr 1504 av herr Strindberg m. fl. avlämnade i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 22 med förslag till lag om skattefrihet
            vid premiering av sparande, m. m.
          </note>
          <note n="caa8cfc3">
            2 Riksdagens protokoll 1972. Nr 39-41
          </note>
          <note n="ca2d45fc">
            Nr 39 Tisdagen den
          </note>
          <note n="b99d020e">
            14 mars 1972
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-033.jp2/_view"/>
          <note n="ca2d45fc">
            Nr 39 Tisdagen den
          </note>
          <note n="b99d020e">
            14 mars 1972
          </note>
          <note n="cb13654c">
            34
          </note>
          <note n="51e79f9d">
            $ 22 Meddelande ang. enkla frågor Meddelades att följande enkla
            frågor framställts, nämligen den 13 mars av
          </note>
          <note n="4fe079a1">
            Nr 123 Herr Öhvall (fp) till herr försvarsministern angående
            brandrisken vid användning av halm till militär förläggning: Har
            statsrådet observerat de brandrisker militär personal utsättes
            för, när halm användes som underlag i tält och järnvägsvagnar?
          </note>
          <note n="e4ce8992">
            Nr 124 Herr Lorentzon (vpk) till herr inrikesministern angående
            tillämpningen av lagen om anställningsskydd för äldre:
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-21" prev="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53">
            <seg n="cf7edc52">
              Har statsrådet uppmärksammat förekomsten inom arbetslivet av
              permittering fyra dagar varje arbetsvecka, som reellt strider
              mot lagen om anställningsskydd för äldre, och ger förhållandet
              anledning till något initiativ från statsrådets sida?
            </seg>
          </u>
          <note n="d2ae4611">
            den 14 mars av
          </note>
          <note n="3e7021ee">
            Nr 125 Herr Westberg i Ljusdal (fp) till herr kommunikationsministern
            angående tillämpningen av reglerna för isklasserna för tonnage
            i Bottenviken:
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-22" prev="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53">
            <seg n="a716532f">
              Är statsrådet beredd att förordna om sådan flexibilitet i tillämpningen
              av reglerna för isklasserna för tonnage i Bottenviken att onödiga
              hinder inte uppställs för vintersjöfarten i södra delarna av Bottenviken?
            </seg>
            <seg n="d13932ce">
              Nr 126 Herr Andersson i Örebro (fp) till herr justitieministern
              om försäkringsskydd för åskådare vid motortävlingar: Kan man förvänta
              att statsrådet tar sådant initiativ att personer som skadats vid
              motortävlingar vilka de bevistat som åskådare blir försäkringsmässigt
              skyddade på ett tillfredsställande sätt?
            </seg>
            <seg n="586400d8">
              Nr 127 Herr Sellgren (fp) till herr kommunikationsministern angående
              rätt för riksrevisionsverket att ta del av statliga affärsdrivande
              verks kalkyleringsmetoder: Anser statsrådet att statliga affärsdrivande
              verk bör få vägra riksrevisionsverket att ta del av deras kalkyleringsmetoder?
            </seg>
          </u>
          <note n="a8a27270">
            $ 23 Kammaren åtskildes kl. 17.33. In fidem
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-23" prev="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53">
            <seg n="591a0199">
              SUNE K. JOHANSSON /Solveig Gemert
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-034.jp2/_view"/>
          <note n="68a435ce">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollet)
          </note>
          <note type="date" n="f8efc89b">
            Tisdagen den 14 mars
          </note>
          <note n="d21c9760">
            Herr
          </note>
          <note n="9a9abbba">
            ” ”
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="7ad57762">
            tredje vice talmannen 5
          </note>
          <note n="e4f78fc7">
            Andersson i Storfors (s) 18
          </note>
          <note n="37ccf9dc">
            Aspling, socialminister 5, 8, 11, 12, 13, 15 Bengtsson, jordbruksminister
            15, 16 Feldt, handelsminister 18, 19, 23 Jonasson (c) 12, 13
          </note>
          <note n="77035f3c">
            Lewén-Eliasson (s) 24
          </note>
          <note n="70a6a4a6">
            Lorentzon (vpk) 16, 17
          </note>
          <note n="e031b26a">
            Marklund (vpk) 14
          </note>
          <note n="e05462d7">
            Nilsson i Agnäs (m) 7, 10
          </note>
          <note n="8c783777">
            Romanus (fp) 8, 9
          </note>
          <note n="5fb7b5e4">
            Sellgren (fp) 28
          </note>
          <note n="fd11cea9">
            Söder (c) 21, 26
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-24" prev="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53">
            <seg n="81728995">
              Wikström (fp) 6, 10
            </seg>
          </u>
          <note n="4fed6bce">
            Ångström (fp) 31
          </note>
          <note n="d9fd0eed">
            Åsling (c) 29
          </note>
          <note type="date" n="1355a2b1">
            Onsdagen den 15 mars kl. 10.00
          </note>
          <note n="d21c9760">
            Herr
          </note>
          <note n="7bd8f7a7">
            ” ” ” ”
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="daa37a34">
            talmannen 35
          </note>
          <note n="caa78157">
            Bergman (s) 136, 140
          </note>
          <note n="d9ba93cf">
            Björck i Nässjö (m) 83, 86, 87, 89 Björk i Göteborg (s) 96, 97,
            98
          </note>
          <note n="87978172">
            Boo (c) 71, 74
          </note>
          <note n="7ccfa802">
            Brandt (s) 81
          </note>
          <note n="19ae0d48">
            Carlsson i Vikmanshyttan (c) 88, 89 Dahlberg (s) 102
          </note>
          <note n="ec04d658">
            Dahlén (fp) 148, 150
          </note>
          <note n="726d05c6">
            Engström (vpk) 132, 135, 136 Eriksson i Arvika (fp) 39, 56, 61,
            67 Eriksson i Bäckmora (c) 79 Fagerlund (s) 52, 60, 62, 70 Grebäck
            (c) 125, 131, 132, 134, 139, 144 Gustafsson i Barkarby (s) 100
            Gustafsson i Byske (c) 70 Gustafsson i Säffle (c) 50, 56, 61 Henmark
            (fp) 67
          </note>
          <note n="4f4ef919">
            Henrikson (s) 151
          </note>
          <note n="2a4e5d47">
            Hernelius (m) 147, 150
          </note>
          <note n="5ac4554c">
            Hugosson (s) 137, 140, 144
          </note>
          <note n="7b9fa977">
            Fröken Hörlén (fp) 109 Herr Jonsson i Mora (fp) 73
          </note>
          <note n="635160ce">
            Fru
          </note>
          <note n="ac19beec">
            Jonäng (c) 153
          </note>
          <note n="ca964972">
            Herr Jönsson i Arlöv (s) 122
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="803b191d">
            Karlsson i Ronneby (s) 85, 88 Källstad (fp) 92, 95, 96, 106,
            108
          </note>
          <note n="002bd863">
            Nr 39—41 år 1972
          </note>
          <note n="c9c77228">
            233
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-035.jp2/_view"/>
          <note n="4101dfd9">
            Nr 39-41 år 1972
          </note>
          <note n="61278146">
            234
          </note>
          <note n="eb3d478c">
            Herr Lange (s) 150
          </note>
          <note n="a4d18940">
            Larsson i Luttra (c) 35
          </note>
          <note n="5ec07e58">
            Larsson i Umeå (fp) 78
          </note>
          <note n="e3bdbed5">
            Levin (fp) 111, 115, 116
          </note>
          <note n="4ea4e535">
            Lothigius (m) 153
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-25" prev="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53">
            <seg n="01f5cf3a">
              Magnusson i Borås (m) 80
            </seg>
          </u>
          <note n="7a8475e6">
            Mattsson i Lane-Herrestad (c) 91, 97, 101, 105, 107, 108, 110,
            114, 115, 116
          </note>
          <note n="eddb5765">
            Mellqvist (s) 72
          </note>
          <note n="f7e1a00e">
            Möller i Gävle (s) 141, 144
          </note>
          <note n="cfbc35d6">
            Möller i Göteborg (fp) 128, 134, 135, 144, 145 Nilsson i Agnäs
            (m) 93, 104
          </note>
          <note n="8540677c">
            Nilsson i Tvärålund (c) 41, 59, 62
          </note>
          <note n="b7d5a094">
            Nordgren (m) 43, 59, 61
          </note>
          <note n="526455da">
            Olsson i Stockholm (vpk) 84, 87
          </note>
          <note n="8fc5be33">
            Oskarson (m) 48, 57, 72
          </note>
          <note n="f8daede4">
            Persson i Stockholm (s) 45, 58, 62, 73, 74
          </note>
          <note n="e80a821d">
            Fröken Sandell (s) 99
          </note>
          <note n="9fcb4cc6">
            Herr Stjernström (c) 117
          </note>
          <note n="a633d898">
            Fru Sundström (s) 94
          </note>
          <note n="7b97890c">
            Herr Svensson i Kungälv (s) 151
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="eae3af82">
            Turesson (m) 71
          </note>
          <u who="rune_angstrom_88f7ed" xml:id="i-5c17558526c33a57-26" prev="i-5c17558526c33a57-16" n="b18c7e53">
            <seg n="a6466c7a">
              Ullsten (fp) 63, 67
            </seg>
          </u>
          <note n="ee736c27">
            Wennerfors (m) 68, 130, 131, 132 Westberg i Ljusdal (fp) 142
            Wickman, utrikesminister 149 Wikström (fp) 98, 119, 120
          </note>
          <note n="77db1713">
            Onsdagen den 15 mars kl. 19.30 Herr tredje vice talmannen 207
          </note>
          <note n="9bf71e1c">
            Andersson i Södertälje (s) 204, 205
          </note>
          <note n="97721dfe">
            Bengtson, förste vice talman (c) 164 Berndtson i Linköping (vpk)
            192, 198
          </note>
          <note n="ddbde065">
            Boo (c) 213, 226
          </note>
          <note n="c9189291">
            Börjesson i Falköping (c) 163, 202
          </note>
          <note n="02946ea0">
            Clarkson (m) 186
          </note>
          <note n="c8776b5f">
            Franzén (s) 196, 198
          </note>
          <note n="8d3caa5f">
            Gustafson i Göteborg (fp) 158, 161, 163, 165, 170, 176, 187,
            193, 197, 199, 203, 205
          </note>
          <note n="2c3a87db">
            Henningsson (s) 228, 229
          </note>
          <note n="9c215810">
            Hovhammar (m) 165
          </note>
          <note n="8f93262c">
            Hugosson (s) 162
          </note>
          <note n="2600fb86">
            Hyltander (fp) 199, 201
          </note>
          <note n="e3dc70f2">
            Håkansson (c) 167, 176
          </note>
          <note n="4d4bcb4e">
            Jansson (s) 195, 201
          </note>
          <note n="b56cf869">
            Johansson i Trollhättan (s) 215, 220, 222, 226 Komstedt (m) 169,
            175, 176
          </note>
          <note n="a36a4f75">
            Larsson i Borrby (c) 173
          </note>
          <note n="4bc1c834">
            Larsson i Luttra (c) 208, 220, 222, 229
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-036.jp2/_view"/>
          <note n="d21c9760">
            Herr
          </note>
          <note n="6ebac26b">
            ”
          </note>
          <note n="21594442">
            Lothigius (m) 158, 179, 184, 185 Lövenborg (vpk) 231
          </note>
          <note n="997a7d7f">
            Mellqvist (s) 182, 185, 191
          </note>
          <note n="85d9c3d9">
            Molin (fp) 211, 219, 221, 229, 230 Mårtensson (s) 174, 175, 176
            Nordlander (vpk) 222
          </note>
          <note n="7b48c85a">
            Petersson i Röstånga (fp) 171, 174 Schött (m) 227, 229, 230
          </note>
          <note n="98232a3e">
            Werner i Malmö (m) 209, 219, 221 Wirmark (fp) 180, 184, 186 Zachrisson
            (s) 202, 203
          </note>
          <note n="c6b6b127">
            Åkerlind (m) 171
          </note>
          <note n="19526115">
            Ångström (fp) 160
          </note>
          <note n="002bd863">
            Nr 39—41 år 1972
          </note>
          <note n="34897e0c">
            235
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1972--39/prot_1972__39-037.jp2/_view"/>
          <note n="8d6f7dd1">
            Göteborgs Offsettryckeri AB 72 1239 S Stockholm 1972
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
