<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2000</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2000</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in db/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200001--72</head>
          <docDate when="2000">2000</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="4e29aded">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="49056e0a">
            ---------------------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="3b799148">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="d2ce47bb">
            Justerades protokollet för den 20 februari.
          </note>
          <note n="5d432c28">
            2 § Kompletteringsval till justitieutskottet
          </note>
          <note n="be9cf18a">
            Talmannen anmälde att Moderata samlingspartiets riksdagsgrupp
            på grund av uppkommen vakans anmält Fredrik Reinfeldt som ledamot
            i justitieutskottet efter Gun Hellsvik fr.o.m. den 1 mars.
          </note>
          <note n="300c10f7">
            Talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note n="68544ba8">
            ledamot i justitieutskottet
          </note>
          <note n="d083143d">
            Fredrik Reinfeldt (m)
          </note>
          <note n="109b6d42">
            3 § Meddelande om ändringar i kammarens sammanträdesplan
          </note>
          <note n="499fc9ee">
            Talmannen meddelade att ett meddelande om ändringar i kammarens
            sammanträdesplan delats ut till kammarens ledamöter.
          </note>
          <note n="eeb23567">
            4 § Meddelande om voteringstider
          </note>
          <note n="9d3c72e4">
            Talmannen meddelade att ett meddelande om voteringstiderna för
            tiden mars-juni delats ut till kammarens ledamöter.
          </note>
          <note n="8763eae2">
            5 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="eb59be73">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="2e0dfa30">
            Interpellation 2000/01:247
          </note>
          <note n="ccaebea4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="e6cf18ab">
            Interpellation 2000/01:247 av Gunnar Axén (m)
          </note>
          <note n="a237809b">
            om lagen om offentlig upphandling.
          </note>
          <note n="b33c3465">
            Interpellationen kommer att besvaras den 6 mars
          </note>
          <note n="716d1758">
            2001.
          </note>
          <note n="b1f51a15">
            Skälet till dröjsmålet är inbokade engagemang som innebär att
            det inte finns någon annan tid som passar mig.
          </note>
          <note n="1eca9ca0">
            Helsingfors den 19 februari 2001
          </note>
          <note n="03e2db94">
            Finansdepartementet
          </note>
          <note n="f32f430a">
            Bosse Ringholm
          </note>
          <note n="9a332abb">
            Interpellation 2000/01:248
          </note>
          <note n="ccaebea4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="c1ed2a32">
            Interpellation 2000/01:248 av Maud Ekendahl (m)
          </note>
          <note n="72e4c67b">
            om smugglingen av punktskattebelagda varor.
          </note>
          <note n="b33c3465">
            Interpellationen kommer att besvaras den 6 mars
          </note>
          <note n="716d1758">
            2001.
          </note>
          <note n="c6aadeb4">
            Skälet till dröjsmålet är redan inbokade engagemang som innebär
            att det inte har funnits någon annan tid som har passat mig.
          </note>
          <note n="f65603c7">
            Helsingfors den 20 februari 2001
          </note>
          <note n="03e2db94">
            Finansdepartementet
          </note>
          <note n="f32f430a">
            Bosse Ringholm
          </note>
          <note n="0764b416">
            Interpellation 2000/01:244
          </note>
          <note n="ccaebea4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="28995c10">
            Interpellation 2000/01:244 av Roy Hansson (m)
          </note>
          <note n="d8cef82b">
            om folkbokföringslagens konsekvenser för Försvarsmakten.
          </note>
          <note n="5ffa119e">
            Interpellationen kommer att besvaras den 20 mars
          </note>
          <note n="716d1758">
            2001.
          </note>
          <note n="b1f51a15">
            Skälet till dröjsmålet är inbokade engagemang som innebär att
            det inte finns någon annan tid som passar mig.
          </note>
          <note n="1eca9ca0">
            Helsingfors den 19 februari 2001
          </note>
          <note n="03e2db94">
            Finansdepartementet
          </note>
          <note n="f32f430a">
            Bosse Ringholm
          </note>
          <note n="58021bb1">
            Interpellation 2000/01:174
          </note>
          <note n="ccaebea4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="a16bfa7e">
            Interpellation 2000/01:174 av Catharina Elmsäter-
          </note>
          <note n="cd9ff31c">
            Svärd (m) om utredningsman för Helsingforssregionens flygplatskapacitet.
          </note>
          <note n="cfd6f0b2">
            Interpellationen kommer att besvaras den 13 mars
          </note>
          <note n="716d1758">
            2001.
          </note>
          <note n="e8e54c7c">
            Skälet till dröjsmålet är på grund av resor.
          </note>
          <note n="ffdc25e7">
            Helsingfors den 16 februari 2001
          </note>
          <note n="6ae691a9">
            Näringsdepartementet
          </note>
          <note n="27fdd5fb">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="7dc65be6">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="1bacd98f">
            Dag Ekman
          </note>
          <note n="4ed9ee81">
            Expeditionschef
          </note>
          <note n="0d100d4d">
            Interpellation 2000/01:239
          </note>
          <note n="ccaebea4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="233fec6a">
            Interpellation 2000/01:239 av Hans Stenberg (s)
          </note>
          <note n="a83dd1f2">
            om deltidsstämpling.
          </note>
          <note n="c894ef1b">
            Interpellationen kommer att besvaras den 9 mars
          </note>
          <note n="716d1758">
            2001.
          </note>
          <note n="e8e54c7c">
            Skälet till dröjsmålet är på grund av resor.
          </note>
          <note n="ffdc25e7">
            Helsingfors den 16 februari 2001
          </note>
          <note n="6ae691a9">
            Näringsdepartementet
          </note>
          <note n="27fdd5fb">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="7dc65be6">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="1bacd98f">
            Dag Ekman
          </note>
          <note n="4ed9ee81">
            Expeditionschef
          </note>
          <note n="0ef20fb5">
            Interpellation 2000/01:243
          </note>
          <note n="ccaebea4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="06077026">
            Interpellation 2000/01:243 av Jan-Erik Rådhström
          </note>
          <note n="64c1e758">
            (m) om alkolås.
          </note>
          <note n="c894ef1b">
            Interpellationen kommer att besvaras den 9 mars
          </note>
          <note n="716d1758">
            2001.
          </note>
          <note n="e8e54c7c">
            Skälet till dröjsmålet är på grund av resor.
          </note>
          <note n="ffdc25e7">
            Helsingfors den 16 februari 2001
          </note>
          <note n="6ae691a9">
            Näringsdepartementet
          </note>
          <note n="27fdd5fb">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="7dc65be6">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="1bacd98f">
            Dag Ekman
          </note>
          <note n="4ed9ee81">
            Expeditionschef
          </note>
          <note n="75765884">
            Interpellation 2000/01:261
          </note>
          <note n="ccaebea4">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="e232db9b">
            Interpellation 2000/01:261 av Kent Härstedt (s)
          </note>
          <note n="d89264fb">
            om serveringstillstånd för näringsidkare i Öresundsregionen.
          </note>
          <note n="04e145ce">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="7d937db3">
            6 mars 2001.
          </note>
          <note n="69bc74a3">
            Skälet till dröjsmålet är plenifritt i riksdagen.
          </note>
          <note n="1eca9ca0">
            Helsingfors den 19 februari 2001
          </note>
          <note n="44ab6571">
            Socialdepartementet
          </note>
          <note n="951c33cc">
            Lars Engqvist
          </note>
          <note n="7dc65be6">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="9ccad48a">
            Erna Zelmin-Åberg
          </note>
          <note n="57176da9">
            Expeditions- och rättschef
          </note>
          <note n="15578da9">
            6 § Svar på interpellation 2000/01:232 om lägenhetsöverskottet
          </note>
          <note n="dcdcd54f">
            Anf. 1 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="9c4928c9">
            DÉN (s):
          </note>
          <note n="40404412">
            Fru talman! Carl-Erik Skårman har frågat mig vilka åtgärder jag
            ämnar ta initiativ till för att nedbringa lägenhetsöverskottet
            och minska kostnaderna för dessa. Frågan har ställts mot bakgrund
            av en rapport från SABO.
          </note>
          <note n="0fdb23a2">
            Jag vill först framhålla att jag delar Carl-Erik
          </note>
          <note n="9def821a">
            Skårmans uppfattning att det är angeläget att minska de kostnader
            som kan uppkomma vid ett varaktigt överskott på lägenheter och
            att motverka att sådana överskott uppstår.
          </note>
          <note n="b563dc44">
            Sett i ett vidare perspektiv är det ett stort problem om de bostäder
            och den övriga infrastruktur samhället förfogar över inte kan
            användas på ett effektivt sätt.
          </note>
          <note n="85254f18">
            Det lägenhetsöverskott som många kommuner under senare år drabbats
            av är primärt symtom på två utvecklingsmönster, för det första
            en relativt omfattande befolkningsminskning som förstärkts under
            senare år, och för det andra handlar det även om inomregionala
            omflyttningar, dvs. människor flyttar i stor utsträckning från
            mindre tätorter till omgivande landsbygd. Dessa mönster har nyligen
            beskrivits genom omfattande studier av befolknings- och flyttmönster
            inom ramen för den regionalpolitiska utredningen.
          </note>
          <note n="e75890e0">
            Regeringen ser mycket allvarligt på dessa problem och har för
            avsikt att vidta ett antal åtgärder för att stimulera tillväxt,
            sysselsättning och rättvisa i alla delar av landet. Inom Regeringskansliet
            pågår för närvarande ett omfattande arbete för att konkretisera
            olika åtgärder med dessa syften. Det sker inom ramen för arbetet
            med ett antal propositioner, bl.a. inom regionalpolitiken, och
            jag har inte anledning att närmare kommentera dessa här.
          </note>
          <note n="6f0248ff">
            När det gäller det konkreta problemet med tomma lägenheter vill
            jag inledningsvis betona, att det yttersta ansvaret för ekonomin
            i de kommunala bostadsföretagen ligger hos företagen själva och
            hos deras ägare, kommunerna. Bostadsföretag, likväl som andra
            företag, verkar i en föränderlig omvärld. Det ligger i företagens
            och styrelsernas uppgift att kontinuerligt värdera de marknadsvillkor
            som företagen verkar i, att analysera troliga förändringar i ramvillkoren
            samt att utarbeta strategier och handlingsplaner för hur dessa
            förändrade villkor ska bemötas.
          </note>
          <note n="dea550da">
            Detta sagt, kan det ändå uppstå extrema lägen där kommunen riskerar
            att hamna i en särskilt svår ekonomisk situation på grund av sina
            åtaganden för boendet, och där kommunens ansvar att ensam fullgöra
            sina förpliktelser för bostadsföretaget blir övermäktigt. I sådana
            situationer kan statens övergripande ansvar för den offentliga
            verksamheten och ekonomin motivera tillfälligt stöd till en enskild
            kommun som saknar förutsättningar att av egen kraft fullgöra sina
            åtaganden.
          </note>
          <note n="2f43024b">
            Det var mot denna bakgrund regeringen 1998 inrättade Bostadsdelegationen.
          </note>
          <note n="6280062e">
            Under tidsperioden 1998-2000 inkom ansökningar om statligt stöd
            från 88 kommuner till Bostadsdelegationen. Delegationen hade vid
            det senaste årsskiftet träffat avtal om stöd med 36 av kommunerna.
          </note>
          <note n="7c0097e5">
            Stödet gäller huvudsakligen rekonstruktion av kommunägda bostadsföretag,
            men även i ett antal fall avlösen av kommunal borgen för bostadsrättsföreningar.
          </note>
          <note n="a735bd14">
            Som en grund för sina ställningstaganden om stöd gör delegationen
            i samarbete med kommunen en grundlig analys dels av förutsättningarna
            för kommunen att själv fullgöra sina ekonomiska åtaganden, dels
            av bostadsföretaget och dess ekonomi med syfte att klargöra förutsättningarna
            för en långsiktigt hållbar utveckling.
          </note>
          <note n="08f2fb17">
            Delegationen ställer krav på att kommunerna anpassar sig till
            de ekonomiska och demografiska förutsättningar som kan förutses
            för den närmaste framtiden så att de därmed kan uppnå ekonomisk
            balans.
          </note>
          <note n="f7ee9120">
            I de allra flesta fall är bostadsföretagets, och därmed kommunens,
            problem orsakade av uthyrningssvårigheter och vakanser på en vikande
            lokal bostadsmarknad. Den rekonstruktion av företagen som avtalas
            om utgår från åtgärder som minskar obalansen i kommunens bostadsbestånd.
          </note>
          <note n="63bc0985">
            I avtalen kan t.ex. krävas att huvuddelen av de outhyrda lägenheterna
            avvecklas som bostäder och lyfts bort ur företagets bestånd för
            att därefter utvecklas för nya ändamål eller rivas. Det blir sedan
            en fråga för kommun och företag att avgöra hur detta bäst sker.
          </note>
          <note n="5ab4a085">
            Genom rekonstruktionsavtalen kommer kommunerna att ha åtagit
            sig att genomföra åtgärder för sammanlagt ca 3 ½ miljarder kronor.
            Statens samlade kostnader för det stöd som Bostadsdelegationen
            ansvarar för kommer att uppgå till ca 2 miljarder kronor.
          </note>
          <note n="f9d10cb3">
            Bostadsdelegationens arbete behöver nu följas upp, på liknande
            sätt som sker för Kommundelegationen, så att de erfarenheter som
            gjorts kan tillvaratas i det fortsatta arbetet.
          </note>
          <note n="6804eafd">
            Jag ser i dagsläget ingen orsak att spekulera i ytterligare statligt
            stöd eller andra statliga åtgärder för kommuner med överskott
            på bostäder. Ansvaret att aktivt anpassa företagens verksamhet
            till rådande förutsättningar ligger ytterst på företagen själva
            och deras ägare, kommunerna. De besitter dessutom själva den bästa
            kunskapen om vilka åtgärder som är möjliga och effektiva.
          </note>
          <note type="speaker" n="3f7bc1f6">
            Anf. 2 CARL-ERIK SKÅRMAN (m):
          </note>
          <u who="carl-erik_skarman_626ec3" xml:id="i-c3f3ea8dc461b702-0" n="52279c0c">
            <seg n="a41d0d6f">
              Fru talman! Inför denna ensliga skara vill jag gärna till statsrådet
              framföra ett tack för svaret på min interpellation. Ett särskilt
              tack vill jag uttala för att jag fick mig svaret tillsänt redan
              i onsdags eftermiddag.
            </seg>
            <seg n="13f613cc">
              Trots frånvaron av åhörarmassor är det inte något oväsentligt
              ärende som vi diskuterar. Vad den utredning som SABO gjort visar
              är att det år 2010 i 145
            </seg>
            <seg n="1c195847">
              SABO-företag kommer att finnas 42 500 tomma lägenheter till en
              sammanlagd kostnad på 29 miljarder kronor. Ett mer flagrant tecken
              på avgörande systemfel i efterkrigstidens bostadspolitik kan man
              knappast föreställa sig. Nej, det är snarare sensationellt att
              frågan inte har uppmärksammats mer än vad som faktiskt har skett.
            </seg>
            <seg n="a07ffe2d">
              Det naturliga - om det rör sig om vanliga företag
            </seg>
            <seg n="37393642">
              - är att man nu hade haft en stor mängd konkurser att vänta sig.
              Men här har vi inte att göra med vanliga företag. SABO har den
              principiella uppfattningen att staten på ett eller annat sätt
              borde ta på sig kostnaden.
            </seg>
            <seg n="ef8621e1">
              Och visst kan det finnas vissa skäl för ett sådant synsätt, även
              om det inte bär ända fram.
            </seg>
            <seg n="a8da7a5c">
              Den centraldirigerade bostadspolitiken har lett -
            </seg>
            <seg n="007ef75f">
              för att inte säga förlett - kommunerna till en överproduktion
              av lägenheter. I många kommuner har den ideologiska ambitionen
              varit att få fram en så stor produktion som möjligt av hyreslägenheter.
              I detta har nog många socialdemokratiska kommunalpolitiker känt
              ett kraftigt ideologiskt stöd av sina socialdemokratiska bröder
              på riksplanet.
            </seg>
            <seg n="dffe1854">
              Resultatet har inte blivit bra. Det har blivit en överproduktion
              av bostäder. De kommunala bostadsföretagen har inte förmått att
              leva upp till sitt marknadsansvar. Som statsrådet påpekade är
              det företagsledningarna som har ansvaret. De har inte lagt ned
              den omsorg eller haft det kunnande som hade krävts för att få
              en god uppfattning om hur en framtida efterfrågan skulle gestalta
              sig.
            </seg>
            <seg n="3cc86613">
              Nu dignar dessa kommuner under det ekonomiska trycket, och statsrådet
              ger inte några klara riktlinjer för hur man ska komma till rätta
              med detta. Jag ser framför mig att statsrådet lägger ett stort
              ansvar på de enskilda företagen, deras företagsledningar och ägarna,
              kommunerna. Men jag kan något förundras över att statsrådet nu
              betonar självständigheten hos de kommunala bostadsbolagen så kraftigt.
              Vi här i kammaren är ju vana vid, åtminstone när det gäller kommunala
              bostadsföretag som klarar sina problem av egen kraft, att det
              inte är fråga om någon självständighet, utan då vill regeringen
              och den socialdemokratiskt ledda majoriteten med arrogans mot
              grundlagen beröva både företagen och kommunerna som ägare inflytandet
              över respektive företag och i stället tvinga in dessa företag
              i de socialistiska fållorna.
            </seg>
            <seg n="49d34479">
              Till sist vill jag, fru talman, igen ställa min fråga till statsrådet:
              Vad är det för åtgärder som statsrådet väntar sig ska lösa upp
              dessa stora problem? Är det sänkta hyror som gör att man lyckas
              attrahera nya hyresgäster? Eller är det att sälja dessa till norrmän
              eller andra som visat ett visst intresse för den här typen av
              lägenheter? Är det fråga om att riva, för att inte säga kanske
              spränga, de här lägenheterna?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="59e1a435">
            Anf. 3 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_487d82" xml:id="i-f42a03cca9f25522-0" n="eae6364b" next="i-29d6035807bbd73b-0">
            <seg n="d4ed6459">
              Fru talman! Jag vill tacka Helsingforssledamoten
            </seg>
          </u>
          <note n="2b9d78fe">
            Carl-Erik Skårman för denna interpellation.
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_487d82" xml:id="i-29d6035807bbd73b-0" n="eae6364b" prev="i-f42a03cca9f25522-0">
            <seg n="f1c0b132">
              Den bostadspolitiska debatten handlar mest om den akuta bristen
              på lägenheter i tillväxtområdena, vilket är ett stort problem
              då det byggs minst i Sverige i förhållande till EU-länderna. Att
              obalansen är så stor i Sverige med bostadsbrist i 45 tillväxtkommuner
              samt 20 ytterligare i innerstan, samtidigt som resten av de 289
              kommunerna inte rapporterar någon bostadsbrist, har lett till
              det förslag som nu är ute på remiss att demokratiprocessen ska
              ändras i hela landet.
            </seg>
            <seg n="22d65ed2">
              I flera kommuner förstår man inte denna problematik över huvud
              taget. Det finns ett gigantiskt lägenhetsöverskott. Många ledande
              kommunpolitiker har som sitt största bekymmer hur man ska bära
              sig åt för att bli av med tomma lägenheter. Där har stopplagstiftningen
              mist sin udd, för det finns ingen att sälja till.
            </seg>
            <seg n="ff2b0e8b">
              Lars-Erik Lövdén måste förstå att möjligheterna att få resurser
              från Bostadsdelegationen och kommunakuten för att anpassa sitt
              bostadsbestånd är krävande vad gäller såväl ansökningsförfarande
              som chansen att få del av resurser. Hyresrätterna har i dag ett
              skattemässigt underläge. Staten tar utöver arbetsgivaravgifter
              ut en extra uttagsskatt för anställd personal för förvaltning
              av fastigheter. Denna slår särskilt hårt mot fastighetsägare i
              avflyttningskommuner med en stor andel tomma lägenheter i fastighetsbeståndet.
              Det är ett orimligt system att beskatta tomma lägenheter som inte
              ger någon inkomst. För en tom plånbok behöver man, som väl är,
              hittills inte betala skatt. Men för ett tomt hus ska man betala
              skatt. Ett tomt hus kostar pengar. Ett tomt hus kostar energi.
              Ett tomt hus kostar skötsel, och ett tomt hus kostar skatt.
            </seg>
            <seg n="343a111a">
              Inte långt från Skövde, där jag bor, finns kommuner med tomma
              lägenheter. Falköpings hyresfastigheter har 300 tomma lägenheter.
              De privata fastighetsägarna har nästan lika många tomma. Töreboda
              kommun har ett gigantiskt lägenhetsöverskott. Mariestad lyckades
              sälja lägenheter till Norge.
            </seg>
            <seg n="9c6a91eb">
              Statsrådet Lars-Erik Lövdén måste hitta fler åtgärder än att
              enbart låta Bostadsdelegationen hjälpa de kommuner som ligger
              på ruinens brant. Det måste finnas hjälp till självhjälp, t.ex.
              ta bort skatten för tomma lägenheter så att kommunerna får någon
              möjlighet att finna egna idéer. Det finns ett gammalt ordspråk
              som säger att tomma tunnor skramlar. Det är orimligt att tomma
              lägenheter ska skramla så mycket pengar till staten. Hjälp t.ex.
              kommuner att marknadsföra sig i Norge och Tyskland för att de
              ska kunna sälja fastigheter. Det ökar turismen på orten och ger
              mer liv åt en ort. Hitta sätt att stimulera utglesning, t.ex.
              att ta bort ett plan på en hyresfastighet i stället för rivning.
              Lägg för resten ut statliga verk inte enbart till kommuner som
              blivit av med militär verksamhet, för det är inte säkert att alla
              flyttar därifrån för det.
            </seg>
            <seg n="32677c88">
              Fru talman! Till sist vill jag ställa en fråga till
            </seg>
            <seg n="798a0628">
              Lars-Erik Lövdén. Jag tar Falköping som exempel.
            </seg>
            <seg n="cb421806">
              En åtgärdsplan skulle kunna bestå av utlokalisering av ett statligt
              verk, stimulans att marknadsföra lägenheter i Norge och Tyskland
              samt att lyfta bort skatten för tomma lägenheter. Vad svarar statsrådet
              Lövdén på den utmaningen?
            </seg>
          </u>
          <note n="142d3702" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3a81bda6150cf2f3-0" n="3a81bda6">
            <seg n="aee6a301"/>
            <seg n="4f14832f">
              Fru talman! Låt mig först ta den mer allmänbostadspolitiska frågan
              kring allmännyttans uppbyggnad.
            </seg>
            <seg n="d2c2b2a6">
              Carl-Erik Skårman gav uttryck för att antalet tomma lägenheter
              i allmännyttan i landet är en följd av en misslyckad bostadspolitik.
              Jag tycker att Carl-
            </seg>
            <seg n="ffde988f">
              Erik Skårman ska tänka efter lite mer. Vad var det som hände
              när allmännyttan byggdes upp runtom i landet? Ja, det var bostadsbristen
              som ledde fram till att kommunerna tog ett ansvar för att lösa
              problemen på bostadsmarknaden. Det var företagen på den lokala
              orten som ville expandera och som knackade på kommunalrådets dörr
              och sade att de måste bygga bostäder så att företagen kan bygga
              ut och anställa fler personer på företaget eller bruket. Det var
              en tvingande nödvändighet att se till att vi fick fram ett bostadsbestånd
              på dessa orter.
            </seg>
            <seg n="758f2c4b">
              Sedan har det inträffat att vi har haft en framväxande regional
              obalans. Det är befolkningsströmmar som har gått från de gamla
              bruksorterna och andra orter runtom i landet in till tillväxtregionerna
              eller ett mer glesbygdsnära boende.
            </seg>
            <seg n="23c457d4">
              Det här är en beskrivning av vad som hänt. Det är inget uttryck
              för en misslyckad bostadspolitik, men väl ett uttryck för att
              vi har en regional obalans i landet och att det finns ett behov
              av mer aktiva och offensiva regionalpolitiska åtgärder. Det sitter
              regeringen just nu och arbetar med och kommer att presentera det
              i form av en regionalpolitisk proposition under året.
            </seg>
            <seg n="d3edb454">
              SABO:s utredning, som är grund för Skårmans interpellation, kan
              man ha många synpunkter på. Det är en teoretisk framskrivning
              utifrån någon sorts beräkningsmodell för hur en befolkningsflyttning
              kan te sig. Det är inte alldeles säkert att det är den utveckling
              som vi kommer att få. Sveriges utveckling är inte ödesbestämd
              på något sätt. Jag tycker att man ska vara något försiktig med
              att bara rakt upp och ned ta SABO:s kalkyler för givet.
            </seg>
            <seg n="8a312804">
              Det finns också andra invändningar mot SABO:s beräkningar. Men
              likväl ser regeringen utomordentligt allvarligt på den situation
              som vi har.
            </seg>
            <seg n="073a18b5">
              Vi från statsmakterna måste vara beredda - och det har vi visat
              genom Bostadsdelegationen - att hjälpa till så att kommunerna
              inte hamnar i en övermäktig situation. Vi funderar nu på hur vi
              ska fortsätta arbetet efter det att Bostadsdelegationen har avslutat
              sitt arbete under den här fasen. Vi från statsmakterna måste naturligtvis
              ha en beredskap för att vidta ytterligare åtgärder om det skulle
              visa sig vara nödvändigt.
            </seg>
            <seg n="0dc86bd4">
              Det är ganska spännande att Carl-Erik Skårman och även Kristdemokraterna
              - men framför allt Carl-
            </seg>
            <seg n="7655c26f">
              Erik Skårman och moderaterna - helt plötsligt har blivit ömsinta
              och ser allvarligt på dessa problem. Jag har inte mött det när
              vi har yrkat på medel för Bostadsdelegationens arbete och Kommundelegationens
              arbete. Det har inte varit någon översvallande entusiasm från
              moderaterna inför de insatserna. Men det är bra att man ser allvarligt
              på bekymren och att man är beredd att framöver konstruktivt medverka
              till åtgärder om det skulle visa sig vara nödvändigt med ytterligare
              statliga ingripanden och resurser för att lösa problemen.
            </seg>
          </u>
          <note n="d3217fc8">
            Anf. 4 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note type="speaker" n="a6803dbc">
            Anf. 5 CARL-ERIK SKÅRMAN (m):
          </note>
          <u who="carl-erik_skarman_626ec3" xml:id="i-c3f3ea8dc461b702-1" n="52279c0c">
            <seg n="f99f024a">
              Fru talman! Jag vill gärna deklarera att jag känner det största
              förtroende för Bostadsdelegationens kansliledning, för dess kunnighet
              och dess rättrådighet, det vill jag särskilt betona.
            </seg>
            <seg n="43437e43">
              Men jag vill också visa på det som händer i t.ex.
            </seg>
            <seg n="6728f774">
              Olofström. Där har Bostadsdelegationen försökt att få till stånd
              bättre förhållanden. Man har tvingat kommunen att riva hus i området
              Ekerydsplan, men nu ska kommunens bostadsföretag, efter att ha
              rivit, bygga nytt och därigenom ytterligare öka bostadsproduktionen.
              Ledningen säger att man inte ser någon motsättning mellan att
              riva och bygga nytt i stort sett samtidigt. Det handlar om kundanpassning.
              Tja, det är väl viktigt med kundanpassning.
            </seg>
            <seg n="fb60a370">
              Fru talman! På tal om misslyckande med bostadspolitiken vill
              jag citera det som statsrådet nyss läste upp:
            </seg>
            <seg n="c626cb45">
              "När det gäller det konkreta problemet med tomma lägenheter vill
              jag inledningsvis betona, att det yttersta ansvaret för ekonomin
              i de kommunala bostadsföretagen ligger hos företagen själva och
              hos deras ägare, kommunerna. Bostadsföretag, likväl som andra
              företag, verkar i en föränderlig omvärld. Det ligger i företagens
              och styrelsernas uppgift att kontinuerligt värdera de marknadsvillkor
              som företagen verkar i, att analysera troliga förändringar i ramvillkoren
              samt att utarbeta strategier och handlingsplaner för hur dessa
              förändrade villkor ska bemötas."
            </seg>
            <seg n="edae5ba4">
              Det är bara en kvart sedan som statsrådet läste upp detta. Jag
              kan inte se annat än att det innebär en väldigt skrap kritik mot
              de företag som inte har lyckats att analysera sina marknadsförhållanden
              och dra de rätta slutsatserna. Det tycker jag är ett exempel på
              att systemet inte har fungerat och att bostadspolitiken inte har
              fungerat så som den skulle. Annars skulle det ju inte finnas 42
              500 tomma lägenheter prognostiserade för år 2010.
            </seg>
            <seg n="e07888df">
              Fru talman! Jag vill veta: Vad ska göras framöver? Ska man sänka
              hyrorna för att locka till sig nya hyresgäster? Ska man sälja
              bostäderna som man gör i
            </seg>
            <seg n="f2028766">
              Mariestad, Falköping, Tidaholm och på andra orter till norrmän?
              Eller ska man, som har gjorts i vissa städer, engagera militär
              för att spränga hyreshusen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8ed55c80">
            Anf. 6 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_487d82" xml:id="i-f42a03cca9f25522-1" n="eae6364b" next="i-29d6035807bbd73b-1">
            <seg n="91df92e9">
              Fru talman! Jag har hittills inte fått något svar från
            </seg>
            <seg n="437fc88b">
              Lars-Erik Lövdén, så jag fortsätter att upprepa min frågor.
            </seg>
            <seg n="80b5c800">
              Om vi går tillbaka till allmännyttan och de kommunal bostadsföretagen
              har regeringen gjort vissa fel.
            </seg>
            <seg n="deaf92d2">
              Man har gått in med en stopplagstiftning som har hindrat kommuner
              från att i tid kunna sälja ut vid behov. Man har en normerande
              hyreslagstiftning.
            </seg>
            <seg n="851a3bc5">
              Hyrorna kan inte sänkas därför att andra företag då inte skulle
              kunna följa denna lagstiftning. Det skulle medföra en väldig obalans.
              Alltså sitter man fast. Det går inte att konkurrera på lika villkor.
            </seg>
            <seg n="64c4a5fa">
              Det måste bli ett nytt regelverk för allmännyttan.
            </seg>
            <seg n="0cc587a1">
              Det nya redovisningssystemet gör att den helt enkelt inte kan
              redovisa sin problematik. Detta är ett akut företagsdilemma som
              kommer att visa sig inom den närmaste tiden.
            </seg>
            <seg n="b87ed807">
              Men min fråga var om hur man i de kommuner som i dag inte får
              hjälp av Bostadsdelegationen - här tog jag upp exemplet Falköping
              - ska kunna gå in i god tid och ge hjälp till självhjälp med olika
              åtgärder.
            </seg>
            <seg n="bb9c606d">
              Falköping är en kommun som har kvar sin framtidstro och lever
              på en kulturhistorisk tradition, och det finns flera sådana exempel.
              Vad gör man där? De får över huvud taget ingen hjälp av Bostadsdelegationen.
              De står där med 300 tomma lägenheter. De privata fastighetsägarna
              har nästan lika många tomma lägenheter.
            </seg>
            <seg n="ae8b03b0">
              Vill vi att en sådan kommun ska kunna leva vidare? Vill vi se
              till att de ska kunna använda sina egna idéer? Vill vi satsa på
              dessa kommuners möjligheter?
            </seg>
            <seg n="9aea7bba">
              I så fall måste det finnas annat än en bostadsdelegation, som
              ligger dem så fjärran att det inte ens är någon idé för dem att
              ansöka om hjälp därifrån. Jag skulle vilja ha ett svar på dessa
              frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="59615d91">
            Anf. 7 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="ulla-britt_hagstrom_487d82" xml:id="i-29d6035807bbd73b-1" n="eae6364b" prev="i-f42a03cca9f25522-1"/>
          <note n="142d3702" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3a81bda6150cf2f3-1" n="3a81bda6">
            <seg n="aee6a301"/>
            <seg n="c403ff4a">
              Fru talman! Jag kan försäkra Ulla-Britt Hagström att de kommuner
              som har fört en dialog med Bostadsdelegationen har uppskattat
              det väldigt mycket.
            </seg>
            <seg n="26de8ded">
              Det är också många kommuner i det här landet som har fått medel
              beviljade från Bostadsdelegationen och som har gjort upp en åtgärdsplan
              tillsammans med den. De har sett den processen som ett väldigt
              bra stöd. De har fått möjlighet att sanera sitt bostadsbestånd
              och fått en förbättrad ekonomi utan att detta alltför allvarligt
              har ingripit i kommunernas övriga ekonomiska förutsättningar.
              Så Bostadsdelegationens arbete har varit viktigt och bra, och
              vi har naturligtvis en beredskap för att vidta ytterligare åtgärder,
              om det skulle visa sig vara nödvändigt.
            </seg>
            <seg n="2046b8cf">
              När det gäller marknadsförutsättningar och lokala förhållanden
              har jag samma uppfattning som Carl-
            </seg>
            <seg n="421e29ae">
              Erik Skårman. Det är naturligtvis företaget och kommunerna som
              i första hand måste se till att hantera problemen. Företagen måste
              anpassas till en föränderlig värld, som jag uttrycker det in interpellationssvaret.
            </seg>
            <seg n="d3a23ee1">
              Nu finns det här en väldig dramatik. Om vi går tillbaka tio år,
              till 1989 och 1990, då fanns det bara
            </seg>
            <seg n="15679508">
              5 000-10 000 tomma lägenheter i landet. Det har alltså hänt oerhört
              mycket under 90-talet, dels som en följd av den ekonomiska krisen
              under 90-talet med sjunkande allmän efterfrågan på bostadsmarknaden
              -
            </seg>
            <seg n="d9b1da62">
              men det har ju svängt nu - dels till följd av de flyttningsmönster
              och befolkningsförändringar som vi har kunnat se. Det har sannerligen
              inte varit lätt för många kommuner att hantera den här situationen,
              det finns det skäl att understryka.
            </seg>
            <seg n="a48d13b5">
              Än en gång: Jag tycker inte att man ska ta SA-
            </seg>
            <seg n="685bc0f2">
              BO:s rapport för given. Utvecklingen är inte ödesbestämd. I dag
              finns det 30 000 tomma lägenheter. Det är inget som säger att
              man om tio år kommer att ha tomma lägenheter i ett bestånd på
              42 000 lägenheter.
            </seg>
            <seg n="6c924da4">
              Det är framför allt inget som säger att det kommer att bli fråga
              om de resursbehov som SABO visar på i sin rapport.
            </seg>
            <seg n="8dbb4b86">
              Ulla-Britt Hagström, stopplagstiftningen förhindrar ju inte kommunerna
              att vidta åtgärder. Det finns möjligheter att avyttra ett fastighetsbestånd
              inom ramen för stopplagstiftningen. Det finns också möjligheter
              att begära dispens hos regeringen om man vill göra ett mer långtgående
              ingripande när det gäller det kommunala ägandet i bostadsföretagen.
              Ännu har jag inte sett någon sådan dispensansökan. Stopplagstiftningen
              är alltså inget hinder för kommunerna att vidta åtgärder för att
              komma till rätta med situationen på den lokala marknaden.
            </seg>
            <seg n="d3c8cad6">
              Det finns många kommunala bostadsföretag som har jobbat aktivt
              med hyressättningar för att försöka hantera problemen. De har
              infört särskilda ungdomsrabatter för att locka till sig unga människor
              till kommuner. Det gäller en del kommuner som ligger på lämpligt
              avstånd från universitetsorter. De har byggt om tomma lägenheter
              till studentbostäder. Det finns väldigt goda förutsättningar att
              på olika sätt möta problemet.
            </seg>
            <seg n="709cc547">
              Men i vissa situationer är de ekonomiska påfrestningarna så extrema
              för kommunernas övriga verksamhet att vi på det nationella planet
              måste ha möjligheter att gå in och hjälpa till och bistå, och
              det har vi via Bostadsdelegationen visat att vi är beredda att
              göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="47e86e8c">
            Anf. 8 CARL-ERIK SKÅRMAN (m):
          </note>
          <u who="carl-erik_skarman_626ec3" xml:id="i-ebb6d51d172699a6-0" n="52279c0c" next="i-3b57272a52055242-0">
            <seg n="d718ebb7">
              Fru talman! Uppenbarligen är vi helt överens om att det är ett
              mycket stort och allvarligt problem som
            </seg>
            <seg n="d05f4843">
              SABO här har visat på. Det har inte uppmärksammats så mycket,
              men likväl är det mycket stort och väldigt allvarligt. Jag är
              fortfarande nyfiken på hur statsrådet tänker sig konkreta åtgärder
              för att komma till rätta med det här. Jag tror inte att man kommer
              ifrån att till sist måste man rent av spränga en del ganska nybyggda
              hus.
            </seg>
            <seg n="d57cac30">
              Sedan tycker jag att det är roligt att höra statsrådets uttalande
              om självständigheten och ansvaret hos de kommunala bostadsföretagen
              och deras ägare, kommunerna. Jag hoppas verkligen att denna filosofi
              kommer att prägla statsrådets bostadspolitiska agerande även framdeles
              när det gäller de företag som klarar av sina problem, exempelvis
              i Helsingfors.
            </seg>
          </u>
          <note n="f646bc38">
            Anf. 9 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <u who="carl-erik_skarman_626ec3" xml:id="i-3b57272a52055242-0" n="52279c0c" prev="i-ebb6d51d172699a6-0">
            <seg n="aee6a301"/>
          </u>
          <note n="142d3702" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3a81bda6150cf2f3-2" n="3a81bda6">
            <seg n="aee6a301"/>
            <seg n="3c6e0295">
              Fru talman! Nu blev jag något irriterad, Carl-Erik
            </seg>
            <seg n="a56323d2">
              Helsingfors".
            </seg>
            <seg n="58766446">
              Jag träffar kommunalpolitiker runtom i landet som säger så här
              till mig: Hur kan ni tillåta att ledningen i Helsingforss kommun
              säljer ut det allmännyttiga bostadsbeståndet och tillåter kommunerna
              att tillgodogöra sig miljardvinster? Det är inte lite pengar som
              det är fråga om. Det är pengar som är tillkomna genom en uppbyggnad
              av ett bostadsbestånd som hela Sverige har svarat för. Det är
              ju faktiskt alla skattebetalare i det här landet som har medverkat
              till uppbyggandet av bostadsbeståndet i Helsingfors genom frikostiga
              bostadssubventioner.
            </seg>
            <seg n="40617ca6">
              Kommunalmännen ställer då följande fråga: Varför tillåter ni
              detta? Varför ser ni inte till att ni tar hand om pengarna och
              använder dem till att hjälpa till i andra delar av landet, som
              har problem inom allmännyttan till följd av de starka befolkningsmönstren?
            </seg>
            <seg n="6ac3ff6a">
              Jag har inte så bra svar på den frågan. Jag tycker att det är
              ett ganska omoraliskt beteende som Helsingforssmoderaterna har
              när man gör sig av med ett bostadsbestånd och en förmögenhet som
              hela svenska folket har svarat för uppbyggnaden av.
            </seg>
            <seg n="40dd90e9">
              Jag kan försäkra Carl-Erik Skårman att vi från regeringens sida
              har en stor beredskap för att vidta ytterligare åtgärder utöver
              de som vi har visat genom
            </seg>
            <seg n="72749082">
              Bostadsdelegationen. Moderaterna har hitintills inte visat så
              stort engagemang i frågan. Ni har inte varit så positiva till
              Bostadsdelegationens eller Kommundelegationens arbete. Men jag
              skulle ju välkomna om det vore en omsvängning på gång inom Moderaterna.
            </seg>
            <seg n="da16f71d">
              Och möjligen, om jag ska vara snäll, kan jag väl tolka
            </seg>
            <seg n="01d63b87">
              Carl-Erik Skårmans engagemang i den här interpellationsdebatten
              som att det just är en omsvängning på väg inom Moderaterna när
              det gäller möjligheten och ansvaret från statens sida att bistå
              kommuner med ekonomiska svårigheter.
            </seg>
            <seg n="5dc5550f">
              2000/01:281 av Carl Erik Hedlund (m) till finansminister Bosse
              Ringholm
            </seg>
            <seg n="71f0cdbe">
              Skatteregler för fåmansbolag
            </seg>
            <seg n="c98f2e72">
              Arbetskraftsinvandring
            </seg>
            <seg n="7a4502c8">
              Diskriminering av barn
            </seg>
            <seg n="de13c836">
              Medicinsk forskning på människor
            </seg>
          </u>
          <note n="15f82fcb">
            Skårman, över det sista tillägget: "exempelvis i
          </note>
          <note n="81734068">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="af4aa6b2">
            7 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="a0d21cdb">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="e4a28a59">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="30b9f263">
            2000/01:103 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="9ea7426c">
            Motioner
          </note>
          <note n="0432e814">
            2000/01:T5-T7 till trafikutskottet
          </note>
          <note n="ec4a8d7d">
            8 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="0db2d6bd">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="01aae321">
            den 22 februari
          </note>
          <note n="5d507b36">
            2000/01:282 av Johan Pehrson (fp) till statsrådet
          </note>
          <note n="5b5d8843">
            Maj-Inger Klingvall
          </note>
          <note n="797c11db">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 6 mars.
          </note>
          <note n="45223d48">
            9 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="37fc747c">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="1b8bddb4">
            den 23 februari
          </note>
          <note n="b6509999">
            2000/01:787 av Birgitta Ahlqvist (s) till justitieminister Thomas
            Bodström
          </note>
          <note n="8e72962e">
            2000/01:788 av Mikael Oscarsson (kd) till justitieminister Thomas
            Bodström
          </note>
          <note n="da0b9c95">
            Polisen i Uppsala län
          </note>
          <note n="21ce0640">
            2000/01:789 av Kenneth Lantz (kd) till utbildningsminister Thomas
            Östros
          </note>
          <note n="87089aab">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 6 mars.
          </note>
          <note n="8f8ef9a2">
            10 § Kammaren åtskildes kl. 9.33.
          </note>
          <note n="447f0488">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
