<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1904--fk--19</head>
          <docDate when="1904-02-20">1904-02-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-15i3vJNPjj3m5kRm8vozxZ">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-XNbWD9HAG5pGXZYG3kmfB4">
            1904. Första Kammaren. N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-7ianjVK49sRG9Ma1PMsUbE" type="date">
            Lördagen den 20 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-LWLoFtBazKeUoKjrYrhfFt">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-BHmqZbwRezq96Ae3cajaku">
            Herr statsådet Virgin aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda nådiga
            propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-5vNuCrYuivRwQwVMfCg8Hp">
            1:o) angående pension å allmänna indragningsstaten åt sergeanten
            vid lifgardet till häst F. A. Lindqvist;
          </note>
          <note xml:id="i-FZv8DQd8AyFTTZUPcfKjyj">
            2:0) angående pension å allmänna indragningsstaten åt förvaltaren
            vid ammunitionsfabrikens afdelning å Marieberg C. W. Sjöstedt;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-GgSG6eGE2arBaaY9sUqYbd">
            3:o) angående pension å allmänna indragningsstaten åt fyra arbetare
            vid Karlsborgs fästningsbyggnad.
          </note>
          <note xml:id="i-9qkcuZbwwKxCMcghgqVhz3">
            Herr statsrådet von Friesen aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda
            nådiga propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-GfPMcqgzYPPvDYjUmS8RMp">
            1:0) om anslag till restaurering af gråbrödraklostret i Ystad;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-Vp9ZsB1xaPF1hkE8FSj1tc">
            2:0) angående pension för extra ordinarie professorn L. F. Läffler.
          </note>
          <note xml:id="i-LE6EgC5zrZ5mqvW5LzMikj">
            Justerades protokollet för den 13 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-F5Z4Ri5p3wJZtij6F8ER9U">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtande n:o 7, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens sjätte hufvudtitel,
            innefattande anslagen will civildepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-Mb7Ec5S8dTmr6Lq11inLSd">
            Företogs val af en ledamot i bevillningsutskottet efter aflidne
            herr Bergendahl; och befenns, efter valförrättningens slut, därtill
            hafva blifvit utsedd herr HAMMATSÖÖM sunsosseos srsrrrrrrssrrrrr
            nrsrrrrrrrrrrr rr rs narr rr rea med 70 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-NJJtXaJ4KF3XGfNvVwxg3J">
            Första Kammarens Prot. 1904. N:o 19. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P7y3nb2WHxVB3GHUT2rnby" type="date">
            N:o 19. 2 Lördagen den 20 Februari,
          </note>
          <note xml:id="i-8HKBdGT6osgM8bNwyyBYL7">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet herr Ceåerbergs
            nästlidne dag bordlagda motion, n:o 45, angående ändring af 19
            $ riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-GDaF98oXEBhASLJupQtE5K">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran lagutskottets
            under gårdagen bordlagda utlåtanden n:is 12—14.
          </note>
          <note xml:id="i-6LQmwvGpJo8BjwpK1XGs5r">
            Vid förnyad föredragning af bankoutskottets den 16 och 17 innevarande
            februari bordlapda memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-ar6Ecm8wFw8z9Ycdj49qY">
            n:o 2, om verkställd granskning af riksbankens styrelse och förvaltning;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-LFPv5Xv2sNDiXjZFCf4rDT">
            n:o 3, angående afskrifning af osäkra fordringar vid riksbankens
            afdelningskontor i Göteborg, Malmö, Kalmar, Mariestad, Växjö och
          </note>
          <note xml:id="i-XTh6xZVK2b4pfqHnkDp8kV">
            stersund, biföll kammaren hvad utskottet i dessa memorial hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-AftmUbi2aMikmQ1GWa5Gh1">
            Om ändrade Föredrogs ånyo bevillningsutskottets den 17 och 19
            i denna övetfevmelaer månad bordlagda betänkande n:o 8, i anledning
            af väckt motion om taxering af ändring af 17 .-$ bevillningsförordningen
            och 8 $ instruktionen för
          </note>
          <note xml:id="i-UEo6X4zVLMV8b6TtpTg5rN">
            skattskyldig, taxeringsmyndigheterna. som drifver
          </note>
          <note xml:id="i-742smZZj19GL9dzYw5tRz2">
            bankrörelse å I en inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 142,
            hade herr
          </note>
          <note xml:id="i-BE2DfaLwLzTjuUy9tfgbAY">
            skilda orter. J. Eriesson i Vallsta, med hänvisning till beviliningsutskottets
            betänkanden n:o 25 vid 1901 års och n:o 4 vid 1902 års riksdagar,
            föreslagit, det Riksdagen ville besluta:
          </note>
          <note xml:id="i-YVXZadp9YNVih65bUyjubQ">
            1:0) att $ 17 uti gällande bevillningsförordning måtte erhålla
            följande förändrade lydelse: i &amp; 17.
          </note>
          <note xml:id="i-Nz1QDDsWNYoteBtahZVbYP">
            Uppgifter beträffande inkomst af rörelse eller yrke, som drifves
            på två eller flera orter, skola särskildt angifva, huru, enligt
            den skattskyldiges åsikt, det beskattningsbara inkomstbeloppet
            bör fördelas på en hvar af de orter, där enligt 12 $ inkomsten
            bör beskattas; och skall, i fråga om inkomst af bankrörelse, skattskyldig,
            som drifver sådan rörelse, vid uppgifterna foga utdrag af de särskilda
            kontorens månadsrapporter, upptagande balansen å inoch utlåningsräkningarna
            vid hvarje månads slut, hvarjämte, därest dessa rapporter icke
            utvisa storleken af hela den inoch utlåning, som af de särskilda
            afdelningsoch kommissionskontoren under månaden förmedlats, fullständig
            upplysning skall meddelas angående sagda lånerörelses omfång vid
            hvarje särskudt kontor; samt |
          </note>
          <note xml:id="i-ECvrhPMhJSbv3KVbbW8J5s">
            2:0) att, därest punkten 1:0) bifölles, Riksdagen jämväl måtte
            besluta, att 8 $ i instruktionen för taxeringsmyndigheterna skulle
            erhålla följande ändrade lydelse:
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K7MyYXq5YADwRwPEi7xDnZ" type="date">
            Lördagen den 20 Februari 3
          </note>
          <note xml:id="i-pA4wBVGixWGtzLaXkJm5M">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-K7tAEXadvr6km81YCLV4T8">
            Med afseende å hvad i 12 $ b) af förordningen angående bevillning
            af fast egendom samt af inkomst stadgas angående ort, där inkomst
            af bankrörelse skall beskattas, iakttages, att, då rörelsen drifves
            vid flera kontor, alla omkostnader och förluster under räkenskapsåret
            a! sådan beskaffenhet, att vid beskattning afdrag därför äger
            rum, påföras rörelsen i dess helhet, hvarefter beräkningen af
            den del af beskattningsbara inkomsten, som belöper å hvarje särskildt
            kontor, sker på följande sätt:
          </note>
          <note xml:id="i-6FwRYsEqMyLY2yASY4ohAr">
            Summorna af kontorets inoch utlåningar vid hvarje månads slut
            enligt månadsrapporterna och på grund af stadgandet i 17 $ af
            ofvannämnda förordning lämnade särskilda uppgifter sammanläggas
            och slutsumman delas med månadernas antal, hvarefter den sålunda
            erhållna kvoten anses utvisa medelbeloppet af kontorets inoch
            utlåning för året. Efter det förhållande, hvari denna inoch utlåning
            står till den på enahanda sätt bestämda, sammanlagda inoch utlåningssumman
            för alla kontoren, uträknas den del af beskattningsbara inkomsten,
            som bör taxeras å den ort, där kontoret är beläget.
          </note>
          <note xml:id="i-66dyZK1iVCN5tMg8hefQWG">
            Utelöpande postremissväxlar och egna banksedlar inräknas icke
            i inoch utlåningsrörelsen. i
          </note>
          <note xml:id="i-VujY4mxNVfrBDbvNkYXQ5B">
            Utskottet hemställde i det nu föredragna betänkandet:
          </note>
          <note xml:id="i-4R5w9RM4yFfHTvjMKdFjuV">
            1:0) att Riksdagen i anledning af förevarande motion måtte besluta,
            att 17 $ bevillningsförordningen skulle erhålla den ändrade lydelse,
            som i motionen blifvit föreslagen, samt
          </note>
          <note xml:id="i-3GBJuxYYRscEExf41mPwzN">
            2:0) att, för den händelse utskottets i punkten 1:0) gjorda hemställan
            af Riksdagen bifölles, Riksdagen jämväl måtte besluta, att 3 $i
            instruktionen för taxeringsmyndigheterna skulle erhålla följande
            ändrade lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-GxffLiup8y9DwjqLYuoLmr">
            Med afseende &amp;å hvad i 12 $ b) af förordningen angående bevillning
            af fast egendom samt af inkomst stadgas angående ort, där inkomst
            af bankrörelse skall beskattas, iakttages, att, då rörelsen drifves
            vid flera kontor, alla omkostnader och förluster under räkenskapsåret
            af sådan beskaffenhet, att vid beskattning afdrag därför äger
            rum, påföras rörelsen i dess helhet, hvarefter beräkningen af
            den del af beskattningsbara inkomsten, som belöper å hvarje särskildt
            kontor, sker på följande sätt. Summorna af kontorets inoch ullåningar
            vid hvarje månads slut enligt månadsrapporterna och på grund af
            stadgandet i 17 $ af ofvannämnda förordning lämnade särskilda
            uppgifter sammanläggas, och slutsumman delas med månadernas antal,
            hvarefter den sålunda erhållna kvoten anses utvisa medelbeloppet
            af kontorets inoch utlåning för året. Efter det förhållande, hvari
            denna inoch utlåning står till den på enahanda sätt bestämda,
            sammanlagda inoch utlåningssumman för alla kontoren, uträknas
            den del af beskattningsbara inkomsten, som bör taxeras i den ort,
            där kontoret är beläget. Utelöpande postremissväxlar och egna
            banksedlar inräknas icke i inoch utlåningsrörelsen.
          </note>
          <note xml:id="i-Uo4kZ3x5jq2u59YY2EZFMv">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-Cspuw65EhXLHYvoFirPomV">
            Om ändrade bestämmelser rörande taxering af skattskyldig, som
            drifver bankrörelse å skilda orter.
          </note>
          <note xml:id="i-N4QRVC1Uz9vyhSLL9QtdgG">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FvYYkbKGZWEdmwpyhHXb7P">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-9eRo9sGbmMJQJWEKLHZ6EW">
            Om ändrade
          </note>
          <note xml:id="i-SwUSjs2RPNmxtYZ8XbfXR4" type="date">
            4 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Jcd8LWqyEf4GyfXchWEHhz">
            Vid betänkandet hade reservation afgifvits af herrar Cavalli,
          </note>
          <note xml:id="i-M3dogfdsJKBrQXuqVrwPwe">
            bestämmelser Almström, Östberg, Wester, Tillberg, A. Hammarstöm
            och Petri, hvilka
          </note>
          <note xml:id="i-KuixPDL5XvpgxJHmxBQM8F">
            rörande taxerina af skattskyldig, som drifver bankrörelse å skilda
            orter.
          </note>
          <note xml:id="i-U5EomzzuuW8JmnJQJWUhZU">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BeLBXL7Z2iZT1RT6hoUcL6">
            på anförda skäl ansett, att bevillningsutskottet bort hos Riksdagen
            hemställa om afslag å ifrågavarande motion.
          </note>
          <note xml:id="i-ArDoeSS1Wj7TLwLcL1WzUF" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <u who="Q6237414" xml:id="i-LCFqw654iZa3Vb9uq63Mpg" next="i-7RoAVy7y9QxeUsAGqzDF5w">
            <seg xml:id="i-5MWrCKPvsqtMxzH7W3hFzd">
              Denna motion om bankkontorens beskattning har vid flera föregående
              tillfällen förevarit i kammaren och blifviz efter föregående noggrann
              pröfning afslagen, och jag kan därför, då jag nu går att försvara
              reservationen, fatta mig helt kort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7RoAVy7y9QxeUsAGqzDF5w" prev="i-LCFqw654iZa3Vb9uq63Mpg" who="Q6237414" next="i-WxBtpBnPZabQSDMSVvXQpq">
            <seg xml:id="i-RCjpXZGkzU121yiACWci4k">
              Frågan om bankkontorens beskattning var på 1880-talet en ofta
              återkommande tvistefråga, som upptog mycken tid och mycket arbete
              inom de olika taxeringsnämnderna. Chefen för finansdepartementet
              tillsatte därför, på sin tid, en särskild bevillningskommité att
              utreda frågan och att upprätta en författning i detta afseende.
              Det stadgande, som då föreslogs, förelades sedan vederbörande
              för att inhämta deras yttranden, och först efter en mycket ingående
              granskning och utredning erhöll stadgandet den lydelse, det nu
              har. Sålunda bar knappt någon paragraf i bevillningsförordningen
              undergått en så fullständig och så noggrann granskning och pröfning
              som just denna 17 $, och det har äfven visat sig, att den vid
              tillämpningen motsvarat behofvet och väl fyllt sin uppgift, enär
              efter dess tillkomst knappt några klagomål i detta fall försports
              — jag kan knappast erinra mig, att något enda besvär öfver bankkontors
              taxering under de 10 sista åren anförts i Värmlands pröfningsnämnd.
              Det är alltså högst egendomligt, att denna motion oupphörligen
              går igen vid riksdagen, och man gör sig den frågan: hvad kan orsaken
              vara, och hvad önskar motionären vinna genom det tillägg han föreslår
              i bevillningsförordningens 17 $? Jag vågar påstå, att därigenom
              skulle ingenting vinnas i sak, utan det vore snarare att befara,
              att mycket skulle vara att i realiteten förlora. Det föreslagna
              tillägget har följande lydelse: »därest dessa rapporter icke utvisa
              storleken af hela den inoch utlåning, som af de särskilda afdelningsoch
              kommissionskontoren under månaden förmedlats, fullständig upplysniug
              skall meddelas angående sagda lånerörelses omfång vid hvarje särskildt
              kontor». Men att hela inoch utlåningsrörelsen skall upptagas uti
              månadsrapporternu och att dessa skola vara fullständiga, det är
              något, som redan nu finnes i den gällande förordningen, hvadan
              detta tillägg är alldeles öfverflödigt, likasom tillräckliga straffbestämmelser
              förefinnas, därest förordningen ej efterlefves. Då återstår endast
              en punkt, nämligen den, att de lån, afdelningskontoren förmedla,
              skola där beskattas. Det förhåller sig så, att lånesökande ofta
              inlämna sina handlingar vid atdelningskontoret, men dessa måste
              gå till hufvudkontoret för att där pröfvas. Om då hufvudkontoret
              beviljar lånet och beordrar afdelningskontoret att utbetala penningarna
              där, blir lånet också där bokfördt, upptaget i månadsrapporten
              och således jämväl där beskattadr. Men om däremot hufvudkontoret
              upptager lånet såsom därstädes utlämnadt och skickar penningarna
              direkte till lånesökanden och silunda går förbi afdelningskontoret,
              så faller beskattningen på hufvudkontoret. Skulle nu ett sådant
              tillägg göras, som motionären föreglagit, är det gifvet att hufvudkontoret
              i många fall skulle, för att
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XrWX7tvyBQ5sso8T9GzS4x" type="date">
            Lördagen den 20 Februari. | 3 N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-WxBtpBnPZabQSDMSVvXQpq" prev="i-7RoAVy7y9QxeUsAGqzDF5w" who="Q6237414" next="i-Mdy499FhKgDRnbQRdSLGPL">
            <seg xml:id="i-FFgK5CTQenrjsSkrUVbjUW">
              icke utsätta sig för något bråk i afseende å lånens förmedling,
              helt Om ändrade enkelt tillkännagifva, att lånesökandena finge
              hänvända sig omedelfr bart till hufvudkontoret och därifrån få
              sig penningarna direkte tillfäxering af sända, och då undgår afdelningskontoret
              helt och hållet all beskattskattskyldig, ning för dessa lån, och
              den saken kan den föreslagna förändringen som drifver ingalunda
              förhindra, utan det lär nog stå bankerna fritt att därom binkrörelse
              å
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mdy499FhKgDRnbQRdSLGPL" prev="i-WxBtpBnPZabQSDMSVvXQpq" who="Q6237414" next="i-DaNFUwBbhvAecXNHLww6uk">
            <seg xml:id="i-QwyNqZxmTExoYBthZq4odU">
              Så ö . 3 ms : skilda orter. bestämma. Nu praktiseras emellertid
              så, att då lån sökes vid ett af- (Forts) delningskontor, utbetalas
              det äfven vid samma kontor, så att föränd- "05 ringen blott skulle
              hafva till följd, att bankerna vidtoge ett arrangemang sådant
              jag nyss antydde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DaNFUwBbhvAecXNHLww6uk" prev="i-Mdy499FhKgDRnbQRdSLGPL" who="Q6237414" next="i-2TLqwbbq2xupXYEdAutde5">
            <seg xml:id="i-Dn83rJCkMY82AWSVs5Kogz">
              Jag vill nu endast tillägga ett par ord. Dessa ofta återkommande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2TLqwbbq2xupXYEdAutde5" prev="i-DaNFUwBbhvAecXNHLww6uk" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-8y3KKjRMdJJ3EEhHzruPX7">
              smärre förändringar i bevillningsförordningen medföra för taxeringsmyndigheterna
              ganska afsevärda besvär och olägenheter, och jag tror därför att
              Riksdagen icke bör vidtaga reformer, de där till ingen nytta äro,
              utan hvilka, som sagdt, endast skada saken i sin helhet. Den upplästa
              paragrafen i sin helhet är kanske den bästa i nu gällande bevillningsförordning,
              och jag får därför hemställa om afslag å utskottets samt bifall
              till reservanternas hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BghcLHiMjxHM4JE4Gx2gA8" type="speaker">
            Herr Rettig:
          </note>
          <u who="Q6068620" xml:id="i-Pdn3XzNPSGnmbNUEbjxHtK" next="i-XrGhJo3xuJ5GHjKbwbNRzL">
            <seg xml:id="i-DrqmNoBLBeGd7NB4CByhDb">
              Man kan om denna motion säga, att det är bra mycket väsen om
              ingenting. När man läser motionen, skulie man lätt kunna få den
              uppfattningen, att en del banker skulle vilja undandraga sig kommunalbeskattning
              å de orter, hvarest de bedrifva verksamhet såsom filialer. Så
              är emellertid icke förhållandet. Motionären åberopar sig på ett
              af herr J. Johnsson i Bollnäs vid 1901 och 1902 års riksdagar
              framlagdt förslag i detta ämne, och därvid yttrar han något, som
              jag tror icke vid detta tillfälle bör lämnas obeaktadt. Han hänsyftar
              nämligen därpå, att rörelsen icke beskattas efter den verkliga
              vinst de särskilda kontoren lämna. Det förhåller sig emellertid
              så, att när en bank har gjort sitt bokslut och behöriga afskrifningar
              skett, så fördelas hela den uppkomna nettobehållningen på samtliga
              afdelningskontoren efter den omfattning rörelsen haft, döruti
              äfven inberäknas de lån som lämnats och de diskonteringar som
              gjorts, så att om t. ex. en bank gjort ett större obligationslån
              eller en större affär, beskattas icke denna vinst endast vid hufvudkontoret,
              utan hela vinsten fördelas pro rata parte på samtliga kontoren.
              Nu är det visserligen sant, att en del kommissionskontor finnas,
              hvilka äro så obetydliga, att där icke kan förekomma någon fullständig
              lånerörelse, utan blott inlåningsrörelse äfvensom kreditiv och
              uppoch afskrifningsräkning. Rörelsen där är emellertid så ringa,
              att det ej lönar mödan att där hålla ett fullständigt kontor.
              Man håller där endast en tjänsteman samt ett par kontrollanter,
              hvilka ombestyra rörelsen vid dessa små kontor. Några banker hafva
              icke några kommissionskontor, utan drifva fullständig rörelse
              vid afdelningskontoren, men en del banker hafva kommissionskontor,
              där rörelsen är så liten, att det icke lönar mödan att hålla fullständigt
              kontor. Där mäste man underkasta sig, att lånen och växlarna gå
              till hufvudeller afdelningskontoret och där afhandlas. Men vid
              årets slut limnas fullständig uppgift om rörelsens omfattning
              vid hvarje kommissionsoch afdelningskontor, så att, äfven om beloppet
              bokförts vid hufvud-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NikjfWWK6G7bhGgiS5Yj6a" type="date">
            N:o 19. 6 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-XrGhJo3xuJ5GHjKbwbNRzL" prev="i-Pdn3XzNPSGnmbNUEbjxHtK" who="Q6068620" next="i-GgRWdy9vCdJ22TPto5hYqB">
            <seg xml:id="i-5qPoCYCcCXqF869WAofvcf">
              Omändrade kontoret, räknar man in det i kommissionskontorets
              rörelse. Såsom bestämmelser man nu tillvägagår, förfar man alltså
              både riktigt och rättvist. Kontor taxering of fnnas t. ex., hvarest
              inlåningen är större än utlåningen. Om nu béskattskyldig, skattningen
              skulle drabba ett sådant kontors behållning, skulle det som drifcer
              visa förlust, och jag känner särskildt till ett kontor, hvilket
              under bankrörelse ä den tid, jag hade med dess verksamhet att
              skaffa, alltid visade förskilda orte-]yst, alldenstund inlåningen
              varit större än utlåningen, hvilket natur- (Forts) ligtvis hade
              till följd, att de utbetalda räntorna varit större än de influtna,
              men det vore därför ej rätt att säga, att detta kontor gått med
              förlust, ty penningarna hafva ju blifvit använda för bankens verksamhet
              i dess helhet, och det är också ur den synpunkten, som denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GgRWdy9vCdJ22TPto5hYqB" prev="i-XrGhJo3xuJ5GHjKbwbNRzL" who="Q6068620" next="i-Q4apeHd1YESsenc1y7NhsF">
            <seg xml:id="i-5AQvbCsuo2BnmDrwgUSfpV">
              sak bör betraktas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q4apeHd1YESsenc1y7NhsF" prev="i-GgRWdy9vCdJ22TPto5hYqB" who="Q6068620" next="i-Au3WaswHw2uh2hb6YRkbKX">
            <seg xml:id="i-S3JjoSGrBwfqMTFd4CLaX9">
              För min del skulle jag finna det högst olämpligt och orätt att
              vidtaga några förändringar i vår nuvarande bevillningsförordning,
              hvilken synes mig fungera på ett i alla afseenden rättvist och
              tillfredsställande sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Au3WaswHw2uh2hb6YRkbKX" prev="i-Q4apeHd1YESsenc1y7NhsF" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-3gXQgHLoaKJGtxGJ7T1bPq">
              Jag har blott velat lämna dessa upplysningar och anhåller att
              få yrka afslag å utskottets hemställan och bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KPcWZGjFTny4GsnvB8khyU" type="speaker">
            Herr Törner:
          </note>
          <u who="Q6218168" xml:id="i-BB26w8Cj1ACrJeLhNuKesE" next="i-PsDxikucQV284djVzc7sgx">
            <seg xml:id="i-2vmvsVMxM3ZgBcDi3SYoec">
              I motsats till de båda föregående talarne finner jag det af motionären
              och bevillningsutskottet föreslagna tillägget till den Ifrägsvarande
              17 $ vara både rättvist och billigt. Det har sagts af den förste
              talaren, att ett dylikt tillägg vore alldeles öfverflödigt, ty
              allt är för närvarande så väl bestäldt och man har icke hört talas
              om några klagomål i Värmland. Ja, det är ju mycket möjligt, men
              hvad beror då det på? Jo, naturligtvis på frånvaron därstädes
              af de utaf motionären påpekade missförhållanden, men provinser
              finnas, där sådana missförhållanden existera, och där förekomma
              nog också klagomål, och något måtte väl äfven i detta afseende
              bevisas af den omständigheten, att denna motion om förändring
              i författningen år efter år går igen. Jag endast hemställer: kan
              det vara rätt att det är så ordnadt vid en del afdelningsoch kommissionskontor,
              att all bokföring öfver utlämnade lån och köp af växlar skall
              ske, icke på det ställe, där transaktionerna ägt rum, utan vid
              hufvudkontoret. År då icke detta en oegentlighet? Mig tyckes det
              vara en synnerligen stor sådan. Om ett bankkontor lämnar ut ett
              lån, diskonterar växlar eller dylikt, då böra väl dessa transaktioner
              bokföras vid detta kontor, och inkomsten af dessa affärer blifva
              en behållning vid detsamma. Så är emellertid icke nu förhållandet.
              Den siste ärade talaren har erinrat om att kontor finnas så ytterst
              obetydliga, att de drifva endas inlånings-, men ingen nämnvärd
              utlåningsrörelse. Jag vill icke bestrida det, men oegentligheten
              kvarstår, efter mitt förmenande, lika fullt. Här har framhållits,
              att man vid årets slut verkställer en fördelning af vinsten. Jag
              undrar dock, om denna fördelning sker fullt rättvist. Jag tillåter
              mig tvifla därpå. Förhållandet är nog det, att hufvudkontoren
              vilja tvinga de smärre kontoren att vända sig till dem med förfrågningar
              angående lånerörelsens bedrifvande, och de förra säga till de
              senare: »Ni få ej lämna ut lån utan att fråga oss.» Så går det
              till exempelvis vid Bollnäs. Enligt utskottets hemställan skulle
              den rättelse vinnas, att Bollnäs skulle få tillgodoräkna sig all
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LD6461jntR1V9i6o9fZXB3" type="date">
            Lördagen den 20 Februari, 7 N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-PsDxikucQV284djVzc7sgx" prev="i-BB26w8Cj1ACrJeLhNuKesE" who="Q6218168">
            <seg xml:id="i-FA1Vwv16BeR2aK1x771bMN">
              den möjliga vinst, som uppkommer af rörelsen där på platsen,
              det Om ändrade skulle icke blifva hufvudkontorets affär. bestesnytdlsen
              Jag kan således icke finna, att något skäl anförts för att man
              taxering af icke skulle här kunna gå motionärens önskan till mötes.
              Inom Småskattskyldig, land och Skåne, hvilkas bankrörelse jag
              särskildt känner, iakttages som drifver, också allmänt, att all
              rörelse och behållningen däraf bokföres där, dankrörelse å ä =
              skilda orter. hvarest rörelsen äger rum, kontoren må nu vara så
              små som helst, (Forts. och jag har svårt att förstå, hvarför 99
              hundra delar af våra bank- »” koztor skulle gå till väga i enlighet
              med hvad motionären nu ifrågasätter, om bankerna därigenom skulle
              tillskyndas förlust. Då jag alltså anser förändringen både billig
              och rättvis, anhåller jag att i år, likasom förut, få yrka bifall
              till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WysJT9LTWgHbPmxmJX4NQM" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-Qze9r4yckpZrErSHgs6JwV" next="i-SJmzfQ8vKqENArD5f1WwKV">
            <seg xml:id="i-FPe4iH78W9BYXB86ytYpPL">
              Jag hade väntat, att någon af utskottets ledamöter, hvilken icke
              tillhör reservanterna, skulle uppträdt till försvar för utskottets
              hemställan, men då så icke skett, anhåller jag att för ett ögonblick
              få upptaga kammarens tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SJmzfQ8vKqENArD5f1WwKV" prev="i-Qze9r4yckpZrErSHgs6JwV" who="Q5786333" next="i-SqB4FVEL5RJqDu745aTQbJ">
            <seg xml:id="i-PC6zkcG7vTP9soa4HBpDpV">
              Frågan är icke af större betydelse, men derest andemeningen i
              bestämmelserna i 12 $ i bevillningsförordningen skall hållas i
              helgd, är nödigt göra det af utskottet föreslagna tillägget till
              författningen för att dymedelst hindra ett kringgående af densamma.
              Förhållandet är nämligen, såsom redan blifvit sagdt, att vid vissa
              af våra bankbolags afdelningskontor, där lån förmedlas, endast
              inlåningsrörelsen men icke utlåningsrörelsen påföres afdelningskontoret,
              i följd hvaraf det samhälle, inom hvilket afdelningskontoret är
              beläget, icke erhåller den kommunalskatt, hvartill det måste anses
              lagligen berättigadt. Nu föreskrifver 12 $ bevillningsförordningen,
              att banker, järnvägsoch kanalbolag skola beskattas där rörelsen
              bedrifves, vare sig genom hufvud-, afdelningseeller kommissionskontor.
              Jag föreställer mig, att när ett afdelningskontor eller ett kommissionskontor
              förmedlar ett lån, mottager lånehandlingarna och jämväl i regeln
              äfven där utbetalar lånemedlen, drifves rörelsen vid afdelningseller
              kommissionskontoret, hvarför alltså den inkomst, som borde tillkomma
              kontoret, ej rätt beskattas. Om man tolkar lagen på annat sätt,
              skulle man kunna tänka sig, att i en bank alla de större affärerna
              beslutas vid hufvudkontoret och att alla dessa bokföras vid samma
              kontor, oaktadt rörelsen eger rum vid afdelningskontoret, hvarigenom
              således det samhälle, hvarest afdelningskontoret är inrättadt,
              beröfvas den kommunalskatt, som detsamma rätteligen tillkommer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SqB4FVEL5RJqDu745aTQbJ" prev="i-SJmzfQ8vKqENArD5f1WwKV" who="Q5786333" next="i-Y78uL24hmW4mF7DoqQfu93">
            <seg xml:id="i-7jU1mBQtsyppjLMRgobTsx">
              En ärad talare har frambållit, att det är tämligen likgiltigt,
              hvar bokföringen sker, ty man fördelar vinsten på hela rörelsen,
              och man kan icke säga, hvilket kontor haft vinst och hvilket haft
              förlust. Det är visserligen sant. Men om vid ett afdelningskontor
              rörelsen upptages till ett större eller mindre belopp, kommer
              ju också fördelningen af vinsten att ske därefter, och kommunalskatten
              till det samhälle, inom hvilket afdelningskontoret befinner sig,
              att blifva större eller mindre. Detta är således icke utan inflytande
              på beskattningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y78uL24hmW4mF7DoqQfu93" prev="i-SqB4FVEL5RJqDu745aTQbJ" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-HzVhaCFe6Z77n9xwiTvHYJ">
              Då jag sålunda anser bevillningsutskottet hafva rätt i sitt förslag,
              anhåller jag att få yrka bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3y5cMF2hNM4evr8xQLWqZA" type="date">
            N:o 19. 8 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-ExektGUrq5nQkK3PzzYCnF" type="speaker">
            Om ändrade Herr Östberg:
          </note>
          <u who="Q6257544" xml:id="i-GhC4Nbc51JtnDbm7Z9617G" next="i-49LwpV9hVSD7hFMnZH2Ptx">
            <seg xml:id="i-Aaj6AfjzNLQDkoTKnwVYgh">
              Den fråga, som nu behandlas, är, såsom redan bestämmelser är
              nämndt, af ganska ringa innebörd. 1 själfva verket har man sig
              taxering af icke bekant mera än ett enda håll, hvarifrån klagomål
              framkommit. skattskyldig, Visserligen nämnde en talare, att klagomål
              försports från flera andra som drifver provinser, ehuru, sade
              han, möjligen icke i Värmland, men han kunde bonkrörelse icke
              närmare angifva dessa, och efter hvad jag tror mig med all (Forte
              ) "säkerhet veta, har man icke någonstädes hört talas om anmärkningar
              I i samma riktning som i afseende ä kontoret i Bollnäs. En representant
              från just denna ort har t. o. m. förklarat, att icke ens där för
              närvarande förefinnas några förhållanden, som föranledt något
              allmännare missnöje.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-49LwpV9hVSD7hFMnZH2Ptx" prev="i-GhC4Nbc51JtnDbm7Z9617G" who="Q6257544" next="i-DXy1LrDfX5en97ke3qBuoM">
            <seg xml:id="i-VcBnnTfHNtXg3mShFwwhni">
              Frågan måste också anses obetydlig af den anledningen, att det
              här gäller endast ett ganska ringa antal kommissionskontor, och
              det gäller ingalunda, såsom den siste talaren förmenade, afdelningskontoren,
              enär vid dessa ju alltid finnes en bankstyrelse med rätt att bevilja
              lån, och då blifva lånen jämväl där bokförda och på grund af nuvarande
              bestämmelser upptagna såsom tillhörande afdelningskontorets rörelse.
              Saken gäller nog endast, såsom förut nämnts, några små kommissionskontor,
              där man icke har och icke kan hafva någon styrelse, utan endast
              en tjänsteman, som skickar in lånehandlingarna till hufvudkontoret,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DXy1LrDfX5en97ke3qBuoM" prev="i-49LwpV9hVSD7hFMnZH2Ptx" who="Q6257544" next="i-49o7o8mVq4pYgV3mZbyARb">
            <seg xml:id="i-EjRAVuT64rCumF2BwppCEP">
              Här saknas hvarje anledning att göra en stor fråga af dessa små
              bankkontors verksamhet. Enligt min uppfattning, som jag vid föregående
              tillfällen tagit mig friheten uttala, kan man säga, att den rörelse,
              som här är i fråga, tillhör hufvudkontoren, då lånen där beviljas
              och bokföras samt lånehandlingarna där förvaras. Man kan icke
              anse annat än att rörelsen tillhör hufvudkontoret, äfven om lånehandlingarna
              äro ingifna och expedierade af någon person å annan ort, hvarest
              banken söker erhålla insättningar samt tillgodose befolkningen
              med lån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-49o7o8mVq4pYgV3mZbyARb" prev="i-DXy1LrDfX5en97ke3qBuoM" who="Q6257544">
            <seg xml:id="i-5GD83bk8MhBKtYtxXLY4GJ">
              Då Första Kammaren vid två föregående tillfällen funnit sig sakna
              skäl bifalla framställningen och ej heller några ytterligare skäl
              synas hafva tillkommit för att antaga det föreliggande förslaget,
              tillåter jag mig yrka afslag å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BCebTAvDbc8U3M2z91XyUw" type="speaker">
            Grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-Em8TYEgQmAU1am2ynABKMZ" next="i-PNeKmnnb8D5c3ne7oK22jD">
            <seg xml:id="i-SENFZasjc32QEdsEPdj6qx">
              Jag ber om ursäkt, att jag uppehåller kammaren ännu några ögonblick
              i denna mindre betydande fråga, men jag kan icke underlåta att
              rikta några ord till den siste ärade talaren. Han framhöll, att
              inga klagamål framställts. Ja, hvarför det? Jo, därför att, enligt
              hvad man påstått, endast eft bankbolag kringgått lagen. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PNeKmnnb8D5c3ne7oK22jD" prev="i-Em8TYEgQmAU1am2ynABKMZ" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-URtPaXhvYzMSU31jnwaYSv">
              Här har anförts, att det icke är fråga om afdelningskontoren,
              utan om kommissionskontoren. Förhållandet kan gälla äfven afdelningskontoren,
              ty lika väl som kommissionskontoren kunna förmedla lån, kunna
              afdelningskontoren göra det. Och det är likgiltigt hvar lånen
              beviljas hvar besluten fattas, utan fråga är hvar lånen sökas
              och hvar de utlämnas; ty hade icke bankbolaget ett kontor på angifna
              stället, skulle naturligtvis dess lånerörelse icke tillkomma banken,
              utan gå åt ett annat håll.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GgStXqrmw9oBukP9Af4CoJ" type="date">
            Lördagen den 20 Febrnari. 9 N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-Y1Prmd7qmqNdpEpXXyCgAu" type="speaker">
            Herr Rettig:
          </note>
          <u who="Q6068620" xml:id="i-6ah1ejdV4XhFuRAzB7fi5P" next="i-Lw8bfSPfaVhw3mct5HHvdU">
            <seg xml:id="i-LpE11hw3p7ihjPtxPNnnL5">
              Åfven jag ber om ursäkt, att jag upptager kam- Om ändrade marens
              tid ett ögonblick, men jag kan icke låta ett af den siste talabestämmelser
              rens uttryck gå uten vederläggning. Han sade nämligen, att den
              fäxering af bank, hvarom nu är fråga, skulle hafva kringgått lagen.
              Detta ut-skatiskyldig, tryck fäste jag mig vid och jag ber att
              få bestrida, att något sådant som drifiver skett. För en'bank
              är det likgiltigt, hvar kommunalskatten erlägges, bankrör else
              ty kommunalskatten skall erläggas på visst belopp; och vanligen
              är orter det så, att i de mindre orterna är kommunalskatten lägre
              än på de VC större orterna. Ville man nu begagna sig däraf, skulle
              man kunna betala kommunalskatt i de orter, där den vore lägst.
              Så är nu icke förhållandet, utan, såsom jag nyss nämnde, sker
              en fördelning af nettoinkomsten på hela rörelsen pro rata parte
              efter verksamheten på de olika orterna. Den siste talaren sade,
              att där lånen beviljats, skola de bokföras. Jag tycker det är
              egendomligt, om vi skola lagstifta om huru man skall bokföra.
              Det bör väl vara nog, att kommunalskatt erlägges för mera än hvad
              verksamheten gifvit; ty skulle skatt betalas på en ort i förhållande
              till den där uppkomna behållningen, blefve den kanske skäligen
              ringa, men nu blir kontoret på denna ort delaktigt i bankens hela
              verksamhet. Om exempelvis, såsom jag förr nämnt, ett större obligationslån
              upptages, hvarpå banken har stor förtjänst, får det nämnda kontoret
              vara med om att dela denna vinst, och kommunalskatt erlägges på
              den orten, ehuru faktiskt lånet gjorts på en helt annan plats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lw8bfSPfaVhw3mct5HHvdU" prev="i-6ah1ejdV4XhFuRAzB7fi5P" who="Q6068620">
            <seg xml:id="i-Eaffp1v5Fz1et8UBnQaqge">
              Jag kan icke förstå det resonemang, som äfven herr Törner hade,
              att banken skulle göra förlust. Här är endast fråga om hvar kommunalskatten
              skall erläggas, och när dessa afdelningskontor, såvidt jag känner,
              få betala högre kommunalskatt än som motsvarar vinsten vid desamma,
              kan man väl icke gärna begära mera.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q3Z2V9EVcNkxedhEGc2wfB" type="speaker">
            Herr Törner:
          </note>
          <u who="Q6218168" xml:id="i-9qARSYdf38qDSyNy4zdZJi" next="i-Shx4YHEZuk2SvyQ96JGQXw">
            <seg xml:id="i-C78MKK9UEt6cnycLUHzkB4">
              Då jag sade, att banken gör en förlust, menade jeg icke banken
              i sin helhet, utan jag menade naturligtvis det kontor, hvarom
              fråga är. Och jag undrar, om det är rätt att, om t. ex. en större
              obligationsaffär göres upp vid ett hufvudkontor, vinsten häraf
              skall fördelas på alla kontoren och således den kommunalskatt,
              som skulle utgått på denna vinst vid hufvudkontoret, fördelas
              på de andra kontoren. Då drabbas ju det samhälle, där hufvudkontoret
              är beläget, af en förlust. För öfrigt ber jag få fästa uppmärksamheten
              på att det kontor, som lämnar ut lånet och själf har penningar
              till lånets utlämnande, är också det, som förmedlar affären, icke
              det kontor, som gifver det förra tillåtelse därtill. Men så betraktas
              saken vid, såsom jag tror, Hölsingebanken. Denna har i sin hufvudbok
              upptagit alla af afdelningskontoren utlämnade lån och växlar såsom
              sin affär, oaktadt den icke »lagt två strå i kors» för saken,
              utan endast lämnat sitt nådiga medgifvande därtill. Detta är en
              oegentlighet, synes det mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Shx4YHEZuk2SvyQ96JGQXw" prev="i-9qARSYdf38qDSyNy4zdZJi" who="Q6218168" next="i-XCDJZR2UFqNQrEvvqFhhE8">
            <seg xml:id="i-3uBC5UJg5NGgbcHTdzSLSD">
              Jag fortfar naturligtvis att yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XCDJZR2UFqNQrEvvqFhhE8" prev="i-Shx4YHEZuk2SvyQ96JGQXw" who="Q6218168" next="i-DgXCb25WyyjsNLXvRD2S19">
            <seg xml:id="i-DPaUhn7jAdn26Bj7JbpLha">
              Grefve Hamilton: Det har aldrig varit min mening att påstå, att
              bankerna låta beskatta sig på andra orter än de anse riktigt,
              i sitt eget intresse. Tvärtom anser jag det likgiltigt, hvar banken
              be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A5VoNGf5HSHgFJ9eFwxePe" type="date">
            N:o 19. 10 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-DgXCb25WyyjsNLXvRD2S19" prev="i-XCDJZR2UFqNQrEvvqFhhE8" who="Q6218168" next="i-WdZB7tLVP6apPPuKCMPGNc">
            <seg xml:id="i-2uBAHpX2r3rZSnGVUDn2EV">
              Om ändrade talar sin skatt, men jag håller före, att andemeningen
              i 12 $&amp; är, att bestämmelser rörelsen skall beskattas där den
              bedrifves, och rörelsen bedrifves ar af ovilkorligen på det ställe,
              där den förmedlas, där lånehandlingarna skattskyldig, inlämnats
              och medlen utbetalts. Och jag påstår, att den tolkning som drifver
              herrarne från motsidan gifvit denna paragraf kan hafva till följd,
              bankrörelse ä att ett hufvudkontor kan låta bokföra sin vinst
              så, att det förlägger skilda orter. den skatt, som skall utgå
              för dess affärer, till hvilket samhälle det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WdZB7tLVP6apPPuKCMPGNc" prev="i-DgXCb25WyyjsNLXvRD2S19" who="Q6218168">
            <seg xml:id="i-WdXgTRCCw7tnGvKNnjjssQ">
              önskar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TeyQPmPxopfJjUiBUGShDB" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-4qX6Qz4SFr41BsQRpaFy6T" next="i-EfuuFYH6kaskixXs55WvwW">
            <seg xml:id="i-8rgh4vfdpfPW6nETM2ThzD">
              Under den diskussion, som här förts, har bland andra en bankman
              — den andre talaren i ordningen — yttrat sig, och jag undrar,
              om jag icke skall få flertalet af kammarens ledamöter med mig
              därom, att hans utredning sedd från banksynpunkt varit tillfredsställande
              och fullständig. Jag skall se saken från en annan synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EfuuFYH6kaskixXs55WvwW" prev="i-4qX6Qz4SFr41BsQRpaFy6T" who="Q5605172" next="i-A4abSXgFGnRySv9CqcCt6Y">
            <seg xml:id="i-Dzyyxu7LRBa1Ytnz5Urk5e">
              Detta är, såsom flere talare sagt, en mycket liten fråga. Men
              det är besynnerligt, att den kommer igen gång på gång, och jag
              kan öfver hufvud taget icke tro annat, än att man hoppas få ett
              utslag af Första Kammarens benägenhet till själfförsakelse, att
              Första Kammaren således, när motionen kommit fram några gånger
              och afslagits, slutligen skall gifva efter. Det kan erinras, att
              frågan om bankernas beskattning på de olika orter, där de bedrifva
              sin rörelse, varit föremål för behandling i början af 1890-talet
              af en kommitté. Öfver kommitténs förslag hördes vederbörande,
              och i den proposition Kungl. Maj:t afgaf till Riksdagen togs hänsyn
              till alla förhållanden. Sedap har därvid förblifvit, och inga
              klagomål hafva mig veterligen anförts mer än beträffande ett enda
              litet kontor. Hvad anledningen kan vara, känner jag icke; men
              vi kunna väl ändå icke lagstifta, därför att man i en ort, där
              en bank har ett kommissionskontor, icke är nöjd med nu gällande
              stadganden, och jag tillåter mig att till kammaren ställa den
              vördsamma anhållan, att kammaren må vidblifva sitt förut fattade
              beslut och således afslå bevillningsutskottets hemställan och
              bifalla reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FTBLr9zwVXk33NhZZkKjcf">
            Sedan öfverläggningen ansetts härmed slutad gjordes jämlikt därunder
            förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till hvad utskottet
            i förevarande betänkande hemställt samt vidare på afslag därå,
            och förklarades den senare propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-QPwKN6oQKcUmQMXmeZ8BVr">
            Ifrågasatt Föredrogs å nyo bevillningsutskottets den 17 och 19
            innevaranändringigälåe februari bordlagda betänkande n:o 9, i
            anledning af väckt motion
          </note>
          <note xml:id="i-9vfu3PD11dEr5k2scSM5ZD">
            Mee Den om ändring i gällande bestämmelser angående viktsatsen
            för inrikes ende viktsatbref.
          </note>
          <u xml:id="i-A4abSXgFGnRySv9CqcCt6Y" prev="i-EfuuFYH6kaskixXs55WvwW" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-Nsxs4jAwoDtSoiJB88HEbh">
              sen för inrt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8WhwGvF5n7kQagwosFo8XC">
            SÅ bref. I berörda, inom Andra Kammaren af herr G. O. V. Lindgren
            i Örebro afgifna motion, n:o 66, hade föreslagits, att Riksdagen
            ville besluta, att viktsaten för inrikes bref, som befordrades
            för enkelt porto, måtte höjas från 15 till 20 gram.
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GxCpxzizvXvRqW1mRsCngB" type="date">
            Lördagen den 20 Februari. 11 N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-GHdy8Sc5v8nMctgyTnKs7c">
            Utskottet hade hemställt, att förevarande motion måtte af Riks-
            Ifrågasatt
          </note>
          <note xml:id="i-4RZFwByhKZWqPUAanoipaE">
            5 ändring dagen bifallas. i gällande
          </note>
          <note xml:id="i-BvBrUmWpQ8gyq8aaVqdnKW">
            s . a fl bestämmelser Vid betänkandet var fogad reservation af
            herrar Cavalli, friherre angående
          </note>
          <note xml:id="i-BpcPmy2KvAVK6XQBjx7sn">
            Trolle, Weinberg, Ostberg, Tillberg, Å. Hammarström, Petri, friherre
            viktsatsen Beck-Friis och Walin, hvilka på angifna skäl ansett,
            att utskottet för Anyskes bort hemställa, att herr Lindgrens ifrågavarande
            motion icke måtte (Fock)
          </note>
          <note xml:id="i-5PBqQgrNTbB3UaPGWSd81U">
            till någon Riksdagens åtgärd föranleda. -
          </note>
          <note xml:id="i-WgHytYCFMs9tP1T2KCkXhn" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <note xml:id="i-LaKnBz5E84WCVRf1bYHssc">
            Afven vid detta betänkande är jag nödsakad att yrka afslag å
            bevillningsutskottets hemställan och bibehållande af nu gällande
            bestämmelser i fråga om viktsatsen för inrikes bref.
          </note>
          <u xml:id="i-3uBWmHEQZBygC1aARAMRgY" next="i-JUy4udqd1e22xX41wVD998" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-41EQSVfE37oHfzCuhEacX2">
              För den förändring, som här ifrågasatts, hafva hufvudsakligen
              två skäl anförts. Det ena är att postverkets finanser äro så goda,
              och det andra är att en förhöjning i den internationella viktsatsen
              desto lättare skall vid den snart sammanträdande världspostkongressen
              kunna genomföras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2zzTsj6TKVBW2ESXn2XzH4">
            Här gäller nu en minskning af statsverkets inkomster med 153,300
            kronor. Tål postverket vid detta, det är frågan? Ja, nog kan postverket
            tåla vid det, men finnes någon anledning att efterskänka detta
            belopp? Öfverskottet å postverkets inkomster utgjorde i runda
            tal 1896 1,018,500 kronor, 1897 1,236,500 kronor; sedermera sjönk
            siffran 1898 till 919,500 kronor, 1899 till 861,700 kronor, 1900
            till 665,100 kronor, 1901 till 636,300 kronor, och 1902 uppgick
            öfverskottet till 869,500 kronor. Inkomsterna kunna ju således
            icke sägas vara i stadigt stigande, under det att postverkets
            utgifter däremot ökas. Vid sådant förhållande är det efter mitt
            förmenande föga anledning att vidtaga någon ändring. Härtill kommer,
            att vid den i Rom år 1905 sammanträdande världspostkongressen
            frågan om höjande af den internationella viktenheten torde komma
            att göras till föremål för pröfning. Det kan således icke vara
            skäl att 1904 vidtaga en reform, som skulle göra viktsatsen för
            inrikes föreändelser och för försändelser till Norge och Danmark
            olika med den, som gäller i den internationella postbefordringen.
          </note>
          <u xml:id="i-JUy4udqd1e22xX41wVD998" prev="i-3uBWmHEQZBygC1aARAMRgY" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-LQ3nbaHtvbVX3MJGqfXwSW">
              På dessa skäl hemställer jag om afslag på bevillningsutskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-r557ajPMCxLpAGzMFVWz7" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <u who="Q6237414" xml:id="i-9PASxyzxJZbML9dN8xoo4w" next="i-FgSdEkwcFDhhTLfXKb4uL8">
            <seg xml:id="i-ByxDF2MbEeDDJUz8Qmoik1">
              Då man står en emot nio är utsikten till framgång ju icke stor.
              Jag anser mig dock böra bemöta några af de skäl den föregående
              talaren anförde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FgSdEkwcFDhhTLfXKb4uL8" prev="i-9PASxyzxJZbML9dN8xoo4w" who="Q6237414" next="i-PR1Z7XMY6bxFxRJMfgY8fj">
            <seg xml:id="i-JQqTAr5UzsKQq9W81sfeoe">
              Det är vanligen så att, när man begär en liten reform, pekar
              man på en större reform, hvars framgång skulle äfventyras, om
              den lilla genomfördes, och på så sätt blir kanske ingen genomförd.
              Nu säga reservanterna, att vid den nästkommande år sammanträdande
              världspostkongressen frågan om höjande af den internationella
              viktenheten förekommer till behandling. Vid senaste kongress beslöts
              att öfverväga, huruvida icke en viktenhet af 20 gram skulle införas
              i stället för den nu gällande af 15 gram. I Danmark, Tyskland,
              Österrike-Ungern med flera länder har man genomfört en minimibegränsning
              af 20 gram för inrikes försändelser, och jag kan således
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ag1h9gFpsnS67ZLbkk2BJA">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-GDtgTJVG7D5jKvDQifHoCg">
            Ifrågasatt ändring
          </note>
          <note xml:id="i-5KhtojjbGMEdqNcKHnWUjb">
            i gällande
          </note>
          <note xml:id="i-GYJHUFGmDxudKpwoUiru6Z">
            bestämmelser
          </note>
          <note xml:id="i-KP3g9VCJanep2rohBnM6mN">
            angående viktsatsen
          </note>
          <u xml:id="i-PR1Z7XMY6bxFxRJMfgY8fj" prev="i-FgSdEkwcFDhhTLfXKb4uL8" who="Q6237414" next="i-LypNLkNedEzS916aV8cZ5Z">
            <seg xml:id="i-6dCBVrTNEixyBi7oZzVpzT">
              för inrikes
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RZFZGeSR2GSWy2QgTdgafb">
            bref.
          </note>
          <note xml:id="i-PotNZHibWGrMxyFVWhAThc">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CM8bDEbjQTMxZY2ovYstgd" type="date">
            12 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-LypNLkNedEzS916aV8cZ5Z" prev="i-PR1Z7XMY6bxFxRJMfgY8fj" who="Q6237414" next="i-Nj5MLR9YBasDvTxSdN7Mn9">
            <seg xml:id="i-6d11G9fPCAEwER6nbqKE2M">
              icke finna annat än att, om Sverige också gjorde det, skulle
              det vara till fördel för den sammanträdande världspostkongressen.
              Förändringen skulle då lättare kunna genomföras, ju flera länder
              som antagit denna bestämmelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nj5MLR9YBasDvTxSdN7Mn9" prev="i-LypNLkNedEzS916aV8cZ5Z" who="Q6237414" next="i-J2Pet3ipxd8ZHUq59HQqjh">
            <seg xml:id="i-7RprBFs7oXGFxB4px2tWh1">
              Vidare säga reservanterna, att den nuvarande viktsatsen, 15 gram,
              &gt;»är fullt tillräcklig för vanlig korrespondens». Detta vågar
              Jag betvifla. Enligt generalpoststyrelsens beräkning skulle postverket
              förlora omkring 150,000 kronor; alltså är viktgränsen nu otillräcklig
              för 1,500,000 bref, och så många ovanliga korrespondenser finnas
              väl icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J2Pet3ipxd8ZHUq59HQqjh" prev="i-Nj5MLR9YBasDvTxSdN7Mn9" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-65rTPyKkaBeVxXkVYEAJHR">
              Men så kommer hufvudskälet, ett kardinalskäl för denna kammare,
              som gör, att man icke kan antaga förslaget, och det är att det
              skulle medföra en minskning i postverkets och statsverkets inkomster
              med, såsom generalpoststyrelsen beräknat, 153,000 kronor. Däri
              ligger hela frågans kärnpunkt. Det är detta som verkar afslag
              från Första Kammarens sida. Då kan man dock ifrågasätta: är monopol
              för postverket gifvet för att det skall beskatta svenska folket?
              Det tror Jag icke. Emellertid finnes det ett annat sätt, hvarigenom
              dessa 153,000 kronor ändå kunna gå förlorade för postverket. Vid
              de stora affärskontoren och industriella verken ordnar man så,
              att man använder tunt papper, så att fakturan och brefvet tillssmmans
              icke väga mera än 15 gram. Så gör icke den enskilde korrespondenten.
              Han köper godt svenskt papper och därigenom öfverstiger vikten
              vid 1,500,000 tillfällen 15 gram. Således, om Riksdagen säger
              nej till förändringen, föreställer jag mig, att den naturliga
              följden blir den, att den korresponderande allmänheten allt mera
              skaffar sig utländskt postpapper; och på det sättet förlora de
              svenska pappersfabrikerna beräknad afsättning och postverket inkomsten.
              Jag yrkar alltså bi fall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MhgHdKGHtEmaZ1g8n9MBTU" type="speaker">
            Herr Anderson, Albert:
          </note>
          <u who="Q5553501" xml:id="i-SJn3EY8XpwB3CARabpYxdt">
            <seg xml:id="i-2ZbBRm6smdGy2GkJDGohuk">
              Det har redan af den förste ärade talaren framhållits, hurusom
              postverkets utgifter ökats under årene lopp. Jag ber att härtill
              få nämna, att postverkets stat har upptagits år 1903 till 12,951,000
              kronor, år 1904 till 13,810,000 och har af statsutskottet för
              år 1905 föreslagits till 15,103,000 kronor. Det framgår alldeles
              tydligt af dessa siffror, att postverket fortfarande befinner
              sig i en stark utveckling. Staten har en ganska obetydlig inkomst
              af postverket. Dess öfverskott hafva, som jag tror, under senare
              åren användts till uppförande af det nya posthuset, och staten
              har ej heller numera någon fribrefsrätt, utan betalar, i likhet
              med andra som begagna sig af posten, för sina försändelser porto,
              som under år 1902 uppgick till något öfver 600,000 kronor. Man
              kan således icke med skäl säga, att staten i postverket har ett
              monopol, åtminstone icke ett sådant monopol, som bereder staten
              några afsevärda inkomster. Under sådana förhållanden anser jag
              det vara betänkligt att bifalla utskottets förslag, och hemställer
              därför om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ygPeTYSiFRmDFfxBW1EM5" type="speaker">
            Herr Dieden:
          </note>
          <u who="Q5621707" xml:id="i-WppPkyqCELXbYoz1kZTTC1" next="i-CnB2aXhwoG1WH29qjqFRZL">
            <seg xml:id="i-Dd4u56M8sVtheK7SANSe5p">
              Vare sig viktsatsen höjes här eller vid en postkonferens, blir
              resultatet ju i allt fall detsamma för postverket, näm-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NR1rnyzTqSYWSVFLRDL6CX" type="date">
            Lördagen den 20 Februar 13 N:o 19.
          </note>
          <u xml:id="i-CnB2aXhwoG1WH29qjqFRZL" prev="i-WppPkyqCELXbYoz1kZTTC1" who="Q5621707" next="i-BtzZamV92qDi3ohK1pfaaK">
            <seg xml:id="i-7xNx8TbZqBU4kB8QL8yKFf">
              ligen minskade inkomster. Förr brukade man alltid i handelskorre-
              Ifrågasrtt spondens använda helark postpapper. Det ansågs då ej
              gentilt att ändring skrifva bref på ett enkelt pappersblad. Men
              då var den medgifna psguande portosatsen 17 gram, och det räckte
              fullt väl till för ett helark postangående papper. Men då år 1880
              viktsatsen för ett enkelt porto nedsattes vikisatsen till 15 gram,
              såg man sig nödsakad att börja korrespondera på enkla för inrikes
              blad. Nu händer det ju dock understundom, att man ej på ett blad
              ÅA kan skrifva allt hvad man behöfver, utan att man får använda
              två (Forts blad, och då går i allmänhet vikten med sådant postpapper,
              som begagnas å köpmanskontoren, upp till 15!/, gram. Nog är det
              bra förargligt att för denna lilla obetydliga öfvervikt få betala
              precis dubbelt porto. Icke skulle det väl vara svårare att införa
              en särskild viktsats 1 Sverige än i andra länder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BtzZamV92qDi3ohK1pfaaK" prev="i-CnB2aXhwoG1WH29qjqFRZL" who="Q5621707" next="i-5EToBZRep1PPzrEkpSBX5j">
            <seg xml:id="i-MK17pqnpfhggYs3FXGQSuh">
              Reservanterna säga nu, att den nu gällande viktgränsen är tillräcklig
              för vanlig korrespondens. Ja, i vissa fall, visst icke i alla!
              Vidare säga reservanterna, att någon allmännare önskan om förändring
              af viktsatsen försports. Ja, det beror på hvad som menas med allmännare
              önskan; det är blott några år sedan samma sak var före här. Det
              säges, att det skulle blifva så svårt med olika viktsatser för
              inrikes bref samt bref till Norge och Danmark, å ena, samt för
              bref till andra länder å andra sidan. Det bör dock ej bli så farligt;
              Norge och Danmark hafva sinsemellan lika viktsatser, och ett bref
              går för samma porto till Norge och Danmark som inom Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5EToBZRep1PPzrEkpSBX5j" prev="i-BtzZamV92qDi3ohK1pfaaK" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-JcdNhfEJDYBFGXD1AvXLNR">
              Jag tror icke, att denna förändring skulle innebära någon synnerlig
              olägenhet, och skall därför tillåta mig att yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B8d6Gry17HS6RYdbe8TbRD" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <note xml:id="i-K4oSjLgKriB981wwdU7xDw">
            Endast några få ord med anledning af den siste ärade talarens
            anförande.
          </note>
          <u xml:id="i-793eHv9Rw5zaGdig5ZzB9B" next="i-CqagdCrpenNL3adqVwB5PN" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-3nTZLCvmms9UT2XXf3cesb">
              Det är alldeles klart, att det skall vara ganska vanskligt å
              ett postkontor med stor expedition att hafva andra viktsatser
              för bref inom de skandinaviska länderna än för bref till andra
              länder. Brådskan är så stor vid behandling af postförsändelser,
              att det ofelbart måste försvåra postbehandlingen att hafva olika
              viktsatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CqagdCrpenNL3adqVwB5PN" prev="i-793eHv9Rw5zaGdig5ZzB9B" who="Q5605172" next="i-5kwM292EeXrVGzWy2cmRsR">
            <seg xml:id="i-TfN6gYm5PSs7aunogX7aYP">
              Meningen är ju nu, att vid världspostkonferensen i Rom år 1905
              höja den internationella viktsatsen för bref. Kan det då vara
              så brådskande, att man ej kan vänta något år med att göra den
              nu ifrågasatta förändringen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5kwM292EeXrVGzWy2cmRsR" prev="i-CqagdCrpenNL3adqVwB5PN" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-2TjjtDTNUcs5tyxuJdefMZ">
              Jag tillåter mig att hemställa om afslag å utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4R1LAoeiTadgke1zGZr13A" type="speaker">
            Herr Wester:
          </note>
          <u who="Q6237414" xml:id="i-6A1voPEyJsJgShv1zRUcmY" next="i-Pn4on6Y6gG17V9p97WCK85">
            <seg xml:id="i-PzQLw97mnVa1Koge6Zc6of">
              Jag ber att få nämna, att inom bevillningsutskottet upplysts,
              att världspostkonferensen icke skall sammanträda förr än efter
              1905, d. v. s. att den blifvit uppskjuten. Men i allt fall så
              hafva ju flere andra länder, såsom Tyskland och Danmark, redan
              genomfört olika portovikter för bref, som gå inom landet, och
              för bref, som gå till utlandet, och då det icke möter svårigheter
              där, så kan jag ej finna, att det skulle behöfva möta några olägenheter
              i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8hdpJcXACs12Aney2RHZ8d">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes i enlighet med de yrkanden,
            som därunder förekommit, propositioner, först på bifall
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U3gomRvLEfhuRkXQazeQsi">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-8MEJgU92qrB237WpdGhewK">
            Ifrågasatt ändring
          </note>
          <note xml:id="i-JndV7MgAaHJiiHDU3UjePp" type="date">
            14 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-RGd9gLqfkDPPY6yTtdJeTK">
            till hvad utskottet i förevarande betänkande hemställt samt vidare
            på afslag därå, och förklarades den senare propositionen vara
            med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-2WXA5abDZYyoie1kY4LtB9">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets den 17 och 19 i denna månad
            bordlagda betänkande n:o 10, i anledning af väckt motion om
          </note>
          <note xml:id="i-7se6EMeW9ETNWvcEsKJGDQ">
            af stämpel skrifvelse till Kungl. Maj:t angående stämpelafgiften
            för bevis om afgiften förinsättning å depositionsoch kapitalräkning.
          </note>
          <u xml:id="i-Pn4on6Y6gG17V9p97WCK85" prev="i-6A1voPEyJsJgShv1zRUcmY" who="Q6237414">
            <seg xml:id="i-M9NJRJ4ZcSRjTUrRxjHdqy">
              vissa bevis om insättning i bank.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HF3sSvZZ26W6tvFaMuTe1o">
            I motion n:o 5 inom Andra Kammaren hade herr V. L. Moll föreslagit,
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            Kungl. Maj:t täcktes låta utarbeta och förelägga Riksdagen förslag
            till förändring och utsträckning i af motionären antydd riktning
            af nu gällande stämpelafgift för bevis om insättning å depositionsoch
            kapitalräkning.
          </note>
          <note xml:id="i-5W3HmJcn4TY5n23GyJVCAg">
            Utskottet hade af anförda orsaker hemställt, att förevarande
            motion icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-9KsYLgC1A3k8qMGM1J3oYs">
            Vid betänkandet var fogad reservation af herrar Almqvist, Lindblad,
            Petri och Ohngren, hvilka ansett, att utskottet bort hemställa,
            att herr Molls ifrågavarande motion icke för närvarande måtte
            till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-UhC8hDsikvahDExWE53fnz" type="speaker">
            Herr Petri:
          </note>
          <u who="Q6046007" xml:id="i-RKpgtfoPP9HKTMgY3uCQEa" next="i-KGcZkJJNaC4vfwUzL3Ct8w">
            <seg xml:id="i-D3GiX7y732am4zzoeLvB6n">
              Jag är fullkomligt ense med utskottet i det slut, hvartill utskottet
              kommit, men jag anser dock motionen vara af så pass stort intresse,
              att man bör något förmildra det afstyrkande, hvarom utskottet
              hemställt, och detta ha reservanterna ansett kunna ske genom att
              inflicka orden »för närvarandep.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KGcZkJJNaC4vfwUzL3Ct8w" prev="i-RKpgtfoPP9HKTMgY3uCQEa" who="Q6046007" next="i-XF6JU5qsuZ6CGmJMiD5Ext">
            <seg xml:id="i-4cjcRuJVvAdeh944tZaM5M">
              Saken är ju den, att när stämpel på depositioner infördes år
              1892, skedde detta för att bereda statsverket behöfliga ökade
              inkomster. I början blefvo också inkomsterna större, men till
              följd af någon ändring i typerna för depositioner hafva inkomsterna
              i betydlig grad minskats. När stämpeln infördes var det vanligt,
              att depositioner omsattes i allmänhet ett par gånger om året eller
              åtminstone alltid, när räntesatsen förändrades. Nu efter införandet
              af deposition med så kallad löpande ränta kan en deposition blifva
              stående i många år utan att stämpeln behöfver förnyas. Likaså
              ha genom införandet af den så kallade sparkasseräkningen ganska
              stora belopp, som eljest skulle hafva satts på deposition, öfverflyttats
              på sparkasseräkning, som är stämpelfri, och jag är alldeles viss
              om att de ganska stora belopp, som insättas på sparkasseräkning
              — såsom herrarne veta, så är denna sparkasseräkning begränsad
              till 3,000 kronor — egentligen ej tillhöra de så kallade obemedlade,
              ty dessa få nog nöja sig med blygsammare belopp. Jag anser därför,
              att det verkligen är skäl, att något göres för åstadkommande af
              förändring i dessa förhållanden. Huruvida denna förändring bör
              ske genom att, såsom motionären föreslagit, stämpelbelägga räntan
              eller möjligen genom
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LAfDCm1JWGeuEtuCTHuqqb" type="date">
            Lördagen den 20 Februari, 15
          </note>
          <u xml:id="i-XF6JU5qsuZ6CGmJMiD5Ext" prev="i-KGcZkJJNaC4vfwUzL3Ct8w" who="Q6046007" next="i-VpjrxGBx7kzPGURscRN1iQ">
            <seg xml:id="i-7EtYtNSPd4XVHAHEzw2B6Q">
              att stämpelbelägga depositionsbevis för viss tid eller på något
              annat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VpjrxGBx7kzPGURscRN1iQ" prev="i-XF6JU5qsuZ6CGmJMiD5Ext" who="Q6046007" next="i-Adkuit9HqxfoHWkjrHYvm1">
            <seg xml:id="i-MeVBvWAAuzyc1GuRjngFN6">
              sätt, det lämnar jag för närvarande därhän. Men såsom det nu
              är,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Adkuit9HqxfoHWkjrHYvm1" prev="i-VpjrxGBx7kzPGURscRN1iQ" who="Q6046007" next="i-J3ayu778MspqNCPe6hcHn3">
            <seg xml:id="i-NtBf4wrpJAuhitquVfLXL6">
              så är det i allt fall en stor orättvisa, att t. ex. ett depositionsbevis
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J3ayu778MspqNCPe6hcHn3" prev="i-Adkuit9HqxfoHWkjrHYvm1" who="Q6046007" next="i-CDPXQMFt1Vj6Wm115uKAgu">
            <seg xml:id="i-DHgwzposDE4Sxa997anJe2">
              på aldrig så litet belopp öfver 100 kronor skall stämpelbeläggas,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CDPXQMFt1Vj6Wm115uKAgu" prev="i-J3ayu778MspqNCPe6hcHn3" who="Q6046007">
            <seg xml:id="i-LXrjwNBYKDXZG6nuAd6pur">
              medan en sparkasseräkning på 3,000 kronor är fri från stämpel.
              Såsom saken nu ligger, har jag intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NNBh1dmfqozBRAhuWTXRct">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i föreliggande betänkande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-r323JRB9chrMCp94xw9hR">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 17 och 19 innevarande februari
            bordlagda utlåtande n:o 9, i anledning af väckt motion angående
          </note>
          <note xml:id="i-DqpQkw1RswPjWPPkLYcnnw">
            lagbestämmelser, i syfte att hjulringar å arbetsåkdon skola hafva
            viss fastställd bredd.
          </note>
          <note xml:id="i-LJrpTRZEZgCADYXEcC84gf">
            Uti en inom Andra Kammaren väckt motion hade herr K. Karlsson
            i Mo föreslagit, vatt Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl.
            Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t täcktes efter utredning låta utarbeta
            och för Riksdagen framlägga förslag till lagbestämmelser, hvarigenom
            tillfälle beredes att för orter, där behof därat gör sig gällande,
            meddela föreskrifter, att hjulringar å arbetsåkdon skola hafva
            viss fastställd bredd».
          </note>
          <note xml:id="i-FcEvxCUVUbaBYohpe2VxpX">
            Utskottet hade på andragna skäl hemställt, att ifrågavarande
            motion icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-Qpsa3j5xJygAjRjb7zRdTZ">
            Vid utlåtandet var fogad reservation af herr Lindhagen, med hvilken
            herrar Dieden, A. Olsson och Lundberg förenat sig. I denna reservation
            hemställdes, »att Riksdagen med anledning af förevarande motion
            ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t
            täcktes efter utredning låta utarbeta och för Riksdagen framlägga
            förslag till lagbestämmelser, hvårigenom tillfälle beredes att
            för orter, där behof däraf gör sig gällande, meddela föreskrifter,
            att hjulringar å arbetsåkdon skola för särskilda fall hafva viss
            fastställd bredd».
          </note>
          <note xml:id="i-VqsCGCHftBZBMLHccv4oTm" type="speaker">
            Herr Ewerlöf:
          </note>
          <u who="Q5721626" xml:id="i-EHPae8LGHfWDVDhLQYjinv" next="i-XzL7MDjEKZ8i3F2cbtvRY1">
            <seg xml:id="i-8wqzuDC924TbeNxUrDZ7KC">
              Med anledning af herr Karlssons motion skall jag be att i största
              korthet få yttra några ord. Med stor tillfredsställelse har jag
              sett, att denna motion återkommit i år. Behofvet af en lag i nu
              ifrågavarande hänseende har mer och mer gjort sig gällande i Skåne,
              åtminstone i södra delen däraf. Äfven om förhållandena i Skåne
              ej äro så besvärliga som i Jämtland, så är det emellertid säkert,
              att bristen på en lag om hjulens beskaffenhet förorsakar de väghållningsskyldige
              mycket stora kostnader. Under viss tid på året — jag kan nästan
              säga från oktober till mars — äro i södra delen af Skåne en del
              vägar, i synnerhet sådana som föra till stora fabriker och till
              större järnvägsstationer, nästan omöjliga att befara. Jag kan
              också såsom ledamot af drätselkammaren i Malmö, hvilken har hand
              om vägarna i Malmö, intyga, att bristen på en dylik lag förorsakar
              staden högst betydliga kostnader. Jag kan ej ingå
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R2yhxHEsfi2wMBqrNa9eGT">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-KeZDBfymn8FCgYD5xUYveD">
            Om lagbestämmelser
          </note>
          <note xml:id="i-7er5naP9PADxQQ8yxVQJ3P">
            ang. bredden för hjulrin-
          </note>
          <note xml:id="i-4Gsg8gNgfS71QrqHcHQSLN">
            gar på arbetsåkdon.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L5knpVazx8Nyjz7P9hRcfd">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-DKZLuY1ED4X1TXymJXq27F">
            Om !agbestämmelser ang, bredden för hjulringar på arbetsåkdon.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8xdAnopThDQXq31UajXdUo" type="date">
            16 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-XzL7MDjEKZ8i3F2cbtvRY1" prev="i-EHPae8LGHfWDVDhLQYjinv" who="Q5721626" next="i-XJi7iFQBtzR3Makefbtm9L">
            <seg xml:id="i-AuKHCtWhVPgDjwn815SJcs">
              på några sifferuppgifter, men jag kan nämna, att det händt, att
              vi efter ett års förlopp måst bygga om vägar, som blifvit upplöjda
              af dessa åkdon med smala hjulringar. Jag hoppas emellertid, att
              om till följd af utskottets afstyrkande motionärens blygsamma
              begäran icke i år skulle vinna bifall, mina valmän ej skola misstycka,
              att jag icke motionerat i frågan; när man kan vänta motion i ämnet,
              debuterar man ej gärra med förut afslagna motioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XJi7iFQBtzR3Makefbtm9L" prev="i-XzL7MDjEKZ8i3F2cbtvRY1" who="Q5721626">
            <seg xml:id="i-2Dd3uTRXY3fC9bAB5Zc4Ca">
              Motionären har såsom stöd för motionen anfört ett, såsom jag
              tycker, ganska uttömmande intyg från kronofogden Cederberg i Östersund,
              och jag skall såsom stöd för hvad jag anfört meddela, att jag
              en kort tid innan jag reste till riksdagen uppmanades af ordföranden
              i Malmöhus läns hushållningssällskap stt jag inom Riksdagen skulle
              verka för lag om hjul. I dag kan jag endast tillmötesgå denna
              hans anhållan genom att yrka bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y19akVoJAnDQHK2FcvNzJL" type="speaker">
            Herr Lundberg:
          </note>
          <u who="Q6150867" xml:id="i-ND7Hd6kpDM7hYU9h7CEJHb" next="i-CknDfdEHbukQBFGQiUy7Ly">
            <seg xml:id="i-63HXPzF431kcmkTyEuq464">
              Utan hinder af nu gällande lagstiftning kan man misshandla en
              allmän landsväg huru mycket som helst; man kan ostraffadt, snart
              sagdt, harfva och plöja densamma, och den skall i allt fall icke
              blifva sämre än hvad vägarna nu äro på många håll, såsom å bergslagsorter
              och i de trakter, där virkesoch varutransporter äga rum i större
              utsrtäckning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CknDfdEHbukQBFGQiUy7Ly" prev="i-ND7Hd6kpDM7hYU9h7CEJHb" who="Q6150867" next="i-YD2J1mx9mMNn1Fe7g9hhUd">
            <seg xml:id="i-EHghQVXWQBK9qXaaFuqQNy">
              När en gång i framtiden staten kommer att öfvertaga det allmänna
              vägunderhållet — och ditåt syftar utvecklingen — så komma själffallet
              bestämmelser att blifva gifna om beskaffenheten af de arbetsåkdon,
              som skola trafikera vägarna, om hjulbredden på vagnarna o. 8.
              v., allt för att minska kostnaderna för vägunderbållet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YD2J1mx9mMNn1Fe7g9hhUd" prev="i-CknDfdEHbukQBFGQiUy7Ly" who="Q6150867" next="i-MXR887ZiXB1soWnAd5DZzA">
            <seg xml:id="i-H2dSYzVafthE9sHD8mLmDZ">
              Hvarför då icke nu bevilja motionärens blygsamma begäran, att
              dylika bestämmelser må kunna införas å de orter, där sådana äro
              nödvändiga och lämpliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MXR887ZiXB1soWnAd5DZzA" prev="i-YD2J1mx9mMNn1Fe7g9hhUd" who="Q6150867" next="i-A1S4EfBoQnkcTLgiPXWDZn">
            <seg xml:id="i-7dqeW6zK4me88sfYMzkrDq">
              I motsats mot lagutskottet tror jag, att dylika bestämmelser
              icke skola blifva särdeles tyngande eller besvärliga. Det är nämligen
              gifvet, att desamma komma att utfärdas först efter det att vederbörande
              väghållningsskyldige och trafikanter äfvensom ortmyndigheterna
              blifvit hörda; och lämpliga öfvergångsstadganden komma alltid
              att gifvas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A1S4EfBoQnkcTLgiPXWDZn" prev="i-MXR887ZiXB1soWnAd5DZzA" who="Q6150867" next="i-552NGFErYt53gqKoR5HUWH">
            <seg xml:id="i-NdhrJ5xtpACjGgc8cjxBzw">
              Såsom af reservationen framgår, har man tänkt sig vinna det afsedda
              målet, lättnad i vägunderhållet, genom utt hjulringarna, oafsedt
              lassets vikt, skulle få en viss tillräcklig bredd, men om man
              vill, kan man ju medgifva lindring i afseende å hjulringar å åkdon
              för lass af mindre vikt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-552NGFErYt53gqKoR5HUWH" prev="i-A1S4EfBoQnkcTLgiPXWDZn" who="Q6150867">
            <seg xml:id="i-Sx7zwfbhdKdo816HmQcpuS">
              På grund af hvad jag nu haft äran yttra samt med åberopande af
              motionen och den vid utlåtandet fogande reservation, ber jag att
              få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GALsKB2GSPAhBrfVCuJmkc" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-MQgjyj1Z3zHbMRieLHq6HD" next="i-6eAKr3U2tGpwkwdhNeBafU">
            <seg xml:id="i-9oJp4PmruiGLPJnAb1By4X">
              Det ligger helt nära för den, som bor i en trakt, där landsvägarna
              i hög grad blifva uppkörda och fördärfvade genom tyngre foror
              med hvarjehanda varor, att genast säga, att man måste utfinna
              några åtgärder, som kunna leda till bättre förhållanden härutinnan.
              Och både de föregående talarne, som nu haft ordet, och de, som
              år 1901, då frågan sist var före i kammaren, yttrade sig i frågan,
              visade, att här vidlag förefinnes ett bestämdt behof. Såsom en
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FTdaMGvBzgzRR1cTVLjHHj" type="date">
            Lördagen den 20 Februari. 17 Nn 19.
          </note>
          <u xml:id="i-6eAKr3U2tGpwkwdhNeBafU" prev="i-MQgjyj1Z3zHbMRieLHq6HD" who="Q5792855" next="i-R93du3hxmJNuzjVYezcAvw">
            <seg xml:id="i-Nppbbp8Xnd3z9Z2xSin2Lh">
              åtgärd för att minska oläigenheterna hafva dessa talure tänkt
              sig, utt Om lasbeen lagbestämmelse skulle införas om viss bredd
              på hjulringar. SLänme Re Jag ställer mig emellertid för min del
              rätt tveksam om effektiviför hjulvinteten af en sådan lagbestämmelse.
              Den, som sett dessa dåliga vägar gar på höst och vår, tviflar
              gärna på att i någon väsentlig mån förbättring arbetsäkdonr. härutinnan
              skall inträda genom införandet af bredare hjul. Jag befarar, (Forts)
              att äfven de bredare hjulen komma att köra ner ganska betydligt
              och göra icke obetydlig skada på vägarna, därest trafiken blir
              lika stor som förut och vägarnas beskaffenhet ej blir förbättrad.
              Jag tillåter mig för öfrigt fästa uppmärksamheten på att en dylik
              lagbestämmelse skall för den stora allmänheten medföra ej ringa
              kostnad och rätt stora olägenheter. Det går naturligtvis ej för
              sig att på hvilken vagn som helst sätta bredare hjulringar. Detta
              förutsätter nämligen, att lötarna skola vara lika breda som hjulringsarna,
              och detta förutsätter åter, att man måste göra om hjulen. Gör
              man åter om hjulen, så följer därmed vanligen en förändring af
              axlarnas konstruktion. En ledamot af denna kammare år 1901, som
              då talade för förändring, medgaf, att om bestämmelser skola blifva
              effektiva, så skola de gälla icke blott lötbredden, utan äfven
              hjulens dimensioner i öfrigt samt hela vagnens längd och bredd
              tillika med axlarnes bärighet. I annat fall vore efter hans uppfattning
              bestämmelserna af ringa eller intet värde. Jag fäster uppmärksamheten
              på att detta skulle medföra en icke obetydlig kostnad för alla
              dem, som befara vägarna. För att i någon mån minska olägenheterna
              under en tid af året måste de under en stor del af året, då däraf
              icke finnes något behof, sträfva med vagnar, som otvifvelaktigt
              komma att blifva ganska mycket tyngre och kräfva större dragkraft,
              än de förut begagnade. Jag tillåter mig jämväl fästa uppmärksamheten
              därå, att här talas blott i allmänhet om lagbestämmelser, men
              det har ej gifvits någon antydan om på hvad sätt och under hvilka
              former sådana bestämmelser skola gifvas. Det är ej möjligt, att
              landstingen skulle kunna ingå i pröfning af dessa förhållanden.
              Ty med så stora områden, som landstingen omfatta, kunna de ej
              träffa lämpliga bestämmelser för hela området. Mig förefaller
              det, som om äfven väghållningsdistrikten i många fall skulle vara
              för stora, för att inom ett och samma distrikt enahanda bestämmelser
              i afseende &amp; hjulbredden lämpligen skulle kunnn tillämpas. Tänker
              man sig möjligen att bestämma vissa vägar, på hvilka de åkande
              under vissa tider skulle vara skyldige att halva breda hjulringar,
              så befarar jag, att detta skall medföra orättvisor och svårigheter.
              Bestämmes det, att man å vissa vägstycken ej får fara utan breda
              hjulringar, så har detta till effekt, att hela traktens åkande
              måste skaffa sig breda hjulringar, ty i annat fall äro de ju afstängda
              från att fara på den vägsträckan. Jag befarar således, att svårigheterna
              jämväl i detta afseende blifva mycket stora. Nu säger man, att
              på andra ställen finnas dylika föreskrifter. I Norge finnes en
              lagbestämmelse att för körning af lass intill ea visa tyngd fordras
              en hjulbredd af minst 8 centimeter; blir lasset tyngre, så erfordras
              en bredd af 19 centimeter. Jag frågar: huru skall detta praktiskt
              kunna kontrolleras? llär far ett tungt lass fram på väcvn; Första
              Kammarens Prot. 1904. N:o 19. 2
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4RzzqN4k7AShsR41W9wApZ" type="date">
            N:o 19. 18 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-R93du3hxmJNuzjVYezcAvw" prev="i-6eAKr3U2tGpwkwdhNeBafU" who="Q5792855" next="i-SkeXuDSfSvA3THNFnZKY1f">
            <seg xml:id="i-Pmu38ahtc1rWgLGhYQ7xU3">
              Om lagbeeå eäger åklagaren: åkdonet har endast 8 centimeters
              hjulbredd, men a redden lasset väger nog så mycket, att 10 centimeters
              bredd erfordras. Skall för hju'rin- Så lasset hålla stilla, och
              skola varorna plockas af och vägas, för at
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SkeXuDSfSvA3THNFnZKY1f" prev="i-R93du3hxmJNuzjVYezcAvw" who="Q5792855" next="i-VHXQXrGGhLKJqSewLfJKjL">
            <seg xml:id="i-QFiBtnDNWZW7bZPubC2uvN">
              gar på åklagaren skall kunna se, om den åkande begått förbrytelsen
              i fråga? arbetsåkdon. Det finns också dylika bestämmelser för
              ett inskränkt antal vägar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VHXQXrGGhLKJqSewLfJKjL" prev="i-SkeXuDSfSvA3THNFnZKY1f" who="Q5792855" next="i-Cb6t6LBvPuNWorzm5rqPGo">
            <seg xml:id="i-6N7vaTxjARGZJfevNA8ZC3">
              (Forts) i Danmark och Tyskland, nämligen där staten underhåller
              vissa större
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cb6t6LBvPuNWorzm5rqPGo" prev="i-VHXQXrGGhLKJqSewLfJKjL" who="Q5792855" next="i-2jsPDMAiaQwspztB691mDS">
            <seg xml:id="i-DMd7BVFWSyno3g3HZgvPrR">
              chausséer. Ja, men där finns också ständig bevaknirgspersonal
              stationerad, och vid vägens början och slut finnas vågar lämpade
              för att köra upp hela lasset på, hvarigenom en lätt kontroll vinnes.
              Man får där ej köra in med en vagn, utan att bevakningspersonalen
              förut sett till, att lasset ej är för tungt i förhållande till
              hjulbredden. Ja, där man har det så ordnadt, där går det nog för
              sig att ha bestämmelser i detta afseende, men jag betviflar, att
              det kan ordnas på 'samma sätt hos 088.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2jsPDMAiaQwspztB691mDS" prev="i-Cb6t6LBvPuNWorzm5rqPGo" who="Q5792855" next="i-17tTJMRXtW1DETnbsGSJEQ">
            <seg xml:id="i-WhqgCUZfmq4VnaWaADuAxc">
              ; Nu tror jag för min del, såsom det också visat sig, att man
              på "enskild väg kan komma ganska långt. De föreningar i Jämtland,
              'som bildats i detta syfte och som varit till stor nytta, hafva
              kommit 'öfverens om tillskott af pengar för att i vissa byar söka
              åstadkomma "ökning af hjulbredden, Om man nu på sådana trakter,
              där man arbetat i denna riktning, kunnat komma till målet, vet
              jag ej, hvarför man icke äfven annorstädes skulle kunna gå till
              väga på detta :naturliga och riktiga sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-17tTJMRXtW1DETnbsGSJEQ" prev="i-2jsPDMAiaQwspztB691mDS" who="Q5792855" next="i-Xs14CLQsd9fSCpEWcNz5Hh">
            <seg xml:id="i-M39X2RFbNt7Px9FCuF2dHQ">
              : För öfrigt har Riksdagen redan tänkt på denna sak, indirekt
              åtminstone, då Riksdagen skref till Kungl. Maj:t om väglagen och
              Afrågasatte, att ett särskildt större anslag skulle ställas till
              Kungl. Maj:ts förfogande för att hjälpa de distrikt, där väghållningsskyldig-
              ;heten vore särskildt tyngande, Det förefaller mig, som om det
              vore ytterst lämpligt, att ett sådant anslag ställdes till Kungl.
              Maj:ts förfogande för att på de orter, där godstrafiken är stor
              och där det är ondt om lämpliga vägunderhållningsämnen, skäligt
              understöd måtte kunna beredas de väghållningsskyldige för vägarnas
              makadamisering. Härigenom skulle å dessa orter olägenheterna i
              väsentlig mån komma att undanröjas och detta på ett helt naturligt
              och riktigt sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xs14CLQsd9fSCpEWcNz5Hh" prev="i-17tTJMRXtW1DETnbsGSJEQ" who="Q5792855" next="i-ELZQkaruf68aHci4kvPwnb">
            <seg xml:id="i-tk6EHJjuntA8eXZQ3KCno">
              Det strider för öfrigt mot hela den principiella uppfattning,
              som i allmänhet hos oss hittills gjort sig gällande, att genom
              lagbestämmelser göra inskränkningar i den enskildes handlingsfrihet,
              då sådant icke är alldeles nödvändigt och det har visat medföra
              nämnvärdt gagn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ELZQkaruf68aHci4kvPwnb" prev="i-Xs14CLQsd9fSCpEWcNz5Hh" who="Q5792855" next="i-JzkqH6MfecvWQxHMTx2Cig">
            <seg xml:id="i-Fn72iUs83LyH8Cz98MNamz">
              Min uppfattning är nu den, att vinsten af dylika lagbestämmelser
              är relativt liten, att svårigheterna för en stor del af allmänheten
              blifva rätt betydliga och att men ej kunnat utvisa den form, under
              hvilken en sådan lagstiftning skall verka. Mig synes föga lämpligt,
              att Riksdagen, som skrifver så ofta till Kungl. Maj:t, endast
              skulle säga: här förefinnes en olägenhet; var så god och hjälp
              oss med cn lag, utan att man på något sätt anger, på hvad sätt
              och under hvilka former hjälpen skall komma. Då härtill kommer,
              att det visat sig icke vara omöjligt att på enskild väg afhjälpa
              den öfverklagade olägenheten, så synes mig lagstiftning i detta
              ämne mindre lämplig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JzkqH6MfecvWQxHMTx2Cig" prev="i-ELZQkaruf68aHci4kvPwnb" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-8LcNVWFdDHmpnUHQgjAqV5">
              Jag tillåter mig på dessa grunder yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EjFHGm54gmPnSC2N9hNd3S" type="date">
            Lördagen den 20 Februari. 19 N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-Hc8yMvCHKZxS7QUwxk4ADG" type="speaker">
            Friherre Palmstierna:
          </note>
          <u who="Q6034123" xml:id="i-HuwUDEuz6w3SfgoaLDLqpE" next="i-83PwSrsPe4tmcnGgLfeKyK">
            <seg xml:id="i-UqtU8j7rcSgzXz11ipnX2y">
              Några föregående talare hafva framhållit Om lagbeolägenheterna
              af de smala bjulen uti Jämtland och i Skåne. StänRelser Jag ber
              att få framhålla, att samma olägenhet förefinnes På för hjulrinmånga
              andra ställen i vårt land, och särskildt har jag därom erfarengar
              på het från Småland, där på många ställen är svårt att få godt
              väggrus. arbeisikdon. Man försöker visserligen att göra sina vägar
              i ordning, så godt man = (Forts.) kan, men de tunga virkeslassen,
              som köras till stationerna på vagnar med smala hjulringar, göra
              det nästan omöjligt att hålla vägarna ordentliga. Vägarna skäres
              upp icke allenast under höst och vår, utan äfven under sommaren.
              Härigenom åsamkas olägenheter icke allenast för de väghållningsskyldige,
              hvilkas kostnader härigenom ökas, utan äfven för trafikanterna
              och dem som köra dessa virkeslass.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-83PwSrsPe4tmcnGgLfeKyK" prev="i-HuwUDEuz6w3SfgoaLDLqpE" who="Q6034123" next="i-5zbhN6ULtkwh7MZdBpe7uZ">
            <seg xml:id="i-8QjKhcmjfSPWeDM8kvquKd">
              Det är svårt att komma fram på dessa vägar, och dragarne blifva
              onödigt ansträngda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5zbhN6ULtkwh7MZdBpe7uZ" prev="i-83PwSrsPe4tmcnGgLfeKyK" who="Q6034123" next="i-VisZGoE6RKhdAgtRc15bJh">
            <seg xml:id="i-PaktPLu9FYVfrfXJVjrPzA">
              Här är ju icke fråga om en allmän lagstiftning, utan meningen
              är endast att bereda tillfälle för de särskilda orternas väghållningsdistrikt
              att hvar för sig kunna träffa öfverenskommelse om särskilda bestämmelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VisZGoE6RKhdAgtRc15bJh" prev="i-5zbhN6ULtkwh7MZdBpe7uZ" who="Q6034123" next="i-7FWWJvgJAnPu62si1GbtAN">
            <seg xml:id="i-RQvzprVenzHjcwtySUzdCV">
              Det blir visserligen en kostnad för dem, som skola skaffa sig
              andra hjul, men det skulle ju ankomma på vederbörande inom väghållningsdistrikten,
              och de böra väl själfva bäst veta, hvilka fördelar de kunna hafva
              af sådana bestämmelser. Anser man då, att fördelarne äro öfvervägande,
              så vore det önskligt, att man kunde lagbinda denna sak, så att
              man inom ett väghållningsdistrikt kunde få sin egen bestämda hjulbredd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7FWWJvgJAnPu62si1GbtAN" prev="i-VisZGoE6RKhdAgtRc15bJh" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-3gcZKhBuFN4xvQHdSiXdo9">
              På nu anförda skäl skall jag, herr grefve och talman, tillåta
              mig att hemställa om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Hu4AA68QvYku1WWAB42Cq" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <u who="Q6000837" xml:id="i-LaC2Vm9A3SEWDugTCVem31" next="i-Sun5udiQw9RJ7JXU7GD1Se">
            <seg xml:id="i-SDXox1WVWT8PbBueCL7rXt">
              Afven om jag icke har den talang att försvara en sak som lagutskottets
              ärade ordförande, så har jag kanske en större erfarenhet än han
              på detta område, då jag ju uti mera än tjugu år idkat landtbruk.
              Den ärade utskottsordföranden påstod, att vagnarne skulle komma
              att gå tyngre genom den föreslagna förändringen. Det bestrider
              jag bestämdt. Blir lötvidden större, så sjunker vagnen mindre
              djupt ned i vägen och går följaktligen lättare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sun5udiQw9RJ7JXU7GD1Se" prev="i-LaC2Vm9A3SEWDugTCVem31" who="Q6000837" next="i-55oCY9ddKrgaoJLkcmnuXc">
            <seg xml:id="i-8qUffmNGPrBieqAmyNq3Y9">
              Jag vill just i den stora allmänheiens intresse, för hvilken
              han gjort sig till riddare, be att få yrka bifall till reservationen.
              Jag tror, att det är olämpligt att lagar och pålagor betunga de
              väghållningsskyldige och låta de öfrige, som trafikera vägarna,
              gå fria.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-55oCY9ddKrgaoJLkcmnuXc" prev="i-Sun5udiQw9RJ7JXU7GD1Se" who="Q6000837" next="i-3YwqX2xck9nKsUKDGpZA6X">
            <seg xml:id="i-G5oEiaFb1yfn2b1fJ8vvPG">
              Det är en ytterst obetydlig utgift — för så vidt en tillräcklig
              respittid medgifves för vagnägare att ändra lötbredden å hjulen,
              och inom kort tror jag, att de själfva skola finna detta med sin
              egen fördel förenligt. Dragarne sparas, och med samma dragkraft
              skall man kunna föra fram större lass, hvilka icke komma att sjunka
              ned uti vägen så djupt som under nuvarande förhållanden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3YwqX2xck9nKsUKDGpZA6X" prev="i-55oCY9ddKrgaoJLkcmnuXc" who="Q6000837" next="i-PVSJxqStkvacLBAUxg58Ru">
            <seg xml:id="i-TfCG6cX4vAXLGaoc9a29RM">
              Utskottet, som naturligtvis försökt att advocera för sin mening,
              har framhållit, att det är svårt att definiera, hvad som menas
              med en lastvagn. Jag skall icke heller bestrida, att det understundom
              händer, att ett åkdon användes ibland som lastvagn och ibland
              som åkvagn, men det vore väl ingen skada skedd, om ett dylikt
              åkdon
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ieS1stsyHM3EgUCeRhPkr">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-X8ssbZzvqBdqtMY89zAqDG" type="date">
            20 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-X9gZ5P5bvtKzxmkhgXb7M9">
            Om lagbefölle under rubriken lastvagn. Som regel användas ju
            ej fjädrar un-
          </note>
          <note xml:id="i-4sC7cZwwN3Co5QzE9X66RL">
            stäm nelser ang. bredden
          </note>
          <note xml:id="i-Dfb36DtYzU3gTCpeXdda2i">
            gar pi
          </note>
          <note xml:id="i-MGab67zLCovty9xZzuiSL3">
            för hjuirin-
          </note>
          <u xml:id="i-PVSJxqStkvacLBAUxg58Ru" prev="i-3YwqX2xck9nKsUKDGpZA6X" who="Q6000837" next="i-4zpQhxEgk6N6Ht4Nz9bL23">
            <seg xml:id="i-2E93gLB5jX6CsoPVrN32Lh">
              der lastvagnarne åtminstone på landsbygden. Jag tror ingalunda,
              att det skall vara omöjligt att finna någon lämplig definition,
              om Kungl. Maj:t tager hand om saken. Enligt mitt förmenand&gt; hafva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4zpQhxEgk6N6Ht4Nz9bL23" prev="i-PVSJxqStkvacLBAUxg58Ru" who="Q6000837" next="i-JYuU7zRbP5DxKKMybyyWq9">
            <seg xml:id="i-DMP5pvUcBQgu3yUbTS87iC">
              arbetsåkdon. reservanterna fullkomligt rätt, då de säga, att
              det icke är »mod god
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fh1a6rPGWY7nMp6NqTdaJ7">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JYuU7zRbP5DxKKMybyyWq9" prev="i-4zpQhxEgk6N6Ht4Nz9bL23" who="Q6000837" next="i-ybRR9BDKQzG4ogANqEMNK">
            <seg xml:id="i-2Gmw5CXcMNxjKCL9F7gPd3">
              statshushållning öfverensstämmande att för vägarnas underhåll
              nedlägga högst betydande omkostnader, som kunnat undvikas genom
              aktsamhet vid bruket af vägarnav.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ybRR9BDKQzG4ogANqEMNK" prev="i-JYuU7zRbP5DxKKMybyyWq9" who="Q6000837" next="i-JcJwJntWY4aLYcMgZhSjBW">
            <seg xml:id="i-h4epvXHBKcxhg2K9Ksyp2">
              Jag har redan för flera år sedan låtit ändra hjulbredden på alla
              mina lastvagnar, hvilket ländt såväl mig själf som mina dragare
              och vägarne till synnerlig fördel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HQ7f6Y5pVka59gnBxTWP7K">
            Med anledning häraf anhåller jag att få tillstyrka bifall till
            re-
          </note>
          <u xml:id="i-JcJwJntWY4aLYcMgZhSjBW" prev="i-ybRR9BDKQzG4ogANqEMNK" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-A2m4eQPnR84qJMaXbAmXra">
              servationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-34CuepTn56vXnac2uuvCXj" type="speaker">
            Herr Dieden:
          </note>
          <note xml:id="i-JYPdsoGYfbfmf1SM6F68Bv">
            Det är icke allenast för chausséer i Tyskland och Danmark eller
            för särskilda trakter i Norge som dylika bestämmelser blifvit
            träffade, utan äfven i Holland, Belgien, Frankrike och England
            finnas stränga föreskrifter härutinnan. |
          </note>
          <u xml:id="i-2fc3Tfqp1oq1dpvG4LkoTm" next="i-JjVq1HX4tnNGSmyj61VTC8" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-7zYWKFb5h32Q8R1dNedehR">
              Jag tror icke, att det vore svårt att införa något liknande äfven
              i vårt land. Men här är ju icke alls fråga om att införa en lag
              för hela Sverige, utan här hemställes blott att tillfälle må beredas
              för de orter, som däraf äro i behof, att skaffa sig bestämmelser
              i detta hänseende,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JjVq1HX4tnNGSmyj61VTC8" prev="i-2fc3Tfqp1oq1dpvG4LkoTm" who="Q5621707" next="i-3PeoQEDYoQ1fuhzdcNNd6u">
            <seg xml:id="i-29mXSDfssAGCdSGqof3rYn">
              Till hvad i reservationen blifvit sagdt, ber jag att få uppläsa
              några rader ur ett bref i ämnet från en stor skånsk jordbrukare.
              Han skrifver: »De stora fördelar, som breda hjulringar hafva för
              vägunderhållningen, äro så betydliga, att det ej nog starkt kan
              framhållas. Jag kan med full sanning påstå, att underhållet för
              vägarne ej blir hälften så dyrt, som där smalbjuliga vagnar användas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3PeoQEDYoQ1fuhzdcNNd6u" prev="i-JjVq1HX4tnNGSmyj61VTC8" who="Q5621707" next="i-KfFSYsPQ7ohtKjFvyVYhN5">
            <seg xml:id="i-DSCZTP5CXGrMy2wLkyRqzA">
              Ensamt för Skåne skulle årligen kunna inbesparas för flere miljoner
              kronor å den dyra väghållningen, om en dylik bestämmelse af hjulringarnes
              bredd kom till stånd och efterlefdes. Afven för körslor å åkrar
              och ängsmarker är det utaf den allra största betydelse för jorden
              och växterna. Blott ett exempel af de många, som kunde anföras:
              vid inkörning af säd från åkrar, hvari klöfver och gräsfrö äro
              insådda. Hur förstöras icke dessa späda växter, då marken är fuktig,
              om man kör med smala hjulringar?»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KfFSYsPQ7ohtKjFvyVYhN5" prev="i-3PeoQEDYoQ1fuhzdcNNd6u" who="Q5621707">
            <seg xml:id="i-NpJxyhFXsuP1qxGpRz3Br3">
              Jag skall icke upptaga tiden med att uppläsa flera dylika uttalanden,
              utan inskränka mig till att yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HDotgGj2JXSBg3F5UPeesX" type="speaker">
            Herr von Stapelmohr:
          </note>
          <u who="Q6187153" xml:id="i-N3of7yXcdh4y2naBNdZ8fd" next="i-RScSA7oRDxPe4fGS8WoFjd">
            <seg xml:id="i-Jy11Kzx6rQZxDBR4roR66i">
              Om det nu vore fråga om att få till stånd en lag i ämnet, gällande
              utan undantag för hela riket, så skulle jag utan betänkande rösta
              emot ett sådant förslag. Men frågan har icke en sådan räckvidd,
              utan afser endast att möjliggöra vidtagandet af sådana åtgärder,
              att missförhållandena med vägarna på särskilda orter i någon mån
              skola kunna förbättras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RScSA7oRDxPe4fGS8WoFjd" prev="i-N3of7yXcdh4y2naBNdZ8fd" who="Q6187153" next="i-UMGPMFj56xgkmKrsvny59a">
            <seg xml:id="i-H83QqkmQqrDLtZ9DCoQuZi">
              Motionären har i sin framställning påpekat, hurusom vägarna i
              det län, han tillhör, nävwligen Jämtlands län, äro högst otillfredsställande.
              Jag tror mig kunna vitsorda, att väghållningen där är mycket dålig,
              åtminstone i norra Jämtland. Ja, kenske man säger,
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AN4qVbwparwcSaUczPeh7g" type="date">
            Lördagen den 20 Februari. 21 N:o 10.
          </note>
          <u xml:id="i-UMGPMFj56xgkmKrsvny59a" prev="i-RScSA7oRDxPe4fGS8WoFjd" who="Q6187153" next="i-6bvx9NAdfDWZ7NsPRQdR9b">
            <seg xml:id="i-X93xURuNuzvNjA3tzLYmDw">
              då är det bäst, att kronobetjäningen håller efter de väghållnings-
              Om lagbeskyldige. Men vore frågan så lätt löst, så hade denna
              motion säker. fämmereer ligen icke framkommit. Länet har stor
              utsträckning och byarne sl höulrin. : å . ; | för hj ligga vidt
              spridda från hvarandra. Hvarje väghållningsskyldigs väggar på
              stycke blir därför, relativt taget, mycket stort. I allmänhet
              äro vä-arbetsåkdon. garna i norra delen af länet icke blott illa
              lagda, utan äfven illa = (Forts.) byggda. Tillgång på något så
              när dugligt grus är ringa; och gruset
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6bvx9NAdfDWZ7NsPRQdR9b" prev="i-UMGPMFj56xgkmKrsvny59a" who="Q6187153" next="i-JabzHtzyFUpoKaLEJMe3EB">
            <seg xml:id="i-Gg323JBLpgWPzuWzfvo1u4">
              måste merendels med stora kostnader fraktas från långa afstånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JabzHtzyFUpoKaLEJMe3EB" prev="i-6bvx9NAdfDWZ7NsPRQdR9b" who="Q6187153" next="i-KJNM2tn98YQDnEd7K8AXKZ">
            <seg xml:id="i-8VA4tR4RDcPXercfYnf5SL">
              Lägges nu härtill, att trafiken på vägarna norrut är högst betydlig,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KJNM2tn98YQDnEd7K8AXKZ" prev="i-JabzHtzyFUpoKaLEJMe3EB" who="Q6187153" next="i-DKzzVmTG1m51kmKMvKWqJ8">
            <seg xml:id="i-TvXmdgCmEZ6XUVEs6VPkzi">
              därför att befolkningen i dessa trakter måste hämta sina förnödenheter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DKzzVmTG1m51kmKMvKWqJ8" prev="i-KJNM2tn98YQDnEd7K8AXKZ" who="Q6187153" next="i-5Vw6dg8MwVFbQDJcYBymjB">
            <seg xml:id="i-TbGgrsWc2KuJwiGDYmUdHC">
              från de mera centrala orterna vid Storsjön, så blir det lätt
              förklarligt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Vw6dg8MwVFbQDJcYBymjB" prev="i-DKzzVmTG1m51kmKMvKWqJ8" who="Q6187153" next="i-Hinw4APPujpmsi6sNXRvxS">
            <seg xml:id="i-15wm1UT42KjCAnx7drCQrN">
              att vägarna under vissa årstider, synnerligast höst och vår,
              blifva så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hinw4APPujpmsi6sNXRvxS" prev="i-5Vw6dg8MwVFbQDJcYBymjB" who="Q6187153" next="i-RvxqeVhD9q1hJ848q2fk4E">
            <seg xml:id="i-NdTt6fsG6ugo7v8M1e4zeK">
              dåliga, att de väghållningsskyldige stå nära nog rådlösa, då
              alla kost-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RvxqeVhD9q1hJ848q2fk4E" prev="i-Hinw4APPujpmsi6sNXRvxS" who="Q6187153" next="i-MqgyKrBBtcZfULdGzUupSg">
            <seg xml:id="i-4okmJ1UaynuLHCJAs94y7q">
              nader, som nedläggas på vägarnas förbättring, blifva i det närmaste
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MqgyKrBBtcZfULdGzUupSg" prev="i-RvxqeVhD9q1hJ848q2fk4E" who="Q6187153" next="i-3CMUB9EgeKo41J6th898E7">
            <seg xml:id="i-CN9MbW4RQ6bA7UQCwjLWLU">
              utan resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3CMUB9EgeKo41J6th898E7" prev="i-MqgyKrBBtcZfULdGzUupSg" who="Q6187153" next="i-MgU3KbRNncmixZjtAscqyQ">
            <seg xml:id="i-ANiq2AbnxAo5bmVk3FVwty">
              Vägarna äro ju till för det allmännas bästa och för samfärdselns
              förmedlande. Det synes då icke vara stridande mot vanlig rättsuppfattning,
              att de, som begagna vägarna på sådant sätt, att väsentlig skada
              däraf uppkommer till men för andra trafikanter och för väghållarne,
              äfven få sig ålagdt att iakttaga vissa föreigtighetsmått till
              skadans förekommande eller minskande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MgU3KbRNncmixZjtAscqyQ" prev="i-3CMUB9EgeKo41J6th898E7" who="Q6187153" next="i-56oEjury2UinqyxAPs3f2U">
            <seg xml:id="i-9YVzFdUbFZuuKMgyg5WRs7">
              Försök i den vägen hafva ock blifvit gjorda, och särskildt har
              man föreslagit införandet af bredare hjulringar. Obestridligt
              är väl ock, att en bredare hjulring lämnar större bäryta, hvadan
              lasset icke sjunker så djupt ned i vägen och hjulen icke heller
              skära sönder densamma så mycket som hjul med gmala hjulringar.
              Detta medel är bepröfvadt i flera länder, och gärskildt har jag
              i Norge varit i tillfälle att erfara de goda resultat, som däraf
              uppnåtts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-56oEjury2UinqyxAPs3f2U" prev="i-MgU3KbRNncmixZjtAscqyQ" who="Q6187153" next="i-GR2cfyeW9dg7gSh8qezcbo">
            <seg xml:id="i-PZVZU9wtqWKU1spcukQYq2">
              Utekottet har anfört åtskilliga skäl för afslag å motionen. Jag
              kan icke finna dessa skäl fullt öfvertygande, särskildt om de
              ställas under belysning af trafikförhållandena, såsom de gestalta
              sig på de orter, som afsetts i motionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GR2cfyeW9dg7gSh8qezcbo" prev="i-56oEjury2UinqyxAPs3f2U" who="Q6187153" next="i-AyiLETuDGwrSDwvvqQtJM2">
            <seg xml:id="i-PRwZ1a5i6tBsHu3HxDGJsk">
              Det har här egagts af lagutskottet, att, om bestämmelser om breda
              hjulringar skulle ifrågakomma, de borde innehålla, att hjulringarnes
              bredd sättesg i ett visst förhållande till den vikt, lasset har,
              hvilket åter, enligt utskottet mening, skulle blifva svårt att
              kontrollera. Men jag tror, att i praktiken det ingalunda skall
              vara så svårt att komma till rätta med denna sak, åtminstone i
              Jämtland. De tyngre varor, som där transporteras, äro icke af
              så mångahanda slag, att en person med god erfarenhet icke lätt
              nog skall kunna bedöma, om en vagn är för tungt lastad. Möjligt
              är, att vägning någon gång måsta ske, men detta skall nog ej mötas
              af så stora svårigheter Vid utöfvandet af denna kontroll får man
              naturligtvis icke räkna så noga med, om lasset kan väga ett par
              skålpund mer än det tillåtna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AyiLETuDGwrSDwvvqQtJM2" prev="i-GR2cfyeW9dg7gSh8qezcbo" who="Q6187153" next="i-XgfAiEDiETn5khs7CrnycP">
            <seg xml:id="i-K9z6GXsTswnkD1r1KW3r64">
              I samma mån som insikten om fördelen af breda bjulringar intränger
              hos forbönderna — hvilket den otvifvelaktigt kommer att göra,
              få gnart forbönderna börja allmänt använda dem — så komma också
              svårigheterna vid kontrollen att minskas, och de säkerligen blifva
              ganska få, som underkasta eig risken att använda sma!a hjulriogar.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RiyL5pZDTUgj8Djx9cMCTx">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-TNun9A4eSYTUZtKYugV73V">
            Om legbe-
          </note>
          <note xml:id="i-LiLd37uU2jGUm9VcouHbau" type="date">
            22 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-5q6MjFjKKw4r3TcEGvBCQu">
            Vidare säges det i lagutskottets betänkande, »att en person,
            som
          </note>
          <note xml:id="i-RJnm5PwkERbmH8Q4u3e1qZ">
            stönmelser hade att färdas öfver ett vidsträcktare område, möjligen
            blefve nöd-
          </note>
          <note xml:id="i-Ya2gPjuBLiVkV6mZJF5Eoi">
            ang. beedden Jör Ijulin-
          </note>
          <u xml:id="i-XgfAiEDiETn5khs7CrnycP" prev="i-AyiLETuDGwrSDwvvqQtJM2" who="Q6187153" next="i-4SBVuMVV7nHVGTaHsj7rrE">
            <seg xml:id="i-9QDrBDk4XqZPQ8EaT1LQQ5">
              ger på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MA5DM5AhBSw6xLtAwWj7zj">
            sakad att för undvikande af straffpåföljd för vissa delar af
            vägen yegagna bjul af annan beskaffenhet än dem, som under öfriga
            delar
          </note>
          <u xml:id="i-4SBVuMVV7nHVGTaHsj7rrE" prev="i-XgfAiEDiETn5khs7CrnycP" who="Q6187153" next="i-5eNiibxXoRGFGch9bE9DTV">
            <seg xml:id="i-NqkfxWyBTKq9dw9oqwBaTt">
              arvaisökdon. at vägen vore tillåtnar. Ja, detta är obestridligen
              ett skäl, som är
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GwgTNhc1jo6cDzfqvk5tJH">
            (Forws.)
          </note>
          <u xml:id="i-5eNiibxXoRGFGch9bE9DTV" prev="i-4SBVuMVV7nHVGTaHsj7rrE" who="Q6187153" next="i-982hT9EKaFpAkTiMHao7Pu">
            <seg xml:id="i-73qbv9LzYq1qzP92Rnjzq7">
              ganska beaktansvärdt, ehuru jag icke tror, att det, hvad Jämtland
              heträflar, kan vara af så stor betydelse vid frågans bedömande,
              då de personer, som där trafikera vägarna med forlass, i allmänhet
              icke äro mera långväga ifrån, utan bo i byarna i närheten af vägarna.
              I alla händelser torde dessa svårigheter kunna afbjälpas genom
              lämpliga speciala bestämmelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-982hT9EKaFpAkTiMHao7Pu" prev="i-5eNiibxXoRGFGch9bE9DTV" who="Q6187153" next="i-JzTh5J9jDCuQoq3Wq5k2X7">
            <seg xml:id="i-T6hBQjNx4wSpaKA6MastgT">
              Den ärade ordföranden i lagutskottet har sagt, att motionären
              icke antydt, i hvilken form dylika bestämmelser skulle träffas.
              Jag medgifver, att det är ett fel, att så icke skett, men jag
              tor icke att endast den omständigheten bör föranleda till att
              motionen skall få ett så dåligt öde, som lagutskottet tillämnat
              densamma. Jag tillåter mig i detta afseende erinra, att i ordningsstadgan
              för rikets städer det är medgifvet vissa där angifna myndigheter
              att i särskild ordning meddela bestämmelser rörande allmänna ordningen
              inom staden. Jag tänker mig, att nu ifrågasatta bestämmelser kunde
              komma fram i ungefär samma form. Framställning i ärendet skulle
              då göras af landsting eller från väghållningsdistrikt, hvarefter
              Konungens befallningshafvande eller Knngl. Maj:t kunde meddela
              bestämmelserna. Det ginge i så fall an att få särbestämmelser
              passande för de särskilda orterna, så att Jämtland finge hvad
              det behöfver och Skåne hvad det kunde behöfva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JzTh5J9jDCuQoq3Wq5k2X7" prev="i-982hT9EKaFpAkTiMHao7Pu" who="Q6187153" next="i-33jw4pyXDSQfnwCMKChFmu">
            <seg xml:id="i-VReNkc77nQrMddAz6xbqBb">
              Nej, sade ordföranden i lagutskottet, det tjänar icke något till
              att slå in på den vägen, utan det går bäst genom öfverenskommelser
              och på öfvertygelsens väg. Detta är, enligt min mening, ett misstag.
              Försök hafva gjorts att komma fram på den af ordföranden utpekade
              vägen, men de ha misslyckats, hvarför andra medel måste tillgripas,
              för att forbönderna skola, där sådant behöfves, öka bredden å
              bjulringarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-33jw4pyXDSQfnwCMKChFmu" prev="i-JzTh5J9jDCuQoq3Wq5k2X7" who="Q6187153">
            <seg xml:id="i-WCDWnjW9w6fw7dntzk7xBG">
              Jag tillåter mig hemställa om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6zppHQxW1f2sLVgBhvFBau" type="speaker">
            Herr Boström, Filip:
          </note>
          <u who="Q5583226" xml:id="i-XKjnbnEAaXxQfLAA6mtbVb" next="i-QK1wNtxXrwsNqDww5xQw5P">
            <seg xml:id="i-QRoYKpZpn6Jdww9fxFAREX">
              Ehuru inom det län, som jag har den äran representera, något
              behof af lagstiftning i föreliggande fråga icke egentligen förefinnes,
              då bottnen på vägarna i allmänhet är hård och vägläggningsämnena
              synnerligen goda, så synes det mig dock hafva framgått af den
              diskussion, som i frågan här blifvit förd, att ett sådant behof
              obestridligen förefinnes inom skilda delar af vårt land. Här hafva
              nu representanteriför Norrland, mellersta Bergslagen, för Småland
              och för Skåne uttalat, att ett sådant behof där förefinnes, och
              jag kan intyga, att på många andra ställen, särskildt vid större
              industricentra, samma behof äfven gjort sig gällande. Själf har
              jag varit i tillfälle att under pågående betkampanj vid ett af
              Skånes största sockerbruk iakttaga det eländiga tillstånd, i hvilket
              vägarna där befinna sig, och att det är absolut nödvändigt, att
              något göres, synes mig alldeles otvetydigt framgå af denna min
              erfarenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QK1wNtxXrwsNqDww5xQw5P" prev="i-XKjnbnEAaXxQfLAA6mtbVb" who="Q5583226" next="i-GaX1aDJBLftNNBVjRP4otq">
            <seg xml:id="i-Fna2BQA2oUtVBkzEuNdE5q">
              Jag tror för min del, att det icke skall vara svårt att inom
              de olika trakterna åstadkomma sådana bestämmelser, hvarom här
              talats.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6tUNPsAcZVtmwPN5YmQQQE" type="date">
            Lördagen den 20 Februari 23
          </note>
          <u xml:id="i-GaX1aDJBLftNNBVjRP4otq" prev="i-QK1wNtxXrwsNqDww5xQw5P" who="Q5583226" next="i-9PUWM9nwoquKsGEaBRWaAo">
            <seg xml:id="i-AhWJNfMy3vn5GLfFLhgqgc">
              Jag föreställer mig nämligen, att vederbörande vägstyrelser skulle
              gå in med framställningar i ämnet till Konungens befallningshafvande,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JcHbWP48T7i9kKSZkQnXGu">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-XiK6QrabJmS4C82j1A1wJ3">
            Om lagbestämmelser og. bredden
          </note>
          <note xml:id="i-9mmartqrNBCSAbCyJc2juq">
            hvilka framställningar af Konungens befallningshafvande remitterades
            fy; kjulzine
          </note>
          <u xml:id="i-9PUWM9nwoquKsGEaBRWaAo" prev="i-GaX1aDJBLftNNBVjRP4otq" who="Q5583226" next="i-SYR2G2qUPsqAqHFmVAU2LY">
            <seg xml:id="i-EXtGeENda95nCtJewzphnL">
              till de väghållningsskyldiges och de trafikerandes hörande, hvarjämte
              Konungens befallningshafvande kunde inhämta, huruvida landstinget
              hade något att erinra mot de föreslagna bestämmelserna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SYR2G2qUPsqAqHFmVAU2LY" prev="i-9PUWM9nwoquKsGEaBRWaAo" who="Q5583226" next="i-CXbQSvKEvoNtWxu7eNUdQW">
            <seg xml:id="i-7RqLYNAeZxSGFc7qQZBhnz">
              Då här icke är fråga om att göra en lagstiftning för hela landet,
              och då således de delar af detsamma, som icke härutaf äro i behoft,
              icke skulle komma att blifva på något sätt besvärade, synes mig
              allt skäl förefinnas för att skrifvelse i detta ämne aflåtes till
              Konungen,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CXbQSvKEvoNtWxu7eNUdQW" prev="i-SYR2G2qUPsqAqHFmVAU2LY" who="Q5583226" next="i-EsFRRXbydVmWfFZPUZZgBJ">
            <seg xml:id="i-N9rhV7gg18JMyNui19zf8x">
              och detta så mycket hellre, som den utredning, hvilken på grund
              af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EsFRRXbydVmWfFZPUZZgBJ" prev="i-CXbQSvKEvoNtWxu7eNUdQW" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-S6eenZFZzeLFj2QYoKZ1Cq">
              denna skrifvelse må erfordras, torde vara ganska lätt att fullgöra.
              Jag tillåter mig således, herr talman, att yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J7TuGcVESwrHYQzmXN3PBn" type="speaker">
            Herr Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792855" xml:id="i-DwxS8wgCsp3wrDRC8uyRHa" next="i-SL57zmBywvKSCvQ1QdG86d">
            <seg xml:id="i-FLUsZ2Hek62LoqCkLc1R68">
              Som den siste ärade talaren framhållit, är det alldeles uppenbart
              af den här förda diekussionen och de uttalanden, som därunder
              blifvit gjorda af talare från olika landsdelar, att olägenheter
              beträffande vägunderhållet förefinnas. Däremot är jag icke öfvertygad
              om att dessa olägenheter skola kunna afhjälpas på det sätt, som
              motionären föreslagit och man här tänkt sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SL57zmBywvKSCvQ1QdG86d" prev="i-DwxS8wgCsp3wrDRC8uyRHa" who="Q5792855" next="i-TGJ8yKK74dg9CsQRmrnmBX">
            <seg xml:id="i-2a9Wky7WMrDgscSHiqf6Jd">
              Här har först och främst blifvit sagdt, att det icke vore fråga
              om en lag för hela riket. Nej, icke för alla vägar i riket, men
              vis-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GwmtQfQrLnuZn2WgA73CEi">
            ga på avbe'sälkdon. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FsHcMaeWKPfEH9MGJqG6qo">
            serligen en lag för hels riket, hvilken skulle möjliggöra särskilda
          </note>
          <note xml:id="i-JjXGFcJt1qnMaCUEmTctkZ">
            bestämmelser för olika delar af landet.
          </note>
          <u xml:id="i-TGJ8yKK74dg9CsQRmrnmBX" prev="i-SL57zmBywvKSCvQ1QdG86d" who="Q5792855" next="i-HL6UGRoPfis2vxe1hXzKFK">
            <seg xml:id="i-JNjHYKHBDa8jcJry5XTvWy">
              Talaren på smålandsbänken framhöll, att det icke skulle möta
              några svårigheter att få saken ordnad, då de särskilda väghållningsdistrikten
              själfva därom borde få bestämma, Jag tillåter mig då påpeka, att
              de väghållningsskyldige endast äro den ena parten, samt att det
              ju är att taga för gifvet, att de väghållningsskyldige vilja hafva
              så många inskränkningar som möjligt gentemot skador å vägarne.
              Men, gades det, Konungens befallningshafvande kan ju låta andra
              yttra sig. Det fruktar jag skulle hafva bra liten ettekt. De pergoner,
              som befara vägarna, veta kanske icke alls af, att något förslag
              till bestämmelser framkommit, och de kunna då icke bevaka sin
              talan. För öfrigt, om ett distrikt träffat sådana bestämmelser,
              så måste de drabba äfven de angränsande distrikten, ty vägarna
              äro ju icke endast till för det vägdistrikt, inom hvilket de ligga,
              utan äfven för närgränsande distrikt och dess invånare, i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HL6UGRoPfis2vxe1hXzKFK" prev="i-TGJ8yKK74dg9CsQRmrnmBX" who="Q5792855" next="i-T9bHpnRjosi84Y2hnFHNre">
            <seg xml:id="i-6R6ggjJ3coxffs826W87DM">
              Nu sade talaren på hallandsbänken, att vagnarna icke gå tyngre
              därför att hjulbredden är större, Nej, de gå kanske icke tyngre
              i "smutsigt och djupt väglag; men skall jag göra hjulringen bredare,
              måste jag ock göra hjulet större och ofta ändra axeln för att
              få allt i proportion, och då går vagnen tyngre, åtminstone dåidet
              icke är djupt väglag. Och det är dock under större delen af året,
              som väglaget icke är sådant. Det lärer väl knappast kunra förnekas
              och det förnekades heller icke förra gången, då frågan här var
              före, att större hjulbredd gör vagnen tyngre. Den ärade talaren
              sade vidare, att han funnit med sin fördel förenligt att göra
              hjulringarne bredare, och att detta bekommit hang dragare och
              vägar väl. Ja, jag hoppas,
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QeAuUQrPKwq6rAJWPboaKt">
            N:o 19.
          </note>
          <note xml:id="i-Q31yNuoAjHzZf3rr94mjM4">
            Om lagb:.- stämmelser ang. bredden för hjulrin-
          </note>
          <note xml:id="i-REpaZjKwt9SZhzKtidpQhp">
            gar på arbetsåkdon.
          </note>
          <note xml:id="i-3aJdH7Lv2jyvaUBi4cP7kf">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UQHkmqHcice54HN8KurVs7" type="date">
            24 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-T9bHpnRjosi84Y2hnFHNre" prev="i-HL6UGRoPfis2vxe1hXzKFK" who="Q5792855" next="i-HVNPWm8tiSPRnFWh786QZj">
            <seg xml:id="i-34j6guRUg6qLWp2NrgJ8xq">
              att det så småningom skall gå för sig att få denna an.elägenhet
              ordnad på öfvertygelsens väg litet hvarstädes. — Han synes hysa
              mycket litet förtroende till min erfarenhet i detta fall. Jag
              är visserligen icke så stor land:brukare och har icke på långt
              när så många vagnar som han, men jag har dock i nära 30 år idkat
              landtbruk, så att någon erfarenhet i den vägen har jag dock.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HVNPWm8tiSPRnFWh786QZj" prev="i-T9bHpnRjosi84Y2hnFHNre" who="Q5792855" next="i-SV4ga8garaGXHxZHhRKWXn">
            <seg xml:id="i-PWMVy1fvBUycD5MaeK6gYe">
              Slutligen sade en ärad talare på malmöbänken, att man sknlle
              se till, att det icke kördes öfver igensådda åkrar med smala hjulringar,
              hvarigenom gräsvallen skures sönder. Men är det icke bra mycket
              begärdt, att man genom en lagstiftning skall söka hjälpa den enskilde,
              så att han icke körer öfver sina egna åkrar med olämpligt inrättade
              åkdon! Det har nu kommit därhän, att man, så snort en olägenhet
              förefinnes, genast vill söka afhjälpa den med en lag och icke
              på naturligt sätt låta utvecklingen verka så, att olägenheterna
              afhjälpas på annat sätt, såsom i detta fall kan ske, genom öfverenskommelser
              och understöd af etatsmedel. Efter exempel från Tyskland och Norge,
              som i sådant afseende varit förgångsländer, är man genast redo
              att lagstifta om alla möjliga enskilda förhållanden. Jag anser
              det vara oriktigt att på sådant sätt binda den erskilda handlingsfriheten,
              och jag tror därför, att det är på tiden att tillse, att man icke
              går för långt i den vägen. Här är nu åter ifrågasatt ett steg
              i den riktningen, hvarom jeg för min del icke kan vara med.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WuoytbgLVaXX635Hf8yumA">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att beträffande förevarande utlåtande yrkats, dels
            att hvad utskottet hemställt skulle bifallas, dels ock, af herr
            Ewerlöf, att kammaren skulle afslå utskottets hemställan och antaga
            det förelag, som innefattades i den vid utlåtandet afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-3UUGvs6oUrcaJTZtWmrQrS">
            Härefter gjorde herr talmannen propositioner i enlighet med dessa
            yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall till
            harr Ewerlöfs yrkande vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-4TkcLT57ZNapibgz2QXTFo">
            Herr Hasselrot begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-GsoeVdS5Mzd8pmAbPCovUz">
            Den, som bifaller hvad lagutskottet hemställt i sitt utlåtande
            n:o 9, röstar i
          </note>
          <note xml:id="i-9E35hZShPRXiRraX76QihX">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-EecsfNEvNPwCzMdBWtowyW">
            Vinner Nej, afslås utskottets hemställan och antages det förslag,
            som innefattas i den vid utlåtandet afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-KHydzjiVAiiPiCjESm57fs">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UNtx21ox38kypWNcBpWa8c" type="date">
            Lördagen den 20 Februari. 25 Ja - 44;
          </note>
          <note xml:id="i-DqPoHdfATqcLWGA6nUpK3q">
            Nej 54.
          </note>
          <note xml:id="i-86ueF42DJEn7B1zGMx5QfE">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 17 och 19 i denna
            månad bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-KPCzU78ZX4MkjhzbAFYcGy">
            n:o 10, i anledning af väckt motion om ändring af $ 136 i skiftesstadgan
            m, m, och
          </note>
          <note xml:id="i-BnT8qNK82JuA2n28v6Lu12">
            n:o 11, i anledning af väckt motion angående ändring af 35 $
            väglagen, i syfte att ökadt inflytande å förrättningsmännens beslut
            må beredas vid vägsyner biträdande nämndemän,
          </note>
          <note xml:id="i-5erwrazafpnmisLZSuF7oz">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemställt,
          </note>
          <note xml:id="i-YTnG8kSMM3RrpZk8mMRNTj">
            Herr talmannen yttrade, att han, efter öfverenskommelse med herr
            talmannen i Andra Kammaren, finge hemställa, att Första Kammaren
            ville besluta att vid det sammanträde, som komme att hållas onsdagen
            den 24 innevarande februari, utse elektorer och fupplcanter för
            anställande af föreskrifna val af fullmäktige i riksbanken och
            riksgäldskontoret jämte suppleanter för fullmäktige-i nämnda bank
            och kontor.
          </note>
          <note xml:id="i-4pHTPrLsqdXgfLWySXLKsA">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-E4VWLVDYq5oftEoMPvi28Z">
            Herr talmannen yttrade därefter, att han finge föreslå, att kammaren
            ville jämväl besluta att vid nyss nämnda sammanträde företaga
            val af en suppleant i bevillningsutskottet efter herr Hammarström.
          </note>
          <u xml:id="i-SV4ga8garaGXHxZHhRKWXn" prev="i-HVNPWm8tiSPRnFWh786QZj" who="Q5792855">
            <seg xml:id="i-TEqVr9beAbF2UauXVZ2NE8">
              Detta förslag antogs.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LsMuz6Vkoe8Ja3YgmqLJHi">
            Afgåfvos och bordlades följande motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-5d5VuZMPS4CTnV8bEtuEqF">
            n:o 46, af herrar Björlin och af Ekenstam, om bibehållande för
            Gottland af tre representanter i Andra Kammaren vid eventuell
            förändring af sättet att välja riksdagsmän i denna kammare; och
          </note>
          <note xml:id="i-QMBGb1jWKuEFCHv3FjNzYc">
            n:o 47, af herr Boström, Filip, angående skrifvelse till Konungen
            i fråga om kvinnors anställning i lärarebefattningar vid allmänna
            läroverk m, m.
          </note>
          <note xml:id="i-FSVhCrnftXTw5zjUsheK94">
            Ledighet från rikedagsgöromålen beviljades herr Weinberg under
            12 dagar från och med den 22 innevarande februari,
          </note>
          <note xml:id="i-FhXxfAUreQCV6fWYdLY5y8">
            Första Kammarens Prot. 1904. N:o 19. 3
          </note>
          <note xml:id="i-GvedwZFhdSkWyZw19yaqWv">
            N:o”19.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U2Lj62fRYsnnRq8VLwRiF5">
            N:o 19,
          </note>
          <note xml:id="i-NoR5Gv4UtYr6ywPVX5FqXX" type="date">
            26 Lördagen den 20 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-NbEM33MSXvrvzZHrgrzuv3">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet de under sammanträdet
            aflämnade kungl. propositionerna.
          </note>
          <note xml:id="i-36nqS8kZbDgTqJ2mpFjHod">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets memorial och utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-RGenuFZUrVXdQG87EhuzJR">
            n:o 30, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i vissa frågor
            rörande anslag under riksstatens tredje hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-MJCBhALYxP2D1xEnWQJy1C">
            n:o 31, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            af en till förra rustmästarebostället !/, mantal Frängsbo n:o
            2 i Östergötlands län hörande lägenhet;
          </note>
          <note xml:id="i-3usnWqpmrogxGRKwmJ3p6G">
            n:o 32, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            till staden Ystad af en inom dess område belägen förutvarande
            hospitalsjord;
          </note>
          <note xml:id="i-BP9BfRZx8FjfTh9WVctVGh">
            n:o 33, i anledning af Kungl. , Maj:ts proposition angående försäljning
            af ett till förra sergeantsbostället n:is 13, 15 och 17 Eslöf
            i Malmöhus län hörande område;
          </note>
          <note xml:id="i-4JQ4ZemRdUK2qyV2rHzzu6">
            n:o 34, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            af torp under förra kaptensbostället Helgesta n:is 1 och 2 i Södermanlands
            län;
          </note>
          <note xml:id="i-YLKpfJKYwH2NNMpVUwmgdm">
            n:o 35, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            till Södermanlands läns landsting af visst, Gripsholms slott tillhörande
            område;
          </note>
          <note xml:id="i-8F3sBFKpDSf5YmoBzNj8We">
            n:o 36, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
            till handlanden J. Lundström af två jordområden utaf den staten
            tillhöriga Landskrona—Ångelholms järnväg;
          </note>
          <note xml:id="i-6JoS77rWxqgPFLTjP95e2U">
            n:o 37, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående jordbyte
            vid Gnesta järnvägsstation;
          </note>
          <note xml:id="i-7KtfWCqpQYtKFmxwNAmh4r">
            n:o 38, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående jordafsöndring
            från indragna militiebostället '/; mantal Gillstad n:o 4 Borrgård
            i Skaraborgs län; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-UyeNE6Z3sCzNVAMVXNSGcE">
            Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande n:o 1, i anledning
            af väckt motion om skrifvelse till Kungl. Maj:t i fråga om afveckling
            af allmänna hypoteksbanken.
          </note>
          <note xml:id="i-9o7Z8E5qJRHyALDerBEz4B">
            Justerades sex protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-BGj2uR6ktZojFHSiUv8waq">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de under denna
            dag första gången bordlagda ärendena skulle sättas främst på föredragningslistan
            till nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-MZsHfyzYfqNnL9v1MHajPn">
            Kammaren åtskildes kl. 1,10 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-RsAGdTp1aCGaZivpfN8T5Y">
            A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1904--fk--19/prot_1904__fk__19-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9Yu5undcaa9QMHK7LFJ8tZ">
            Rättelser
          </note>
          <note xml:id="i-M7EYQTBrBkP5BqQJ4ZhpgD">
            i Första Kammarens Protokoll häft. n:o 6.
          </note>
          <note xml:id="i-BnQdn8SLdc6KBjfdqwg1D6">
            Sid. 44 sista raden står: 0,06 läs: 0,006 » rad. 4 nedifrån står:
            0,046, 0,098 och 0,096 läs: 0,0046, 0,0082 och 0,0096
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
