<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1916--ak--26</head>
          <docDate when="1916-02-23">1916-02-23</docDate>
          <docDate when="1916-02-25">1916-02-25</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XryQYfswPRZwGmbfBiSwN">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1916. Andra kammaren. Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-YDSWkbirhYFvB3Yy8yodtQ">
            Onsdagen den 23 februari. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FxA6HaimPzAB31dLdBMdQH">
            S1 Föredrogs, men bordlades åter bevillningsutskottets betänkande
          </note>
          <note xml:id="i-NVAYzqSRPaTNP3ee9hFsG">
            Fr
          </note>
          <note xml:id="i-9yjYc2bSZpyUM5xMkNd6PN">
            nr
          </note>
          <note xml:id="i-6vhcognLpsRZrzZ6Sy5x5x">
            -
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Y5FkVGvgyw1XfFPY2gTSjq">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-9ckd9CQoY17ZCrVptmCvU">
            Efter härpå skedd föredragning av konstitutionsutskottets utlåtande,
            nr 2, i anledning av justitieombudsmannens till innevarande riksdag
            avgivna ämbetsberättelse, i vad rör framställningen angående ändrad
            lydelse av $ 35 i förordningen den 21 mars 1862 om kommu- ST på
            landet, blev utskottets hemställan av kammaren bi-
          </note>
          <u xml:id="i-JD3KAvRrTLY9fsmGg8DWag" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LsYtC5XkKupfPcCoT5PE2q">
              allen.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Q8gsEMme9vLeuERiS6iUgU">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-UwsmDwLvvHWhbFCo5knvnS">
            Härefter föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 12, i anledning
            av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställningar
            angående utgifter för kapitalökning i avseende å postverket.
          </note>
          <note xml:id="i-WwFZb3FnS5uRG11AqbFNvc">
            Punkterna 1 och 2. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-2zJpAMs526jDQ55vmbrkjg">
            Punkten 3. Lades till handlingarna.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-HkDYn845dNMJJB1RNTfWJm">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-L4H6C9mvmfWXtJo6ay2wK9">
            Vidare föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 13,:i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående fastställande av postverkets
            stat för driftkostnader år 1917.
          </note>
          <note xml:id="i-MkCtNvZhG57FjruEzUbMrz">
            Kammaren biföll vad utskottet hemställt samt lade den av utskottet
            gjorda anmälan till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-LDrz4HmRc2cP6ii4fFzAdj">
            Andra kammarens protokoll 1916. Nr 26. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9VKx8pnEpGZyBtni1x4r7A">
            2 Nr 26. Onsdagen den 23 februari.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-DhtfJyPkffgvnvbnYD5XL3">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-9coQREVBcHb5mZDyuv4BFH">
            Brr är Till avgörande förelåg nu statsutskottets utlåtande, nr
            14, i anpersoner sys- 1edDing av väckt motion om skrivelse till
            Kungl. Maj:t angående selsatta med Undersökning, i vad mån hos
            statens verk och myndigheter personer städning m.m. äro på ett
            stadigvarande sätt sysselsatta med städningsoch rengö-
          </note>
          <note xml:id="i-WAbTHWQA558JT7FWB7drkM">
            hos statens ringsarbete m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-82nheD9Nf8w64VskkfxqKe" who="unknown" next="i-VgAKvgFMhUSR9E3fUBgwKs">
            <seg xml:id="i-2pRWbk6SY2NR3bQP6EydnT">
              verk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VgAKvgFMhUSR9E3fUBgwKs" who="unknown" prev="i-82nheD9Nf8w64VskkfxqKe">
            <seg xml:id="i-WTH1bDzDW87rWCpfS2Azk5">
              I en inom andra kammaren väckt, till statsutskottet remitterad
              motion, nr 157, hade herr Lindhagen hemställt, att riksdagen ville
              anhålla, att Kungl. Maj:t måtte låta undersöka, i vad mån hos
              statens verk och myndigheter personer vore på ett stadigvarande
              sätt sysselsatta med städningsoch rengöringsarbete samt därefter
              överväga, i vilka fall och under vilka förutsättningar dylika
              biträden borde tillerkännas fast anställning eller åtminstone
              vissa skäliga med sådan anställning förbundna förmåner såsom rätt
              till sjukhjälp, semester eller pension.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KGCPp3dnH3FMqm2E7TZucs">
            Utskottet hemställde, att riksdagen i anledning av nu förevarande
            motion måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl.
            Maj:t täcktes låta verkställa utredning beträffande de inom de
            centrala ämbetsverken med avseende på städningsoch rengöringsarbete
            m. m. förefintliga arbetsförhållandenas omfattning och art i avsikt
            att utröna, huruvida ändring borde vidtagas i sättet för anställandet
            av de personer, som utförde berörda arbete, eller vissa förmåner
            utöver de nu utgående borde dem beredas.
          </note>
          <note xml:id="i-4X3qwkjfBqfTinTYQ5Vr1S">
            Vid utlåtandet var emellertid fogad reservation av herrar Swartz,
            O. Jonsson, Strömberg, H. H. K. Ericson, Ekelund, J. Nilsson,
            Bergqvist, Andersson i Skivarp, Persson i Stallerhult och Wiklund,
            vilka ansett, att utskottet bort hemställa, att förevarande motion
            icke måtte till någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-WEQc7TayxKG5a5cBTf8o1b">
            Utskottets hemställan upplästes, varefter
          </note>
          <note xml:id="i-KdN6orExgXaDrtkXzvpvug" type="speaker">
            Herr Lundblad yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-K5sBmrihP3R2WZT5e2RV1P">
            Herr talman! Då jag deltagit i utskottet vid detta ärendes behandling
            och till fullo instämt i den av herr Swartz m. fl. avgivna reservationen
            men av något förbiseende icke blivit antecknad som reservant,
            anhåller jag härmed att få yrka bifall till reservationen och
            avslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Cf8e3frHUWLwmgJWvvsYGf">
            Vidare anfördes ej. Herr talmannen framställde propositioner
            först på bifall till utskottets hemställan samt vidare på avslag
            därå och bifall i stället till den vid utlåtandet fogade reservationen;
            och förklarade herr talmannen sig anse svaren hava utfallit med
            övervägande ja för den förra propositionen. Då votering emellertid
            begärdes, blev nu uppsatt, justerad och anslagen en så lydande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-4Ltvkp5x3GKNJXsDSFyqFh">
            Den, som vill, att kammaren bifaller statsutskottets hemställan
            i utskottets förevarande utlåtande nr 14, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-VgHv1nF3m5nzFbKyRB8NaY" next="i-5WbCP3GAxBQ1HSzfW3dECa" who="Q5966088">
            <seg xml:id="i-ACqYAcXuqTnDS2J8hv3JPw">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JFAtdsAwSEmCfNLeir7JYx">
            Onsdagen den 23 februari. 3 Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-3t52Lp5Mirbu2L1dSR9Y4C">
            a 5 Ang. fast Den, det ej vill, röstar anställning åt
          </note>
          <u xml:id="i-5WbCP3GAxBQ1HSzfW3dECa" prev="i-VgHv1nF3m5nzFbKyRB8NaY" who="Q5966088">
            <seg xml:id="i-7d9SeJnmrgqMBorn3AvhTG">
              Nej s personer sysselsatta med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MY4PJjpKSMupGwNSM5RAxi">
            Vinner Nej, har kammaren, med avslag å utskottets berörda städning
            jo
          </note>
          <note xml:id="i-DK9ajihE9wUmapjsckmsyV">
            hemställan, bifallit den vid utlåtandet fogade reservationen.
            verk.
          </note>
          <note xml:id="i-Qm7gAUW9r9BZTYRGUaz4Dq">
            Omröstningen utföll med 89 ja mot 56 nej; och hade kammaren =
            (Forts.) alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-R7wXZGbMPLXiEnrZuZpCa7">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-UjA8CtNEa1XERL8PYBxhiL">
            Å föredragningslistan fanns härefter upptaget statsutskottets
            ut- Ang fast låtande, nr 15, i anledning av väckt motion om skrivelse
            till Kungl. riopiend Fr Maj:t angående utredning i fråga om beredande
            av förbättrad ställ-g domsagornas
          </note>
          <note xml:id="i-R9RM73AtAaScrGAYuJAggB">
            ning åt vissa å domsagornas kanslier anställda skrivbiträden.
            kanslier.
          </note>
          <note xml:id="i-V5MDJMJ2uQGnEgFTFLfPVc">
            I en inom andra kammaren väckt, till statsutskottet remitterad
            motion, nr 158, hade herr Lindhagen hemställt, att riksdagen ville
            anhålla, att Kungl. Maj:t måtte snarast möjligt låta utreda, på
            vad sätt skrivbiträden, som vore i domsagornas kanslier på ett
            stadigvarande sätt sysselsatta med skrivarbete, skulle kunna erhålla
            fast anställning med rätt till sjukhjälp, semester och pension
            eller åtminstone vissa skäliga förmåner, samt för riksdagen framlägga
            förslag i ämnet.
          </note>
          <note xml:id="i-F9aPJMdWbrM3WTJ4bDM6Y7">
            Utskottet hemställde, att ifrågavarande motion icke måtte till
            någon riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-CyCFao4f6mPYiB4Xu8h6sV">
            Reservation hade likväl avgivits av herrar Nilsson i Kabbarp
            och Anderson i Råstock, vilka ansett, att motionen bort av utskottet
            tillstyrkas.
          </note>
          <note xml:id="i-8ZsAQvTcy8FaNzSNGCB16z">
            Efter föredragning av utskottets hemställan yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-HHatFVbiAxCxcBoqfe2KqV" type="speaker">
            Herr Nilssoni Kabbarp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GvPxQHG8DZaFoHJVk7THfn">
            <seg xml:id="i-GV65rzeAgYhAWVpLttFuoz">
              Herr talman! På de synnerligen goda skäl, som jag anförde i fjol,
              då denna samma sak behandlades här i kammaren, och som jag inte
              skall nu upprepa, ber jag att även denna gång få yrka avslag å
              statsutskottets hemställan och bifall till reservationen. Jag
              skall härtill endast foga den erinran, att vid voteringen i fjol
              var det icke mindre än 83 röster, som anslöto sig till denna samma
              reservation. Det skadar icke alls, om samma högt ärade ledamöter
              av kammaren även denna gång ville rösta för bifall till reservationen.
              Och skulle det bli några fler, som sälla sig till samma skara,
              så skadar icke det heller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6xoneXzWND8Urpm2K3L9in" type="speaker">
            Herr Odq vist:
          </note>
          <note xml:id="i-VLy2B2wHEKfd91LcEZsfZL">
            Herr talman! Jag skall be att få yrka bifall till utskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-FKYTxZBcSc4djY6TqmXK2e" type="speaker">
            Herr von Hofsten:
          </note>
          <note xml:id="i-P6v4YDYC1ccbGucRBQbBKV">
            Herr talman! Jag har någon er. farenhetl på området, då jag i
            cirka 15 år dels varit biträde och dels tjänstgjort som t. f.
            domhavande på landet. Jag skall till-
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-39dbihvUE6RTPx5nX2bfLy">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-KnsBRWB7zjJn44yiLF1CGB">
            Ang. fast anställning åt skrivbiträden å domsagornas
          </note>
          <u xml:id="i-2KAdEPTy35yz864KcGTxvg" next="i-TgDwQgMK9UqhfKGXJKSXPD" who="Q5809244">
            <seg xml:id="i-MSja3YytA4p3LqgScZFFfP">
              kanslier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TgDwQgMK9UqhfKGXJKSXPD" prev="i-2KAdEPTy35yz864KcGTxvg" who="Q5809244" next="i-YQEkoaG1Ts23F5KQCkb59G">
            <seg xml:id="i-E48Cyvdfn8EUHCSF99BpKZ">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GZ2FGTeVvrB6rj4V1jqZvp">
            4 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-YQEkoaG1Ts23F5KQCkb59G" prev="i-TgDwQgMK9UqhfKGXJKSXPD" who="Q5809244" next="i-nUWsYQJMm6ap3KVuxDYg8">
            <seg xml:id="i-F69RiqVDsAXVN394CwSFeP">
              låta mig vitsorda, att de förhållanden, varunder dessa skrivbiträden
              äro anställda, äro så osäkra och ovissa, att det synes mig synnerligen
              vanskligt och svårt tänka sig, att dessa skulle kunna anställas
              som statstjänare. Det är därjämte ofta så att någon medlem av
              häradshövdingens familj, utför detta arbete. Jag tillåter mig
              nästan tro, att de ärade reservanterna stå rätt främmande för
              de förhållanden, under vilka dessa skrivbiträden äro anställda
              och arbeta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MsuyHn495BWaNCaH1jFyZy">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <u xml:id="i-nUWsYQJMm6ap3KVuxDYg8" prev="i-YQEkoaG1Ts23F5KQCkb59G" who="Q5809244">
            <seg xml:id="i-Ae72mfwNcQYhkN1sZ5vhXp">
              Herr Nilsson i Kabbarp. Den föregående talaren har mycket rätt
              däri, att jag och min medreservant visserligen stå främmande för
              detta ämne. Men vi ha en motionär i frågan, vars sakkunskap räcker
              för oss alla, och det är på honom vi repliera.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wg175xnfBvg5GvJVopJ2R">
            Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad samt herr talmannen
            givit propositioner å de därunder förekomna yrkandena, biföll
            kammaren utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QPvniR4vUQDe5dnuuRi4Yx">
            § 7. Bevillningsutskottets betänkande, nr 5, i anledning av väckta
            motioner med förslag till ändrad lydelse av 24 8 1 mom. förordningen
            om inkomstoch förmögenhetsskatt samt om ändring i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-6S6u8V4zA5Vg4HcucSkB67">
            av förordningen angående bevillning av fast egendom samt av inkomst
            föredrogs härpå; och biföll kammaren därvid utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Wxj8aiepTYdkRf9UENRQBt">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-WGS21xbMFsGAPzWjkbxxAj">
            Föredrogs bankoutskottets utlåtande, nr 5, angående verkställd
            granskning av riksbankens styrelse och förvaltning.
          </note>
          <note xml:id="i-QH4EKyn2fhkxPpz3Mx6r4e">
            Punkten 1. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-GRAokvJM2EMDx6ZJkSHUF3">
            Punkten 2. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-NgSsg5Jmr6tg1vKvmPEGoL">
            Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-FW4EJ7At93PqRkwA19VEiw">
            Kammaren biföll utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-LHkZmBvhRSTivwjURLAuQn">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-Jrsmycc1BvgF3GypyQP8ik">
            Vidare föredrogs bankoutskottets utlåtande, nr 6, angående verkställd
            granskning av riksgäldskontorets styrelse och förvaltning.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LKAAAxJFh7Dgbo72cDpoF1">
            Onsdagen den 23 februari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-JKHnmpWBmYP8A4bXwZBxiq">
            Punkten 1. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-K1AMCPavsLyWSvjUH2wHGX">
            Punkterna 2—6. Lades till handlingarna.
          </note>
          <u xml:id="i-JaRtgZtWUrrjExBDPXdJQa" who="Q5809244">
            <seg xml:id="i-Hdh8tteWjG4gUFXtHcqbTT">
              Punkten ?.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X8RmWKpm42Hej69mBAokv5">
            Utskottets hemställan blev av kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-2GAeYYr4CHqhhbeGF4pbNc">
            8 10:
          </note>
          <note xml:id="i-M42d51YRsC33qhG38V95sY">
            Efter härpå skedd föredragning av andra kammarens första tillfälliga
            utskotts utlåtande, nr 1, i anledning av väckt motion om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående åtgärder för ordnande och framtida
            förvaring av kommunala arkivalier blev utskottets hemställan av
            kammaren bifallen; och skulle, jämlikt 8 63 riksdagsordningen,
            detta beslut genom utdrag av protokollet delgivas första kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-TVg9FS9P4gY5ddRxBXvfBf">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-UD5VFXiatazqP3jK9aQa5x">
            Andra kammarens första tillfälliga utskotts nu föredragna utlåtande,
            nr 2, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående åtgärder för vård och tillsyn åt ännu kvarvarande milstolpar
            blev av kammaren godkänt.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-5PVXN1NGBzsSMjtBVW3YwY">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-6LJ2JUpKV7eXXfc7x9mNz1">
            Härefter föredrogs andra kammarens första tillfälliga utskotts
            utlåtande, nr 3, i anledning av väckt motion om skrivelse till
            Kungl. Maj:t angående ändring i villkoren för inträde vid under
            offentlig kontroll stående seminarium för anställning såsom lärare
            vid småskola och mindre folkskola eller såsom biträdande lärare
            vid folkskola; och biföll kammaren därvid utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-2BetbW8qmnix69d8sVDGHM">
            Jämlikt $ 63 riksdagsordningen skulle detta beslut genom utdrag
            av protokollet delgivas första kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-Jo2zWzWERS156d9X3a2JGP">
            313.
          </note>
          <note xml:id="i-UGyhtEhG2F1Urg8EGbfRY6">
            Vidare förelåg till avgörande andra kammarens första tillfälliga
            utskotts utlåtande, nr 4, i anledning av väckt motion om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående församlingarnas frihet att under viss
            tid efter införandet av ny kyrkobibel vid gudstjänst använda den
            äldre bibelöversättningen.
          </note>
          <note xml:id="i-YSrvHEMgK82Umd9zrhswni">
            I en inom andra kammaren väckt, till kammarens första tillfälliga
            utskott hänvisad motion, nr 126, hade herr Hellberg i Ljungskile
            hemställt, att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t an-
          </note>
          <note xml:id="i-7gzMV3nrycAQYRg7g4NJ55">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-UKWYx69wx5D5xyNsEXXZVK" who="Q5809244" next="i-VvDB5pBrBdqPur5WLYyvxT">
            <seg xml:id="i-TvXf75c39LXDDBgm5t4Uxk">
              Ang. frihet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VvDB5pBrBdqPur5WLYyvxT" prev="i-UKWYx69wx5D5xyNsEXXZVK" who="Q5809244" next="i-DibJADheBwqHeEYHdqdnhS">
            <seg xml:id="i-EuBe5NAkaAXFvR6qjYf5Lb">
              att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gy1YJqfEWqNnBA11SWaiNv">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-DibJADheBwqHeEYHdqdnhS" prev="i-VvDB5pBrBdqPur5WLYyvxT" who="Q5809244" next="i-X5vKbxvPwhNYwqrCNAefLA">
            <seg xml:id="i-Axd5BoGNGP1vcCYEQknPdR">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X5vKbxvPwhNYwqrCNAefLA" prev="i-DibJADheBwqHeEYHdqdnhS" who="Q5809244" next="i-WrVGw42M3D4bE83PCk82QU">
            <seg xml:id="i-Lqwi4fSZwcy3Ki7J4BNprK">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3NqPuRbHbWbzsVPs86sgeD">
            6 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-WrVGw42M3D4bE83PCk82QU" prev="i-X5vKbxvPwhNYwqrCNAefLA" who="Q5809244">
            <seg xml:id="i-3bZRpk8MBsGZfPxVn8B4fK">
              hålla, det täcktes Kungl. Maj:t vid införande av ny kyrkobibel
              så förordna, att friheten att vid gudstjänst begagna den gamla
              bibeln under den blivande övergångstiden bibehölles.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9qAkc3xsQ4ChVsrpzrgVH7">
            Utskottet hemställde, att ifrågavarande motion icke måtte till
            någon andra kammarens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-F6ZHoLWorRd5JgMbp6BQfL">
            Sedan utskottets hemställan blivit uppläst, gav herr talmannen
            på begäran ordet till
          </note>
          <note xml:id="i-Nv6uAi9RnyExJ3qxge6HXy" type="speaker">
            Herr Hellberg i Ljungskile, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q111805044" xml:id="i-EFzcgtQXfnjoZ429T8iTCU" next="i-KoSmxG1NiMJPbpksbTR3sJ">
            <seg xml:id="i-SBYNEzSwjbQhroLRU41vYc">
              Herr talman, mina herrar! Jag skall be att få upptaga till bemötande
              det föreliggande betänkandet, naturligtvis med all skyldig respekt
              för det ärade utskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KoSmxG1NiMJPbpksbTR3sJ" prev="i-EFzcgtQXfnjoZ429T8iTCU" who="Q111805044" next="i-FrUYfedCWqyR642hJq5Q9V">
            <seg xml:id="i-S7abwKkYhKaUeCSjS3BBMH">
              Utskottet insinuerar allra först, att jag med orätt skulle ha
              begagnat mig av de instämmanden, som från så många delar av landet
              kommo min motion i bibelfrågan vid förra kyrkomötet till del.
              Vad är det då som jag säger om dessa instämmanden? Jo, endast
              detta, att de vittna om kärleken till den gamla bibeln. Jag tror
              icke man kan förneka detta. Utskottet tycker att slutyrkandet
              i min motion är avfattat i så allmänna ordalag; för att få meningen
              fullt tydlig måste man gå till motiveringen, säger utskottet;
              det trodde jag var regel inom första tillfälliga utskottet, liksom
              inom andra utskott vid behandlingen av motioner. Emellertid då
              slutyrkandet endast går ut på framkallande av ett rent principiellt
              uttalande av riksdagen, ligger det ju i sakens natur, att det
              ej skulle innehålla förslag till formulering av ifrågavarande
              blivande förordnande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FrUYfedCWqyR642hJq5Q9V" prev="i-KoSmxG1NiMJPbpksbTR3sJ" who="Q111805044" next="i-DQLWf9ynozxSz6k3wNXCx9">
            <seg xml:id="i-Y866jDYMA8SBjxVauEus33">
              Här är ju fråga om en enda punkt blott uti kyrkomötesbeslutet,
              nämligen hemställan till Kungl. Maj:t, att vid införande av ny
              kyrkobibel den principen måtte få göra sig gällande vid avfattandet
              av förordningen därom, att friheten att använda den gamla kyrkobibeln
              vid gudstjänst ej under övergångstiden upphäves. Jag har i motiveringen
              framhållit, att för vinnande av detta mål en modifikation i kyrkomötesbeslutet
              är erforderlig. Men ett förslag till formulerande av en blivande
              Kungl. Maj:ts förordning ansåg jag ej på sin plats att av mig
              framställas, och detta hade enligt min mening även gätt utanför
              motionens ram. Den avser ju endast, att den gamla bibeln ej må
              å priori förbjudas vid gudstjänst under övergångstiden, något
              som utskottet själv erkänner, att införandet av en ny kyrkobibel
              eljest medför, såvida ej vid förordnandet därom något särskilt
              stadgas i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DQLWf9ynozxSz6k3wNXCx9" prev="i-FrUYfedCWqyR642hJq5Q9V" who="Q111805044" next="i-B4U1ncs2wZ4xA3zug6EnEG">
            <seg xml:id="i-H3qjidvYxz8BFFLbLxuq2V">
              Nu säger utskottet, sedan det godhbhetsfullt beslutat sig för
              att »gå till motiveringen», att man har att giva akt på, att motionären
              vänder sig mot de av honom kursiverade orden »med domkapitlets
              medgivande». »Dessa ord», säger utskottet, »vill han tydligen
              ha bort, vilket innebär, att han vill, att församlingarna skola
              ha rätt att använda den gamla bibelöversättningen utan att begära
              domkapitlens medgivande». Ja, så är det och jag frågar: är detta
              något så förskräckligt? Vilka skulle de farliga följderna bli,
              om Kungl. Maj:t ej använde dessa ord i den blivande förordningen?
              Jo, att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YBY89EAQUq2kQxsceRMVPG">
            Onsdagen den 23 februari. 7
          </note>
          <u xml:id="i-B4U1ncs2wZ4xA3zug6EnEG" prev="i-DQLWf9ynozxSz6k3wNXCx9" who="Q111805044" next="i-X5Bfp2v7CXgpusyugD7CYM">
            <seg xml:id="i-EFbMaELniUy4sehSnGUR5g">
              den gamla kyrkobibeln ej redan under övergångstiden bleve en
              vid gudstjänst förbjuden bok. Utskottet vill däremot tydligen
              ha den avfärdad så fort som möjligt. Dessutom bleve följden den,
              att vederbörande präst ägde fritt val att begagna den bibel, som
              hans åhörare i allmänhet i hans församling önskade höra vid gudstjänsten.
              Nog vet vederbörande präst sin församlings önskan i denna del
              lika bra som domkapitlet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X5Bfp2v7CXgpusyugD7CYM" prev="i-B4U1ncs2wZ4xA3zug6EnEG" who="Q111805044" next="i-J7q3zTmTzSJgAiHa2d4Wqx">
            <seg xml:id="i-5X5r9qz3TLCHxRunUvtd4T">
              Detta är nu det primära, det varom motionen handlar. Därigenom
              skulle vinnas, att den gamla kyrkobibeln ej bleve å priori förbjuden
              vid gudstjänsten under övergångstiden och att den nya och den
              gamla bibeln under denna tid bleve jämnställda med varandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J7q3zTmTzSJgAiHa2d4Wqx" prev="i-X5Bfp2v7CXgpusyugD7CYM" who="Q111805044" next="i-NpPGbXHMQ6S4zQhvqxjgvH">
            <seg xml:id="i-H3UCvYCKes52acgVhP4aF1">
              Alldeles självfallet anser jag det vara, att om Kungl. Maj:t
              tillmöteskommer denna önskan, Kungl. Maj:t då kompletterar förordningen
              beträffande det sekundära i frågan, nämligen huru förfaras bör
              om olika meningar inom någon församling göra sig gällande beträffande
              vilken bibel som skall användas vid gudstjänsten under övergångstiden.
              I så fall måste ju givetvis saken hänskjutas till domkapitlet
              för avgörande. Ehuru jag finner denna fråga ligga utanför motionens
              ram, anser jag mig dock här böra uttala den meningen, att rösträtten,
              i den form som den utövas vid kyrkostämma, ej är lämplig för avgörande
              av dylik fråga. Denna form av rösträttens utövande användes ej
              heller vid prästval. Kyrkostämman kan 1u nämligen ej identifieras
              med den kyrkobesökande allmänheten, och det är ju denna, som saken
              gäller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NpPGbXHMQ6S4zQhvqxjgvH" prev="i-J7q3zTmTzSJgAiHa2d4Wqx" who="Q111805044" next="i-Pr9sVjZu3NpnUrseZy4MM7">
            <seg xml:id="i-WR5yMNECaVK6ndHEN3stmT">
              Då jag i motionen erinrar om, att intet tvång användes vid införandet
              av ny psalmbok, och därvid citerar ett cirkulärbrev av 1819 angående
              denna sak med det tillägget, att det synes mig, att ett beslut
              mera i likhet med detta cirkulärbrev än med kyrkomötesbeslutet
              av 1915 skulle varit lämpligare, så kan detta ej ge utskottet
              rätt att i sitt utlåtande påstå, att ej motionären nöjer sig med
              att yrka rätt för församlingarna att i denna sak handla på egen
              hand, utan att han går vida längre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pr9sVjZu3NpnUrseZy4MM7" prev="i-NpPGbXHMQ6S4zQhvqxjgvH" who="Q111805044" next="i-M63XY2HZUv2TDAiroWHFYq">
            <seg xml:id="i-SoyiJLWNvzu6kCfXY5AdTd">
              Utskottet anmärker med en viss indignation, att motionären upprepade
              gånger använder sådana uttryck som att den gamla kyrkobibeln skulle
              komma att bliva förbjuden vid gudstjänst. Omedelbart erkänner
              utskottet, att sakförhållandet verkligen blir sådant vid införandet
              av ny kyrkobibel, »då vi Ju», säger utskottet, »ej kunna ha två
              kyrkobiblar». Vadan då indignationen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M63XY2HZUv2TDAiroWHFYq" prev="i-Pr9sVjZu3NpnUrseZy4MM7" who="Q111805044" next="i-PinmPFywCfZQMkL5F8EWEC">
            <seg xml:id="i-2cbURt9itrCGXvypqMjhrA">
              Utskottet meddelar vidare, att kyrkomötet medgiver som ett undantag
              från regeln, att den gamla bibeln må under övergångstiden begagnas.
              Motionärens mening däremot är, påstår utskottet, att det bör ställas
              på rakt motsatt sätt, så att den nya översättningens läsande skulle
              komma att bero på särskilt beslut. Jag har anledning att vördnadsfullt
              fråga det ärade utskottet: var i motionen har jag sagt detta?
              Av mitt anförande framgår, att detta icke är min mening. utan
              att de båda biblarna skulle vara jämnställda under övergångstiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PinmPFywCfZQMkL5F8EWEC" prev="i-M63XY2HZUv2TDAiroWHFYq" who="Q111805044" next="i-56wrtz5HGFpn2kWdH6jeuf">
            <seg xml:id="i-MewiHG9ziHCNnsCc2iVqZq">
              Jag tror, att man ej får lägga en motionär i munnen, vad han
              alldeles ej har sagt eller skrivit. Det är ju detsamma som att
              måla
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ExcEpgPe5HSP1ubomFSbDm">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-56wrtz5HGFpn2kWdH6jeuf" prev="i-PinmPFywCfZQMkL5F8EWEC" who="Q111805044" next="i-PM36HFEQEZE2BSnpD39yZJ">
            <seg xml:id="i-MFx7SEwEEmMudim8S5Nken">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PM36HFEQEZE2BSnpD39yZJ" prev="i-56wrtz5HGFpn2kWdH6jeuf" who="Q111805044" next="i-G6uSNJ8xGh8WcpS6KLkGA8">
            <seg xml:id="i-LqmbQu3Q4cXuQBpczgZ5MK">
              (Förts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VBC7t2dSJNNP95WxPvf1yd">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-G6uSNJ8xGh8WcpS6KLkGA8" prev="i-PM36HFEQEZE2BSnpD39yZJ" who="Q111805044" next="i-CEirf6doiYXchxqCa4KUrz">
            <seg xml:id="i-WMiiBQp1sgB2n9Sapu5BQw">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CEirf6doiYXchxqCa4KUrz" prev="i-G6uSNJ8xGh8WcpS6KLkGA8" who="Q111805044" next="i-RW2HJcbnGuSrwhZBtBZ6sp">
            <seg xml:id="i-SqwYdZe9wh8xS2XV6QGyAY">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sa8v9ZQoMT1ePy7z7digJE">
            :8 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-RW2HJcbnGuSrwhZBtBZ6sp" prev="i-CEirf6doiYXchxqCa4KUrz" who="Q111805044" next="i-VHGvLkTJMBZgN8AJE5X6tV">
            <seg xml:id="i-KZzPyR7ZX8VoAyujV85MPR">
              hin på väggen för att sedan få piska honom. Då utskottet försöker
              att bevisa detta sitt påstående genom att omförmäla, att jag i
              slutyrkandet talar om friheten att begagna den gamla bibeln såsom
              något som skulle bibehållas, så behöver jag endast påpeka, att
              utskottet självt erkänt, att införande av ny kyrkobibel medför
              upphörande av frihet att begagna den gamla vid gudstjänst. Jag
              behövde alltså ej och kunde ej heller där tala om frihet att begagna
              den nya bibeln. Då alltså utskottet säger, att motionärens mening
              är att ställa saken så, att tvärtom den nya översättningens läsande
              skulle komma att bero på särskilt beslut, under det att den gamla
              ensam skulle hava privilegiet att utan omständigheter begagnas,
              så uppkonstruerar utskottet ett i motionen obefintligt fel, som
              tages till anledning att gissla motionären. Det är klart, att
              de slagen falla på en målad bild.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VHGvLkTJMBZgN8AJE5X6tV" prev="i-RW2HJcbnGuSrwhZBtBZ6sp" who="Q111805044" next="i-HyWzLwqWMdkBYGjF2AHxpd">
            <seg xml:id="i-8q8KM1xKM7mXTdUXjp9kqP">
              Nå, huvudsaken var ju ändå att slå ihjäl motionen. Och nu nöjer
              utskottet sin hand till ett riktigt dråpslag. Det kunde av motionens
              motivering hava inhämtats, att det vapen, utskottet nu fattade,
              var alldeles odugligt för ändamålet, men det är ju så besvärligt
              att »gå till motiveringen», som sagt. Att läsa i hithörande handlingar,
              det kan ju knappast vara av nöden för ett utskott, där sakkunskapen
              är så väl representerad. Alltså skriver och säger utskottet, att
              »kyrkomötets beslut fattades på grund av Kungl. Maj:ts proposition.
              En sådan bestämmelse, som motionären önskar, skulle alltså stå
              i strid — — — — — mot vad Kungl. Maj:t föreslagit kyrkomötet i
              ämnet.&gt; Utskottet anser tydligen, att slavet är så avgjort dräpande,
              att det med ett visst ädelmod, som jag uppskattar, avslutar exekutionen
              med en mild fras, så lydande: »Att till Kungl. Maj:t framställa
              en begäran härom finner utskottet icke vara tillräckligt motiverat.»
              Dock, trots som jag tror med verkligen känt medlidande, måste
              ju utskottet ändå sätta pricken över i-et och uttala konsekvensen,
              nämligen att utskottet icke kan finna annat, än att beslutet måste
              stadfästas m. m. Jag tror dock, att utskottet kommer att finna
              annat, då jag har äran upplysa, att den av utskottet omförmälda
              kungl. propositionen aldrig funnits till i världen och om att
              således kyrkomötets beslut ej kunnat fattas på grund av densamma
              och om att motionärens önskan alltså ej kan stå i strid med vad
              Kungl. Maj:t föreslagit kyrkomötet i ämnet. Ja, så förhåller det
              sig verkligen, och det är att beklaga, att utskottet tydligtvis
              ej satt sig tillräckligt in i en fråga, som orundlagsenligt var
              lämnad till utskottets behandling. Häri föreligger grundat skäl
              till begäran om återremiss, men jag avstår därifrån, ty det vore
              så otacksamt av mig gentemot utskottet att göra ett sådant yrkande,
              då denna passus i utlåtandet just kastar ett så klart ljus över
              halten av de motiv, på vilka utskottets yrkande om avslag på motionen
              äro grundade, och dessutom kan jag ej föreställa mig, att ej kammaren
              avslår åtminstone utskottets motivering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HyWzLwqWMdkBYGjF2AHxpd" prev="i-VHGvLkTJMBZgN8AJE5X6tV" who="Q111805044" next="i-H4qFfUJiieeXWhosnRM3SL">
            <seg xml:id="i-66B3yA9bTW3jfEQHAK3fNs">
              Med omnämnda sak förhåller det sig emellertid — som ju eljest
              bekant — så, att riksdagen är ensam om äran att mottaga kungl.
              propositioner och i det fall, varom nu är fråga, gäller det endast
              en
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ehs4ZBpGqJfHnN592G5uef">
            Onsdagen den 23 februari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-A6sxmpo58jMGsimxGMrQtj">
            Kmngl. Maj:ts nådiga skrivelse till kyrkomötet angående ny bibelöversättning,
            daterad den 1 oktober 1915, och genom densamma ville Kungl. Maj:t
            allenast inhämta kyrkomötets yttrande över den verkställda provöversättningen.
            Det är alltsammans. Då alltså påståendet, att jag i min hemställan
            skulle ha uttryckt en begäran, som står i strid med ett beslut,
            som fattats på grund av en Kungl. Maj:ts proposition och som alltså
            vore i strid mot vad Kungl. Maj:t föreslagit kyrkomötet, och detta
            mitt förmenta förfarande lägges till grund för avslag på motionen
            men här varken förekommit någon kungl. proposition ej heller något
            Kungl. Maj:ts förslag, varvid Kungl. Maj:t skulle hava bundit
            sig vid någon viss mening i ämnet, så måste medgivas, att grunden
            till utskottets yrkande om avslag på motionen ej är ägnad att
            kunna av kammaren godtagas.
          </note>
          <u xml:id="i-H4qFfUJiieeXWhosnRM3SL" prev="i-HyWzLwqWMdkBYGjF2AHxpd" who="Q111805044" next="i-BqkncRYuMTKnvGTcFj1xeq">
            <seg xml:id="i-PDNWqTMC9dPAjyjEtSkJXM">
              Det är av intresse att i denna sak särskilt bemärka, att uti
              ifrågavarande kungl. skrivelse ej begäres något yttrande av kyrkomötet
              vare sig beträffande förfarandet vid en blivande övergångstid
              ej heller beträffande tiden, när ny kyrkobibel skall införas.
              Ingen av dessa båda frågor är ens antydningsvis omnämnd i den
              kungl. skrivelsen. Så mycket mindre kan då mitt förslag strida
              mot något uttalande av Kungl. Maj:t i denna punkt, varom fråga
              är. För min ringa del håller jag det till och med för ganska möjligt,
              att ny kyrkobibel ej kommer att införas förrän efter det att ett
              nytt kyrkomöte avlämnat ett av Kungl. Maj:t begärt utlåtande angående
              tid och sätt för införande av ny kyrkobibel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BqkncRYuMTKnvGTcFj1xeq" prev="i-H4qFfUJiieeXWhosnRM3SL" who="Q111805044" next="i-UUKzPiucjgmc1coLG3BPux">
            <seg xml:id="i-DjmCko4MG1k6rJX5c9avYV">
              Utskottet har däremot fullkomligt rätt, då det säger, att mitt
              förslag strider mot kyrkomötets beslut i denna punkt. Ja, varför
              skulle jag annars motionerat i frågan? Det är nästan rörande att
              se det ärade utskottets pietet icke alls för de äldre inom församlingen,
              för dem som i den gamla bibeln se en verklig skatt och ännu mindre
              för den gamla kyrkobibeln, fädernas bibel sedan hundratals år,
              som väl borde kunnat få stå jämnsides med den nya ännu under de
              tjugu åren, utan för kyrkomötesbeslutet. Jag har dock i denna
              motion vänt mig däremot i endast en enda punkt, detta kyrkomötesbeslut,
              där kyrkomötet för sin del antog till kyrkobibel en bibelöversättning,
              om vilken jag ej här säger ett klandrande ord, men vars blivande
              slutliga utseende kyrkomötet dock faktiskt ej till fullo känner
              av det enkla skäl, att verket ännu ej är fullbordat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UUKzPiucjgmc1coLG3BPux" prev="i-BqkncRYuMTKnvGTcFj1xeq" who="Q111805044" next="i-Uk1XEMGUq5e5WXT3PapxPb">
            <seg xml:id="i-Ca7g2BxFgQYdbLbEPnSum4">
              Vad beträffar omsorgen om de unga, som utskottet fruktar skulle
              upphöra att besöka kyrkorna, om den gamla bibeln någonstädes där
              i bygderna begagnades vid gudstjänsten, så tror jag, att denna
              omsorg är överflödig. Det är ju tydligt, att den glamla bibeln
              ej komme att begagnas annorstädes än i sådana trakter, där man
              1 hemmen var fästad vid den gamla bibeln och där dagligen använde
              den och de unga således voro vanda att höra den. Kan då någon
              tro, att barnen till dessa föräldrar skulle upphöra att besöka
              kyrkan, för det att den av deras föräldrar älskade bibeln, som
              de så ofta se och höra i sina hem brukas, där förelästes? Å nej!
              Och den erfarenheten hava vi ej heller hittills gjort i dessa
              församlingar, där även ungdomen är
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jyv65jKCZWXG7ezqr41TG4">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-Uk1XEMGUq5e5WXT3PapxPb" prev="i-UUKzPiucjgmc1coLG3BPux" who="Q111805044" next="i-XH3dm2QQK7D8jiL3mzR1vH">
            <seg xml:id="i-Nm4S5E2zRMb9fddxvxTx7t">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HQU4ykzWHPm1rMdbkce6Px">
            Nr 26,
          </note>
          <u xml:id="i-XH3dm2QQK7D8jiL3mzR1vH" prev="i-Uk1XEMGUq5e5WXT3PapxPb" who="Q111805044" next="i-89RBUJ4ubswykVwMfResho">
            <seg xml:id="i-3ViyNVRExF936qdrQc97hg">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-89RBUJ4ubswykVwMfResho" prev="i-XH3dm2QQK7D8jiL3mzR1vH" who="Q111805044" next="i-AoVvZj4Nwx6vJVNM1mcddi">
            <seg xml:id="i-SCRV4VXAZsM4fZAsaQFgid">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jztu44YypHLPU8SPpfBCgF">
            10 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-AoVvZj4Nwx6vJVNM1mcddi" prev="i-89RBUJ4ubswykVwMfResho" who="Q111805044" next="i-4JnSxdUxFdmfRXNTbzUZDu">
            <seg xml:id="i-N238rUt6MgdkVauuNrhCeG">
              flitigare kyrkobesökare än kanske någon annorstädes. Detta torde
              vara bevis nog på att detta skäl ej duger. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4JnSxdUxFdmfRXNTbzUZDu" prev="i-AoVvZj4Nwx6vJVNM1mcddi" who="Q111805044" next="i-7qzawVbbdmdJYS2w1sFjWA">
            <seg xml:id="i-5rTvM2D17U2FvanmqavNoZ">
              Jag har sagt, och jag vidhåller det, att de instämmanden i min
              kyrkomötesmotion angående bibelfrågan, som där anmäldes, vittna
              om kärleken till den gamla bibeln. Jag är viss om, att vederbörande
              kommittenter skola ägna sitt intresse åt att iakttaga den ställning,
              deras ombud här i riksdagen intaga i denna fråga. För att visa,
              att den ej är, såsom någon yttrat förmodan om, en bohusländsk
              lokalfråga blott, ber jag få meddela, från vilka städer och landskap
              instämmandena kommit. De utgingo, i det stora antal som nämnts,
              från Stockholm, Sigtuna, Örebro, Karlshamn, Trälleborg, Malmö,
              Hälsingborg, Laholm, Landskrona, Lund, Varberg, Borås, Göteborg,
              Uddevalla, Kungälv, Lysekil, Filipstad, Mariestad, Skövde, Södermanland,
              Uppland, Närke, Västmanland, Värmland, Dalsland, Bohuslän, Västergötland,
              Halland, Skåne, Blekinge och Småland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7qzawVbbdmdJYS2w1sFjWA" prev="i-4JnSxdUxFdmfRXNTbzUZDu" who="Q111805044" next="i-Y3CA9bpemFLyQH4UNTxi4f">
            <seg xml:id="i-5TYc9htnzuvX4va1tXdsAF">
              Det må väl anses vara en synnerligen anspråkslös begäran den,
              som i denna motion framställes. Den gäller ju endast uttalande
              om örskvärdheten av, att den gamla bibeln, vid införande av ny
              kyrkobibel, under övergångstiden ej blir å priori förbjuden. Det
              har i motionen visats, att enligt den föreslagna förordningen
              detta kommer att äga rum och att, om kyrkostämman skall avgöra
              saken, det mångenstädes kunde inträffa, att kyrkfolket i sådana
              församlingar, där den gamla bibeln hålles kär, finge erfara. att
              denna vore en vid gudstjänst förbjuden bok. Den vid kyrkostämma
              gällande formen för utövande av rösträtt är, synes det mig, ej
              lämplig i dylik sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y3CA9bpemFLyQH4UNTxi4f" prev="i-7qzawVbbdmdJYS2w1sFjWA" who="Q111805044" next="i-GVPwXxXy2ot5gMT2WLhY6R">
            <seg xml:id="i-HXi5Yanzx7NUAgum91r9Ni">
              De äro goda medborgare dessa, som genom mig begära denna frihet,
              begära, att den gamla bibeln ej skall å priori bli avsatt från
              sin hundratalsåriga plats vid altaret i templen, de äro värda
              någon hänsyn dessa, och jag beder få påminna dem, som ej hava
              intresse för denna sak, att det ej kostar dem ringaste uppoffring,
              om de bifalla motionen, ej i den minsta mån hindrar införandet
              av den nya bibeln, där så önskas, men däremot bringar tacksamhet
              och glädje i många hjärtan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GVPwXxXy2ot5gMT2WLhY6R" prev="i-Y3CA9bpemFLyQH4UNTxi4f" who="Q111805044" next="i-Xn1ck6EGYDxH5FKpsxze5K">
            <seg xml:id="i-Q9hT73VVdszVFsBp9ayzB6">
              Mina herrar! Motionen är kanske för verkligt frisinnad, för mycket
              demokratisk för att vinna andra kammarens bifall. Men jag hyser
              ändock den förhoppning, att om än detta visar sig vara fallet,
              de framställningar, som jag här oiort. skola i sinom tid åtminstone
              i någon mån komma att verka till förmån för kyrkoförsamlingarnas
              berättigade frihet i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xn1ck6EGYDxH5FKpsxze5K" prev="i-GVPwXxXy2ot5gMT2WLhY6R" who="Q111805044">
            <seg xml:id="i-WGnrTi4FNYMQ6WJ99RDL8s">
              Till främjande av en mjukare övergång vid införande av ny kyrkobibel
              och av hänsyn till de många församlingar och församlingsmedlemmar,
              särdeles de äldre i församlingarna, till dem, som i den gamla
              bibeln se en verklig skatt, och av hänsyn till den kyrkobibel,
              fädernas bibel. som i århundraden varit svenska folkets dyrbaraste
              andliga egendom, finner jag mig, herr talman, böra yrka bifall
              till motionen med avslag på utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LqbbrLtgjsbUvaN7V2ofxx" type="speaker">
            Vidare anförde Herr Helger:
          </note>
          <u who="Q5798582" xml:id="i-HZvF7G5abxVeJGYsUknPFn" next="i-XefWo8rCAs2rYPgH7EWyXq">
            <seg xml:id="i-Y4VhTDyA5U9XNpv3TDBvYK">
              Herr talman, mina herrar! Jag tror, att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PaDJECYStteeL5qBUu2V3S">
            Onsdagen den 23 februari. 11
          </note>
          <u xml:id="i-XefWo8rCAs2rYPgH7EWyXq" prev="i-HZvF7G5abxVeJGYsUknPFn" who="Q5798582" next="i-JHfnFfgH7rFGyDumzLgnRH">
            <seg xml:id="i-M5CnMT5WNXtCjbq6G2AA4P">
              kammarens ledamöter äro mig tacksamma för att jag icke upptager
              tiden med ett detaljerat bemötande av motionärens långa anförande
              här nyss. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JHfnFfgH7rFGyDumzLgnRH" prev="i-XefWo8rCAs2rYPgH7EWyXq" who="Q5798582">
            <seg xml:id="i-23RrBTUvB89mpLLZsBRvFq">
              Det förhåller sig tydligen så, att på grund av motionärens varma
              intresse för och kärlek till fädernas kyrkobibel har den fråga,
              som det här gäller, för honom erhållit sådana dimensioner, som
              den tydligen icke i själva verket har. Det är nämligen icke så,
              att det här gäller att göra fädernas kyrkobibel till en förbjuden
              bok, icke ens, såsom motionären säger, en vid gudstjänst förbjuden
              bok. Det blir icke förbjudet för någon enskild medborgare att
              använda den gamla kyrkobibeln i sin husandakt, eller när han eljest
              behagar. Det blir icke ens förbjudet för prästen att predika över
              texter ur den gamla kyrkobibeln. Han får predika över vilka texter
              han vill. Det gäller endast och allenast uppläsandet av texterna
              från altaret, och icke ens i detta avseende blir den gamla bibeln
              en förbjuden bok. Det blir nämligen tillåtet för vilken församling,
              som det behagar, att besluta, att den gamla kyrkobibeln skall
              läsas från altaret, samt meddela domkapitlet detta beslut, och
              det torde väl icke kunna uppletas något domkapitel i Sveriges
              land, som skulle säga nej till en sådan framställning. Så enkel
              är denna fråga, och så bör den också tagas, och på grund därav
              ber jag, herr talman, utan att ingå på ett vidlyftigt bemötande
              av motionärens framställning att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NdZstB18CAcxCCvsTdL5RF" type="speaker">
            Herr Zetterstrand:
          </note>
          <u who="Q6252260" xml:id="i-HrDFmK5Nfk12vgvTQ7YNVZ" next="i-ChQ3RAQPGhDeq8xzm4otNc">
            <seg xml:id="i-VRxbTPkmPK5oXEfL3EL3bT">
              Herr talman, mina herrar! Jag har alltid haft den uppfattningen,
              att man skall visa tolerans i alla religiösa frågor. Med anledning
              därav har jag för min del alltid plägat biträda sådana förslag,
              som från frireligiöst håll framkommit, så snart jag icke ansett
              dem stå i strid med statens intressen. Samma tolerans skulle jag
              vilja visa, även när det är fråga om framställningar från högkyrkligt
              håll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ChQ3RAQPGhDeq8xzm4otNc" prev="i-HrDFmK5Nfk12vgvTQ7YNVZ" who="Q6252260" next="i-3E9GwUYyjVKV3vpSkidzAM">
            <seg xml:id="i-9JpMvL5NgrpBJzevzDmSZR">
              Nu hava vi hört motionärens varma vädjan om större möjlighet
              att få bibehålla den gamla kyrkobibeln. Kyrkomötet har också gått
              denna önskan till mötes i ganska väsentlig mån och ansett, att
              församlingarna skulle få besluta att begagna den gamla bibeln
              under loppet av tjugu år; men sedan har man tillagt: »med domkapitlets
              medgivande». Nu är det huvudsakligen mot detta, som motionären
              riktat sig. Utskottet har i denna del sagt, att det anser det
              vara lämpligt, att ett sådant beslut ställes under domkapitlets
              »kontroll». Det anser jag icke heller olämpligt, men det beror
              på vad man menar med kontroll. Är det fråga om kontroll blott
              över att dessa kyrkostämmobeslut hava tillkommit i laga ordning,
              anser jag, att däremot intet är att säga. Men man har använt ordet
              domkapitlets medgivande, och detta uttryck tror jag icke är lämpligt
              valt. Tolkar man det efter orden, skulle det kunna inträffa, att
              ett domkapitel medger, att ett dylikt beslut av kyrkostämman får
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-qC6b1C446DYVWHpQEY2DM">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-3E9GwUYyjVKV3vpSkidzAM" prev="i-ChQ3RAQPGhDeq8xzm4otNc" who="Q6252260" next="i-NxUiaYxKQuaKQjr1V7pXSf">
            <seg xml:id="i-26cXKVz13tgbQceTQo2BP5">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NxUiaYxKQuaKQjr1V7pXSf" prev="i-3E9GwUYyjVKV3vpSkidzAM" who="Q6252260" next="i-NohTHmvYpWR6xETrHVdtnU">
            <seg xml:id="i-BYg5F7n3p4z8yz3TPtYvno">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rh5dgnVjRsxNRaLchSunj">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-NohTHmvYpWR6xETrHVdtnU" prev="i-NxUiaYxKQuaKQjr1V7pXSf" who="Q6252260" next="i-3Cp7d6mQQq8n5k1jEjajDm">
            <seg xml:id="i-2n546ioUQ9EPpp2gEoPBiu">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Cp7d6mQQq8n5k1jEjajDm" prev="i-NohTHmvYpWR6xETrHVdtnU" who="Q6252260" next="i-4rMPV6KA3ax1QV9EJjXScJ">
            <seg xml:id="i-W5YJxU7y14r66XDjgoso89">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UYWLGLEXiLaoS3jNNENh3i">
            12 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-4rMPV6KA3ax1QV9EJjXScJ" prev="i-3Cp7d6mQQq8n5k1jEjajDm" who="Q6252260">
            <seg xml:id="i-MrTKtdtspF33a8mRvnYfWJ">
              gälla, ett annat annulerar ett sådant kyrkostämmobeslut. Jag
              tror icke, att ett dylikt tillvägagångssätt, om det praktiseras,
              såsom jag nu nämnt, skulle vara överensstämmande med den kommunala
              självstyrelsens princip, vilken vi i allmänhet åtminstone här
              i kammaren hålla på. Som motionen är avfattad, tror jag mig icke
              kunna göra ett yrkande om bifall till densamma, men Jag har i
              alla fall ansett, att åtminstone här i kammaren en röst borde
              höjas för att betona, att man här håller på den kommunala och
              således även på den kyrkliga självstyrelsens princip, så att icke
              ett i laga ordning fattat kyrkostämmobeslut bör kunna av domkapitlet
              åsidosättas. Jag tror icke, att domkapitlen komma att göra så,
              men å andra sidan tror jag, som sagt, att här i andra kammaren
              bör någon röst höjas för den mening, som nog litet var av oss
              omfattar, att icke lagligen fattade kyrkostämmobeslut skola kunna
              på ett godtyckligt sätt upphävas. Jag har intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9WRKaPoDZ8m5q3opsJDX1u">
            I detta yttrande instämde herrar vice talmannen D. Persson och
            Vahlquist.
          </note>
          <note xml:id="i-7L89XFG5TRhzzciiE7E57m" type="speaker">
            Herr Jesperson:
          </note>
          <u who="Q5883054" xml:id="i-CcJhFBDgTytuwwSjpBREqR" next="i-Ni7hqRLrnTxettCM1cvYk">
            <seg xml:id="i-LHXk2hQTA4CrXSefJiCTDT">
              Herr talman, mina herrar! Vid genomläsandet av detta utskottsbetänkande
              tyckte jag, att det var mycket egendomligt, att utskottet kommit
              till ett sådant resultat, som det gjort. Jag hade knappast väntat
              detta, särskilt då man betänker, vem som är ordförande i detta
              utskott och hans demokratiska tänkesätt. Ty vad detta utskottsbetänkande
              vittnar om, icke vittnar det om någon demokratism, när man vill,
              att även om en kyrkostämma beslutar en sak, skall ett domkapitel
              helt enkelt kunna säga nej. Hur skall en sådan fråga, som det
              här gäller, kunna komma att bli behandlad likartat i Sveriges
              land med dess många domkapitel? Det kan bli så olika behandlingssätt,
              som det finnes olika domkapitel, ty det kan vara så olika meningar,
              att det icke kan bli någon likformighet. Som den föregående talaren
              sade, böra vi väl ändå sträva efter kommunal självstyrelse i högsta
              möjliga mån och icke efter att sådana saker skola avgöras av en
              överordnad myndighet, även om kommunerna aldrig så gärna vilja
              själva bestämma över denna sak. Det kan kanske vara något att
              tvista om, huruvida en sådan sak som denna skall avgöras av riksdagen
              eller enbart av kyrkomötet, men när nu riksdagen skall behandla
              denna fråga, kan jag icke finna annat än att riksdagen borde gå
              med på motionärens förslag, att när stämman fått rätt att besluta,
              att den gamla kyrkobibeln skall begagnas under den övergångstid,
              som kyrkomötet föreslagit, Kungl. Maj:t också måtte förordna,
              att detta församlingens beslut skall bliva gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ni7hqRLrnTxettCM1cvYk" prev="i-CcJhFBDgTytuwwSjpBREqR" who="Q5883054">
            <seg xml:id="i-YKXvD6LN18quJYgNVuJoiD">
              Under sådana förhållanden kan jag för min del icke annat än instämma
              i motionärens förslag, till vilket jag ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SWFN5Gu9EeyDvZmKXrWsXq">
            Med herr Jesperson förenade sig herr Räf.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J8b5AmcDaMGu8Any5UbaYq">
            Onsdagen den 23 februari. 138
          </note>
          <note xml:id="i-Xg86J95DFrvawpAUuZX8B9" type="speaker">
            Herr Erlansson:
          </note>
          <u who="Q5717854" xml:id="i-GvpBiCKsUZvyqmjzNoN5av" next="i-58FX9BMxgbUsKod3kU11fY">
            <seg xml:id="i-JAQEcfSKu8qvozBEobNmfZ">
              Herr talman, mina herrar! Det har av utskottet framhållits, att
              denna sak skulle vara av så liten och så ringa innebörd, att det
              icke skulle vara av något synnerligt värde att gå motionärens
              önskan till mötes. Det framhölls också nu av utskottets ordförande
              från denna plats, att det gäller endast att prästen skall läsa
              texterna ifrån altarrunden enligt den nya översättningen, och
              att vederbörande för övrigt lämnas full frihet. Gäller det verkligen
              en så liten sak, så skulle man också möjligen kunna gå de personer
              till mötes inom vårt land, som älska bibeln i dess nuvarande form
              och gärna vilja hava den kvar. Jag vet för övrigt icke, varför
              icke de personer, som älska den nya översättningen och önska,
              att den så fort som möjligt skall komma till användning, skulle
              kunna gå motionären till mötes i hans framställda önskan. Jag
              skall icke upptaga tiden med att vidare bemöta utskottet. Det
              har redan förut gjorts, så att därom är egentligen icke vidare
              något att säga. Det är blott en enda punkt som jag skulle vilja
              vidröra nämligen den, vari utskottet säger: »De meningsyttringar
              i ämnet, som framkommo från personer till ett antal av — såsom
              i nu föreliggande motion upplyses — över 30,000, avsågo sålunda
              herr Hellbergs vid kyrkomötet framlagda motion, eller yrkandet
              på en varsam och pietetsfull revision av den gamla bibelöversättningen,
              och torde därför ej kunna anföras såsom bevis på en mera allmän
              önskan att behålla den gamla bibelöversättningen oförändrad.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-58FX9BMxgbUsKod3kU11fY" prev="i-GvpBiCKsUZvyqmjzNoN5av" who="Q5717854" next="i-4Gj1ssQg3XSfLU3yZr3bo6">
            <seg xml:id="i-j5Zr5V5AdGDcWCLfXG9w5">
              Jag har fått mig tillsänt följande, som jag skall be att få läsa
              upp. Det lyder så här:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3pV4AURsrTLnbrUFYmMqHk">
            »Härmed vilja vi förekommen anledning tillkännagiva, att vår
            anslutning till Wilhelm Hellbergs i Ljungskile i kyrkomötet år
            1915 väckta motion angående den gamla kyrkobibelns användande
            självfallet i lika hög grad även ägnas åt hans nu i riksdagens
            andra kammare väckta motion nr 126. Stockholm den 22 februari
            1916.
          </note>
          <u xml:id="i-4Gj1ssQg3XSfLU3yZr3bo6" prev="i-58FX9BMxgbUsKod3kU11fY" who="Q5717854" next="i-YNANhJcc53pR4PesQC5oPW">
            <seg xml:id="i-3FzBsRuqWs6Kkpp2Jd9sg9">
              För Roseniusföreningen i Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gh9QkywHcuwp2gjDDrVEBo">
            A. E. Hemberg Ordförande.»
          </note>
          <u xml:id="i-YNANhJcc53pR4PesQC5oPW" prev="i-4Gj1ssQg3XSfLU3yZr3bo6" who="Q5717854">
            <seg xml:id="i-8v6bzbvyvvEPYG92LkqjQK">
              Denna förening utgöres av 175 medlemmar. Dessutom har det bemyndigats
              mig — dock icke skriftligen utan muntligen, då tiden icke medgav
              att göra det skriftligen — att meddela, att »Bibeltrogna vänner»,
              som också höra till dessa trettiotusen, som understödde herr Hellbergs
              motion i kyrkomötet, komma att i så fall nu ställa sig sympatiska
              till hans motion i riksdagen, som vi nu behandla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FFEyeVYgjsnDneBmonTdrR">
            För min personliga del yrkar jag också, att herr Hellbergs motion
            måtte bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-4KGEHZ4gwddwbqbsQhc8fe" type="speaker">
            Herr Olsson i Berg:
          </note>
          <u who="Q6026716" xml:id="i-4Yj1DqdKHhrPpQy72Cfmr1" next="i-WHC2bCf16cj2jeZZaghsNj">
            <seg xml:id="i-Lvus7DGY56HSC2jbyUnFmC">
              Herr talman! Jag skall icke säga många ord. Det är ganska litet
              motionären här begär. Det är
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XHmkafUTL4zKJLiQpTEBuW">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-WHC2bCf16cj2jeZZaghsNj" prev="i-4Yj1DqdKHhrPpQy72Cfmr1" who="Q6026716" next="i-QcEGL4sMwKq9qAM5p1AFuq">
            <seg xml:id="i-9jSbgJ6xhv6QTLLCCJVo1W">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cq8U91NdJsGgtDJoySqT7u">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-QcEGL4sMwKq9qAM5p1AFuq" prev="i-WHC2bCf16cj2jeZZaghsNj" who="Q6026716" next="i-DUNUrqvK6qAamatAM9PnJ4">
            <seg xml:id="i-9NTSVs5y9qHSB2Pnz8HpLU">
              Ang. frihet att vid gudstjänst användå den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DUNUrqvK6qAamatAM9PnJ4" prev="i-QcEGL4sMwKq9qAM5p1AFuq" who="Q6026716" next="i-QuFqvFGY1NDjJV4PxdRx4H">
            <seg xml:id="i-4Nh2JUrFEjL2wJwHuzkC5L">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ty25sQwEbxKCiUtNikwB3b">
            14 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-QuFqvFGY1NDjJV4PxdRx4H" prev="i-DUNUrqvK6qAamatAM9PnJ4" who="Q6026716" next="i-QPGN6aBMsWpeQLP83vh4BZ">
            <seg xml:id="i-5mR5fZ7SfbBzLRXvxzqyQR">
              ingen stor ändring i kyrkomötets beslut. Han vill blott ha bort
              formaliteterna så att icke något föregående beslut från kyrkostämman
              och domkapitlet behöves för att den gamla kyrkobibeln skall få
              begagnas vid gudstjänsten. Jag anser att motionären har fullkomligt
              rätt häruti. Det bör råda full frihet i detta avseende så att
              den gamla kyrkobibeln får begagnas utan något beslut vare sig
              från kyrkostämmans eller domkapitlets sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QPGN6aBMsWpeQLP83vh4BZ" prev="i-QuFqvFGY1NDjJV4PxdRx4H" who="Q6026716">
            <seg xml:id="i-MHSUnN9JYkjEYw8wJTQEpi">
              Den gamla bibeln är väl värd att begagna så länge som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6DdUQfxjq1zp81VTYfEozm">
            Jag yrkar därföre avslag å utskottets hemställan och bifall till
            motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-Cw33k52gfTmHhPEiYhsico" type="speaker">
            Herr Helger:
          </note>
          <u who="Q5798582" xml:id="i-F3CfSPG3ViyZx7H2kaukA6" next="i-PkVCjf9Gej4YHZw53FT3uG">
            <seg xml:id="i-UY3of1WBHV9Pw2hHEXTvP9">
              Herr Jesperson har försökt göra denna fråga till en fråga om
              demokrati och kommunal självstyrelse, av vilken herr Jesperson,
              som bekant, är en mycket stor vän. Jag kan emellertid inte hjälpa,
              att jag inte riktigt kan uppskatta den demokrati, som han här
              är med om, nämligen att frågan om vilken kyrkobibel som skall
              användas skall avgöras enväldigt å kyrkostämma av bolag och andra
              opersonliga röstande efter den 40-gradiga skalan. Det är en demokrati
              — jag erkänner det villigt, herr Jesperson — som jag inte riktigt
              kan uppskatta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PkVCjf9Gej4YHZw53FT3uG" prev="i-F3CfSPG3ViyZx7H2kaukA6" who="Q5798582">
            <seg xml:id="i-6refTYiXd49kV6Xxjkc8oh">
              Vad för övrigt angår den domkapitlets kontroll, om vilken det
              har talats så mycket, är det ju givet — utskottet har åtminstone
              ansett det för sin del — att den icke komme att omfatta något
              annat än en tillsyn över att ett beslut i detta avseende verkligen
              är fattat, så att icke prästen helt enkelt självrådigt använderi
              den bibelöversättning, som han finner för gott utan att stå i
              kontakt med sina församlingsbor. Detta och ingenting annat kommer
              domkapitlets kontroll att omfatta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RP1GhmbgTF8hP3fsao8p8u" type="speaker">
            Herr vice talmannen D. Persson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NVnyC27PMdTPDvh3HXc8kH" next="i-FMERzmvAeVSmQZ9LGrRE5i">
            <seg xml:id="i-7DATwzQgneWukhTF235JtA">
              Jag begärde ordet i anledning därav, att jag fått anledning befara,
              att en missuppfattning skulle kunna göra sig gällande rörande
              mitt instämmande med herr Zetterstrand. Jag instämde med honom,
              då han varmt talade för bevarandet och hävdandet av den kommunala
              självstyrelsen. I samma anda gick ju även herr Jespersons anförande.
              Men herr Jesperson tycktes tro, att man skulle kunna vinna det
              målet genom ett bifall till motionärens framställning. Det är
              enligt min uppfattning ett fullkomligt misstag. Det gör man visst
              inte. Motionären vill inte alls överlämna åt kyrkostämman att
              avgöra, huruvida man skall begagna den gamla eller nya bibelöversättningen,
              utan tvärtom; han vill snarare att prästen ensam skall få avgöra
              detta. Han har visserligen inte sagt det tydligt rent ut i sin
              motion, men i alla fall synes han icke ha förtroende för kyrkostämman
              i detta avseende, vilket jag däremot har. Jag anser, att kyrkostämman
              bör få denna rätt, och den anmärkning jag skulle vilja göra mot
              kyrkomötets uppfattning i denna fråga riktar sig där mot, att
              kyrkostämmans beslut skall underställas domkapitlets prövning.
              Jag har näm-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A7p5EDUKo8reQxThKMWamR">
            Onsdagen den 23 februari. 15
          </note>
          <u xml:id="i-FMERzmvAeVSmQZ9LGrRE5i" who="unknown" prev="i-NVnyC27PMdTPDvh3HXc8kH" next="i-96LUKd2CoZnu8BtLJTpF8V">
            <seg xml:id="i-4QNDgR6HEU9igEBvaeRcNH">
              ligen den uppfattningen, att detta är en sak, som egentligen
              kyrkostämman själv hellre borde få avgöra, men då man inte alls
              vinner detta utan tvärtom, genom ett bifall till motionärens framställning,
              är det givet, att jag inte alls kan ansluta mig till motionärens
              förslag utan kommer att rösta för utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-96LUKd2CoZnu8BtLJTpF8V" who="unknown" prev="i-FMERzmvAeVSmQZ9LGrRE5i" next="i-XG99k1WUz1XmykuLLtgufq">
            <seg xml:id="i-VJjmi1K1DqkuJMEGzGYbkG">
              Jag måste också för min del tillägga, att oaktat jag högt skattar
              den ärade motionärens vördnad för den gamla bibeln och förstår
              hans fruktan för den nya översättningen, måste jag säga, att det
              är väl dock icke så, herr Hellberg i Ljungskile, att vi genom
              denna översättning få en ny bibel i den bemärkelsen, att det skulle
              bli en ny lära, som skulle förkunnas, utan det är endast språkformen
              det huvudsakligen gäller, och det är väl inte i språkformen, som
              själen skall finna näring, utan i ordets anda och innehåll, och
              under sådana förhållanden synes mig lämpligt, att man också kläder
              innehållet i den form, som nutidens människor äro vana vid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XG99k1WUz1XmykuLLtgufq" who="unknown" prev="i-96LUKd2CoZnu8BtLJTpF8V">
            <seg xml:id="i-6e2jmpsvvZawtChhumZwNo">
              Jag anser sålunda att utskottets förslag är att förorda långt
              framför motionärens förslag. Jag skulle dock ha velat, att utskottet
              litet mer berört synpunkten beträffande underställandet för domkapitlet,
              men här föreligger ju intet förslag i denna riktning, och jag
              medger sålunda, att utskottet icke haft direkt anledning att yttra
              sig i den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9spMtnnxZyrESHgSuTUMSS">
            Jag yrkar alltså bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Eeq6DMhjxFAijzmqyYyGyV">
            Herr Berg i Staby instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-A1q7oo6TKCtF5MtcNo2LQh" type="speaker">
            Herr Isaksson:
          </note>
          <u who="Q110611538" xml:id="i-5PSiKSUpSJYvUbKpLUTyyo" next="i-QRpgEVMqqkbP3AjTMTKGo4">
            <seg xml:id="i-LvrVAHxxPBya9dnSsgVvuQ">
              Herr talman! Det är med anledning av herr vice talmannens yttrande,
              att det här icke är fråga om någon ny lära utan endast om en ny
              översättning, som jag begärt ordet, då jag nämligen hör till dem,
              som önska, att det skall dröja så länge som möjligt, innan denna
              nya översättning kommer till användning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QRpgEVMqqkbP3AjTMTKGo4" prev="i-5PSiKSUpSJYvUbKpLUTyyo" who="Q110611538" next="i-UtuXGW9aPE3eQ5EXS7nkN6">
            <seg xml:id="i-HQMmJjNVMfGjaCjWbJiBzi">
              Jag skall nu icke säga många ord, utan jag vill endast påvisa,
              att vår nya översättning, såvitt jag förstår att läsa, är en ny
              lära i åtskilliga punkter. Det har sagts, att det är en bibelförklaring,
              och så synes det mig ofta, när jag läser den. Jag vill endast
              läsa upp ett språk, nämligen Romarebrevets sjunde kapitel sista
              versen, där apostelen säger enligt bibelkommissionens översättning
              av år 1907: »Alltså lämnad åt mig själv tjänar jag visserligen
              med min håg Guds lag, men med köttet syndens lag.» Paulus säger
              tydligt, i det första kapitlet, att den, som Gud lämnar åt sig
              själv, nedsjunker i synder och laster; den tjänar icke Guds lag
              med hågen, och dock lägger bibelkommissionen det ordet i hans
              mun: »Lämnad åt mig själv tjänar jag Guds lag etc.» Det är en
              ny lära. Den är i strid med bibeln, i strid med Pauli lära och
              i strid med Luthers lära, den han så kraftigt kämpade för. Visserligen
              ha de anförda orden blivit något modererade i 1912 års översättning,
              där det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QLnhWqZA3ArSx1cxai4NS3">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-UtuXGW9aPE3eQ5EXS7nkN6" prev="i-QRpgEVMqqkbP3AjTMTKGo4" who="Q110611538" next="i-4Y9JQev2gtbogWFdeuvDqM">
            <seg xml:id="i-KkUdtuB2mWTa4h9oWLuzjY">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Y9JQev2gtbogWFdeuvDqM" prev="i-UtuXGW9aPE3eQ5EXS7nkN6" who="Q110611538" next="i-Toe4hZAM2uh7qoecWrRsnh">
            <seg xml:id="i-DAB7ceJHpuSWs6y8PUoUyp">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ApSRKSKTNXPqVLb6rA5SEa">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-Toe4hZAM2uh7qoecWrRsnh" prev="i-4Y9JQev2gtbogWFdeuvDqM" who="Q110611538" next="i-9ZzZJypHeYhLeXswQWb76A">
            <seg xml:id="i-K6VAAY7LiV5Y9sXxsnmGPk">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ZzZJypHeYhLeXswQWb76A" prev="i-Toe4hZAM2uh7qoecWrRsnh" who="Q110611538" next="i-ADCn26D6iZPcsNrqd7psQm">
            <seg xml:id="i-R5FAektDvv97RMq7bJCUSF">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7my6wNEeN5L1ebuQbwGy59">
            16 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-ADCn26D6iZPcsNrqd7psQm" prev="i-9ZzZJypHeYhLeXswQWb76A" who="Q110611538">
            <seg xml:id="i-5QjYFe5TcSiM4WLEHtx5ed">
              heter: »Alltså tjänar jag, sådan jag är i mig själv, visserligen
              med min håg Guds lag.» Ibland de kristna, som jag lärt känna,
              har man inlagt i det uttrycket »sådan jag är i mig själv» en motsats
              mot vad man är i och av Guds nåd genom Kristus. Meningen blir
              därför ungefär densamma, som då det står »lämnad åt mig själv».
              Nu står här: »sådan jag är i mig själv, tjänar jag visserligen
              med min håg Guds lag». Det blir svårt att med bibeln bevisa, att
              detta är den gamla läran, Pauli och Luthers lära. Därför hör jag
              till dem, som önska, att då vi icke kunna undkomma denna bibelförklaring,
              vi måtte få behålla den gamla bibeln i kyrkorna så länge som möjligt
              — vi, som gå 1 kyrkan. Jag instämmer med motionären.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PurRpgh2wAH4pw4gzYmXuU" type="speaker">
            Herr Räf:
          </note>
          <u who="Q6086241" xml:id="i-YXtP95SBHcrzUFjwS7J4Eg" next="i-3Pkcjc76TXAnFH1xorWcD2">
            <seg xml:id="i-RJEyG78oPq54i82T9Vkq26">
              Från många håll har här uttalats den meningen, att kyrkostämman
              borde få större inflytande på detta ärende än vad som kommit till
              synes i utskottets utlåtande. Jag har lyssnat till det både från
              herr Zetterstrands framställning samt herr vice talmannens och
              herr Jespersons anföranden, och det framlyste också i ordförandens
              yttrande, så att det synes mig, som om vi ändock lite var hade
              en känsla av behovet därav, att respektive församlingar finge
              ett verkligt avgörande ord i saken. Jag tror också, att det är
              en grundförutsättning för en lycklig ställning i denna fråga,
              att så blir förhållandet. Vid det förhållandet, som sagt, att
              jag hört sådana toner från snart sagt alla ledande håll, undrar
              jag, om det icke vore tillbörligt att lämna utskottet med dess
              ordförande, som här uttalat sig något i den riktningen, tillfälle
              att ånyo taga saken under övervägande och söka giva däråt en sådan
              formulering, att församlingarna själva finge ett avgörande i denna
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Pkcjc76TXAnFH1xorWcD2" prev="i-YXtP95SBHcrzUFjwS7J4Eg" who="Q6086241" next="i-AoAqbCJ6sb3p6mstgQCxUa">
            <seg xml:id="i-MjXwK8Jisb7MPAQn55GbRq">
              Man säger, att detta skulle innebära, att prästerna finge avgöra
              saken. Men det är långt ifrån min ståndpunkt i frågan. Jag menar,
              att prästerna väl må taga den översättning, som förefaller dem
              förtjänstfullast, men om en allvarlig opposition mot detta uppstår
              inom församlingen, bör denna äga rätt att tillsätta kyrkostämma
              och på denna avgöra frågan. Domkapitlen bör icke kunna förvägra
              församlingen att begagna den bibelöversättning, församlingen vill
              ha. Jag undrar, mina herrar andra-kammarledamöter, om icke detta
              onekligen är den mest demokratiska ståndpunkten i frågan. Jag
              yrkar alltså, herr talman, återremiss av denna fråga i det syfte
              jag ovan angivit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SBrQecGZSvxjvFLv8cZBut">
            Överläggningen var härmed avslutad. Herr talmannen gav propositioner
            på 1:0) bifall till utskottets hemställan, 2:0) avslag därå och
            bifall i stället till den i ämnet väckta motionen samt 3:0) bifall
            till yrkandet om ärendets återförvisande till utskottet för ny
            behandling; och fann herr talmannen den förstnämnda propositionen
            vara med övervägande ja besvarad. Votering begärdes likväl av
            herr Hellberg i Ljungskile, varför herr talmannen för bestämmande
            av
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GZ64YispySFoKd3BYPV7nX">
            Onsdagen den 23 februari. 7
          </note>
          <note xml:id="i-3NVGCTgc5DQmWpHUhKKNZM">
            kontrapropositionen ånyo upptog de båda återstående propositionerna,
            av vilka den under 2:0) angivna nu förklarades hava flertalets
            mening för sig. Beträffande kontrapropositionen äskade emellertid
            herr Räf votering, i anledning varav först uppsattes, justerades
            och anslogs en så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-HLKvyb12rQ46qmC7R2AHtS">
            Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen angående första
            tillfälliga utskottets utlåtande nr 4 antager yrkandet om bifall
            till den i ämnet väckta motionen, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-HrSuhYuCQFatuMBe85paR8">
            Ja; Den det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren till
            kontraproposition i nämnda vo-
          </note>
          <note xml:id="i-5DKBFgKNo6DMrxLJAvpcTg">
            tering antagit yrkandet om ärendets återförvisande till utskottet
            för ny behandling. |
          </note>
          <note xml:id="i-PQFr8Zf6KTvmBzMfmPHNNX">
            Omröstningen enligt denna voteringsproposition utföll med 128
            ja mot 43 nej, vadan propositionen för huvudvoteringen erhöll
            följande av kammaren nu godkända lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-BEjyHfKQzD8NMRx385vfZp">
            Den, som vill, att kammaren bifaller första tillfälliga utskottets
            hemställan i utskottets förevarande utlåtande nr 4, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-AoAqbCJ6sb3p6mstgQCxUa" prev="i-3Pkcjc76TXAnFH1xorWcD2" who="Q6086241">
            <seg xml:id="i-PVXtNTWAu6awvEAGm4A1oc">
              Jag Den det ej vill, röstar Nej;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HSyCGq6SdmAoDqCyLRRRMt">
            o
          </note>
          <note xml:id="i-KYPWwjDPKoLjKPCHkuoNih">
            Vinner Nej, har kammaren, med avslag å utskottets berörda hemställan,
            bifallit den i ämnet väckta motionen. i
          </note>
          <note xml:id="i-XkKaD9V279JYiKPBG25YRA">
            Huvudvoteringen utföll med 139 ja mot 38 nej; och hade kammaren
            alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VJxPKNPPL39Lyo5SJFYWay">
            § 14.
          </note>
          <note xml:id="i-DkBbonMV7wYagQ1zos7741">
            Herr statsrådet Vennersten avlämnade 'Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-GUTYDKcFBXcH9ggTByDi2E">
            nr 56, angående pension åt biträdena hos myntoch justeringsverket
            A. E. Holmström och E. A. Zetterberg; samt
          </note>
          <note xml:id="i-GwUTefCxvc49Qk3yRXHUJC">
            nr 57, angående pension åt myntgravören vid myntoch justeringsverket
            J. A. Lindberg.
          </note>
          <note xml:id="i-Pf1grckCJNRc1352haqjfz">
            Dessa propositioner bordlades på begäran.
          </note>
          <note xml:id="i-Pzvsavqwxqf8SX2vUGSDJH">
            Andra kammarens protokoll 1916. Nr 26. 2
          </note>
          <note xml:id="i-2x45moGf4NYZ7rEJvc5ZBk">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-6gEnitSPbiQrW2SgNKFtLn" who="Q6086241" next="i-SNTsZpVbCyGpCTDmr33KL">
            <seg xml:id="i-4WDhXkNyoyTmRi713wXXG3">
              Ang. frihet att vid gudstjänst använda den äldre kyrkobibeln.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SNTsZpVbCyGpCTDmr33KL" prev="i-6gEnitSPbiQrW2SgNKFtLn" who="Q6086241" next="i-CaDzc5MunZyoXHqZ2UJ1Wy">
            <seg xml:id="i-BBUmRGZWdnUoDtzED48Cj3">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L42LqBecwmcQf1s6SxrcjU">
            Ang. tjänstebrevsrätt för vissa innehavare av kommunala uppdrag
            m. f.
          </note>
          <note xml:id="i-2XHBmn8QbacJ1voqFRdC1w">
            18 Onsdagen den 23 februari. 8 15.
          </note>
          <note xml:id="i-ChTk81ct79j7PjmSgEV5f7">
            Slutligen upptogs till behandling andra kammarens tredje tillfälliga
            utskotts utlåtande, nr 1, i anledning av dels herrar Euréns och
            Å kerlindhs motion, nr 125, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            rätt för vissa kommunala förtroendemän att i tjänsteärenden begagna
            tjänstefrimärken och tjänstebrevkort, och dels herrar Olaussons
            m. fl. motion, nr 122, om skrivelse till Kungl. Maj:t om rätt
            för hushållningssällskap att använda tjänstefrimärken och tjänstebrevkort.
          </note>
          <note xml:id="i-H8pzWhSqUA7gvX4f7Q4qTD">
            Uti en inom andra kammaren väckt motion, nr 125, hade herrar
            FEurén och Åkerlindh hemställt, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t ville anhålla, att Kungl. Maj:t måtte medgiva ordförande
            och kassaförvaltare i kommunalnämnd och fattigvårdsstyrelse samt
            ordförande i kommunalstämma och hälsovårdsnämnd på landet och
            motsvarande myndigheter i stad rätt att för försändelser med post
            i tjänsteärenden begagna tjänstefrimärken och tjänstebrevkort.
          </note>
          <note xml:id="i-HxVudTFp6h5fQEnRcKfXPM">
            Vidare hade i en likaledes inom andra kammaren väckt motion,
            nr 122, herr Olausson m. fl. yrkat, att riksdagen måtte för sin
            del besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa, att hushållningssällskapen
            måtte beviljas rätt att använda tjänstefrimärken och tjänstebrevkort
            på sätt och villkor samt i omfattning, som för andra därtill berättigade
            verk och inrättningar vore stadgat.
          </note>
          <note xml:id="i-MHxnY8i6X1iJn6ZG9SNrTa">
            Andra kammarens tredje tillfälliga utskott, till vars behandling
            ifrågavarande motioner överlämnats, hemställde,
          </note>
          <note xml:id="i-NP6TPu7hhHdRGVLQtQMck2">
            1) att herrar Euréns och Åkerlindhs förevarande motion icke måtte
            till någon andra kammarens åtgärd föranleda; samt
          </note>
          <note xml:id="i-SAssg8mit82GVXJCa74sP2">
            2) att herr Olaussons m. fl. förevarande motion icke heller måtte
            till någon andra kammarens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-9PFicBrBQuYKLAj4UrWjks">
            Vid utlåtandet var emellertid fogad reservation av herr Holm,
            som ansett, att utskottet med anledning av herrar Euréns och Åkerlindhs
            förevarande motion bort hemställa, att riksdagen ville i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t måtte taga under övervägande,
            om och i vilken utsträckning de kommunala myndigheternas berättigade
            krav å tjänstebrevseller fribrevsrätt skulle kunna tillgodoses.
          </note>
          <note xml:id="i-MkJeHooq9piW4ikM2MgjDg">
            Utskottets hemställan föredrogs. Därvid yttrade
          </note>
          <u xml:id="i-CaDzc5MunZyoXHqZ2UJ1Wy" prev="i-SNTsZpVbCyGpCTDmr33KL" who="Q6086241" next="i-JRc5k1cpc9uYt97WXqGPRV">
            <seg xml:id="i-Fb4M4VSUTcn9DkbWXv8zfh">
              Herr Holm: Herr talman! Jag skall be att såsom reservant få yttra
              något utöver vad jag här i betänkandet anfört i reservationen.
              Såväl motionärerna som utskottet äro ense därom, att de kommunala
              myndigheterna äro ålagda att föra en viss korrespondens, som med
              vanligen tillämpade grunder borde berättiga dem till fritt porto;
              och därom torde väl knappast mer än en mening råda. Men, säger
              utskottet, denna korrespondens är av så ringa omfattning, att
              den ekonomiska fördelen för kommunerna icke skulle uppväga de
              nackdelar, som äro förenade med en dylik utsträckning av tjänstebrevsrätten,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ERAshB4fznXRaviTFUv3Mb">
            Onsdagen den 23 februari. 19
          </note>
          <note xml:id="i-JfKoifdNyobGAUoFmz9a3X">
            Nr 26.
          </note>
          <u xml:id="i-JRc5k1cpc9uYt97WXqGPRV" prev="i-CaDzc5MunZyoXHqZ2UJ1Wy" who="Q6086241" next="i-E1uRxS2zvcQ8LDo3EUSA9j">
            <seg xml:id="i-UZb7rRS8vWVzMGAnVZaPXa">
              och att det i övrigt icke vore att tillråda av budgetshänsyn.
              Om man Ang. tjänste-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E1uRxS2zvcQ8LDo3EUSA9j" prev="i-JRc5k1cpc9uYt97WXqGPRV" who="Q6086241" next="i-KKLgxhVtCyT8DUVHNv41xF">
            <seg xml:id="i-BmwtdB9P31mkfxZgvuCcuS">
              nu bortser ifrån den inkonsekvens, som ju synes ligga i dels
              tale
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KKLgxhVtCyT8DUVHNv41xF" prev="i-E1uRxS2zvcQ8LDo3EUSA9j" who="Q6086241" next="i-T3hdDREdyYFptF8Sj4bGgf">
            <seg xml:id="i-B4WBzhRimDgtKgijeZvBNt">
              4 brevsrätt för vissa inneha-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T3hdDREdyYFptF8Sj4bGgf" prev="i-KKLgxhVtCyT8DUVHNv41xF" who="Q6086241" next="i-38ZYvizL141XkKPaMMQFh1">
            <seg xml:id="i-Kmzf8x5tt5wHuubvxD67M9">
              om den ringa omfattningen, dels talet om budgetshänsyn, kan jag
              för are av kommin del i alla fall icke dela utskottets betänkligheter
              mot att något munala upp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-38ZYvizL141XkKPaMMQFh1" prev="i-T3hdDREdyYFptF8Sj4bGgf" who="Q6086241" next="i-UXBWnQzBfCRCUo5fgss4aV">
            <seg xml:id="i-QJD8QMStuoyezvSy1yZHNf">
              göres i denna sak. Men å andra sidan kan jag icke heller i likhet
              med motionärerna vara med om ett brytande av den hittills gällande
              principen i detta fall, d. v. s. att utsträcka tjänstebrevsrätten
              till ärenden, som avse rent kommunala ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UXBWnQzBfCRCUo5fgss4aV" prev="i-38ZYvizL141XkKPaMMQFh1" who="Q6086241" next="i-NetxgA7vWhcqrzDe19JbdU">
            <seg xml:id="i-Gyrr7EWLFXRsmTfSPLJy81">
              Vad då först beträffar den ringa omfattningen av nu ifrågavarande
              skriftväxling, medger jag gärna, att de statistiska uppgifter,
              som infordras av de kommunala myndigheterna, icke äro av så stor
              betydelse, att de enbart kunna motivera en förändring, 1 synnerhet
              som en stor del av dem redan gå fritt. Men däremot är korrespondensen
              exempelvis rörande pensionsärenden och även korrespondensen i
              övrigt med konungens befallningshavande i frågor, som röra mera
              statliga ärenden, rätt avsevärd och visar tendens till en alltjämt
              fortgående ökning, vilket nog en och var, som har kommunala bestyr,
              helt säkert kan vitsorda. Jag kan därför icke anse utskottets
              motiv i den delen vara tillräckliga, liksom jag icke heller anser,
              att budgetshänsyn får vara avgörande i fråga om fullt berättigade
              krav. Vidkommande åter de olägenheter av den reform i här antydd
              riktning, som utskottet talar om, skulle de väl, såvitt jag förstår,
              bestå i svårigheten att i varje fall avgöra, vilka ärenden, som
              skola hänföras till tjänsten, och däri att misstag och kanske
              även missbruk därigenom lätt skulle kunna uppstå. Ja, jag tror
              nog, att svårigheter kunna tänkas i en del gränsfall, liksom det
              finnes sådana redan nu för en del myndigheter och personer, som
              ha denna tjänstebrevsrätt. Men jag anser, att denna sida av saken
              kunde man lugnt överlämna till Kungl. Maj:t som, därest det efter
              skedd utredning befunnes att detta önskemål skulle kunna realiseras,
              väl kunde utfärda fullt klara och tydliga bestämmelser härutinnan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NetxgA7vWhcqrzDe19JbdU" prev="i-UXBWnQzBfCRCUo5fgss4aV" who="Q6086241">
            <seg xml:id="i-7oN59RvWnRBXZkVG5UMxHF">
              Jag håller före, att andra kammaren nu, när denna fråga ånyo
              kommit upp, bör lämna sin medverkan till att den lindring, som
              med rätta borde tillkomma kommunerna i detta avseende, om möjligt
              även lämnas dem. Om någon risk i ena eller andra avseendet kan
              det väl knappast bli tal, därest man, såsom jag i min reservation
              yrkat, endast hemställer, »att Kungl. Maj:t måtte taga under övervägande,
              om och i vilken utsträckning de kommunala myndigheternas berättigade
              krav å tjänstebrevseller fribrevsrätt må kunna tillgodoses».
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nn2dZH9RgtHqqsy64PVRJX">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till min reservation
            med en liten förändring i formuleringen, som är en följd av de
            uttalade betänkligheterna mot den lydelse reservationen nu fått,
            enär den ju skulle gå utöver motionens ram. Mitt yrkande skulle
            då få följande lydelse: »att riksdagen ville i skrivelse till
            Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t måtte taga under övervägande,
            om och i vilken utsträckning de i motionen nr 125 omförmälda kommunala
            myndigheternas berättigade krav å tjänstebrevseller fribrevsrätt
            må kunna tillgodoses».
          </note>
          <note xml:id="i-KvY7tndrk93isozdzBYW1G">
            drag m. f. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7tYT3LK9mz8yR94JeNKzvP">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-BJjtmxP1i6w3z2hfRCezEC">
            Ang. tjänstebrevsrätt för vissa innehavare av kommunala uppdrag
            m. f. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WovnLJ3dWB4gzNLEcmWZfm">
            20 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-4xRkqFpkWQfSL7LDe8SXaU" type="speaker">
            Herr Eurén:
          </note>
          <u who="Q5720571" xml:id="i-P8co1CChqUZy3GUK1Pn93f" next="i-3qcCxrVKL5iJEqxkmWZg3h">
            <seg xml:id="i-KrHFBMo6fBwkCZN4Nu4Gsq">
              Herr talman, mina herrar! Det är ju så, att man bör väl söka
              försvara sin motion, och i detta avseende är jag icke enastående,
              ty i det fallet bruka vi ju vara försvarsvänner allesammans. Den
              fråga, som här ligger före, har ofta varit uppe i riksdagen, men
              den synes icke någon gång ha kommit till sin lösning, och är det
              nu så, att utskottet får sin vilja fram i dag, så blir det icke.
              heller någon lösning i år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3qcCxrVKL5iJEqxkmWZg3h" prev="i-P8co1CChqUZy3GUK1Pn93f" who="Q5720571" next="i-X7Ez9dcNnpXcWkzkF4Q9Qd">
            <seg xml:id="i-2xLQfm6mhaELBcSfPaMSSL">
              Förhållandet är ju det, att det är fullkomligt obestridligt,
              att staten lägger stora och tunga bördor på kommunernas förtroendemän
              och på kommunerna själva genom det stora och vidlyfliga arbete,
              som resulterar i uppgifter, rapporter m. m. dylikt. Till allt
              vad som förut funnits 1 den vägen kommer nu också ytterligare
              den del av folkpensioneringsbesväret, som lagts på kommunerna.
              Detta medför ett stort arbete och kräver också en del direkta
              kostnader till följd av brevväxling, medlens insändande till riksbanken
              ech mera sådant, för de kommunala förtroendemännen. De arbeten,
              som statsmakterna lagt på de kommunala myndigheterna, ha alltså
              mycket ökats. Det har ju alltid ansetts rätt, att när man lägger
              ett arbete på någon, hör det till rättvisa, takt och billighet,
              att man också ersätter den kostnad och det besvär, som detta arbete
              förorsakar. Det tyckes dock se ut, som om beträffande kommunerna
              och dess förtroendemin statsmakterna icke alls tänkt på vad som
              är rättvist och juste.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X7Ez9dcNnpXcWkzkF4Q9Qd" prev="i-3qcCxrVKL5iJEqxkmWZg3h" who="Q5720571" next="i-JwMbBBoPzmsGAznr7WTNQH">
            <seg xml:id="i-38RVuX9Qzm3jMTRtqWZVrM">
              Nu tyckes ju utskottet grunda sin hemställan om avslag å motionen
              på sparsamhetsskäl, men, såsom vi nyss här förut hörde av den
              föregående ärade talaren, har utskottetisamma andedrag även talat
              om de små och ringa utgifter, som kommunerna i detta hänseende
              ha för porto och skrivmaterialier. Jag tror också för min del,
              att det icke är så stora utgifter, som kommunerna måste underkasta
              sig för brevporto, och därför tycker jag också utskottet bort
              framhålla, att då det icke är så stora kostnader, borde naturligtvis
              statsverket, som har bättre rygg att bära dessa kostnader, vidkännas
              desamma. Det är ju vanligtvis så, att de kommunala förtroendemännen
              ha mycket små arvoden för sitt arbete, och när nu ytterligare
              dessa kostnader komma till, blir det för dem ganska avsevärda
              uppoffringar. Om staten bidroge med att lämna dem fribrevsrätt,
              skulle dessa utgiftssummor betydligt minskas för dem, och detta
              tycker jag också borde vara skäl, som i detta fall vore talande,
              i synnerhet som de kommunala tjänsterna nu allt mer och mer komma
              i händerna på mindre väl situerade personer ute i socknarna. Dessa
              skulle med nöje se, att de finge någon ersättning för sitt stora
              besvär, som de få ha för statens räkning i många fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JwMbBBoPzmsGAznr7WTNQH" prev="i-X7Ez9dcNnpXcWkzkF4Q9Qd" who="Q5720571" next="i-XJVEckBSxqCikps1iXGKpr">
            <seg xml:id="i-FHiFaAC6L1h3n3SV1e9Awt">
              Nu är det ju så, att det är en gammal tiggaresats, som lyder
              så här: Många kunna hjälpa en, men en kan icke hjälpa många. Det
              tyckes se ut, som om utskottet skulle vilja använda denna sats
              i fråga om kommunerna och staten. Jag tror dock, såsom jag förut
              sagt, att staten har bättre kraft att bära dessa kostnader än
              kommunerna. Om man för övrigt ser efter, vilka de
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5tu9NGQVFmj9bERyPmfRW6">
            Onsdagen den 25 februari. 21
          </note>
          <u xml:id="i-XJVEckBSxqCikps1iXGKpr" prev="i-JwMbBBoPzmsGAznr7WTNQH" who="Q5720571" next="i-9xNQVFaKiTFyYNkG9GZUkC">
            <seg xml:id="i-97NWFRmfA1P8PWxV5yTAvV">
              myndigheter äro, som ha rätt att begagna tjänstefrimärken, och
              beräknar de kostnader, som komme att drabba statsverket, om de
              kommunala myndigheterna skulle få tjänstebrevsrätt, kan man icke
              tycka annat, än att utskottet tar sig till att här sila mygg,
              medan man i övrigt, när det gäller statens rätt, sväljer kameler.
              Det är många, om vilka man kan säga, att de äro likställda med
              de kommunala myndigheterna och vilka icke ha så stora besvär för
              statens räkning som dessa senare, men dock i alla fall ha fribrevsrätt,
              så att icke bör man här låta avskräcka sig av, att det skulle
              bli så stora utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9xNQVFaKiTFyYNkG9GZUkC" prev="i-XJVEckBSxqCikps1iXGKpr" who="Q5720571" next="i-7aoHdsxTajhFz7C1V1jaPv">
            <seg xml:id="i-FKjkuVCFjV6AjU22PyE4eA">
              Nu har här utskottet såsom en utväg, i likhet med vad utskottet
              gjorde i samma fråga år 1915, hänvisat de kommunala myndigheterna
              dels till fjärdingsmännen för användandet av deras fribrevsrätt,
              dels att skicka breven ofrankerade till en del myndigheter, som
              äga rätt till tjänstefrimärken. Det är väl dock starka tvivel
              underkastat, om ett sådant tillvägagående är överensstämmande
              med lag och förordning. Om vi emellertid antaga, att så skulle
              vara fallet, vad har då statsverket vunnit med en sådan anordning?
              Jag kan för min del icke finna, att något alls ifrån sparsamhetssynpunkt
              vinnes därigenom. Försändelserna måste ju under alla omständigheter
              frankeras och kostnaderna därför debiteras, och då är ju 1 detta
              fall ingenting alls vunnet, och man har blott sagt ifrån, att
              man icke vill anförtro de kommunala förtroendemännen att själva
              klistra på frimärkena. Något annat är det icke, som utskottets
              yttrande här innebär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7aoHdsxTajhFz7C1V1jaPv" prev="i-9xNQVFaKiTFyYNkG9GZUkC" who="Q5720571" next="i-KS19tEU9MnXwpDgV1vFwnL">
            <seg xml:id="i-B14iGBzrv1MzPCe2QJQzpn">
              Vidare finner utskottet yrkandet om de kommunala myndigheternas
              rätt till användande av tjänstefrimärken i och för sin brevväxling
              i tjänsteärenden vara alltför långt gående. Om man emellertid,
              såsom här förut framhållits, tar i betraktande det dryga arbete,
              som kommunens förtroendemän måste utföra för statens räkning,
              måste man väl finna, att det yrkande, som här gjorts, är fullt
              rättvist och likaledes väl motiverat, något som vi också i motiveringen
              till motionen sökt särskilt få fram.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KS19tEU9MnXwpDgV1vFwnL" prev="i-7aoHdsxTajhFz7C1V1jaPv" who="Q5720571">
            <seg xml:id="i-Us8DYdau4Yy1VJ9t7QnV5K">
              Nu är det ju dock så, att utskottets behandling av denna fråga
              i år har att uppvisa en ljus punkt, i det att nämligen en medlem
              av utskottet här fogat en reservation till utskottets utlåtande,
              vilken reservation här även utvecklats i kammaren. Då jag önskar
              framgång åt den sak, varom det här är fråga, och att rättvisa
              måtte skipas på något sätt, vill jag, ehuru jag anser att det
              finnes talande skäl för att här gå med på en än längre utsträckning
              av tjänstebrevsrätten, 1 alla fall för att vinna något härvidlag
              yrka bifall till den reservation, som i denna fråga avgivits och
              som här förut av reservanten blivit förordad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-22bEjUsJKharDeKd2qBYPQ" type="speaker">
            Herr Larsson i Kroken:
          </note>
          <u who="Q5938852" xml:id="i-DVK41q7YJtC3vnL2Lz3z1S" next="i-WdbCLgJFZdtV6tpKWnckE3">
            <seg xml:id="i-Kq5K9hWH4jMB4UranKYBBz">
              Herr talman! Att det här gäller ett gammalt krav, kunna vi finna
              av utskottsbetänkandet. Redan år 1884 motionerade herr Persson
              i Stallerhult om samma sak, och sedan ha liknande förslag undan
              för undan lagts fram. Vid förlidet års riksdag var det herr Bengtsson
              i Kullen, som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GSmyeT1gqYXLeBNdqdtmmW">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-LeR9r9MUibDBzVqtmBH1Xw">
            Ang. tjänstebrevsrätt för vissa innehavare av kommunala uppdrag
            m. f. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q8makHwyK177nAJUcrJ1yK">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-WNvWE1MJ5A46sDMmTyroGr">
            Ang. tjänstebrevsrätt för vissa innehavare av kommunala upp:
            drag. m. fl. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MW7d7cwkLTLP5X2gyB5HeQ">
            22 Onsdagen den 23 februari.
          </note>
          <u xml:id="i-WdbCLgJFZdtV6tpKWnckE3" prev="i-DVK41q7YJtC3vnL2Lz3z1S" who="Q5938852" next="i-XgtkTghgCtBzCJ6TUArF6k">
            <seg xml:id="i-TvxynSeAHwUCXCWmXDZ9T2">
              här bragte frågan på tal. Det krav, som här framställts på att
              de kommunala tjänstemännen skola få fribrevsrätt, är således ett
              gammalt krav, och det är även efter min mening ett berättigat
              krav. Den enda invändning, man skulle kunna göra emot detsamma,
              vore ju, att om en dylik fribrevsrätt beviljades, skulle det till
              att börja med uppstå litet svårigheter för vederbörande kommunaltjänstemän
              att förvissa sig om, i vilka fall de vore berättigade eller icke
              att använda sig av denna rätt. Men den svårigheten torde väl kunna
              klaras, hoppas jag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XgtkTghgCtBzCJ6TUArF6k" prev="i-WdbCLgJFZdtV6tpKWnckE3" who="Q5938852">
            <seg xml:id="i-LVc7zTXiB3cAZW6YBe1jB7">
              Jag skall emellertid icke vidare orda om denna sak, utan ber
              endast att få yrka bifall till reservationen med den ändring,
              som reservanten här föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CrBYqJkuLm7wvsMVQGdgYn" type="speaker">
            Herr von Sneidern:
          </note>
          <u who="Q6182451" xml:id="i-87XMeBA4hqZwXX8ry4tLHZ" next="i-PmpqGqejuvfSB54bdoNaAR">
            <seg xml:id="i-9hNpSJk9whpbAGoTeENE3K">
              Herr talman! Jag tror, att benägenheten att bifalla den framställning,
              som gjorts i motionen, skulle varit större, om över huvud taget
              sympatierna för den institution, varom här är fråga, vore större,
              men jag tror, att hela den inrättning, som det här ytterst gäller,
              icke har så stora sympatier och knappast heller är värd några
              sådana. Om vi se på det sammandrag över statsverkets kostnader
              för fribrevsrätten, som finnes återgivet i utskottets utlåtande,
              finna vi, hurusom dessa kostnader äro fördelade på en hel del
              verk och inrättningar samt att till sist ett större belopp utbetalats
              direkt av statskontoret. Alla de verk och inrättningar, som här
              äro upptagna före statskontoret, betala själva sina tjänstefrimärken,
              och därav följer, att deras intresse för och fördel av denna rätt
              är skäligen obetydlig, varför man kan fråga sig, av vad anledning
              denna institution för dem har någon betydelse. Helt annat ställer
              det sig, när man kommer till den post, som utvisar vad som erlagts
              av statskontoret. Denna utgiftssumma cmfattar här ifrågavarande
              kostnader för alla övriga statens ämbetsverk samt för alla de
              olika institutioner, för vilka Kungl. Maj:t medgivit sådan rätt.
              Man har på detta sätt kommit till det i budgetshänseende synnerligen
              otillfredsställande förhållandet, att dessa expensutgifter, som
              borde fördelas på de olika titlar, dit de egentligen höra, i stället
              ha i en klumpsumma lagts på sjätte huvudtiteln, så att diverse
              verks utgifter för detta ändamål ha blivit gömda under denna huvudtitel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PmpqGqejuvfSB54bdoNaAR" prev="i-87XMeBA4hqZwXX8ry4tLHZ" who="Q6182451" next="i-Qy7tFbZGAB1JAt6ZLT3xx8">
            <seg xml:id="i-Diq7D9AZYyDd2Rob1nn983">
              Om vi se på de summor, som utbetalats för tjänsteförsändelser
              under åren 1914 och 1915, finna vi, att dessa kostnader år 1915
              ökats med icke mindre än närmare 300,000 kronor mot år 1914. Hela
              denna summa är i ganska avsevärd grad föranledd av de särskilda
              förhållanden, som för närvarande råda. Såsom vi veta, har det
              medgivits tjänstebrevsrätt åt landsstormsformationer, Röda korset
              o. s. v., något som jag för min del icke har någon anmärkning
              att göra emot. Men vad jag vill framhålla är, att dessa utgifter,
              som förorsakats av den nuvarande neutralitetsvakten, sålunda blivit
              gömda under en annan huvudtitel, än dit de rätteligen höra. Detta
              är en principiell anmärkning, som jag velat göra mot hela den
              institution, varom här är fråga.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-49jKuhXGeohnXQC5Xk7HP2">
            Onsdagen den 23 februari. 23
          </note>
          <u xml:id="i-Qy7tFbZGAB1JAt6ZLT3xx8" prev="i-PmpqGqejuvfSB54bdoNaAR" who="Q6182451" next="i-UcGhSduYMMnJFrRwVLQgwC">
            <seg xml:id="i-QcA11BozjsbmmEJEfrQv3C">
              En annan anmärkning, som i utskottet framställts mot rätten till
              tjänstefrimärken, men som man här under debatten sökt förringa,
              är den, att gränsen mellan, när man har rätt att använda tjänstefrimärken
              eller icke, är svår att uppdraga. Enligt min uppfattning är gränsen
              ofta svår att draga. Särskilt sedan jag förra året fått med denna
              fråga att göra, har jag verkligen tittat på de brev, jag erhållit
              och som varit försedda med tjänstefrimärken, och Jag måste säga,
              att jag åtskilliga gånger frågat mig: är det möjligt, att personen
              i fråga har rätt att i detta fall använda tjänstefrimärke? Jag
              är fullkomligt övertygad om, att det är misstag, som blivit begångna
              eller att det varit tvivelaktiga fall och att icke någon avsikt
              legat bakom, men redan härav kan man förstå, att det icke är så
              särdeles enkelt och klart, som mången kanske föreställer sig,
              att här avgöra, var gränsen går. Jag fick häromdagen ett brev,
              och det var kanske många här i kammaren, som mottogo ett likadant
              brev, vilket innehöll en uppmaning att rösta för en viss motion,
              som väckts här i andra kammaren. Detta brev var försett med tjänstefrimärke,
              men jag har svårt att tro, att det var riktigt att i detta fall
              använda sådant. Jag talade nyligen med en erfaren prästman, som
              för sin del förklarade att han fann det mycket svårt att uppdraga
              den gräns, då han hade rätt och icke hade rätt att använda sig
              av tjänstefrimärke. Nu vill jag särskilt framhålla, liksom jag
              särskilt underströk förra året, när jag då yttrade mig i denna
              fråga, att jag icke på något sätt vill hava sagt, att de kommunala
              tjänstemän, som skulle tilldelas en dylik rätt, skulle vara mindre
              kompetenta att bedöma denna fråga än de personer, som redan ha
              denna tjänstebrevsrätt. Men det faller av sig självt, att när
              de till tjänstebrev berättigades antal så avsevärt kommer att
              ökas, ökas också möjligheten till, att misstag begås, och på samma
              gång de konsekvenser, som därav kunna följa och vilka ingalunda
              äro av angenäm art, om någon skulle upptaga sak emot dem, som
              olyckligtvis komma i en dylik situation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UcGhSduYMMnJFrRwVLQgwC" prev="i-Qy7tFbZGAB1JAt6ZLT3xx8" who="Q6182451" next="i-V2i5MwVtPB2eb4Dh9CGNqH">
            <seg xml:id="i-DaUCh6sgnTg6jWFHQdQVg5">
              Vi ha nu fäst oss vid, att siffran för denna budgetspost så småningom
              har allt mer och mer gått upp. Nu säger man, att staten kan mycket
              väl bära denna utgift, och det är ju sant, men om man nu vill
              lämna kommunerna någon särskild uppmuntran i detta fall, varför
              då dölja saken under en sådan post som denna? Kungl. Maj:t har
              icke haft någon önskan och benägenhet att utvidga denna rätt,
              utan har alltid mycket strängt sökt hålla på gränsen mellan statliga
              och kommunala institutioner. Nu har man här sagt, att den rätta
              gränslinjen nu icke är uppdragen; man bör icke se på institutionerna
              utan därpå, om det är ett statligt eller ett kommunalt intresse,
              och i det förra fallet bör tjänstebrevsrätt medgivas, men icke
              i det senare fallet. Jag tror, att detta skulle vara en förnuftigare
              uppdelning, men huru mycket svårare är icke en sådan. Vem kan
              verkligen uppdraga en rationell oräns mellan vad som skall vara
              en statlig och en kommunal uppgift? Skall man uppdela alltsammans
              och 1 varje särskilt fall bestämma och utmärka för de kommunala
              tjänsteminnen vad de i dessa fall ha att iakttaga? Jag tror, att
              detta skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UDXwrKNSZcWhNNuPRnJrNb">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-Hyia6Y7MAo74zzYoXVQxqU">
            Ang. tjänstebrevsrätt för vissa innehavare av kommunala uppdrag
            m. f. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2A7htGLStCTff2z8ATM6HH">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-Fyf2yxW9YyCAZpUXhdEFE5">
            Ang. tjänstebrevsrätt för vissa innehavare av kommunala uppdrag
            m. Af. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EPunNAoTKVM8omjFUQQUy9">
            24 Onsdagen den 23 februari.;
          </note>
          <u xml:id="i-V2i5MwVtPB2eb4Dh9CGNqH" prev="i-UcGhSduYMMnJFrRwVLQgwC" who="Q6182451" next="i-Mqf1XKjujxemCv2QanneM9">
            <seg xml:id="i-QsWnjvXuRRnA62x5YF44HY">
              bli en ganska besvärlig historia, som icke lönade den möda, den
              krävde. Det framhölls av motionären, att man skulle bifalla motionen
              på den grund, att de kommunala förtroendemännen ofta vore i sämre
              ekonomisk ställning och att det därför vore önskvärt, att de finge
              denna pekuniära uppmuntran. Men det få vi väl erkänna, att det
              är förhållandet över allt, att utgifterna icke läggas på de kommunala
              förtroendemännen. Det är de kommunala kassorna, som få och även
              böra bära dessa kostnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mqf1XKjujxemCv2QanneM9" prev="i-V2i5MwVtPB2eb4Dh9CGNqH" who="Q6182451" next="i-AjJE35Lxuw8YHo4mELSBzM">
            <seg xml:id="i-BbRrRSHiAVmQLkLbEdsHHk">
              Jag skulle över huvud taget önska, att man ville lägga litet
              större synpunkter på denna fråga, än som hittills skett. De samhälleliga
              uppgifterna fördelas i främsta rummet mellan staten och kommunerna.
              Nu veta vi ju, att kommunerna fått alltför stora bördor att bära,
              att alltför mycket, som egentligen bort bekostas av staten, lagts
              på kommunerna, och att detta blivit så synnerligen betungande
              för dem på den grund, att bärkraften inom de olika kommunerna
              är så ofantligt olika. Det är på denna punkt, som vår uppmärksamhet
              bör inriktas, på de stora frågorna om fattigvård, vägväsende,
              kyrka och skola. Det är här, som bördorna böra lättas. Att alla
              goda krafter inom riksdagen och regeringen inrikta sig härpå,
              det tror jag är det rätta sättet att få den lindring och utjämning,
              som man vill ha.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AjJE35Lxuw8YHo4mELSBzM" prev="i-Mqf1XKjujxemCv2QanneM9" who="Q6182451">
            <seg xml:id="i-PBfm81dT1ArTe2SeQbPuYQ">
              Men att nu begära, att Kungl. Maj:t skall anstränga sig med att
              inlåta sig på några slags hårklyverier om vem som skall betala
              det ena och vem som skall betala det andra portot, det tror jag
              icke, som jag sagt, kan löna mödan. Jag ber, herr talman, att
              få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M2JawUQ2RBbTQEpUbT6UVM" type="speaker">
            Herr Akerlindh:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-CqT72fc9ciBzMKuUs5jSDb" next="i-RQWz3cHwDgJrYUEPvs1syh">
            <seg xml:id="i-2RYjZks84zZeGnUZiWjGNB">
              Herr talman! Såsom motionär i denna fråga skall jag be att få
              yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RQWz3cHwDgJrYUEPvs1syh" who="unknown" prev="i-CqT72fc9ciBzMKuUs5jSDb" next="i-217EUpa3GFj8MupEMQK73t">
            <seg xml:id="i-5ghZFcmAA6SbWf1cfQgGgz">
              Utskottet har avstyrkt motionen huvudsakligen på den grund, att
              den innebär en kostnadsfråga, och jag kan ju icke neka till att
              det skulle medföra kostnader för staten, om den lilla rättvisa,
              som motionen vill åstadkomma, skulle vederfaras vederbörande kommuner.
              Men å andra sidan får man också taga i betraktande, att om detta
              är en kostnadsfråga för staten, så är det också en kostnadsfråga
              för kommunerna. Man torde visserligen kunna utgå från, att sådana
              förhållandena nu äro, få i en mängd fall kommunernas förtroendemän
              ersättning för de utgifter, som behövas för avlöning åt skrivbiträden,
              för portooch varjehanda, men med utökningen av det arbete, som
              lagts på dessa förtroendemän, synes det mig vara rättvist och
              billigt, att kommunerna öka denna ersättning till förtroendemännen.
              Och i samma mån denna ersättningssumma ökas, få kommunerna vidkännas
              större utgifter, och säkert är, att i en liten kommun på 200 eller
              300 personer spelar en utgift på 75 eller 100 kronor en stor roll.
              I sådana fall är det lätt att räkna ut, vem som har den största
              bärkraften, dessa små kommuner eller staten. Jag kan sålunda icke
              finna annat än att det skulle vara till fördel för dessa små kommuner,
              om denna lilla rättvisa vederfores dem.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AN2DN4rmVQERFvPggs3NqT">
            Onsdagen den 23 februari. 25
          </note>
          <u xml:id="i-217EUpa3GFj8MupEMQK73t" who="unknown" prev="i-RQWz3cHwDgJrYUEPvs1syh" next="i-91VJoezTaPvDJVs89628k8">
            <seg xml:id="i-JesuKa4wkHgVG8j2nX8TFH">
              Det har påpekats, att det i de särskilda fallen skulle bliva
              svårt att avgöra, när en sådan rätt att påsätta brev tjänstefrimärken
              eller rätt till tjänstebrev skulle få användas. Men denna rätt
              skulle endast ifrågakomma, då det gällde tjänsteärenden, som fölle
              inom ramen för kommunallagarna eller för att använda utskottets
              ord »i alla de angelägenheter, vari vederbörande kommunala myndigheter
              hade att fullfölja något syfte, fallande inom ramen av samma myndighets
              befogenhet enligt kommunallagarna». Användningen av denna rätt
              skulle sålunda kunna fullt begränsas, varför jag icke kan finna,
              att det kunde medföra någon fara att medgiva densamma. En kommunalstämmoordförande
              har för närvarande en hel massa åligganden: att utfärda protokollsutdrag
              åt olika håll, att översända vissa uppgifter till taxeringsnämndsledamöterna,
              lämna meddelanden om förrättade val m. m., varför jag anser, att
              det skulle vara till stor lättnad för kommunerna, om dessa kommunernas
              förtroendemän ägde rätt att begagna tjänstefrimärken på samma
              sätt som pensionsnämndsordförande och andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-91VJoezTaPvDJVs89628k8" who="unknown" prev="i-217EUpa3GFj8MupEMQK73t">
            <seg xml:id="i-CuZaCFiFBpMN2uQhNi2A1F">
              På grund av vad jag anfört får jag, herr talman, yrka bifall
              till reservationen me den förändring i densamma, som föreslagits
              av reservanten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-cAPh2FU5sZfeHPER2TqeT">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav först propositioner
            beträffande punkten 1), nämligen dels på bifall till utskottets
            hemställan, dels ock på avslag därå och bifall i stället till
            det av herr Holm under överläggningen framställda yrkandet; och
            förklarade herr talmannen sig anse svaren hava utfallit med övervägande
            ja för den förra propositionen. Då votering emellertid begärdes,
            blev nu uppsatt, justerad och anslagen en så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-8mgAbyrrhGL7Mo3cFt5Yzz">
            Den, som vill, att kammaren bifaller tredje tillfälliga utskottets
            hemställan i punkten 1) av utskottets förevarande utlåtande nr
            1, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-U2eMDMtbNgaz4Lx2CWx18J">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-ShYb7ykKyFt1kxv6u93WkX">
            Vinner Nej, har kammaren, med avslag å utskottets berörda hemställan,
            bifallit det av herr Holm under överläggningen framställda yrkandet.
          </note>
          <note xml:id="i-89QFYfFq7ZGn9hMcDWcw8T">
            Omröstningen utvisade 107 ja mot 61 nej, vid vilken utgång kammaren
            således bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-3jeKaBXfFgs2ejQ7qv3bg4">
            Vid härefter av herr talmannen given proposition i fråga om punkten
            2) biföll kammaren utskottets däri gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-FdhCKj46Fb5Mpqtaq5rLX6">
            Andra kammarens protokoll 1916. Nr 26. 3
          </note>
          <note xml:id="i-6wLUHQyhfbNeQSzBLZomKf">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-CD7F9hwrRip4kKxama5JAn">
            Ang. tjänstebrevsrätt för vissa innehavare av kommunala uppdrag
            m. f. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--26/prot_1916__ak__26-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-81DzNKbBEbwWjnJmh4akj3">
            Nr 26.
          </note>
          <note xml:id="i-VVgBWveYGF8BsKTcKbngp">
            26 Onsdagen den 23 februari. 8 16. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-CTiwksZDN3DuRNjwXCMZXc">
            konstitutionsutskottets utlåtande, nr 3, i anledning av väckt
            motion om sådan ändring i förordningen om landsting att Konungens
            befallningshavande må pröva giltigheten av anmält förfall för
            landstingsman, innan suppleant för denne inkallas;
          </note>
          <note xml:id="i-3TSfRvs51aTQa4YS4YV6Rr">
            statsutskottets utlåtande, nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts
            i statsverkspropositionen under titel »utgifter för kapitalökning,
            statens affärsverksamhet» gjorda framställning i fråga om anslag
            för anskaffande av rullande materiel vid statens järnvägar; samt
          </note>
          <note xml:id="i-SoAa4AszQbu8FmZWYcXAt3">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-MSzS9uxyiDcxSyWSTg54nQ">
            nr 7, angående överflyttning vid riksbankens huvudkontor av vissa
            tjänster från första till andra tjänstegraden;
          </note>
          <note xml:id="i-MkkMsH9mTsX2SAaJcCcZJo">
            nr 8, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            angående förhöjning av vissa kassavårdsarvoden;
          </note>
          <note xml:id="i-6eKrjA9Mnu4GCqUqacq1Ez">
            nr 9, angående ersättning till vaktmästaren vid riksbankens huvudkontor
            G. J. Bergman för mistade avlöningsförmåner; och
          </note>
          <note xml:id="i-9rMKLe7Zc17q2FaEJND758">
            nr 10, i anledning av väckt motion om anslag till utgivande av
            en uppslagsbok över 1916 års lagtima riksdags verksamhet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-D5e2k4xCrN4S6q59B2Muws">
            § 17. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-X6LKeXypwfKYYq5wFvVesU">
            § 18. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-UAd1JawQRhjfcfK9PM2cnN">
            herr Jeansson i Kalmar under 2 dagar fr. o. m. den 28 febr.,
            &gt; Norin &gt; 8&amp; &gt;» &gt; 2 &gt; 2 24 3» &gt; Andersson i Gävle &gt; 4 3 &gt;» &gt;»
            &gt; &gt; 24 3» &gt; Persson i Tofta &gt; I &gt; &gt; &gt; &gt; 2 25 &gt; och &gt; Widlund &gt;
            3 &gt;» &gt; 2 &gt; &gt; 25 a»
          </note>
          <note xml:id="i-QW86mx5e8GDVMPX7muzip2">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 1,23 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NsJvUxEZGZaRNnefqjvfhu">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-4GmpVcMmNLfqwQB1qUQHZC">
            Stockholm 1916. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            160938
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
