<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1916--ak--1</head>
          <docDate when="1916-01-15">1916-01-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--1/prot_1916__ak__1-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ArjiBtxvFsFcLZf4mHvgDT">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-EcM5eoQ9VL6cSjMq5SzbBH">
            1916. Andra kammaren. Nr I.
          </note>
          <note xml:id="i-U3LukDZVJnBh6V15Gmm4YE">
            I enlighet med 8 49 regeringsformen och $&amp; 2 riksdagsordningen
            sammanträdde andra kammaren till lagtima möte här i huvudstaden
            i den uti riksdagens hus för kammaren anordnade samlingssalen
          </note>
          <note xml:id="i-KQfmSSJb3GA132NAdBkycW">
            lördagen den 15 januari, kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Gs2vEpMtQnJs6CqWV8FPbS">
            &amp; 1 Sammanträdet öppnades av representanten för Skaraborgs läns
            södra valkrets, herr Persson i Stallerhult, såsom den till
          </note>
          <u xml:id="i-PY294HWzM7VadKSt67z5Ux" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6hXwTPUsRL5ggM9vJ3rSGx">
              'levnadsåren äldste av de ledamöter, vilka de flesta riksdagar
              bevistat, med följande ord:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HV99XZPZdVXmbNTXQ5fPiW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FfyMeMihpf4w6ig76z1fjM">
              Det åligger mig att föra ordet, intill dess förordnande av talman
              och vice talman för kammaren tillkännagivits. Jag ber därför att
              få hälsa alla hjärtligt välkomna till 'denna riksdag och förklarar
              härefter sammanträdet öppnat med uttalande av den förhoppningen
              och den önskan, att vårt arbete må ostört få fortgå till båtnad
              för vårt land och folk.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-B5tzsjbFYhjq7djikQ1FwV">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-Rvc1t7jhUSUK7SjAnoT7gt">
            Herr ordföranden "tillkännagav, att han anmodat undertecknade
            att föra protokollet, till dess sekreterare hunnit utses, ävensom
            att kanslibiträden och vaktbetjäning blivit Vill erforderligt
            antal av honom för tillfället antagna; och blevo på framställd
            proposition dessa åtgärder av kammaren godkända.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EiCTMAj85rhGhzKZGw1Vye">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-KPfDyQ4kbSA9Jvk4YjjUeX">
            Upplästes följande till kammaren ankomna protokoll angående den
            i 8 32 riksdagsordningen föreskrivna fullmaktsgranskningen:
          </note>
          <note xml:id="i-8DSndC57JRtaYW26ZngJvF">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 14 januari 1916.
          </note>
          <note xml:id="i-TH7c8bEHMEPmW1pHkziA65">
            I anledning av stadgandet i $&amp; 32 riksdagsordningen hade statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet anmodat tre bland
          </note>
          <note xml:id="i-UVpWRm6xaCa11iqW9BX15p">
            Andra kammarens protokoll 1916. Nr1. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--1/prot_1916__ak__1-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2En3mVgRkNtjZpd7RneJjW">
            Nr 1,
          </note>
          <note xml:id="i-HASjAHcaBbYPrmWN6EbpP7">
            2 Lördagen den 15 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-XG33UxYqwTk7c46zSY6Zse">
            de av riksdagen valda fullmäktige i riksbanken och tre bland
            fullmäktige 1 riksgäldskontoret att närvara vid den granskning
            av riksdagsmannafullmakter, som skulle inför departementschefen
            verkställas innan årets lagtima riksdag sammanträdde; och infunno
            sig nu av fullmäktige i riksbanken herrar bankokommissarien R.
            E. Norberg, direktören Sven Palme och parkföreståndaren F. W.
            Thorsson samt av fullmäktige i riksgäldskontoret herrar godsägaren
            G. F. Östberg, professorn G. Kobb och bankdirektören H. S. Tamm.
          </note>
          <note xml:id="i-N2KmNSPNkGk8yWmztgKnF1">
            Efter avslutande av 1915 års lagtima riksdag hade, vad andra
            kammaren angår, till justitiedepartementet insänts fullmakter
            för 3 personer, som, efter avgång bland kammarens för åren 1915-—-1917
            valda ledamöter, vid nya röstsammanräkningar utsetts att inträda
            i de avgångnas ställe.
          </note>
          <u xml:id="i-NgXe52JDgQACNsddTeXupT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9kE2AEVCTWrnz9gU7PHh9F">
              Granskning företogs nu av de insända fullmakterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2iKY2GthLfDX2LzXYtf25i">
            Det anmärktes såsom avvikande från det i 68 $ av lagen om val
            till riksdagen föreskrivna formulär, att i en fullmakt tiden för
            valets förrättande och för vilken valet gällde, icke angivits
            i full överensstämmelse med formuläret samt att i en fullmakt
            valkretsens namn ej angivits. Då emellertid, på grund av fullmakternas
            lydelse i övrigt, dessa avvikelser från formuläret icke syntes
            vara av beskaffenhet, att därigenom meningen förändrades eller
            otydlighet föranleddes, ansågos desamma ej böra utgöra hinder
            mot fullmakternas godkännande. .
          </note>
          <u xml:id="i-JKMgvu198pS9sR7MqhpHqE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P4RMyUsJLejrdRLTA1DR7L">
              Den återstående fullmakten lämnades utan anmärkning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H2N151yKyVfUmb9HcKYtSd">
            Protokoll över granskningen jämte förteckning å de riksdagsmän,
            för vilka de granskade fullmakterna utfärdats, skulle tillika
            med dessa fullmakter överlämnas till kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-7XA6SB6NhXX9PZM1Tv8sgS">
            I ämbetet Sven Hagströmer.
          </note>
          <note xml:id="i-H6fJyYjaQ2vJqGAkZRpt27">
            Den i protokollet omförmälda förteckningen var av följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-FerpryfeuBWgg2DYJjJqUr">
            Förteckning å ledamöter av riksdagens andra kammare enligt fullmakter,
            granskade inför chefen för justitiedepartementet den 14 januari
            1916.
          </note>
          <note xml:id="i-7u3JewbFpTcuGWCTXaeAC3">
            Stockholms stads andra valkrets. 1. Redaktören Jakob Byström.
          </note>
          <note xml:id="i-EZQjr1jC2qB7mCF5jNnW6X">
            Kalmar läns norra valkrets. 2. Lantbrukaren Sigurd Carlsson i
            Solberga.
          </note>
          <note xml:id="i-JYg2jn4KH5wC113PZ4VjVY">
            Kristianstads läns sydöstra valkrets. 3. Landstingsmannen Sven
            Persson i Fritorp.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--1/prot_1916__ak__1-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JcjRakBN6PC7iGBtU8rYAU">
            Lördagen den 15 januari. Dö
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DHATH8Ay4yLivhbh7jBVLD">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-QbisKhdiej3rMj2CkoUyFS">
            Företegs upprop av kammarens ledamöter; och befunnos därvid följande
            ledamöter frånvarande, nämligen: herrar Berg i Stockholm, Lindhagen,
            Petersson i Lidingö villastad, Borg, Kant, Erikson i Uppsala,
            Tamm, Sjögren, Persson i Västervik, Jeansson i Kalmar, Bengtsson
            i Norup, Jönsson i Fridhill, Linders, Jönsson i Revinge, Ohlsson
            i Säljeröd, Pålsson, Sköld, Christiernson, Waldén, Sommelius,
            Hansson, von Sneidern, Hallén, Gustafson i Kasenberg, Mossberg,
            Gylfe, Persson i Tällberg, Hedlund, Sundström, Kaijser, Öberg,
            Lundgren, Molin i Dombäcksmark, Rehn, Jonsson i Gumboda, Wikström,
            Lindmark, Hage, Lindström och Stenudd.
          </note>
          <note xml:id="i-W2Nk2wQZpTkA9dYciT7wqg">
            Herr ordföranden meddelade, att från herrar Berg i Stockholm,
            Tamm, Persson i Västervik, Gylfe och Persson i Tällberg inkommit
            läkarbetyg, utvisande att de till följd av sjukdom vore urståndsatta
            att inställa sig vid riksdagens början, att herrar Hansson, Persson
            i Tällberg, Hedlund och Stenudd uti ingivna ansökningar anhållit
            om ledighet från riksdagsgöromålen, herr Hansson under 2 dagar
            och herr Hedlund under 6 dagar från och med den 15 innevarande
            januari på grund av dödsfall inom respektive familjer, herr Persson
            i Tällberg under 7 dagar från och med den 15 i denna månad för
            sjukdom och herr Stenudd under sistnämnda tid i anledning av uppdrag
            såsom tingstolk samt att enligt ingångna meddelanden herrar Lindhagen,
            von Sneidern, Hallén och Gustafson i Kasenberg på grund av tågförsening
            hindrats att tillstädeskomma.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-KcVhzYE95Wm56729LJU6qk">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-BDECq9pGw2GZTmoP1BzUGh">
            Herr oråföranden tillkännagav, att hans excellens herr statsministern
            Hammarskjöld avvaktade budskap om avslutande av uppropet, varefter
            han ville infinna sig för att meddela kammaren Kungl. Maj:ts beslut
            angående talman och vice talman i kammaren, samt att ordföranden
            uppdragit åt herrar Byström och Bärg i Katrineholm att underrätta
            hans excellens herr statsministern, att uppropet vore verkställt
            och kammaren redo att mottaga honom.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Ur4usjvoi6eUDwQdbTuPpn">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Ga3HiDw6wkf8PyAdZPVEMq">
            Hans excellens herr statsministern inträdde nu samt uppläste
            Kungl. Maj:ts öppna brev angående förordnande av talman och vice
            talman i denna kammare, enligt vilket förordnats till talman ledamoten
            av kammaren för Jämtlands läns södra valkrets herr Johan Widén
            och till vice talman ledamoten av kammaren för Kopparbergs läns
            norra valkrets herr Daniel Persson i Tällberg.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-JBNenEsPsaZnV26GtkGRF5">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-BTUUTmcgs8uxZbgMUJKA78">
            Ålderspresidenten överlämnade ordförandeklubban till herr talmannen,
            varefter denne hälsade kammaren med följande tal:
          </note>
          <note xml:id="i-WJX332KP8Y36h6vEJ8cBxs">
            Nr L
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--1/prot_1916__ak__1-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EjVAJ3hUwSDJF1Nqdg7NQt">
            Nr 1
          </note>
          <note xml:id="i-Kumm1YfJUcXYgQEkS5mqR1">
            4 Lördagen den 15 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-7zrG8Ym82HLKVuJnRFsxBK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8dJniUXwm4d1cvUf8ZwS16">
              Mina herrar! Den riksdag, som nu tager sin början, är den andra
              i den treårsperiod, för vilken den nuvarande uppsättningen av
              andra kammaren blivit vald. Därför är ock denna kammare till sin
              sammansättning av ungefärlig enahanda beskaffenhet som den föregående.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DDYi6hbirjw7mdXksHe9zH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LL1e8bYm8U1EeXxN2qF69D">
              Men bland de förluster, som sedan vi sist råkades drabbat andra
              kammaren, är att anteckna en särskilt stor sådan. Jag bör icke
              börja denna riksdag utan att giva en gärd åt saknaden och minnet
              av kamraten Karl Staaff. Hans statsmannagärning har blivit olika
              bedömd av vänner och fiender. Det är den lott, som alltid från
              samtiden drabbar en den fasta viljans och stridens man, som han
              var. Denna gärning tillhör emellertid Sveriges historia och bör
              ej här prövas. Men vad som här skall sägas det är, att han genom
              sin gärning i svenska riksdagen inskrivit sitt namn i dess annaler
              såsom en bland dess mest framstående märkesmän i nyare tid. Inom
              denna kammare lämnar han ett stort tomrum, som länge skall kännas
              och sent fyllas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8xFVQzsXeU19DFHrir5AVz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Xy38PotTkjf9PRHHeyz2ZT">
              Djupt allvarlig är den nuvarande tiden. Redan har det tredje
              året ingått, under det att kriget fortfarande rasar utomkring
              oss. Hittills ha vi fått åtnjuta fredens välsignelse. Vi äro djupt
              tacksamma därför; men därför hava vi visst icke lämnats oberörda
              av krigets onda. På många sätt ha dess fördärvliga verkningar
              sträckt sig jämväl till oss. Utan tvivel komma många av de uppgifter,
              som föreläggas riksdagen, att sammanhänga med det nu antydda tidsläget.
              Jag är övertygad om, att riksdagens andra kammare skall åt lösningen
              av dessa och andra uppgifter, som den får sig förelagda, ägna
              ett troget och pliktmedvetet arbete, samt att överläggningarna
              skola präglas av känslan för detta tidens allvar, om vilket jag
              talat; liksom jag också är övertygad om att det ledande motivet
              för detta arbete och dessa överläggningar nu som alltid skall
              bliva vårt älskade fäderneslands väl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WfDyFLKmKBosGsyzoDhF6p" who="unknown">
            <seg xml:id="i-79vGMMbxLJ7dLjJFmKTsmE">
              För min personliga del anhåller jag slutligen att från kammaren
              få åtnjuta samma vänskap och överseende som tillförene.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nddn2qbP5RwgSko5Rx5Nu6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ENjW6ruLniDhbipcWh4TaD">
              Gud beskydde vårt älskade fädernesland!
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DidMauA4tzSBSsu4GpQ55H">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-MBwNXuK48Yp9HyuhRMmTob">
            Herr talmannen föredrog ånyo det under $ 3 här ovan intagna protokollet,
            varefter kammaren beslöt att, med godkännande av de däri omförmälda
            fullmakterna, lägga protokollet till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-VTTZTg9VCqxSjmnGfA98Js">
            S 9. Kammaren beslöt att lägga Kungl. Maj:ts i $ 6 omnämnda brev
            till handlingarna.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-GaGnRbp41txv8JSct9VVXa">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-XLu3K9GatZHwAWR9JpxczK">
            De i 8 4 omförmälda sjukbetygen för herrar Berg i Stockholm,
            Tamm, Persson i Västervik, Gylfe och vice talmannen D. Persson,
            som nu ånyo föredrogos, lades till handlingarna, varjämte de för
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--1/prot_1916__ak__1-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HxRVdnQVKEZ8B58joVKfQu">
            Lördagen den 15 januari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-WdEZLVuw48zPvJpXv2AdbG">
            herrar Lindhagen, von Sneidern, Hallén och Gustafson i Kasenberg
            anmälda förfallen av kammaren godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-FDBu3y3zqZZqVWt59z626k">
            Vidare föredrogos åter de av herrar Hansson, vice talmannen D.
            Persson, Hedlund och Stenudd ingivna ansökningar om ledighet från
            riksdagsgöromålen; och blevo desamma av kammaren bifallna.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-HNLzT3dxFm7muw9h7JgT8a">
            § 11. : Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Åkerman
            under den 17 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-L4Ybrgh8JpXtHc4PqdDCq9">
            &amp; 12.
          </note>
          <note xml:id="i-6RB2JnoSdu1eabcCNVcQ8d">
            Herr talmannen anmälde, att någon ansökning till sekreterarbefattningen
            hos kammaren icke inkommit, och hemställde, huruvida kammaren
            behagade genast företaga val av sekreterare.
          </note>
          <note xml:id="i-BFR5FnYQFoKFGjBFb4meiS">
            Denna hemställan bifölls av kammaren, varefter det sålunda beslutade
            valet företogs; och befanns efter valsedlarnas öppnande och uppräkning
            valet hava så utfallit, att till sekreterare utsetts notarien
            hos överståthållarämbetet, jur. och fil. kandidaten Per Cronvall
            med 180 eller alla avgivna röster.
          </note>
          <note xml:id="i-Uqmjy2CZF2cWAbq4dSqYjV">
            Sekreteraren, som härefter på kallelse inställde sig, övertog,
            efter erhållen kännedom om valets utgång, protokollsföringen.
          </note>
          <note xml:id="i-YKwiCSxcCqAGZ8zGXCaUYH">
            Axel Rune. E. v. Hofsten.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Cztou1Wt9jDtyX7ap1yiEt">
            § 18.
          </note>
          <note xml:id="i-CYdZSAFLdKRbhCbYeeCrS2">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren att vid plenum
            tisdagen den 18 januari företaga val av tre ledamöter att deltaga
            i talmansöverläggningarna, två ledamöter att hava inseende över
            riksdagens kansli, åtta ledamöter att jämte herr talmannen tillsätta
            kammarens kanslipersonal och vaktbetjäning samt tre ledamöter
            att handhava vården om kammarens ekonomiska angelägenheter.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-662mkQiCkfGBpzHavESFqt">
            § 14.
          </note>
          <note xml:id="i-UmY954pGwnnCoBHJKBcRXk">
            Till talarplatser för ledamöter, som kunde vilja därav begagna
            sig, anvisades på herr talmannens förslag de två för ändamålet
            anordnade, på vardera sidan om talmansbordet befintliga platserna.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-52jUxsxQvKTrGswqje3Bec">
            § 15.
          </note>
          <note xml:id="i-YYdq9SHazAuVfwj8R7fSYU">
            Herr talmannen meddelade, att till kammarens förfogande överlämnats
            ett antal inträdesbiljetter till rikssalen vid riksdagens öppnande,
            och hemställde, att fördelning av dessa biljetter finge genom
            kammarens kansli ske efter slutet av kammarens sammanträde denna
            dag med iakttagande, att de för ledamöterna från Stockholms stad
            och vart och ett av rikets län avsedda biljetterna utlämnades
            till
          </note>
          <note xml:id="i-7Vzaw3h2roN4gvELCnbfzt">
            Nr 1:
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1916--ak--1/prot_1916__ak__1-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5ceaVXCbUPBuphnnBtHHzj">
            Nr 1. 6 Lördagen den 15 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-8ZDDL7dysz12Tpd271upXV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CkSDu59ckXfY1FHSqjrFxr">
              Stockholms stads och varje läns äldste närvarande representant,
              som: sedermera finge ombesörja den vidare utdelningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UBBwLWp4GygfiH7yqRhANx">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Gfx6xspDPjJL1zjYSu6t58">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 12,7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6yyQYVERkVu7PBH1nShmFz">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-2AQbc7w15ierYWz4rTje7V">
            Stockholm 1916. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            160390
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
