<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 199495</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 199495</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-199495--22</head>
          <docDate when="1994-11-15">1994-11-15</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-BgqX7C2JXqhNFgnv6RBPeZ">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=1"/>
          <note xml:id="i-7y3Qh3Gbz753EMP7CWphmd">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-0" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AuYBsGP7ztY3nnZqE1rKyT">
              _____________________________________________________________________________
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-MD1rqLe8xDp2Cp26itvcDY">
          <note xml:id="i-NffGFMteymhrfV8GEaPoHS">
            1 § Avsägelse
          </note>
          <note xml:id="i-BNSESohTZYJKjHv4NNaxoE">
            Talmannen meddelade att Lena Klevenås (s) avsagt sig uppdraget
            att vara suppleant i valberedningen.
          </note>
          <note xml:id="i-UdYytSoHe9kby5nQ6d7sdT">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-PMGddCgqvuU2jPfKuy6WYo">
          <note xml:id="i-Xfss5cbaDDu4WAXZLZSWoh">
            2 § Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note xml:id="i-Je4Bj4VRjbrW8GWwgDK8hc">
            Talmannen meddelade att Socialdemokratiska riksdagsgruppen på
            grund av uppkommen vakans anmält Ingegerd Sahlström som suppleant
            i valberedningen efter Lena Klevenås.
          </note>
          <note xml:id="i-LQyTnNW1NJq5QdEG7dAeCK">
            Talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note xml:id="i-8xRXv5LCDKtFVqjNHvgWy8">
            suppleant i valberedningen
          </note>
          <note xml:id="i-7hnxFZdcToYNWbfwvv2Ydb">
            Ingegerd Sahlström (s)
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-KQMLyeLoFGSSmpwuJrqNiV">
          <note xml:id="i-DxFkoyAQfCmrBR1zJ7548v">
            3 § Svar på fråga 1994/95:89 om ärvdabalkens regler om dödförklaring
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-T4aqZyJyu46c17jQM5dDvX">
            Anf. 1 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-1" next="i-f30dccbc3dc94a83-2" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-3zHVsqJ53sYRLLiiuD3ciT">
              Fru talman! Agne Hansson har frågat mig om regeringen är beredd
              att vidta några åtgärder för att ändra ärvdabalkens regler om
              dödförklaring av saknade personer från t.ex. fartygskatastrofer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-2" prev="i-f30dccbc3dc94a83-1" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-3">
            <seg xml:id="i-7mppxbUws9vaLQ2qS1nzeu">
              Svaret på frågan är ja. Regeringen har redan vidtagit åtgärder
              som syftar till att ändra reglerna om dödförklaring vid svåra
              olyckor till havs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-3" prev="i-f30dccbc3dc94a83-2" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-4">
            <seg xml:id="i-YE79sZ3dhQPFdnDhTGEZFx">
              Estoniakatastrofen har inneburit stora påfrestningar för de anhöriga,
              men även prövat samhällets förmåga att lösa de problem som uppstår
              i en så svår situation. En sak som har kommit att stå i fokus
              är möjligheten att få en officiell bekräftelse på att en saknad
              anhörig också är död. En dödförklaring tar i dag minst två år.
              Tidsfristen syftar till att minimera risken för att någon som
              är i livet blir dödförklarad.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=2"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-4" prev="i-f30dccbc3dc94a83-3" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-5">
            <seg xml:id="i-JDCvmf6VttQjHU9fFoq2PV">
              I syfta bl.a. att underlätta för de anhöriga har polisens identifieringskommission
              arbetat alltsedan katastrofen med att ta reda på vilka som var
              med på färjan. Det arbetet har nu lett till att alla kända saknade
              svenskar eller andra bosatta i Sverige kommer att kunna antecknas
              som döda i folkbokföringen utan att dödförklaring behöver tillgripas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-5" prev="i-f30dccbc3dc94a83-4" who="Q291648" next="i-B8urbVD3CWKuUUH3RpaXkv">
            <seg xml:id="i-TGgLi9tcYssXsEsWndxFVz">
              För det fall det skulle ha visat sig vara många som inte kunde
              antecknas som döda har regeringen haft en beredskap att snabbt
              komma till rätta med problemet genom att föreslå en särskild lag.
              Med hänsyn till att polisen varit så framgångsrik i sitt identifieringsarbete
              finns det dock för närvarande inte behov av en sådan lag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B8urbVD3CWKuUUH3RpaXkv" prev="i-f30dccbc3dc94a83-5" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-Y9dj9mtkYUfL48cdR21kBX">
              Det finns ändå ett behov av en översyn av reglerna om dödförklaring,
              vilket lagutskottet har påpekat. Inom kort kommer regeringen att
              besluta om direktiv till en utredning för att se över vissa frågor
              med anknytning till ärvdabalken. Utredningen kommer bl.a. att
              få i uppgift att överväga reglerna om dödförklaring i ärvdabalken
              med sikte på förkortade tidsfrister.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VyEqdtsPx9zBd9AC4SUDtR">
            Anf. 2 AGNE HANSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-6" next="i-f30dccbc3dc94a83-7" who="Q4692974">
            <seg xml:id="i-62HdV7qiQkWGhuoDdQPgxi">
              Fru talman! Jag ber att få tacka justitieministern för svaret.
              Det är ett bra och positivt svar på min fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-7" prev="i-f30dccbc3dc94a83-6" who="Q4692974" next="i-f30dccbc3dc94a83-8">
            <seg xml:id="i-UH5cKisdeABch7THK7mDLR">
              Bakgrunden till att jag ställde frågan är att lagutskottet fattade
              ett beslut i juni 1992 om ett tillkännagivande om att se över
              ärvdabalkens regler, som i princip har varit oförändrade sedan
              1934. Tyvärr har frågan fått en förnyad aktualitet med den tragiska
              Estoniakatastrofen. Den beredskap som regeringen har haft är bra.
              Det är också bra att det tack vare polisens arbete inte har varit
              nödvändigt att utnyttja en särskild tillfällig lag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-8" prev="i-f30dccbc3dc94a83-7" who="Q4692974" next="i-f30dccbc3dc94a83-9">
            <seg xml:id="i-S8wzG5GZKY2S1JmQ7azxCX">
              Det är naturligtvis hela tiden fråga om svåra och viktiga avvägningar.
              Det kommer enligt svaret att bli en översyn. Så småningom kommer
              det förmodligen ett förslag till förändringar till riksdagen.
              Jag tycker att det är positivt och bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-9" prev="i-f30dccbc3dc94a83-8" who="Q4692974">
            <seg xml:id="i-UPbpVkAQ8DJrmgqvuBDYp6">
              Jag har ett par små följdfrågor. I Norge har man övervägt andra
              frågor och tagit fram en annan lösning. Finns det i arbetet med
              att skriva direktiv på departementet några tankar åt det hållet?
              Finns det någon bedömning i dag av när vi kan förvänta oss ett
              förslag till riksdagen på den punkten?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-S6WGmJTE5PwCyeA6NWkhN3">
            Anf. 3 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-10" next="i-f30dccbc3dc94a83-11" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-9zhUrCYmYdVteSWK5kzUxy">
              Fru talman! Direktiven till utredningen är öppna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-11" prev="i-f30dccbc3dc94a83-10" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-12">
            <seg xml:id="i-Wk38RVhNRZqdDzxxiiYmFA">
              Utredningen kommer att ha möjlighet att titta på hur andra länder
              har löst motsvarande fråga och kommer att kunna utgå från andra
              förebilder i sina förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-12" prev="i-f30dccbc3dc94a83-11" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-Nf7URzp2NB8iVhfhHrkwEP">
              Jag kan inte direkt svara på vilken tid utredningen har givits.
              Jag kan inte ange någon exakt tidpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-K4A2q4KBsqEfhC8W9rNNtk">
            Anf. 4 AGNE HANSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-13" who="Q4692974">
            <seg xml:id="i-QtUeiVHsvt1v7coLZ1Le4F">
              Fru talman! Jag ber att få tacka för de kompletterande svaren.
              Vi skall hoppas att vi egentligen inte skall behöva använda den
              typen av lagstiftning. Jag noterar att det finns en vilja från
              regeringens sida att se över reglerna så fort det är möjligt.
              Jag tycker också att det är riktigt och bra att göra noga överväganden
              och att ett förslag läggs fram. Jag tackar för svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Up1ZJw1FXHbjGuJ7efdFh8">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-QyH5buHXUHLKA5cRH8GTdG">
          <note xml:id="i-QgwSvTxPmdoSVshN8TtdRS">
            4 § Svar på fråga 1994/95:95 om skadestånd med anledning av felaktig
            myndighetsutövning
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q999ft9Mu5cMzZdf5jbWb5">
            Anf. 5 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=3"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-14" next="i-2FfbDfBCPF6jT6pMZqDdgx" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-WSfDd5PxMLYbHvPzWcb2fJ">
              Fru talman! Bengt Harding Olson har frågat mig om jag är beredd
              att vidta någon åtgärd för att, som han uttrycker det, förbättra
              myndighetsoffrens rättsställning. Han syftar på reglerna om statens
              och kommunernas skadeståndsansvar vid felaktig myndighetsutövning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2FfbDfBCPF6jT6pMZqDdgx" prev="i-f30dccbc3dc94a83-14" who="Q291648" next="i-RUBYS6GHcgugeZDTLft2ZQ">
            <seg xml:id="i-6UyRUqM29bfKTbzA1HQfhf">
              Reglerna om det allmännas skadeståndsansvar skärptes år 1989.
              Då togs bl.a. den s.k. standardregeln bort. Den regeln innebar
              att skadestånd ibland inte kom i fråga även om en myndighet hade
              felat och en enskild lidit skada på grund av felet. Enligt de
              nu gällande reglerna ansvarar stat och kommun för alla skador
              som vållas genom fel eller försummelse vid myndighetsutövning
              (3 kap. 2 § skadeståndslagen).
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RUBYS6GHcgugeZDTLft2ZQ" prev="i-2FfbDfBCPF6jT6pMZqDdgx" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-15">
            <seg xml:id="i-UJTGaqsipcnhetCVzjqFuG">
              Samtidigt som reglerna skärptes tillsattes den utredning som
              Bengt Harding Olson nämner i sin fråga, Kommittén för översyn
              av det allmännas skadeståndsansvar. I sitt betänkande (Det allmännas
              skadeståndsansvar, SOU 1993:55) föreslår kommittén att den grundläggande
              regeln om ansvar vid fel eller försummelse behålls. Men kommittén
              föreslår också vissa skärpningar av skadeståndsansvaret, bl.a.
              för felaktiga upplysningar eller råd som en myndighet lämnar.
              Betänkandet har remissbehandlats, med därefter ledde det inte
              till något förslag av den borgerliga regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-15" prev="i-RUBYS6GHcgugeZDTLft2ZQ" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-Nbvv4dZqhVZDyaUzmrcQ2j">
              Det är ännu för tidigt att säga vilka åtgärder den socialdemokratiska
              regeringen kommer att vidta med anledning av kommittébetänkandet.
              Men jag kommer att gå igenom förslagen och remissutfallet noggrant
              och därefter lägga fram de förslag som kan vara motiverade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4uGi5wVF61oFwUmuy4UQCC">
            Anf. 6 BENGT HARDING OLSON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-16" next="i-f30dccbc3dc94a83-17" who="Q6026206">
            <seg xml:id="i-YQU7HDMcRTUweoeYo8yna9">
              Fru talman! Får jag först och främst hälsa justitieministern
              välkommen tillbaka till posten som justitieminister med, hoppas
              jag, ny och nyttig erfarenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-17" prev="i-f30dccbc3dc94a83-16" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-18">
            <seg xml:id="i-MankbCo5m4HRXe4Z1esVvj">
              Dagens fråga är egentligen symtomatisk. Ärendet pågick när justitieministern
              slutade, och när nu justitieministern återkommer på posten är
              ärendet fortfarande aktuellt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-18" prev="i-f30dccbc3dc94a83-17" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-19">
            <seg xml:id="i-Y3VQTgm9wpA6XhgZgfkx4y">
              Låt mig ändå tacka för svaret, även om jag inte är nöjd - men
              jag antar att det hade förvånat justitieministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-19" prev="i-f30dccbc3dc94a83-18" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-20">
            <seg xml:id="i-9LdHi4EEzVHZh9Ebtrz1vi">
              Det konkreta problemet är att detta handlar om människor som
              drabbats av felaktig myndighetsutövning. Det kan vara felaktigt
              på det sättet att de har blivit frihetsberövade, gripna, anhållna,
              häktade eller t.o.m. dömda. Människor och företagare har drabbats
              av felaktig myndighetsinformation och har åsamkats skada. Detta
              sker förhoppningsvis inte varje dag. Men i ett sant rättssamhälle
              skall det inte finnas några fredlösa myndighetsoffer.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=4"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-20" prev="i-f30dccbc3dc94a83-19" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-21">
            <seg xml:id="i-MiXUCtwnL82h5rBeZ8RWG5">
              Det riksbekanta fallet är naturligtvis bilhandlaren Halvar Alvgard
              i Vimmerby. Han fick efter sju sorger och åtta bedrövelser ersättning
              nådevägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-21" prev="i-f30dccbc3dc94a83-20" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-22">
            <seg xml:id="i-Egi8FMtb3ed19eKXyH6tkL">
              Den allmänna uppfattningen bland folk och jurister var att gällande
              regler var otillfredsställande. En naturlig konsekvens blev att
              det tillsattes på vanligt svenskt maner en utredning. Man arbetade
              fram förslag om förbättrade skadeståndsregler. De presenterades
              i juni 1993. Jag tycker att det avlämnade svaret är oklart och
              utan varje löfte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-22" prev="i-f30dccbc3dc94a83-21" who="Q6026206">
            <seg xml:id="i-5uXgYEpdy1sV18xFbrw84Z">
              Jag skulle vilja ställa följande kompletterande frågor: Är justitieministern
              verkligen nöjd med gällande rätt beträffande myndighetsoffer?
              Är justitieministern beredd att vidta någon enda förbättringsåtgärd?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LJKEYXgeTVxoMwMBsgaGX2">
            Anf. 7 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-23" next="i-f30dccbc3dc94a83-24" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-XfYCAJoM8ptpashnb8DQjC">
              Fru talman! Det gladde mig att se att Bengt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-24" prev="i-f30dccbc3dc94a83-23" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-25">
            <seg xml:id="i-SkmQ7nxf59JU2HNbXy8CS4">
              Harding Olson fortfarande är aktiv i denna fråga -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-25" prev="i-f30dccbc3dc94a83-24" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-26">
            <seg xml:id="i-53AArreEqiwxLR5GF8HmVh">
              som sagt har det gått tre år. Men jag blev litet förvånad när
              jag tittade i riksdagsprotokollet och upptäckte att Bengt Harding
              Olson agerade i denna fråga mycket frekvent fram till år 1991.
              Men under den borgerliga regeringsperioden har Bengt Harding
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-26" prev="i-f30dccbc3dc94a83-25" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-27">
            <seg xml:id="i-PQuPp5GXfT9nL5XD6FSFBC">
              Olson inte ställt en enda fråga till den sittande regeringen
              i detta ärende, inte ens när utredningen lade fram sitt förslag;
              det ledde ju inte till någon vidare lagstiftningsåtgärd. Vadan
              denna brist på förtroende för den borgerliga regeringens förmåga
              att gå vidare i denna fråga? Men jag tackar för det förtroende
              som Bengt Harding Olson visar den socialdemokratiska regeringen
              genom att återkomma i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-27" prev="i-f30dccbc3dc94a83-26" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-Nnc9AEy1oBG25819ThJcRd">
              Precis som jag sade, skall jag noga överväga det förslag som
              utredningen lade fram under 1993. Jag skall titta närmare på remissutfallet
              för att se vilka lagstiftningsåtgärder som är möjliga att göra.
              Än en gång: Tack för visat förtroende för den socialdemokratiska
              regeringen!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MUnyA32nK2z92L6F8SRtas">
            Anf. 8 BENGT HARDING OLSON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-28" next="i-f30dccbc3dc94a83-29" who="Q6026206">
            <seg xml:id="i-TjHvBvFiMGmXnGLXHSuvdB">
              Fru talman! Jag hoppas att det förtroende som justitieministern
              tolkar in i min fråga skall visa sig vara alldeles riktigt. Det
              är ju klart att jag litar på landets justitieminister på denna
              punkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-29" prev="i-f30dccbc3dc94a83-28" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-30">
            <seg xml:id="i-DFj2EtvMpXbhqkcUq4X5Vf">
              Jag förväntade mig naturligtvis en attack vad gäller dröjsmålet
              till att det inte lagts fram någon proposition från den då sittande
              regeringen. Jag förstår att justitieministern vill skylla på förra
              statsrådets senfärdighet. Men det finns ett bra ordspråk som man
              kan ta till i sådana här sammanhang: Man skall inte kasta sten
              . . . . osv. Det gick ju inte heller så fort under justitieministerns
              egen tid som justitieminister förut; det kanske justitieministern
              kan erinra sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-30" prev="i-f30dccbc3dc94a83-29" who="Q6026206">
            <seg xml:id="i-YN8kaDTiU62DxePjfN1Yy7">
              För inte så länge sedan har vi fått reda på remissutfallet. Och
              jag tyckte att man skulle ge även ett borgerligt statsråd en "fair"
              chans att lägga fram förslag. Så värst långt dröjsmål har det
              faktiskt inte varit vad gäller mitt ställande av frågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HMMTmCwBJSqPoXumEuw47T">
            Anf. 9 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-31" next="i-f30dccbc3dc94a83-32" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-CaW1dTgKKpz5GU88WxSjMc">
              Fru talman! Det som Bengt Harding Olson väljer att kalla attack
              var inte riktat mot den borgerliga regeringen. Attacken var riktad
              mot Bengt Harding
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-32" prev="i-f30dccbc3dc94a83-31" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-33">
            <seg xml:id="i-Gv9dSCHhv63etjNHsvvBXL">
              Olson som under tre års tid i riksdagen inte ställt en enda fråga
              med anknytning till detta ämne. Det var bristen på intresse -
              eller vad det nu berodde på -
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=5"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-33" prev="i-f30dccbc3dc94a83-32" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-34">
            <seg xml:id="i-9HGHAfpiFEya7cmsrCwV5Y">
              som jag uttryckte en viss förvåning över.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-34" prev="i-f30dccbc3dc94a83-33" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-35">
            <seg xml:id="i-EySBrkd65e1SWSN6e4S8eE">
              Av utredningens förslag kan jag notera att det ingalunda sträcker
              sig så långt som Bengt Harding
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-35" prev="i-f30dccbc3dc94a83-34" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-36">
            <seg xml:id="i-WQjHdhrZsYqw9K8nbfjZK5">
              Olson har önskat i debatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-36" prev="i-f30dccbc3dc94a83-35" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-2Hr4djmx9nptgLG6szCikp">
              Låt mig anknyta till det tidigare fallet med Alvgard. Som jag
              redan på den tiden sade i riksdagen hade den lagändring som vi
              genomförde då inte lett till annan bedömning i domstolarna än
              den som redan förelåg vid den tidpunkten. De förslag som utredningen
              har lagt fram leder inte heller till någon annan slutsats. Kopplingen
              mellan det enskilda fallet och det lagstiftningsarbete som pågår
              har mycket svag grund.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-81oYu2WGNDbvJnYNLfPTMy" type="speaker">
            Anf. 10 BENGT HARDING OLSON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-37" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-38">
            <seg xml:id="i-G2edv1m4MJegvmjS6pquSw">
              Fru talman! Låt oss nu inte strida om senfärdighet. Det är ju
              ändå så, vilket jag hoppas att justitieministern inte har glömt,
              att man inte kan lägga fram en proposition enbart därför att en
              utredning gjorts. Man kan inte heller lägga fram en proposition
              bara därför att man haft en remisstid och gjort en remissammanställning.
              Det måste också få finnas en tid för övervägning; ett visst antal
              månader är rimligt för det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-38" prev="i-f30dccbc3dc94a83-37" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-39">
            <seg xml:id="i-URistXuFDPr1ngxTGixuub">
              Remissutfallet blev klart någon gång under senhösten - eller
              fram emot årsskiftet. Jag tycker faktiskt att man bör tänka först
              innan man lägger fram ett förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-39" prev="i-f30dccbc3dc94a83-38" who="Q6026206">
            <seg xml:id="i-F7jrsXvzbESsCEgLNi2vby">
              Det finns faktiskt en koppling till hela utredningsförslaget
              och fallet Halvar Alvgard. Men det gäller ju inte bara honom.
              Låt oss inte enbart intressera oss för det. Det finns i dag ett
              antal myndighetsoffer; jag kan plocka fram ytterligare exempel
              här och nu, om justitieministern vill. Det handlar alltså om att
              generellt sett förbättra en lag som alla anser vara dålig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GP6rNbtrfs4FZ3a6YPgnWy">
            Anf. 11 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-40" next="i-f30dccbc3dc94a83-41" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-Jtk3pMoJmuJy5H5MJhZsJd">
              Fru talman! Jag noterar med tacksamhet den förståelse för regeringsarbetet
              som Bengt Harding
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-41" prev="i-f30dccbc3dc94a83-40" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-42">
            <seg xml:id="i-B3Z2HG1AyNdJNiULZ9prfa">
              Olson uttrycker. Naturligtvis skall man tänka först innan man
              lägger fram ett förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-42" prev="i-f30dccbc3dc94a83-41" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-43">
            <seg xml:id="i-38NDTdpozArFE8arCMrBfT">
              Jag ser fram emot att, om så blir nödvändigt, få en ny fråga
              från Bengt Harding Olson i detta ämne
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-43" prev="i-f30dccbc3dc94a83-42" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-NNWrfFzVWks6LoTQvmk8b6">
              - om ett år.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SAzhb9NedNj9KxECUbKhxN" type="speaker">
            Anf. 12 BENGT HARDING OLSON (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-44" who="Q6026206" next="i-f30dccbc3dc94a83-45">
            <seg xml:id="i-Tfw31XdV6JjYMFA7DzZ5XF">
              Fru talman! Jag hoppas verkligen att jag skall slippa ställa
              den frågan. Jag hoppas nämligen att justitieministern inom ett
              år kommit fram med det förslag som alla efterlyser. Jag tycker
              att det är oerhört viktigt. Det är nämligen inte rimligt i ett
              rättssamhälle att någon - oavsett om denne är statsråd, justitieminister
              eller något annat - struntar i myndighetsoffer. Det borde alltså
              läggas fram ett förslag inom rimlig tid, dvs. inom ett år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-45" prev="i-f30dccbc3dc94a83-44" who="Q6026206">
            <seg xml:id="i-XYcxVczntBJqGpY29WupFy">
              Det kan ju inte vara så att justitieministern tycker att allt
              är bra och att ingenting behöver förbättras.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-U9u6uRj8W2j4PhMrnzJVhc">
            Anf. 13 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=6"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-46" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-68yUMDBDjKdpQpALvi2Mty">
              Fru talman! Jag vill endast erinra om att det var jag som gav
              direktiven för den utredning som sedermera kom fram till ett förslag
              år 1993.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4fSRk2NsPLGDHnwEBxgozY">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-KBK1NC4LK9aaqSwo33oivp">
          <note xml:id="i-Xq76ctSNAC5G3YxLAhTN3t">
            5 § Svar på frågorna 1994/95:113 och 131 om finansiering av Gentekniknämndens
            verksamhet
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RfNau2SBmdzDT9ehz5yeBH">
            Anf. 14 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-47" next="i-f30dccbc3dc94a83-48" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-GopB4jatxhVu3Fqp7Yo3gy">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig hur jag tänker lösa
              Gentekniknämndens ekonomiska problem. Inga-Britt Johansson har
              frågat mig vilka åtgärder jag avser att vidta för att Gentekniknämnden
              skall kunna börja arbeta. Jag besvarar båda frågorna i ett sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-48" prev="i-f30dccbc3dc94a83-47" who="Q291648" next="i-8okBLfTbCBRgRTK3mZjigv">
            <seg xml:id="i-F6ifhcB4qmwqkvLGfv9AXp">
              Den 1 juli i år trädde lagen om genetiskt modifierade organismer
              i kraft. Genom den nya lagen införlivades regler i två EG-direktiv
              om genteknik i svensk rätt. Samtidigt inrättades Gentekniknämnden
              som har till uppgift att följa utvecklingen på genteknikområdet,
              bevaka de etiska frågorna och ge råd om användningen av gentekniken.
              Nämnden övertog den tidigare Hybrid-DNA-delegationens arbetsuppgifter
              och fick samtidigt ett bredare verksamhetsansvar än delegationen
              kan sägas ha haft. Gentekniknämndens ordförande har besökt mig
              och redogjort för det arbete som nämnden har börjat bedriva.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LvEGQWgePA3WKGEw6ERN5Q">
            Hybrid-DNA-delegationens verksamhet finansierades genom ett ramanslag
            som för budgetåret
          </note>
          <note xml:id="i-TigneR7ETxmUWSTkrPVKhc">
            1994/95 beräknades till drygt en miljon kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-8okBLfTbCBRgRTK3mZjigv" prev="i-f30dccbc3dc94a83-48" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-50">
            <seg xml:id="i-ULseRHchddkQ5g2vkGjpJ1">
              Dessa medel har övertagits av Gentekniknämnden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-50" prev="i-8okBLfTbCBRgRTK3mZjigv" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-51">
            <seg xml:id="i-Tdcn6Le92Faw4uohCpZhrm">
              Det förekom vid riksdagsbehandlingen av gentekniklagen inga diskussioner
              om att anslaget till en nyinrättad nämnd skulla komma att behöva
              höjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-51" prev="i-f30dccbc3dc94a83-50" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-52">
            <seg xml:id="i-N2aoLwKn7rV2BVpazgPawv">
              Enligt Gentekniknämndens uppfattning är det emellertid inte möjligt
              att fullgöra ålagda arbetsuppgifter inom ramen för tilldelat anslag.
              Nämnden har därför begärt ytterligare medel för såväl innevarande
              budgetår som budgetåret 1995/96.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-52" prev="i-f30dccbc3dc94a83-51" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-53">
            <seg xml:id="i-H6QreYC42kTtRSowcur2QD">
              Det råder ingen tveksamhet om att Gentekniknämndens verksamhet
              är en för hela samhället angelägen uppgift, särskilt mot bakgrund
              av den snabba utveckling som pågår på genteknikområdet och de
              oreparabla effekter som en missbedömning av användningen av tekniken
              kan medföra. Jag är medveten om att införlivandet av EG-direktiven
              innebär hårdare regler för användningen av genteknik i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-53" prev="i-f30dccbc3dc94a83-52" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-54">
            <seg xml:id="i-6CJULWYzFCTFLSG6BsdbDi">
              Sverige och att detta givetvis ställer ökade krav på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Aj76oG8ur6hZdw9UYPg9LC">
            Gentekniknämndens verksamhet.
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-54" prev="i-f30dccbc3dc94a83-53" who="Q291648" next="i-8DjWUgkdz4hToSCmBnDqvw">
            <seg xml:id="i-L8EhJ5Svz1VSK2UTDYBFQ4">
              Som Barbro Westerholm och Inga-Britt Johansson väl känner till
              är den ekonomiska situationen i landet mycket ansträngd. Detta
              präglar naturligtvis det budgetarbete som för närvarande pågår.
              Jag kan dock i dag inte uttala mig om i vilken utsträckning en
              ökad tilldelning av medel kan ske till nämnden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8DjWUgkdz4hToSCmBnDqvw" prev="i-f30dccbc3dc94a83-54" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-VweYNABhXPg96ZKvg1yYQa">
              Frågan om ytterligare medelstilldelning för innevarande budgetår
              behandlas i samband med det övriga budgetarbetet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4a3cWob4eSDC3CvizMUxeS">
            Anf. 15 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=7"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-55" next="i-f30dccbc3dc94a83-56" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-Vi9mWAzWn2uSjj5PgCPKaY">
              Fru talman! Jag får tacka justitieministern för svaret. Men jag
              kan inte säga att jag jublar över det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-56" prev="i-f30dccbc3dc94a83-55" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-57">
            <seg xml:id="i-27FJjFJtrxhQSZU6PXCfvF">
              Det var ju en miss att riksdagen inte anslog mer medel i våras.
              Det var en miss i regeringskansliet;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-57" prev="i-f30dccbc3dc94a83-56" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-58">
            <seg xml:id="i-G4FBLZu5vQW89CWskNAyi">
              det kan vi väl tillstå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-58" prev="i-f30dccbc3dc94a83-57" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-59">
            <seg xml:id="i-D5DZnisgRNH1SPsxche6Nx">
              När vi nu sitter i denna Gentekniknämnd, som har fått vidgat
              mandat jämfört med Hybrid-DNA-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-59" prev="i-f30dccbc3dc94a83-58" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-60">
            <seg xml:id="i-BPrKkbhEF9j7nN3cHawYCt">
              delegationen, och ser på det arbete som vi förväntas utföra,
              inser vi att vi inte klarar det mandatet. Vi har därför också
              lagt fram en budget som visar hur mycket medel som behövs till;
              det rör sig om ytterligare ett par miljoner kronor. Det stämmer
              ganska väl med den budget som mitt eget parti för några år sedan
              lade fram beträffande en kommande gentekniknämnd, nämligen att
              det skulle komma att röra sig om ca 4 miljoner kronor på grund
              av dels EU-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-60" prev="i-f30dccbc3dc94a83-59" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-61">
            <seg xml:id="i-WSF4aRmCwZx82bPJ59FopT">
              arbetet, dels det informationsansvar som Gentekniknämnden har.
              Naturligtvis ingår även bedömningen av de etiska frågor som ligger
              inom denna nämnds ansvarsområde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-61" prev="i-f30dccbc3dc94a83-60" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-62">
            <seg xml:id="i-E9ixLNpAXQ5zh225A39tQb">
              I nämnden har vi haft en mycket allvarsam diskussion om hur vi
              skall förfara. Ordföranden är exempelvis beredd att arbeta med
              dessa frågor på halvtid, men naturligtvis inte gratis. Det svar
              som vi nu fick av justitieministern gav oss väldigt litet hopp
              om att det skall kunna komma en förstärkning. Jag hoppas naturligtvis
              ändå på att man i regeringskansliet besinnar sig och återkommer
              i budgetpropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-62" prev="i-f30dccbc3dc94a83-61" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-UYt289vcgjhfTzm8ydfJMn">
              Vi kommer naturligtvis att aktualisera detta svar när vi har
              sammanträde i nämnden nästa vecka och då se hur vi kan fortsätta
              med arbetet, om vi skall begära att få begränsa uppgifterna avsevärt
              eller vad vi skall göra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-T6P95Dh9s4YBxGR7GPYHFV">
            Anf. 16 INGA-BRITT JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-63" next="i-f30dccbc3dc94a83-64" who="Q4956996">
            <seg xml:id="i-2TkJjifxnBMqfWpDnrHi3w">
              Fru talman! Jag ber också att få tacka för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-64" prev="i-f30dccbc3dc94a83-63" who="Q4956996" next="i-f30dccbc3dc94a83-65">
            <seg xml:id="i-JgU8e1yvrcDmvhBmPWEcCb">
              Jag tänker inte be om mera pengar. När ledamöter från Gentekniknämnden
              kom till mig och ville att jag skulle ta upp frågan sade de att
              de inte hade några pengar alls. De hade inte råd att anställa
              en kanslichef. De hade haft ett enda sammanträde under tiden från
              den 1 juni. Detta var alltså för två veckor sedan. Det tyckte
              jag lät alldeles förfärligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-65" prev="i-f30dccbc3dc94a83-64" who="Q4956996" next="i-f30dccbc3dc94a83-66">
            <seg xml:id="i-E395L4MBmhMpmB78XUbgvi">
              Samtidigt vill jag säga att jag tillhör den grupp som i en reservation
              menade att det bästa skulle vara att Hybrid-DNA-delegationen fick
              jobba vidare även med de nya arbetsuppgifterna, för att jobbet
              skulle fortskrida och det inte skulle bli något glapp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-66" prev="i-f30dccbc3dc94a83-65" who="Q4956996" next="i-f30dccbc3dc94a83-67">
            <seg xml:id="i-7cwyVKWAtgeccy2rJuoTA9">
              Jag är alltså inte helt förvånad över att det har blivit litet
              knepigt så här i början.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-67" prev="i-f30dccbc3dc94a83-66" who="Q4956996" next="i-f30dccbc3dc94a83-68">
            <seg xml:id="i-5Rbithe5om6QYf2uJAazZd">
              Jag skulle vilja fråga om detta har inneburit att det inte har
              givits några tillstånd under dessa månader. Nämnden skall ju vara
              rådgivande innan tillstånd ges för ny teknik. Om nämnden inte
              har fullgjort sina arbetsuppgifter borde det rimligtvis innebära
              att det också har blivit stopp på den punkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-68" prev="i-f30dccbc3dc94a83-67" who="Q4956996" next="i-f30dccbc3dc94a83-69">
            <seg xml:id="i-TuU3Ahv6oHtc6U9qKt7vjK">
              Jag är glad över att ha fått information om att pengarna från
              Hybrid-DNA-delegationens verksamhet följde med över till Gentekniknämnden.
              Det var nämligen inte den information som de styrelseledamöter
              som uppvaktade mig hade med sig. Jag hoppas att detta viktiga
              arbete kan komma i gång på ett ordentligt sätt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=8"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-69" prev="i-f30dccbc3dc94a83-68" who="Q4956996">
            <seg xml:id="i-G1LBRXcSaDvKAqyCX1VoLq">
              Jag kan ställa en fråga till. Man skulle ju ta in en del pengar
              genom avgifter. Hur har det gått på den fronten? Har man kunnat
              börja utnyttja den möjligheten? Det borde i så fall underlätta
              den finansiella situationen för nämnden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QToPaeVvaorjKp1dd7iSn8">
            Anf. 17 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-70" next="i-f30dccbc3dc94a83-71" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-SdedfLqGEMwuYLhFuKNGrL">
              Fru talman! Till Barbro Westerholm vill jag säga att vid Gentekniknämndens
              tillkomst uttalades under riksdagsbehandlingen att nämndens verksamhet
              skulle finansieras med de medel som tidigare använts för Hybrid-DNA-delegationens
              verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-71" prev="i-f30dccbc3dc94a83-70" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-72">
            <seg xml:id="i-FuUMJSBmH7GQAoSpkvw5pn">
              För att ge en litet mera positiv attityd till det hela vill jag
              ändå säga att nämndens verksamhet är oerhört viktig och väsentlig.
              Vad jag kan göra i det pågående budgetarbetet är att se till att
              Gentekniknämnden tillförs de medel som krävs för att den skall
              kunna fullgöra de uppgifter som riksdagen har ålagt nämnden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-72" prev="i-f30dccbc3dc94a83-71" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-73">
            <seg xml:id="i-BnEShNNCCsYxxUNnc9doaY">
              Till Inga-Britt Johansson vill jag säga följande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-73" prev="i-f30dccbc3dc94a83-72" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-74">
            <seg xml:id="i-UzWzXCbEc26qymugynLM6H">
              När det gäller tillståndsgivningen har jag ingen information
              om att Arbetarskyddsstyrelsen, Fiskeriverket eller Statens jordbruksverk,
              som är de tillståndsgivande myndigheterna, inte har kunnat bedriva
              sin tillståndsverksamhet med anledning av något som har med Gentekniknämnden
              att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-74" prev="i-f30dccbc3dc94a83-73" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-75">
            <seg xml:id="i-6sdDMVHx5q3KAcFnZiMek4">
              De tillståndsgivande myndigheterna finansierar sin verksamhet
              i den delen med avgifter. Det har inte förutsatts när det gäller
              Gentekniknämnden. I
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-75" prev="i-f30dccbc3dc94a83-74" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-R9mZk1r7HHJCTSKnyUFzeX">
              det kärva ekonomiska läge som råder tänker jag undersöka vilka
              förutsättningar som kan finnas för att finansiera även Gentekniknämndens
              verksamhet på det sättet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YUeVGjndsrw7HRb6TpHKmj">
            Anf. 18 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-76" next="i-f30dccbc3dc94a83-77" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-SCgGK6TVcKf8aUvgqnKDjF">
              Fru talman! Vi har haft flera sammanträden än det enda som nämndes.
              Det är då vi har diskuterat den framtida verksamhetsplaneringen.
              Det är helt klart att nämnden har gjort precis som Hybrid-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-77" prev="i-f30dccbc3dc94a83-76" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-78">
            <seg xml:id="i-NY2CjTvFeRueByXrkNWwmu">
              DNA-delegationen gjorde tidigare när det gäller tillstånd. Det
              är de vidgade uppgifterna som jag talar om, att ligga före när
              det gäller att ta till sig forskningsresultat och att gå ut med
              information till allmänheten, som inte inryms i det arbete vi
              gör nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-78" prev="i-f30dccbc3dc94a83-77" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-NvkthTZno47gDuTELdEDzq">
              När det gäller avgifterna vill jag säga att det finns en gräns
              för hur höga avgifter man kan ta ut av forskare som får sina pengar
              från bl.a. Medicinska forskningsrådet. Vi tror inte att avgifter
              ger ett särskilt stort tillskott till denna budget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UgSzkBX8AYTfQhxLhwAd1F">
            Anf. 19 INGA-BRITT JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-79" next="i-f30dccbc3dc94a83-80" who="Q4956996">
            <seg xml:id="i-8qPBrDUNVeugWZ1KoHamLb">
              Fru talman! Jag kan då utgå från att alla dessa myndigheter har
              begärt in de utlåtanden från Gentekniknämnden som de skall göra
              enligt den proposition vi antog i våras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-80" prev="i-f30dccbc3dc94a83-79" who="Q4956996" next="i-f30dccbc3dc94a83-81">
            <seg xml:id="i-HFvDXTcbXRbqjbYcJfr2Su">
              Jag läste igenom handlingarna från den aktuella riksdagsdebatten
              innan jag gick hit. Faktum är att den gamla majoriteten där utgick
              från att Gentekniknämnden skulle kunna ta ut avgifter för att
              bättra på sin finansiella situation. Det är ingenting som jag
              har hittat på själv.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=9"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-81" prev="i-f30dccbc3dc94a83-80" who="Q4956996">
            <seg xml:id="i-UxzmSaTNwM2xPVsiHUZ3pq">
              I övrigt är jag nöjd med justitieministerns svar och skall ta
              upp en ny diskussion med de ledamöter som har varit i kontakt
              med mig i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NNne1NyGqXXKc17u1GGhPP">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-XeYZQCrrkUtRjBJnogQwV4">
          <note xml:id="i-Q9oFQo8ouSz9iF4WanboiN">
            6 § Svar på fråga 1994/95:115 om brott där de misstänkta skyller
            på varandra
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HQHYUfVPyMUUpkq66bUFA8">
            Anf. 20 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-82" next="i-f30dccbc3dc94a83-83" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-5M71ZCHTCMoo8d7kLvLZHj">
              Fru talman! Jeppe Johnsson har frågat mig vilka åtgärder jag
              avser att vidta för att ansvar skall kunna utkrävas vid brott
              där de misstänkta skyller på varandra. Frågan har ställts mot
              bakgrund av ett fall där tre personer misstänktes för stöld i
              butik. Åklagaren beslutade att inte väcka åtal på grund av att
              brott inte kunde styrkas då de misstänkta skyllde på varandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-83" prev="i-f30dccbc3dc94a83-82" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-84">
            <seg xml:id="i-RGqdumBJvTLLYtGWhy3nYb">
              Som Jeppe Johnsson mycket riktigt påpekat kan jag som justitieminister
              inte uttala mig om något enskilt fall. Allmänt sett kan ändå sägas
              att våra nu gällande straffrättsliga regler inte lägger något
              hinder i vägen för att döma flera för deras delaktighet i ett
              och samma brott. Ansvar kan utkrävas av deltagarna som gärningsmän,
              medhjälpare eller anstiftare. Även vid ett begränsat deltagande
              kan den som främjat brottet dömas som medhjälpare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-84" prev="i-f30dccbc3dc94a83-83" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-85">
            <seg xml:id="i-A51fYtaBSbrY4Nq9xEhYMT">
              Rättsordningen kräver emellertid att den som döms för ett brott
              skall vara överbevisad om sin skuld och åklagaren skall, för att
              väcka åtal, på objektiva grunder kunna motse en fällande dom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-85" prev="i-f30dccbc3dc94a83-84" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-86">
            <seg xml:id="i-QDsSZV8ECtoH6WZ6B6w9b5">
              Det problem som Jeppe Johnsson tar upp är alltså främst en fråga
              om vilken bevisning som finns och hur den kan värderas. Om åklagaren
              inte kan motse en fällande dom skall han inte åtala med anledning
              av brottsmisstanken. Jag är övertygad om att Jeppe
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-86" prev="i-f30dccbc3dc94a83-85" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-87">
            <seg xml:id="i-RYDGUw6jueeFqvdT2dDcaX">
              Johnsson instämmer i att ingen skall dömas utan att det är bevisat
              att han är skyldig till brottet. Efter den uppmärksammade händelsen
              i Lindome gjordes en översyn av reglerna om medverkansansvar vid
              brott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-87" prev="i-f30dccbc3dc94a83-86" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-88">
            <seg xml:id="i-P6FrYUcyFaJe4KqvAeUbRo">
              Professor Madeleine Leijonhufvud, som utförde översynen, tog
              avstånd från tanken att sänka beviskraven. Och jag tror inte heller
              att det är någon lösning att sätta beviskraven lägre och riskera
              att människor döms för något de inte gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-88" prev="i-f30dccbc3dc94a83-87" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-89">
            <seg xml:id="i-JNQcrrSE8ZwiaYdwhm7pxS">
              Det kommer därför inte heller i fortsättningen att kunna uteslutas
              att den situationen uppstår att ingen kan dömas för ett brott,
              när två eller flera personer som varit närvarande vid brottet
              skyller på varandra. Detta är givetvis inte tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-89" prev="i-f30dccbc3dc94a83-88" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-90">
            <seg xml:id="i-QMrgMgvxAQJ3WKc2ucm87x">
              Möjligheten att genom ändringar i regelsystemet undvika sådana
              situationer är emellertid begränsade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-90" prev="i-f30dccbc3dc94a83-89" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-91">
            <seg xml:id="i-8GUKgGBA1h3quToggS5UYd">
              Det bör ändå nämnas att det pågår en utredning som skall se över
              reglerna på området. Utredningen, som skall vara klar den 1 juli
              1996, skall överväga möjligheten att utvidga ansvaret för medverkan
              till brott och ansvaret för underlåtenhet att hindra, anmäla och
              avslöja brott.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-91" prev="i-f30dccbc3dc94a83-90" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-92">
            <seg xml:id="i-8oJ9iHvHX2dXbQLnNZacCB">
              Den viktigaste åtgärden för att minska den aktuella problematiken
              är att polis och åklagare gör allt för att utreda brotten och
              säkra bevisning.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=10"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-92" prev="i-f30dccbc3dc94a83-91" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-93">
            <seg xml:id="i-3xqFgA7Sgap8AZT2BhPCfC">
              Riksåklagaren gav nyligen tidigare biträdande riksåklagaren Axel
              Morath i uppdrag att utreda polis och åklagares metoder vid förundersökningen
              vid ärenden av denna karaktär. Utredningen har till syfte att
              förbättra och förfina metoder för bl.a. förhör, brottsplatsundersökningar
              och tekniska undersökningar. Det är min förhoppning att utredningen
              kommer att resultera i att polisens arbete med att säkra bevisning
              under förundersökningar ytterligare förbättras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-93" prev="i-f30dccbc3dc94a83-92" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-LDUqDWyfTnv7G3aRAGozT8">
              Enligt min uppfattning bör frågan om lagstiftningsåtgärder från
              regeringens sida avvakta resultaten av de utredningar som nu pågår.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9NgN8fL5h5v7sw97MdDgmc">
            Anf. 21 JEPPE JOHNSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-94" next="i-f30dccbc3dc94a83-95" who="Q5889493">
            <seg xml:id="i-3oPmppfV23HbjmFbofSUGs">
              Fru talman! Jag vill tacka justitieministern för svaret. Jag
              instämmer i stort sett i det svar jag har fått och speciellt i
              att ingen får dömas oskyldig. Det känns bra att justitieministern
              delar min företrädares åsikt att det är angeläget att komma till
              rätta med dessa brott där de inblandade skyller på varandra så
              att ingen kan ställas till svars.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-95" prev="i-f30dccbc3dc94a83-94" who="Q5889493" next="i-f30dccbc3dc94a83-96">
            <seg xml:id="i-8VFyXDNzjkT6X1XVEQ717R">
              I det aktuella fallet fann man över 60 olika varor från sex olika
              butiker. I ett par fall hade de misstänkta två ytterjackor på
              sig, varav den innersta jackan kom från en av de drabbade butikerna.
              Det inträffade ger signaler om att det går bra att ta för sig
              av andras egendom och ändå gå fri genom att skylla på varandra.
              Händelserna och resultatet av utredningen stämmer inte överens
              med den vanlige svenskens uppfattning om vad som är rätt eller
              fel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-96" prev="i-f30dccbc3dc94a83-95" who="Q5889493" next="i-f30dccbc3dc94a83-97">
            <seg xml:id="i-MFTjKXjj5azTFM1eRUAWxD">
              Det är demoraliserande att fall som detta inte ens leder till
              åtal och prövas av domstol.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-97" prev="i-f30dccbc3dc94a83-96" who="Q5889493" next="i-f30dccbc3dc94a83-98">
            <seg xml:id="i-ETNdmeJ1gcLqjX4BUxiobE">
              I det aktuella fallet såg affärsinnehavaren att det låg obetalda
              varor i barnvagnen när en av kvinnorna lämnade affären. Det är
              mycket svårt att förstå att de tillgripna varorna ej behöver lämnas
              tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-98" prev="i-f30dccbc3dc94a83-97" who="Q5889493" next="i-f30dccbc3dc94a83-99">
            <seg xml:id="i-AWYhMveqRDNVhPH21Hq4Hy">
              Butiksinnehavaren har kunnat identifiera de tillgripna varorna.
              Noterbart är också att man bland stöldgodset fann specialtänger
              som kunde användas till att klippa bort larmbrickor med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-99" prev="i-f30dccbc3dc94a83-98" who="Q5889493" next="i-f30dccbc3dc94a83-100">
            <seg xml:id="i-94YsRyecXAqcwAdNx8SHwj">
              Åklagaren anser sig ej kunna styrka vem som har begått brottet.
              Men det står helt klart att brott har begåtts. Jag förstår att
              justitieministern inte kan kommentera enskilda fall, men anser
              justitieministern att det är riktigt att man i fall liknande de
              beskrivna lämnar tillbaka varorna till de misstänkta?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-100" prev="i-f30dccbc3dc94a83-99" who="Q5889493">
            <seg xml:id="i-9kK8v2Yy2eWNXYB8VT65y9">
              Är justitieministern beredd att se över dessa regler?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-z7ED18X2eYthnkxWLh7qm">
            Anf. 22 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-101" next="i-f30dccbc3dc94a83-102" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-9dLiY6w3sm7aXJgExP5z1f">
              Fru talman! Vare sig jag eller Jeppe Johnsson har tillgång till
              förundersökningen i det ärende som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-102" prev="i-f30dccbc3dc94a83-101" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-103">
            <seg xml:id="i-Sdi9DNj9CEMykAp1ehwMUH">
              Jeppe Johnsson åberopar. Jag vet inte vilken information som
              Jeppe Johnsson grundar sin fråga på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-103" prev="i-f30dccbc3dc94a83-102" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-104">
            <seg xml:id="i-GWA1w4fNpakFw7REddm1to">
              Jag vill dock ta tillfället i akt och påpeka att man bör vara
              försiktig när det gäller att lita på andrahandsuppgifter, särskilt
              om de kommer från tidningsartiklar. Det är tyvärr inte ovanligt
              att tidningarna i den här typen av fall ger en ofullständig eller
              direkt felaktig beskrivning av det inträffade. Jag anser därför
              att det finns anledning att noga kontrollera informationen innan
              man drar några som helst slutsatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-104" prev="i-f30dccbc3dc94a83-103" who="Q291648" next="i-f30dccbc3dc94a83-105">
            <seg xml:id="i-8mM6CMu7pT2gsXHmazCd1F">
              Som jag sade i mitt svar anser jag att detta är en fråga framför
              allt för åklagarna. De skall kontrollera att förundersökning och
              införskaffande av fakta och bevisning som skall ligga till grund
              för åklagarnas beslut sker på bästa tänkbara sätt, detta för att
              undvika situationer där man inte kan utreda ett brott i botten
              på grund av att personerna skyller på varandra.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=11"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-105" prev="i-f30dccbc3dc94a83-104" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-357GFLDR47UdvpiVGXruaP">
              När det gäller återlämnandefrågan är det ju så, att om man inte
              kan finna att visst gods har tillgripits genom brott, har man
              inte heller någon möjlighet att ta ifrån någon dessa varor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7oKXD6eSNxuo1LkBvFmH8R">
            Anf. 23 JEPPE JOHNSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-RyXFwjHnGpNyXhRpWRDTbU" next="i-f30dccbc3dc94a83-106" who="Q5889493">
            <seg xml:id="i-FPDoBRkjip5gWMa2PCUoyn">
              Fru talman! Detta tillgrepp skedde den 10 september 1993. Åklagaren
              fick utredningen den 14
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-106" who="Q5889493" prev="i-RyXFwjHnGpNyXhRpWRDTbU">
            <seg xml:id="i-2pYxi7xjHUGawydbXEJjio">
              december 1993. Efter diverse kompletteringar fick åklagaren slutgiltigt
              ärendet den 11 januari. Sedan gick det 10 månader till dess att
              åklagaren fattade beslutet att icke väcka åtal, eftersom brott
              ej kunde styrkas. Då skulle jag vilja ställa frågan: Även om det
              här brottet kan anses bagatellartat, anser justitieministern att
              det är rimligt att det skall ta så här lång tid att komma fram
              till att åtal inte skall väckas?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EuJu5CzuhxjgvebbvpE9hF">
            Anf. 24 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-107" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-KqFE5TH2uL63MaJ8tJW3hD">
              Fru talman! Som Jeppe Johnsson säkert förstår har jag ingen som
              helst möjlighet att ha någon som helst uppfattning om hanteringen
              av ett enskilt ärende.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-31UPL7hbmqspxWANJyfBg5">
            Anf. 25 JEPPE JOHNSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-108" next="i-f30dccbc3dc94a83-109" who="Q5889493">
            <seg xml:id="i-GhyCYV18yKFujgYobwRXfH">
              Fru talman! I justitieministerns svar kan man läsa: "Den viktigaste
              åtgärden för att minska den aktuella problematiken är att polis
              och åklagare gör allt för att utreda brotten och säkra bevisningen."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-109" prev="i-f30dccbc3dc94a83-108" who="Q5889493">
            <seg xml:id="i-LyeYH51SpQ28k3CMPUfx7y">
              Precis som justitieministern påpekade är det oerhört viktigt
              att man kan göra en ordentlig utredning så att man senare har
              något att ta på. Med utgångspunkt i den polisbrist som rådde 1991
              och som avhjälptes under de tre borgerliga regeringsåren vill
              jag fråga justitieministern om justitieministern är beredd att
              verka för att bibehålla antalet poliser och för att fortsätta
              att ge de medel som polis och åklagare behöver för att kunna åstadkomma
              de resultat som vi alla är betjänta av.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UVATLV86FWANpLwDs6v4ND">
            Anf. 26 Justitieminister LAILA FREIVALDS (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-110" who="Q291648">
            <seg xml:id="i-MPaebFycoCd7KQQP2tmg17">
              Fru talman! Jag kan försäkra Jeppe Johnsson att såväl polis som
              åklagare och domstolsväsende skall tillförsäkras de medel som
              är nödvändiga för att rättsväsendet skall kunna fungera fullt
              ut på ett tillfredsställande sätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4dy7qug9v1HAVDTszBdMsM">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-J5EvnvWTuoexniXzywgyFC">
          <note xml:id="i-XxXJ3AeeF7AE3TTSF7BsiG">
            7 § Svar på fråga 1994/95:112 om nedläggning av I 20
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HXwVEcM6PCW8xXWzBMFoqa">
            Anf. 27 Försvarsminister THAGE G PETERSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-111" next="i-f30dccbc3dc94a83-112" who="Q2408431">
            <seg xml:id="i-39GFUxadoin6TbBYAK5Sw9">
              Fru talman! Ulla Löfgren har frågat mig om besparingarna inom
              försvarsbudgeten innebär en nedläggning av I 20 i Umeå.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=12"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-112" prev="i-f30dccbc3dc94a83-111" who="Q2408431" next="i-8ZPaYVspd1azfSvPg4BnjQ">
            <seg xml:id="i-WZbDBDj7w34NEZcUM5j3En">
              Regeringen har mot bakgrund av landets svåra ekonomiska läge
              föreslagit att utgiftsbesparingar om
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ZPaYVspd1azfSvPg4BnjQ" prev="i-f30dccbc3dc94a83-112" who="Q2408431" next="i-f30dccbc3dc94a83-113">
            <seg xml:id="i-EGfdjTUKN4KgJuWWRsTAFc">
              2 miljarder kronor vidtas inom Försvarsdepartementets verksamhetsområde
              med full effekt senast vid utgången av år 1998.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-113" prev="i-8ZPaYVspd1azfSvPg4BnjQ" who="Q2408431" next="i-f30dccbc3dc94a83-114">
            <seg xml:id="i-9B5XC5CyXNU1DXywPJFrxJ">
              Regeringen har uttalat att nästa försvarsbeslut tidigareläggs
              till år 1996. Då kommer vår framtida säkerhets- och försvarspolitik
              att läggas fast. I det sammanhanget kommer Försvarsmaktens grundorganisation
              att prövas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-114" prev="i-f30dccbc3dc94a83-113" who="Q2408431">
            <seg xml:id="i-24nBSZrzwDgmaaRdEqymMX">
              I nuvarande läge går det inte att ge ett entydigt svar på Ulla
              Löfgrens fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-wNFx7DphkoWXsEYKMGaDi">
            Anf. 28 ULLA LÖFGREN (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-115" next="i-f30dccbc3dc94a83-116" who="Q4989135">
            <seg xml:id="i-XmMRXqHJ95KNb6h1vtX99r">
              Fru talman! Tack, herr försvarsminister, för svaret. Jag är inte
              förvånad över att det i dag inte går att ge ett entydigt svar
              på frågan. Men jag är förvånad över att socialdemokraterna för
              inte mindre än två år sedan väckte en partimotion om en nedläggning
              av I 20.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-116" prev="i-f30dccbc3dc94a83-115" who="Q4989135" next="i-f30dccbc3dc94a83-117">
            <seg xml:id="i-PjabRdo52C9VwEEV5dvGmM">
              Jag tycker att försvarspolitiken är en viktig fråga för Sverige.
              Speciellt i den svåra ekonomiska situation som landet befinner
              sig i vill det till att man lägger fram förslag till försvarsbeslut
              som är bra och som framför allt är försvarspolitiskt betingade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-117" prev="i-f30dccbc3dc94a83-116" who="Q4989135">
            <seg xml:id="i-4E6JDXJEmJrEmyBkFcSNMt">
              Därför är jag förvånad över partimotionen. Jag kan inte se vilka
              försvarspolitiska skäl som ligger bakom förslaget. Jag tolkar
              denna försvarspolitiska motion om en nedläggning av I 20 som ett
              omvänt regionalpolitiskt förslag. Det skrämmer mig litet grand
              inför det nya försvarsbeslutet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q8XLyxKMzVSYVUbieqGiTy">
            Anf. 29 Försvarsminister THAGE G PETERSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-118" next="i-f30dccbc3dc94a83-119" who="Q2408431">
            <seg xml:id="i-Q8zA1Cuw23W1Ue95pj2J3X">
              Fru talman! Jag är medveten om vad som framfördes i motionen
              från 1992. Men regeringen kommer att förutsättningslöst pröva
              frågan om förändrigar i försvaret. Jag känner mig oförhindrad
              att lägga fram förslag som avviker från tidigare motioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-119" prev="i-f30dccbc3dc94a83-118" who="Q2408431" next="i-f30dccbc3dc94a83-120">
            <seg xml:id="i-4Xx1po4P1PUuMYFjnGwJ8d">
              Ingen militär enhet eller försvarsmaterielbeställning har fått
              fribrev. Innan ett beslut om nedläggningar av fredsförband fattas
              måste naturligtvis mycket noggranna överväganden göras. Här har
              Försvarsmakten ett stort ansvar att lägga fram förslag till förändringar
              i sin organisation som leder till att vi med en mindre summa pengar
              kan ha kvar ett modernt och effektivt försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-120" prev="i-f30dccbc3dc94a83-119" who="Q2408431">
            <seg xml:id="i-TaM56ggoKZrmHyZQgEoJkV">
              Fru talman! Det vore fel av mig om jag innan denna beredningsprocess
              ens har kommit i gång skulle ha en bestämd uppfattning om vilka
              förband som kan komma i fråga för en nedläggning. Detta får vi
              återkomma till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Yb4jyPABfCVMTyKE1sRZW">
            Anf. 30 ULLA LÖFGREN (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-121" next="i-f30dccbc3dc94a83-122" who="Q4989135">
            <seg xml:id="i-97Fm6ywcGh5KjHB7zTxEho">
              Fru talman! Jag tackar för det beskedet. Jag hoppas att jag kan
              lita på att försvarsministern i det kommande förslaget till nytt
              försvarsbeslut låter de försvarspolitiska övervägandena vara de
              som gäller och inte några eventuella andra överväganden, t.ex.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-122" prev="i-f30dccbc3dc94a83-121" who="Q4989135">
            <seg xml:id="i-LyEtkc3rEn3JyXh72NtVsd">
              regionalpolitiska eller kortsiktigt ekonomiska överväganden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NSc2dtTThczge2DxkP4X9s">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-GzCWfiMBo5FvWoyKmjJLAG">
          <note xml:id="i-6tJ5pz9nx8sotxFUv9aW1c">
            8 § Svar på fråga 1994/95:109 om vården av demenssjuka
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8YepkjJMLgfGDH8QzBSi6k">
            Anf. 31 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=13"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-123" next="i-f30dccbc3dc94a83-124" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-21XGE6ZpbXcxbXPoVwMbN4">
              Fru talman! My Persson har frågat mig om vilka åtgärder jag tänker
              vidta för att tillförsäkra varje misstänkt demenssjuk i sjukhemsboende
              utredning och diagnos.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-124" prev="i-f30dccbc3dc94a83-123" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-125">
            <seg xml:id="i-9cD9ctxehN2fbeZdNR9s5o">
              Låt mig först konstatera att ÄDEL-reformen, som trädde i kraft
              den 1 januari 1992 och som bl.a.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-125" prev="i-f30dccbc3dc94a83-124" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-126">
            <seg xml:id="i-KoLQjZNRZHbrFLP79jFXkM">
              innebar att kommunerna fick ta ansvaret för sjukhemmen, i stort
              blivit en framgång. Den femåriga utvärderingen av ÄDEL som Socialstyrelsen
              ansvarar för har också gett oss en unik möjlighet att följa äldreomsorgens
              utveckling i landet. Olika studier visar också att de äldre själva
              ger vården och omsorgen ett gott betyg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-126" prev="i-f30dccbc3dc94a83-125" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-127">
            <seg xml:id="i-CmgNw9JszXzzt7M1kCCvxG">
              Men detta allmänt positiva omdöme om ÄDEL-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-127" prev="i-f30dccbc3dc94a83-126" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-128">
            <seg xml:id="i-RtimTE7zpXboF7tUCUaRCV">
              reformen skall inte skymma det faktum att det finns brister i
              äldreomsorgen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-128" prev="i-f30dccbc3dc94a83-127" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-129">
            <seg xml:id="i-WBtmobF7aSaGywQDF5EHRe">
              I den senaste ÄDEL-årsrapporten påtalar Socialstyrelsen vissa
              gränsdragningsproblem mellan kommuner och landsting, inte minst
              när det gäller rehabiliteringen för äldre. Beträffande sjukhemmen
              konstaterar Socialstyrelsen att dessa i allmänhet är en väl fungerande
              länk i äldreomsorgskedjan. Dock finns det på en del håll allvarliga
              kvalitetsbrister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-129" prev="i-f30dccbc3dc94a83-128" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-130">
            <seg xml:id="i-Su8L8QQZjTZxiq6LYSNokB">
              Det är inte heller tillfredsställande att så många av de boende,
              som uppfattas som dementa, inte genomgått någon demensutredning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-130" prev="i-f30dccbc3dc94a83-129" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-131">
            <seg xml:id="i-HgdYyjR4dGM8ZUAhj9rDJj">
              Regeringen har i årets regeringsförklaring slagit fast att stat,
              landsting och kommun måste säkerställa att de äldre får den vård
              och omsorg de behöver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-131" prev="i-f30dccbc3dc94a83-130" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-132">
            <seg xml:id="i-V6tGcvqXMB5SY7qrsLBNne">
              De nämnda förhållandena är självklart oacceptabla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-132" prev="i-f30dccbc3dc94a83-131" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-133">
            <seg xml:id="i-A7VmtSsSqokammMFqWZ5dd">
              Ansvaret för utredning och diagnos av personer med misstänkt
              demenssjukdom ligger på landstingen. Men konstruktiv samverkan
              mellan de båda huvudmännen är nödvändig för att komma till rätta
              med de samlade problemen. Jag vill här påminna om att riksdagen
              hösten 1993 beslutade avsätta 50
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-133" prev="i-f30dccbc3dc94a83-132" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-134">
            <seg xml:id="i-LMz6brKjbCZ88L7iSGfEWb">
              miljoner kronor för att utveckla kvaliteten och säkerheten i
              den kommunala hälso- och sjukvården, de s.k. ÄDEL-50-medlen. Ett
              viktigt inslag i detta arbete är bl.a. att utveckla hälso- och
              sjukvårdens insatser vid sjukhemmen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-134" prev="i-f30dccbc3dc94a83-133" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-Tmpibe3vqGaVgQBwEVeE52">
              Jag vill dessutom nämna, att även i de just nu pågående Dagmarförhandlingarna
              har frågan om vård och rehabilitering för äldre uppmärksammats.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-U7AfFADxNLuKd19FWnnCkH">
            Anf. 32 MY PERSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-135" next="i-f30dccbc3dc94a83-136" who="Q4972558">
            <seg xml:id="i-Y53NWXhNdEXrs19pereXwc">
              Fru talman! Jag vill först tacka socialministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-136" prev="i-f30dccbc3dc94a83-135" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-137">
            <seg xml:id="i-B7ykWFg52Ditdast1kyz3P">
              Att jag har tagit upp just den här delen av
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-137" prev="i-f30dccbc3dc94a83-136" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-138">
            <seg xml:id="i-3tJH31bhNFDJVqtCKjEzmM">
              ÄDEL-utvärderingen - jag skall be att få återkomma så småningom
              med en interpellation med litet större frågor - beror på att jag
              anser att det är mycket allvarligt när en boende, eller en patient,
              som jag ofta säger, på ett sjukhem inte får en diagnos ställd.
              Det är speciellt allvarligt när det gäller demens. Det är nämligen
              viktigt att ha kunskap i fråga om det verkligen är demens eller
              ej som en människa lider av. Det är viktigt att konstatera att
              det är demens, för att kunna tala om vilken form av demens det
              är. Det finns ett stort antal demenssjukdomar, och Alzheimer är
              den vanligaste. Det är viktigt för att man skall kunna ge rätt
              omvårdnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-138" prev="i-f30dccbc3dc94a83-137" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-139">
            <seg xml:id="i-Sxv8TE1RFVwk6pvanhsAoE">
              Vi kan inte bota demenssjukdomar i dag, men vi kan ge lindring.
              Det är också viktigt för personalen - det får vi inte glömma.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=14"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-139" prev="i-f30dccbc3dc94a83-138" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-140">
            <seg xml:id="i-CJG4FAjqqLmHyrq8u2uWyE">
              Det är väl så viktigt att kunna utesluta demens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-140" prev="i-f30dccbc3dc94a83-139" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-141">
            <seg xml:id="i-MDS8AaooK7xQFqoF6gaBTR">
              Många gamla människor lider av symtom som kommer från sjukdomar
              som liknar demens. Åldersdepression är en mycket vanlig sådan
              sjukdom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-141" prev="i-f30dccbc3dc94a83-140" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-142">
            <seg xml:id="i-2f9JsrRQ38EQcJ8ZCSrSRt">
              Om man då kan utesluta demens kan man alltså behandla och bota
              den sjukdom som den gamla människan lider av. Därför tycker jag
              att det är otroligt viktigt med utredning och diagnos. Det är
              en rättighet som vi alla har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-142" prev="i-f30dccbc3dc94a83-141" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-143">
            <seg xml:id="i-P8SmpMzwSqxoZF9fs4Vpz8">
              I svaret sägs det, helt riktigt, att landstingen har ansvaret
              för sjukvården. Vi vet att kommunerna har övertagit det stora
              ansvaret för de gamla på sjukhemmen. Men vi vet att det finns
              ett glapp däremellan, som socialministern också påtalar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-143" prev="i-f30dccbc3dc94a83-142" who="Q4972558">
            <seg xml:id="i-U9tGzF8Vmdk3cZN2UfHXug">
              Jag skulle vilja precisera frågan: Vem skall ha ansvaret för
              att initiera en demensutredning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DE4XiegG8jZ4wViSUf2bvu">
            Anf. 33 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-144" next="i-f30dccbc3dc94a83-145" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-Sk81CgCUfv5RpdPTqSQqNr">
              Fru talman! Den person som uppmärksammar att en gammal människa
              ser ut att behöva vård, behandling eller en utredning har naturligtvis,
              i egenskap av befattningshavare på t.ex. ett sjukhem, skyldighet
              att slå larm och säga att det ser ut som om fru Pettersson eller
              herr Andersson är i behov av vård. Men det är landstinget som
              har ansvar för att man gör utredningen och därmed också ställer
              diagnosen. Det är en fråga om samverkan. Det är också en fråga
              om täta kontakter och närhet mellan sjukhemmen och deras personal
              och landstinget och dess personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-145" prev="i-f30dccbc3dc94a83-144" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-146">
            <seg xml:id="i-ML5dwQFJkaVpYEVqXcSJqC">
              Socialstyrelsen och Socialdepartementet diskuterar för närvarande
              på vilket sätt man skall kunna ge information och erfarenhetsspridning
              liksom spridning av de goda exemplen när det gäller just samverkan
              och samarbete. Socialstyrelsen är på gång att tillsammans med
              de båda huvudmännen söka möjligheter att just gemensamt få fatt
              i bristerna i fråga om kontakter. Det finns många sätt att arbeta
              med det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-146" prev="i-f30dccbc3dc94a83-145" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-HSVwKS9dRSN5whMbYgJMWZ">
              Ett sätt kan vara att dra i gång ett antal sammankomster eller
              konferenser, där man belyser och arbetar både på det lokala och
              på det regionala planet, så att man tar vara på just de erfarenheter
              som finns. På vissa områden fungerar det ju mycket bra, men det
              hindrar inte att vi skall gå vidare och se till att det fungerar
              bra över hela landet när det gäller att göra de äldres sjukdomar
              och behov av vård och stöd synliga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HQ7mUyaUuYbPPC6tzDp59F">
            Anf. 34 MY PERSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-147" next="i-f30dccbc3dc94a83-148" who="Q4972558">
            <seg xml:id="i-7NnhU9FWyDRkMe9Mycxvtd">
              Fru talman! Jag håller helt med om att det finns områden där
              det fungerar mycket bra. Det beror ofta på personer och på kunskap.
              Att detta påtalas i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-148" prev="i-f30dccbc3dc94a83-147" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-149">
            <seg xml:id="i-AwkmHgt9FXEwLbD1EF6UpR">
              ÄDEL-utvärderingen beror på att personalen på sjukhemmen har
              slagit larm, utifrån den gedigna kunskap som de nu börjar få om
              demenssjukdomar, mycket tack vare Apoteksbolagets demensår, som
              så här långt har varit mycket lyckat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-149" prev="i-f30dccbc3dc94a83-148" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-150">
            <seg xml:id="i-QMope8JuCcWiAK2hgSxetj">
              Ministern säger att den som på ett sjukhem märker tecken på att
              en patient skulle behöva en utredning skall slå larm. Ja visst!
              Men till vem? Om t.ex.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-150" prev="i-f30dccbc3dc94a83-149" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-151">
            <seg xml:id="i-55RJ2P3Le8Jqqmtikf3Uhx">
              MAS, dvs. en medicinskt ansvarig sköterska, märker detta, vem
              skall hon slå larm till?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=15"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-151" prev="i-f30dccbc3dc94a83-150" who="Q4972558" next="i-f30dccbc3dc94a83-152">
            <seg xml:id="i-E7eykrRSDFx2A76mcGkJ7c">
              Det stora problemet är att vi inte har någon länk mellan sjukvården
              och kommunen på det sätt som skulle behövas. Vi har inte den medicinskt
              ansvarige läkaren att slå larm till. Det kanske handlar om ett
              stort antal husläkare, som har olika kompetens när det gäller
              att sköta sådana här saker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-152" prev="i-f30dccbc3dc94a83-151" who="Q4972558">
            <seg xml:id="i-63CFDktxd2ih3h3RfA5kYL">
              Jag undrar hur ministern ser på detta att vi kanske måste gå
              tillbaka till eller nyinrätta någon form av funktion där det finns
              ett medicinskt ansvar på läkarnivå på varje sjukhem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LDBZ26EUfinPb4rXzpV1yd">
            Anf. 35 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-153" next="i-f30dccbc3dc94a83-154" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-KcnE57jKJV1yQfsnoQipYd">
              Fru talman! Frågan om husläkeri och hur det skall organiseras
              när det gäller den öppna vården får vi återkomma till framöver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-154" prev="i-f30dccbc3dc94a83-153" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-155">
            <seg xml:id="i-NC4oa7oRLarPCFuWu4F2dm">
              Jag tycker inte att det finns skäl att säga att man inte skall
              ta initiativ därför att det finns ett antal olika läkarkontakter
              som är knutna till ett sjukhus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-155" prev="i-f30dccbc3dc94a83-154" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-RMjL2yq1tcaY5D1Ecioeg9">
              Om man vet eller ser att en person inte mår bra finns det alltid
              en arbetsledning på ett sjukhem. Jag tror inte att det är där
              som det stora problemet ligger. Möjligen ligger det i att man
              kanske inte alltid observerar, och då måste man fortsätta att
              fördjupa kunskaper, erfarenheter och information om att man måste
              vara observant. Sedan finns det alltid möjligheter att ta kontakt,
              via de ansvariga på sjukhemmen, med läkare på landstinget. Landstingen
              är ansvariga för att se till att åtgärda de rapporter som de får
              in.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4wNy43w3DJB1UhkiuRzNk4">
            Anf. 36 MY PERSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-156" who="Q4972558">
            <seg xml:id="i-WbnG5t6wfspfXRhcbZsRYG">
              Fru talman! Jag tror faktiskt att det är så att man på sjukhemmen
              verkligen observerar och slår larm till MAS, men där kan det ibland
              stanna därför att det inte finns någon medicinskt ansvarig över
              henne. Det viktiga där är att de läkare som man har att tala med
              kanske inte alltid är de specialister inom geriatrin som skulle
              behövas och kanske inte är de som klart ser att behovet av utredning
              av demenssjukdomar är otroligt viktigt, såväl för den som är sjuk
              som för personalen inte minst och för samhället i övrigt, när
              antalet gamla dementa blir allt större.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LqiYahxWjt99644g7xVBqu">
            Anf. 37 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-157" next="i-f30dccbc3dc94a83-158" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-X7Ysa4EX54nEykxKC8n2q4">
              Fru talman! Jag håller med My Persson på den punkten att det
              finns skäl att se till att Socialstyrelsen tillsammans med Landstingsförbundet
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-158" prev="i-f30dccbc3dc94a83-157" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-159">
            <seg xml:id="i-4w8kcjanGEYgyXh8ZZuEwg">
              Kommunförbundet, dvs. de båda huvudmännen, är mer observanta
              och tydliga när det gäller att ge information och erfarenhetsspridning
              i det här fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-159" prev="i-f30dccbc3dc94a83-158" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-EY9HRP6ayNxcthRKGXGEuW">
              Men det finns ingen anledning att avstå från de arbetsledningar
              som finns på sjukhemmen, av det skälet att man anser sig inte
              ha tillräckligt med specialistkompetens inom geriatri. Alla läkare
              som blir kontaktade i sådana här frågor har ett ansvar för att
              se till att frågan utreds vidare. Det måste vi verkligen slå fast.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J5cQhANDjY6MQFs5rEcihU">
            Anf. 38 MY PERSSON (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-160" who="Q4972558">
            <seg xml:id="i-CWUwjvUaYoZE6t2FQPK98v">
              Fru talman! Slutligen vill jag återigen tacka för svaret och
              speciellt för det sista tillägget, att vi kanske skall försöka
              att på bred front se över hur vi skall lösa de här frågorna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ChSYguq3LQbikymnxkqBo6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-KWKUeXZvnzw8FVbghGxvZu">
          <note xml:id="i-MrqhVfCQ7Pm7PL9BFu19tS">
            9 § Svar på fråga 1994/95:119 om ansvaret för arbetet med kvinnors
            hälsa
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9mtsTnmSu7s6765AmZdKew">
            Anf. 39 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=16"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-161" next="i-f30dccbc3dc94a83-162" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-7x98vua85m67tkfLejCnfi">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig om ansvarsfördelningen
              mellan Delegationen för jämställdhet mellan kvinnor och män respektive
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-162" prev="i-f30dccbc3dc94a83-161" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-163">
            <seg xml:id="i-GxXpxbeb4UNsUXgaUkgB5Z">
              Folkhälsoinstitutet när det gäller arbetet med kvinnors hälsa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-163" prev="i-f30dccbc3dc94a83-162" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-164">
            <seg xml:id="i-PFLUtVrNuX1qpHG2uvPz3s">
              Regeringen beslutade i torsdags att det inom regeringskansliet
              skall inrättas en delegation för jämställdhet mellan kvinnor och
              män. Delegationen skall ta fram idéer och förslag som kan ligga
              till grund för att vidareutveckla jämställdhetspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-164" prev="i-f30dccbc3dc94a83-163" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-165">
            <seg xml:id="i-DXFes1krtMx4Y8ZeqmMpaT">
              Delegationen skall i sitt arbete vara fri att ta upp frågor inom
              alla samhällsområden. Men det finns vissa frågor som den särskilt
              skall uppmärksamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-165" prev="i-f30dccbc3dc94a83-164" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-166">
            <seg xml:id="i-BG7xm8wgauXt4VcQ6sWzyd">
              Det gäller arbete, löner och inflytande men också kvinnors hälsa
              och våld mot kvinnor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-166" prev="i-f30dccbc3dc94a83-165" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-167">
            <seg xml:id="i-2q1WZjkHDehno9n4uxant7">
              Folkhälsoinstitutets uppgift är att som central myndighet förebygga
              sjukdomar och annan ohälsa och främja en god hälsa för alla. Institutets
              arbete skall också vara inriktat på att skapa likvärdiga förutsättningar
              för god hälsa. Med tanke på att ohälsotalet är högre för kvinnor
              än för män och att kvinnor oftare söker vård och använder mer
              mediciner än män är det naturligt att ett av institutets programområden
              är kvinnors hälsa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-167" prev="i-f30dccbc3dc94a83-166" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-SX2jsWdW1cmk4NrM6mMaMR">
              Delegationens utgångspunkt är alltså jämställdhet mellan kvinnor
              och män ur ett brett samhällsperspektiv - Folkhälsoinstitutets
              är att förebygga ohälsa. Jag är övertygad om att Folkhälsoinstitutets
              arbete kan vara en bra kunskapskälla och underlag för delegationen
              när den tar upp frågor som berör kvinnors hälsa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FdSffnZMU9VkivLSsMEHh1">
            Anf. 40 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-168" next="i-f30dccbc3dc94a83-169" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-8XkyCc3yamnrT87EE3sbv1">
              Fru talman! Jag får tacka socialministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-169" prev="i-f30dccbc3dc94a83-168" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-170">
            <seg xml:id="i-KxLAMjtuQePBu9FVpzdBBd">
              Det här är en av flera frågor som jag har ställt därför att jag
              inte fick svar på dem under den allmänpolitiska debatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-170" prev="i-f30dccbc3dc94a83-169" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-171">
            <seg xml:id="i-4EqmDofePfhJghVMGuFWqN">
              I det här fallet var regeringsförklaringen, som jag läste den,
              litet otydlig. Man kunde tolka det så att det kan bli ett dubbelarbete
              mellan Jämställdhetsdelegationen och Folkhälsoinstitutet just
              när det gäller kvinnors hälsa. Men jag tolkar detta svar så att
              det finns en mycket tydlig gräns och att det arbete som Folkhälsoinstitutet
              utför sedan kommer att presenteras för Jämställdhetsdelegationen
              och användas där.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-171" prev="i-f30dccbc3dc94a83-170" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-172">
            <seg xml:id="i-S1Z49W4EA3gEjUYQmNEacB">
              Eftersom jag har tid vill jag ta upp Folkhälsoinstitutets arbete.
              Det leds av en styrgrupp med mycket bred representation från olika
              kunskapsfält.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-172" prev="i-f30dccbc3dc94a83-171" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-173">
            <seg xml:id="i-U63Qtevxv3ZngtFfMwR5cR">
              Den arbetar med frågor som gäller både unga kvinnors hälsa och
              medelålders och äldre kvinnors hälsa. Man försöker här att sy
              ihop kunskap från forskning i andra länder och arbetar tvärsektoriellt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-173" prev="i-f30dccbc3dc94a83-172" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-DmiQ4VmFqEDtBr6g9Snb1F">
              För detta arbete har man anslagit 10 miljoner för det närmaste
              året. Vi börjar redan se bra resultat. Man har dels gått ut med
              anorexi-bulimi-skrifter, dels en skrift om ensamma mammors situation
              samt en skrift om kvinnors ordkunskap och annat. Detta tror jag
              kan bli ett bra underlag för delegationens arbete.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DQqj9DJwXJJvD15ingXMYq">
            Anf. 41 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=17"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-174" next="i-f30dccbc3dc94a83-175" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-Mz91mHQTnpDdMpGsG25Mun">
              Fru talman! Det är alldeles riktigt. Om det var detta som var
              underlaget för Barbro Westerholms fråga, kan jag verifiera att
              det inte finns någon som helst anledning att tro att det skall
              uppstå någon sorts kompetenstvister. Lika litet behöver man vara
              orolig över delegationens arbete med att förbättra synsättet när
              det gäller kvinnors arbete eller i fråga om lönepolitik som gynnar
              kvinnors förvärvsarbete osv. Det finns ordentliga gränsdragningar
              mellan dessa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-175" prev="i-f30dccbc3dc94a83-174" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-Nuf1YEksaKMn8Jyg4DYtgu">
              Jag kan också i detta sammanhang nämna den förra regeringens
              initiativ till utredningen om hur kvinnor blir bemötta inom sjukvården.
              Denna utredning kommer naturligtvis också att bli ett bra underlag
              för Delegationen för jämställdhet mellan kvinnor och män.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VtBpSjLs9X2WVGmnVLpYEE">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Qb3ykFBNWsReFdE9pccP1">
          <note xml:id="i-MWHKibfEeg5a5bMz95qWGE">
            10 § Svar på fråga 1994/95:122 om utvärdering av smittskyddslag
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DMkLMMf9LpPsYn1hSS88uf">
            Anf. 42 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-176" next="i-f30dccbc3dc94a83-177" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-Kh1vcFzdT5msnUMXDNFD1h">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig om jag avser att
              utvärdera smittskyddslagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-177" prev="i-f30dccbc3dc94a83-176" who="Q4982419" next="i-GnJzMFshGYvTcYXBwefcMZ">
            <seg xml:id="i-UQ8vjEthyQLBJy7UZKirPQ">
              Smittskyddslagen har varit i kraft i drygt fem år och är enligt
              min mening ett stöd för arbetet med att förhindra att smittsamma
              sjukdomar sprids bland människor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GnJzMFshGYvTcYXBwefcMZ" prev="i-f30dccbc3dc94a83-177" who="Q4982419" next="i-N7fA1tRcLJoU2LHHF1fcb9">
            <seg xml:id="i-USmjPnUEWYDd5VwX5aYjc3">
              Socialdepartementet behandlar för närvarande förslag till ändringar
              i smittskyddslagen som aktualiserats av bl.a. Socialstyrelsen,
              Domstolsverket och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N7fA1tRcLJoU2LHHF1fcb9" prev="i-GnJzMFshGYvTcYXBwefcMZ" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-178">
            <seg xml:id="i-QZfa2KapNa4yodU8jSec95">
              Europarådets tortyrkommitté. Härutöver bör smittskyddslagen moderniseras
              och göras klarare i vissa avseenden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-178" prev="i-N7fA1tRcLJoU2LHHF1fcb9" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-179">
            <seg xml:id="i-DjM5bDErgAg8GWtUk83rsg">
              Av särskilt intresse är att de tvångsisolerades rättigheter till
              t.ex. fritidssysselsättning, fysisk träning, möjlighet att dagligen
              vistas utomhus, att föra telefonsamtal, att ta emot besök och
              att sända och ta emot brev eller andra försändelser blir lagreglerade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-179" prev="i-f30dccbc3dc94a83-178" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-180">
            <seg xml:id="i-FfXt6x48vY5q3fUHjF5J5Y">
              - allt detta för att förbättra de tvångsisolerades möjlighet
              till att leva ett så normalt liv som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-180" prev="i-f30dccbc3dc94a83-179" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-181">
            <seg xml:id="i-JrCuHuNSht2N4zB1EaupaN">
              Om inskränkningar i de tvångsisolerades rättigheter är nödvändiga
              med hänsyn till syftet med isoleringen bör dessa givetvis kunna
              överklagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-181" prev="i-f30dccbc3dc94a83-180" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-182">
            <seg xml:id="i-Nm1GwM7NnyVH4C1PYmE2Cs">
              Avsikten är att utarbeta en departementspromemoria som efter
              remissbehandling skall ligga till grund för en proposition.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-182" prev="i-f30dccbc3dc94a83-181" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-2kQjSNYGoZrQjWAkpCeT37">
              Det pågår alltså en översyn av vissa delar av smittskyddslagen
              just nu. Om det därutöver är behövligt med en mer omfattande utvärdering
              av lagen har jag för närvarande inte tagit ställning till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SGW1SuqRtc9JCkz54e1TGi">
            Anf. 43 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=18"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-183" next="i-f30dccbc3dc94a83-184" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-X5mw3KXAqa5C36mvdCH71R">
              Fru talman! Jag får tacka också för det svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-184" prev="i-f30dccbc3dc94a83-183" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-185">
            <seg xml:id="i-9T8AyNwqipR36WQX12ig1J">
              Detta är ju en fråga som påbörjades under den förra regeringen.
              Den har sin bakgrund i att vår smittskyddslagstiftning har ifrågasatts
              när det gäller just tvångsomhändertagande av människor som är
              smittade av hiv och hur smittspårningen sker över huvud taget.
              Det påstås från en del håll att lagen uppfyller sitt syfte och
              från andra håll att den motverkar sitt syfte. Jag är inte den
              som kan avgöra vilket av dessa läger som har rätt. Det enda sättet
              att komma fram till om det är en bra eller dålig lag är just att
              utvärdera och utreda den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-185" prev="i-f30dccbc3dc94a83-184" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-D8wYwo8mT7AxuWerAwqb4g">
              Det svar som jag nu har fått, vilket jag inte fick i den allmänpolitiska
              debatten, visar att man har frågeställningen aktuell i regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JK9SHUSiZVwmUuCPzjX3DN">
            Anf. 44 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-186" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-379ZaYQ5LmwFnh5rxp6JFm">
              Fru talman! Precis som framgår av mitt första svar menar jag
              att om huruvida man skall gå vidare eller inte får man bedöma
              när man har tagit fram departementspromemorian, sett över moderniseringen
              och fått en remissbehandling av detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YPNVbuty2UKyGZPFVGY5jv">
            Anf. 45 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-187" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-APxJRrzUaaVhK1Kc9ALxxo">
              Fru talman! Jag vill understryka att inte minst remissbehandlingen
              är väldigt viktig här, eftersom det finns olika uppfattningar
              om den här lagens värde i olika sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K2H4tjXbxeKV7sd3uaBqPz">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-NGB9wrXUEhk4UmYLBW1bLi">
          <note xml:id="i-6k7QHsCoXTmsC9SgBojCuc">
            11 § Svar på fråga 1994/95:123 om glömda och gömda sjukdomar
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7YFeGN1VNUBTxJuepYET52">
            Anf. 46 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-188" next="i-f30dccbc3dc94a83-189" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-Bv1EhLvmuQS7ELschakAxf">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig om man i direktiven
              till Utredningen om hälso- och sjukvårdens finansiering och organisation
              (HSU
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-189" prev="i-f30dccbc3dc94a83-188" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-190">
            <seg xml:id="i-RoLWnonMowUAknYFJLyHyk">
              2000) särskilt kommer att ta upp behovet av att organisera hälso-
              och sjukvården så att glömda och gömda patientgruppers hälso-
              och sjukvårdsbehov blir tillfredsställda. Det kan exempelvis gälla
              människor som är spelberoende eller har psykiska problem efter
              att ha frigjort sig från en destruktiv rörelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-190" prev="i-f30dccbc3dc94a83-189" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-191">
            <seg xml:id="i-MRvHzW4kTWm8SWx57XuAT">
              Inom Socialdepartementet pågår för närvarande arbetet med tilläggsdirektiv
              till HSU 2000. Regeringen kommer enligt nuvarande planering att
              fatta beslut om de nya direktiven i slutet av denna månad. Jag
              vill inte föregripa regeringens ställningstagande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-191" prev="i-f30dccbc3dc94a83-190" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-192">
            <seg xml:id="i-Rk7tzoRDeskS3JHKNfhhh2">
              Jag vill emellertid framhålla att i de gällande direktiven till
              HSU 2000 ingår bl.a. att analysera olika organisationsmodeller.
              En utgångspunkt för denna analys är att hela befolkningen skall
              kunna erbjudas en god hälso- och sjukvård på lika villkor oberoende
              av såväl sjukdomens art eller varaktighet som den vårdsökandes
              ålder, ekonomi eller bosättningsort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-192" prev="i-f30dccbc3dc94a83-191" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-193">
            <seg xml:id="i-XwoGsAdHjK4vsD2qbsd9XB">
              Jag anser att dessa krav på sjukvårdens organisation är av grundläggande
              betydelse och även bör gälla som utgångspunkt för utredningens
              fortsatta arbete.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=19"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-193" prev="i-f30dccbc3dc94a83-192" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-36MAo2hCgw5ciLMowFS7MX">
              Det är knappast förenligt med denna inriktning av arbetet att
              därvid lyfta fram någon särskild patientgrupps behov.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-34tBCYtsiPbU4xgkap5nJS">
            Anf. 47 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-194" next="i-f30dccbc3dc94a83-195" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-B4FidkifshXZzJAPFNPgEU">
              Fru talman! Bakgrunden till frågan är att det varje år under
              allmänna motionstiden väcks ett antal motioner som gäller patientgrupper
              som inte får sina sjukvårdsbehov tillgodosedda beroende på att
              grupperna är för små för att tas omhand inom det egna landstinget.
              Detta kan ses som en riksangelägenhet. Vi har avslagit motionerna
              och sagt att det är landstingens ansvar och hänvisar ibland till
              rikslistan. Men när jag sedan tittade i rikslistan som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-195" prev="i-f30dccbc3dc94a83-194" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-196">
            <seg xml:id="i-ERK887R8qVPiPVd4USjx4o">
              Socialstyrelsen och Landstingsförbundet har gjort fann jag att
              dessa sjukdomar inte fanns med, utan de har hamnat mellan två
              stolar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-196" prev="i-f30dccbc3dc94a83-195" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-197">
            <seg xml:id="i-Dj83GHDTN93ivjxMNZXWNu">
              Jag menar att när man gör en sjukdomsutredning bör man rent principiellt
              lyfta fram detta behov.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-197" prev="i-f30dccbc3dc94a83-196" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-198">
            <seg xml:id="i-UeL1hm5JRWoTyq9wfGnLmy">
              Man kan exemplifiera med några sjukdomar, men man behöver inte
              plocka fram någon särskild. Vad man måste få fram är hur sjukvården
              kan tillgodose dessa patientgruppers behov när det ligger på riksplanet
              att skapa en resurs för dem och ett enskilt landsting inte kan
              tillhandahålla den expertis och kompetens som behövs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-198" prev="i-f30dccbc3dc94a83-197" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-GKi48fpRwXJNK1KaKQSST1">
              Kenth Skårvik och jag väckte en motion om detta i januari förra
              året. Då förutsatte socialutskottet utan tillkännagivande att
              detta var något som man kunde se över i den pågående sjukvårdsutredningen.
              Min fråga är därför föranledd av en viss oro över att någonting
              nu skall tappas bort i samband med regeringsskiftet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Xb3AaUSsxuaoZt1wtWx5Sf">
            Anf. 48 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-199" next="i-f30dccbc3dc94a83-200" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-DgEUViLHiVnG6swJQfR7QY">
              Fru talman! Nej, det är inte avsikten att man på den här punkten
              eller på någon annan punkt heller skall tappa bort någonting.
              Min utgångspunkt vara bara, vilket framgår av mitt svar, att HSU
              2000 har en mer allmän, övergripande och principiell inriktning.
              Men det är klart att om man från den principiella utgångspunkten
              tar upp en diskussion om hur man rent allmänt skall handskas med
              grupper eller sjukdomar som inte omfattar mer än någon enstaka
              individ eller någon väldigt liten grupp, så kan man naturligtvis
              ta upp detta antingen i HSU 2000 i tilläggsdirektiven - det skall
              jag faktiskt överväga -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-200" prev="i-f30dccbc3dc94a83-199" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-201">
            <seg xml:id="i-HbXcNfM8vPo8czXLvJuYnn">
              eller i något annat sammanhang som exempelvis vid överläggningar
              med Landstingsförbundet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-201" prev="i-f30dccbc3dc94a83-200" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-CUzPZVWMngvYEjrTrjEDUX">
              Det finns ju faktiskt olika vägar att gå för att lyfta fram den
              här typen av frågor. Men jag skall överväga vilka vägar man kan
              tänka sig att välja utan att för den skull här binda mig vid att
              skriva in det i tilläggsdirektiv till HSU 2000.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HQRBvfYRVWu1uWyH96iitU">
            Anf. 49 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-202" next="i-f30dccbc3dc94a83-203" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-CdCHpHNbMpKDX3h6i81kmM">
              Fru talman! Det här tycker jag låter mycket bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-203" prev="i-f30dccbc3dc94a83-202" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-204">
            <seg xml:id="i-D5eQnmymqEGyZQZhmjXDez">
              Jag vill inte heller begära att vi här skall binda upp oss för
              vilken modell som skall väljas. Det är ju särskilt viktigt nu
              i besparingstider, när man ser hur sjukvårdshuvudmännen i köpa-sälj-system
              och annat riskerar att vissa frågor kommer bort. Jag har t.ex.
              följt porfyrikernas situation, där den utmärkta vård som de har
              fått vid S:t Görans sjukhus här i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=20"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-204" prev="i-f30dccbc3dc94a83-203" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-205">
            <seg xml:id="i-CjrDxJrcj6Ps8iN6AnAFQA">
              Stockholm höll på att äventyras genom att den skulle föras ut
              i landet med risk för en mindre kompetent vårdinsats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-205" prev="i-f30dccbc3dc94a83-204" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-A83Dyznc1pTCPhtgPkRsfX">
              Jag tycker att denna diskussion har landat väl i dag. Tack.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7ug7sim6mNw8ho75DQeLjk">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Cw27AkQr84mpLBgWy9jMsq">
          <note xml:id="i-DnkALq7juyL2y5K1qxyxUk">
            12 § Svar på fråga 1994/95:124 om bidrag till frivilliga organisationer
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DyNkwGYjRWHW9XMDEmjFrq">
            Anf. 50 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-206" next="i-f30dccbc3dc94a83-207" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-8vcxxAZjBFF9TDArxqQGRT">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig om regeringen avser
              att dra in bidragen till frivilliga organisationer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-207" prev="i-f30dccbc3dc94a83-206" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-208">
            <seg xml:id="i-VDaRusRrre2xKmmQu3TFRZ">
              Ansvaret för den sociala tryggheten vilar ytterst på samhället.
              Det sker inom ramen för offentligt finansierade trygghetssystem.
              Sedan lång tid tillbaka utgör dock folkrörelserna och frivilliga
              organisationer ett viktigt komplement till det arbete som olika
              myndigheter bedriver inom det sociala området. De enskilda organisationerna
              kan utforma sina insatser utifrån den egna organisationens särart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-208" prev="i-f30dccbc3dc94a83-207" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-209">
            <seg xml:id="i-2N4RBzYzxcbYTNTjkqd1hi">
              Detta ser jag som en styrka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-209" prev="i-f30dccbc3dc94a83-208" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-PpjNnEhC7D8RSrtcGyvU4f">
              Statsbidrag utgår dels i form av centralt organisationsstöd,
              dels som projektmedel till viktiga sociala insatser. Det gäller
              såväl förebyggande insatser som hjälp och stöd till socialt utsatta
              grupper. Statliga bidrag i olika former kommer även fortsättningsvis
              att avdelas för stöd till folkrörelserna och andra organisationer
              som är verksamma inom det sociala området.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SUW8MDMPAG2sDSx2mqZEcd">
            Anf. 51 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-210" next="i-f30dccbc3dc94a83-211" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-RgJbTF5ZGWvFqRaMZc9Bh5">
              Fru talman! Jag får tacka för detta svar som också var positivt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-211" prev="i-f30dccbc3dc94a83-210" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-212">
            <seg xml:id="i-VGG9tVHuv3o4AUWHEDdEXe">
              Bakgrunden till frågan är att i början av 80-talet, när jag arbetade
              i Socialstyrelsen, sågs inte detta med ideella insatser med särskilt
              blida ögon. När det blev aktuellt med regeringsskifte har det
              uttalats en del oro över vad som skall hända nu, eftersom man
              har upplevt en period av positiv inställning till ideella organisationers
              insatser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-212" prev="i-f30dccbc3dc94a83-211" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-QWWhNzU2kwymLY2qYmdECV">
              Jag tolkar socialministerns svar så, att även den nuvarande regeringen
              ser folkrörelsernas och de frivilliga organisationernas insatser
              som ett viktigt komplement till det arbete som myndigheter bedriver
              inom det sociala området och att det kommer att finnas organisationsstöd
              och projektmedel för viktiga sociala insatser. Därför är jag nöjd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8CWNMnqyhZqHQ6qXZNpXY">
            Anf. 52 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-213" next="i-f30dccbc3dc94a83-214" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-3D6SqzfhoECrAH2FXgYMiR">
              Fru talman! Det gläder mig att Barbro Westerholm är nöjd. Men
              jag vill ändå ännu en gång understryka det som var inledningen
              i mitt svar, nämligen att grunden för samhällets välfärd skall
              vila på samhällets insatser och att organisationernas bidrag skall
              grundas på organisationernas särart.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=21"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-214" prev="i-f30dccbc3dc94a83-213" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-215">
            <seg xml:id="i-24qjusbLHcojBeJZ3jbS46">
              Jag vill rekommendera en artikel som Bengt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-215" prev="i-f30dccbc3dc94a83-214" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-216">
            <seg xml:id="i-JncarQoxJtzngtLyMShhDa">
              Lindqvist har skrivit med anledning av detta ämne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-216" prev="i-f30dccbc3dc94a83-215" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-Xgevmwqj6xTMj9gBZwrq9y">
              Den är en mycket intressant inlaga i debatten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CCzidTL3hh4jxNfrKLutVS">
            Anf. 53 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-217" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-GaWC87ZR1L6HxPakzhuEMJ">
              Fru talman! Även Folkpartiet liberalerna ser dessa insatser som
              ett komplement och anser att det skall finnas en solidarisk finansiering
              av den sociala tryggheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kgh2ST2U4MrrHbavapNzRw">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-MQ3Vbm7nA4zvGZS9XrWDUy">
          <note xml:id="i-DPADBSSw89Un487Bwbzc82">
            13 § Svar på fråga 1994/95:125 om tortyrskadecenter
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QdhrMUjvab5iYus3ZdjmHW">
            Anf. 54 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-218" next="i-f30dccbc3dc94a83-219" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-HuzHby9HATiCvuFL9Krj1y">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig om hur långt man
              har kommit med inrättandet av ett tortyrskadecenter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-219" prev="i-f30dccbc3dc94a83-218" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-220">
            <seg xml:id="i-P2erEjRbjGQt3EPAeCJGcb">
              Jag vill börja med att instämma i det som Barbro
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-220" prev="i-f30dccbc3dc94a83-219" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-221">
            <seg xml:id="i-Lz5ovBN17rMgCJyus8MD4K">
              Westerholm tar upp i sin fråga, nämligen att tortyrskadades behov
              av olika typer av insatser är stort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-221" prev="i-f30dccbc3dc94a83-220" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-222">
            <seg xml:id="i-FPryKS5jq866rV8ND3sV5H">
              Den mest grundläggande förutsättningen för att insatserna skall
              kunna ges är enligt min mening att vård och stöd till tortyrskadade
              fungerar väl inom landsting och kommuner. Även frivilligorganisationerna
              gör stora insatser inom detta område.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6rZTyysMQfjRt6HesvB4sf">
            Riksdagens beslut om statligt stöd till rehabilitering av tortyrskadade
            flyktingar m.fl. innebär bl.a.
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-222" prev="i-f30dccbc3dc94a83-221" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-223">
            <seg xml:id="i-NWoKFNv6UNXpq224k27rS9">
              att 50 miljoner kronor skall avsättas för att förbättra rehabiliteringen
              av tortyrskadade flyktingar. Inom regeringskansliet tillsätts
              för närvarande en särskild grupp för att närmare bereda förslag
              om hur medlen skall användas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-223" prev="i-f30dccbc3dc94a83-222" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-224">
            <seg xml:id="i-JnnaXYiDF7j2FMTrFBPWCy">
              Enligt min mening är det angeläget att vårdgivarnas insatser
              kan förstärkas så att flyktingar och invandrare med fysiska och
              psykiska skador kan ges bra vård och stöd. En av arbetsgruppens
              uppgifter bör vara att pröva om det finns behov av ett nationellt
              institut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-224" prev="i-f30dccbc3dc94a83-223" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-L2KYV8r9pj4pRLMjU7WKCQ">
              Ett alternativ till att inrätta ett särskilt institut skulle
              kunna vara att förstärka existerande verksamheter och utveckla
              olika former av nätverk mellan t.ex. landsting, kommuner och frivilligorganisationer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FqqycYXHFmApiCJn7danXR">
            Anf. 55 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-225" next="i-f30dccbc3dc94a83-226" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-Dc1z3eG3YZNmusvKkD3QXT">
              Fru talman! Bakgrunden till denna fråga är naturligtvis dels
              Psykiatriutredningens understrykande av att vi behöver en resurs
              som kan bidra till att hjälpa de tortyrskadade, dels socialutskottets
              behandling av propositionen. Där lyfte vi också fram detta behov.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-226" prev="i-f30dccbc3dc94a83-225" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-227">
            <seg xml:id="i-Mtg74bwogoLXkG6ny9Byrw">
              Det finns nu enheter ute i landet som väntar på besked om vem
              som skall ha ansvar och hur det skall organiseras. Att vänta på
              besked innebär alltid litet av en kall hand på utvecklingen. Beskedet
              får inte dröja för länge.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-227" prev="i-f30dccbc3dc94a83-226" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-7rATZiYHBLsjvWjHPHNtaG">
              Jag antar att utredningsgruppen kommer till snarast och att den
              också får en ganska tuff tidsram, så att arbetet inte fördröjs.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KvtFdKbMwaRzbtpKdSz9hs">
            Anf. 56 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=22"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-228" next="i-f30dccbc3dc94a83-229" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-AChVzXA5msLTUmPV77zJ9">
              Fru talman! Nej, Barbro Westerholm, det skall inte fördröjas.
              Jag delar helt uppfattningen att det är angeläget att fatta beslut
              i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-229" prev="i-f30dccbc3dc94a83-228" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-230">
            <seg xml:id="i-C1kULU7eLkiW27oYfL6aEF">
              När det gäller själva organisationsformen vill jag bara poängtera
              att riksdagen förutsätter att frågan om ett eventuellt tortyrcenter
              beaktas när man överväger hela frågeställningen om hur medlen
              skall användas och fördelas. Det är just mot den bakgrunden som
              jag tycker att gruppen också bör titta på om det finns ett alternativt
              sätt att använda den i och för sig inte särskilt stora summan
              pengar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-230" prev="i-f30dccbc3dc94a83-229" who="Q4982419" next="i-f30dccbc3dc94a83-231">
            <seg xml:id="i-QjA3DaSKjUXAo4e2gbd12K">
              Risken är annars att den slukas upp av ett institut och inte
              kommer till användning ute på de enheter som så väl behöver denna
              samverkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-231" prev="i-f30dccbc3dc94a83-230" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-FThmwYqT25aU8asbYZ1XiF">
              Jag är angelägen om att man både skall överväga möjligheterna
              att ha ett särskilt institut eller center och att bygga upp ett
              nätverk där man kan samverka, byta erfarenheter och ge varandra
              stöd i det fortsatta arbetet med att ta hand om tortyrskadade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6dGzubo73CoLAwLhzsvKgu">
            Anf. 57 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-232" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-AmWkWt3PUW5KwCcxZjZTNh">
              Fru talman! Jag tycker att nätverkstanken är intressant och att
              det är bra att man prövar den. Det finns resurser på litet olika
              håll och med litet olika inriktning. Det som är viktigt i det
              sammanhanget är ändå att man får med forskningsaspekten och att
              någon har ansvar för den. Vår kunskap om hur vi på bästa sätt
              skall hjälpa dem som har tortyrskador är begränsad, och vi behöver
              följa upp hur våra olika insatser landar och vilka effekter de
              har.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7CHUK7NfusR3H83eXvzfCr">
            Anf. 58 Socialminister INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-233" who="Q4982419">
            <seg xml:id="i-d29YK6kgH9nGVzkuPuQCh">
              Fru talman! Just den sista punkt Barbro Westerholm tar upp när
              det gäller forskning är naturligtvis en oerhört viktig del i det
              arbete som pågår nu.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-T9q9yJ2z9dF5CcVu8jkBt2">
            Anf. 59 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-234" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-3r61DuZyaAi3uiJnFL8JUU">
              Fru talman! Jag får tacka socialministern för svaren på de frågor
              jag inte fick svar på förut. Det återstår en fråga om tobaken,
              men den har statsrådet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YH69tP1y9bfBtw4w4ETrg2">
            Anna Hedborg ansvar för.
          </note>
          <note xml:id="i-DEkRBWZUY9hfbst2W4rPjx">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-Y1b44SUdAXsk42iewmBX2R">
          <note xml:id="i-KcQPhK3TQZ4RJkkE8vESmc">
            14 § Svar på fråga 1994/95:121 om företagshälsovård
          </note>
          <note xml:id="i-2Jk7gktoz92agYVZDjMBdq" type="speaker">
            Anf. 60 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-235" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-236">
            <seg xml:id="i-3CLi8AucUHa4amcQrwTLcy">
              Fru talman! Barbro Westerholm har frågat mig om jag avser att
              göra något för att stärka företagshälsovårdens ställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-236" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-235" next="i-f30dccbc3dc94a83-237">
            <seg xml:id="i-ChMfZJBp73VW4hMAmY8RwS">
              För att uppfylla kraven på en bra arbetsmiljö och utifrån en
              helhetssyn medverka till att förebygga arbetsskador och arbetssjukdomar
              är företagshälsovården en mycket viktig resurs.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=23"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-237" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-236" next="i-f30dccbc3dc94a83-238">
            <seg xml:id="i-DG1p5yyzPTctioXeqLWSzQ">
              Företagshälsovården genomgår för närvarande en strukturförändring.
              Samtidigt pågår ett arbete som syftar till att utveckla ett system
              för kvalitetssäkring inom företagshälsovården. I en nyligen avlämnad
              rapport har Statskontoret undersökt hur företagshälsovården har
              påverkats av att det generella statsbidraget tagits bort och av
              det förhållandet att kollektivavtal om företagshälsovård fortfarande
              saknas för stora delar av arbetsmarknaden. Undersökningen pekar
              bl.a. på en viss minskning av antalet personer som är anslutna
              till företagshälsovården, men att en stor del av denna förändring
              beror på att antalet personer i arbetskraften minskat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-238" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-237">
            <seg xml:id="i-LpuMDuNaZuWP9zQ8KPjey2">
              Inom Arbetsmarknadsdepartementet överväger vi för närvarande
              vilka åtgärder som behöver vidtas för att man skall kunna upprätthålla
              en bra företagshälsovård.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5Au6Jjwp8sxZZQE4zKf1dw">
            Anf. 61 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-239" next="i-f30dccbc3dc94a83-240" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-GzxrGV76CRQRoGAw8V2yiQ">
              Fru talman! Jag får tacka arbetsmarknadsministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-240" prev="i-f30dccbc3dc94a83-239" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-241">
            <seg xml:id="i-Pp1XByNNBcYeRBx9zWRzRs">
              I Sverige finns en mångårig tradition av förebyggande arbete.
              Mödra- och barnhälsovården, skolhälsovården och så småningom företagshälsovården
              är resultaten av denna insikt. De var också resultatet av en insikt
              om att det är svårt att kombinera individinriktat arbete i hälso-
              och sjukvården och samhällsinriktat förebyggande arbete. De vårdsökandes
              behov går alltid före det förebyggande arbetet, vilket därför
              riskerar att inte bli utfört om man inte har särskilda resurser
              för det. Det är därför denna nedrustning - jag vill kalla det
              nedrustning -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-241" prev="i-f30dccbc3dc94a83-240" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-242">
            <seg xml:id="i-JpDiYBoJQXzrasZEttNzXb">
              av företagshälsovården är allvarlig. Man skall inte tro att husläkarna
              kan ta sig an denna uppgift. Företagshälsovård ingår faktiskt
              inte i deras utbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-242" prev="i-f30dccbc3dc94a83-241" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-243">
            <seg xml:id="i-T8JVGBMAKYh1cLuWwmZudk">
              Deras arbete är i princip individinriktat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-243" prev="i-f30dccbc3dc94a83-242" who="Q4859755" next="i-f30dccbc3dc94a83-244">
            <seg xml:id="i-Fq7mqV5UN5GwzwZk9AuNyh">
              Det var också därför staten lämnade bidrag till utbyggnad av
              företagshälsovård under 80-talet fram till 1992. Det är att beklaga
              att man under denna tid inte genomförde studier av vilka samhällsekonomiska
              vinster företagshälsovård för med sig, för det hade i dagsläget
              varit utomordentligt bra. Det sunda förnuftet säger att det är
              bra med företagshälsovård och att det är bättre att förebygga
              ohälsa och att rehabilitera än att sjukskriva personer, men det
              borde också finnas dokumenterat vad det ger i pengar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-244" prev="i-f30dccbc3dc94a83-243" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-HkPHobA1nPWSVGBHHeVZUa">
              Nu ser vi en nedrustning av företagshälsovården framför allt
              för människor som arbetar i små och medelstora företag. Detta
              har vi uppmärksammat i socialutskottet under förra mandatperioden.
              Vi har skrivit att socialutskottet utifrån de synpunkter utskottet
              har att beakta förutsätter att den kompetens i form av kunskaper
              och erfarenheter som finns inom företagshälsovården tas till vara
              och tryggas, så att man skall kunna säkerställa hög kvalitet.
              Men det händer inte så mycket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5YRbvjSbASGJdvJ4DYBwzZ" type="speaker">
            Anf. 62 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-245" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-246">
            <seg xml:id="i-ACFDGGL6aigXeSqGkEzqbW">
              Fru talman! Jag tycker att det är ett riktigt konstaterande,
              Barbro Westerholm. I en motion från förra verksamhetsåret föreslog
              den socialdemokratiska riksdagsgruppen att det skulle göras en
              översyn när man kopplar ihop företagshälsovården med den yrkesmässiga
              rehabiliteringen. Det är det arbetet som vi nu känner oss förpliktigade
              att ge oss på och försöka att hitta en bra lösning för. Det kräver
              en dialog mellan Socialdepartementet och Arbetsmarknadsdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=24"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-246" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-245">
            <seg xml:id="i-92ejH97YU6hCn1myNHgRmo">
              Jag delar Barbro Westerholms kritik när det gäller att man inte
              borde ha tagit bort statsbidraget innan man hade tittat på vilka
              konsekvenser det skulle få. Det var därför motionen kom till en
              gång i tiden. Jag känner att socialministern och jag skall jobba
              efter det uppdraget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-MNDRZ8SuEWRHRMDU9wXJwm">
            Anf. 63 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-247" next="i-f30dccbc3dc94a83-248" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-VqUP1ZxMG9N23SznWaUnM5">
              Fru talman! Man har väntat år ut och år in på att parterna skall
              sluta ett avtal. Det finns såvitt jag förstår ett lagförslag om
              företagshälsovård i någon låda ute på departementet - i Regeringskansliet.
              Ett avtal tycks sitta väldigt långt inne. Det kanske beror på
              avsaknaden av företagshälsoekonomiska beräkningar av vinsten av
              att ha företagshälsovård.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-248" prev="i-f30dccbc3dc94a83-247" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-68135XfGQpDTGiU6vQ95Tf">
              Jag tror att det är utomordentligt bra om man sätter fart på
              utredningen. Yrkeskåren splittras och försvinner till andra verksamheter,
              och det kommer att ta tid att bygga upp den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W5Tf6W24kLjwUpT1CJsJNm" type="speaker">
            Anf. 64 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-249" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-250">
            <seg xml:id="i-VDUCuzBgQVKxw4W6GRSozV">
              Fru talman! Jag vill gärna säga att jag kommer från en verksamhet
              ute i kommunerna. Jag har ägnat mycket tid under årens lopp åt
              att bygga upp företagshälsovården både i den verksamhet jag själv
              var direkt ansvarig för, men också genom att hjälpa småföretagen
              med att få i gång företagshälsovården.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-250" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-249">
            <seg xml:id="i-TPsoy9nDhdJQTzgmSiy9E8">
              Jag känner väldigt mycket för denna verksamhet, men jag tycker
              att det är rimligt att jag får några veckor på mig i det nya jobbet
              innan vi bestämmer hur vi skall gå fram. Jag delar den kritik
              som framförts i motionen från Ingvar Carlsson m.fl.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XFDPSXgjXw5GdTqjv5yi8X">
            Anf. 65 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-251" who="Q4859755">
            <seg xml:id="i-5cYrChfB9YbzhKHcMmrTrR">
              Fru talman! Jag har förståelse för att det kan ta tid. Jag kommer
              igen och ställer frågan på nytt fram på vårkanten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9CiTrWgKKxFgtEqVhmCSzi">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-W7Ujt5LskSgQUYMq2mRavF">
          <note xml:id="i-Wm93gDTEk3qRwi7ddYVcgQ">
            15 § Svar på fråga 1994/95:129 om ROT-
          </note>
          <note xml:id="i-EVnCnCFNHgtrGGVnG4hz74">
            avdraget
          </note>
          <note xml:id="i-VvriWX4XcGDeLF7KxfqTUU" type="speaker">
            Anf. 66 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-LzL2iUfNMSjEyxoTW7QYho" next="i-3EH6XrzZtrCkm58vdD511o" who="Q6196549">
            <seg xml:id="i-EAHBnHpTsQups9QoYxjZP8">
              Fru talman! Dan Ericsson har frågat mig om jag avser att verka
              för en förlängning och utvidgning av det s.k. ROT-avdraget som
              medger skattereduktion för arbetskostnader vid reparations-, om-
              och tillbyggnadsåtgärder på bostäder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3EH6XrzZtrCkm58vdD511o" prev="i-LzL2iUfNMSjEyxoTW7QYho" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-253">
            <seg xml:id="i-FExZmTkPSeST973ww78YEF">
              I den ekonomisk-politiska proposition som just har presenterats
              redovisas en rad åtgärder för att stimulera byggverksamhet. Omfattande
              satsningar görs på ROT-åtgärder av olika slag. Även stöd för reparation,
              om- och tillbyggnad av bostäder ingår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-253" who="Q6196549" prev="i-3EH6XrzZtrCkm58vdD511o">
            <seg xml:id="i-JSCvVQHrAfHg6v9m2gp5x9">
              Mot denna bakgrund är det inte nu aktuellt att förlänga eller
              utvidga det ROT-avdrag som Dan Ericsson frågat om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-hxH1sKV9S37mQBmKcNx83">
            Anf. 67 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=25"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-254" next="i-f30dccbc3dc94a83-255" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-336qByCrmQFLTzcVHh7YtH">
              Fru talman! Jag tackar arbetsmarknadsministern för svaret. Jag
              ställde denna fråga tidigare och fick då inget besked. Jag var
              väldigt förvånad över den vaga beskrivning som då gavs av ministern
              angående eventuella satsningar på byggsidan. I dag kan jag förstå
              varför ministern var så vag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-255" prev="i-f30dccbc3dc94a83-254" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-256">
            <seg xml:id="i-KooBt2hvtgMbVxWfSKPSiX">
              Det framgår av regeringens nyligen framlagda förslag på arbetsmarknadsområdet
              att man inte lever upp till valrörelsens ord om satsningar. Det
              investeringsprogram som socialdemokraterna talade om i valrörelsen
              är nu halverat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-256" prev="i-f30dccbc3dc94a83-255" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-257">
            <seg xml:id="i-XMxrqGXvsRPLaKVitQhynf">
              När det gäller reparations-, ombyggnads- och tillbyggnadsområdet
              blir det enligt förslaget avsevärda försämringar - om inte ROT-avdraget
              får en förlängning vid årsskiftet. Det var min förhoppning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-257" prev="i-f30dccbc3dc94a83-256" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-258">
            <seg xml:id="i-XR4kNqxWpveKaZNoe7iJDo">
              Nu har jag fått ett mycket klart besked av ministern. Det blir
              ingen förlängning. Det är beklagligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-258" prev="i-f30dccbc3dc94a83-257" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-259">
            <seg xml:id="i-6dSk8ftuonM9XGrNaBSNhn">
              Förutom att ROT-avdraget givit tusentals nya jobb har det enligt
              Målarförbundets beräkningar också inneburit en vinst för statskassan
              på 1,5 miljard.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-259" prev="i-f30dccbc3dc94a83-258" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-260">
            <seg xml:id="i-C3xyDoukFop5yndLChXiE6">
              Min fråga gäller varför man nu avskaffar något som fungerar,
              som ger arbete, som är lönsamt och som är inarbetat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-619cd1sU4eNFN9bWRPpHxH">
            Den föreslagna subventionen på 15 % för ROT-
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-260" prev="i-f30dccbc3dc94a83-259" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-5xGwWdKB7rQ14VTiDUgS9W">
              åtgärder ger definitivt inte samma effekt som nuvarande ROT-avdrag.
              Det stimulerar inte bostadsägare till denna typ av ROT-åtgärder.
              Hur skall subventionen förresten fungera? Finns det ett beloppstak
              för bidragets storlek? Vilka begränsningar finns när det gäller
              ROT-åtgärderna? Är det bostadsinnehavaren som skall ansöka om
              bidraget? Hur skall det fungera? Det finns ingenting skrivet i
              propositionen om det. Det oroar mig också, särskilt nu när vi
              har fått beskedet att ROT-avdraget avskaffas. Jag tror att det
              kommer att slå hårt mot de arbetstillfällen som finns inom denna
              sektor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VTiV7tqHA1AFo9pzPoVh65" type="speaker">
            Anf. 68 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-261" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-262">
            <seg xml:id="i-FPMwYjY1yyskYVpGB1jn1U">
              Fru talman! Först vill jag ge ett par reflexioner:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-262" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-261" next="i-f30dccbc3dc94a83-263">
            <seg xml:id="i-Ba5Pz6eDjev4kKiYFBvK2J">
              Vad är arbetsmarknadspolitik för någonting? Arbetsmarknadspolitik
              är ingen evig skatterabatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-263" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-262" next="i-f30dccbc3dc94a83-264">
            <seg xml:id="i-UxSELyRT8bc8XM17AHiaUq">
              Arbetsmarknadspolitikens åtgärder när det gäller investeringsprogram
              är att tidigarelägga investeringarna och för det ge en subvention
              i form av en skatterabatt eller ett bidrag. I den meningen har
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-264" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-263" next="i-f30dccbc3dc94a83-265">
            <seg xml:id="i-EbNczcofwKtfTP1BZKEMTh">
              ROT-avdrag som Dan Ericsson nu talar om fungerat. Det har tidigarelagt
              investeringarna. Men permanentar man ett sådant system leder det
              inte till tidigareläggningar, utan då är det egentligen bara en
              skatterabatt för att underhålla fastigheter som samhället bjuder
              på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-265" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-264" next="i-f30dccbc3dc94a83-266">
            <seg xml:id="i-6QEjPySBedGP37CS1tYtus">
              Jag har mycket svårt att tänka mig att vi med tanke på den statsbudget
              vi har tagit över skall kunna börja vårt regeringsinnehav med
              att införa nya skatterabatter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-266" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-265" next="i-f30dccbc3dc94a83-267">
            <seg xml:id="i-GgSSoC9LbC7o34rKjF4dCJ">
              Däremot har vi infört nya tidsbegränsade avdrag för nya typer
              av investeringar. Det vi framför allt har infört är direktavskrivningar
              på byggnader för näringslivet för att på det sättet snabba upp
              utbyggnaden av näringslivet och anställningar av folk. Vi har
              också infört en rabatt vad gäller ROT i bostäder.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=26"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-267" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-266" next="i-f30dccbc3dc94a83-268">
            <seg xml:id="i-3f8UvLLjauW6raFvYijMDp">
              Den är också tidsbegränsad. Det är det som är viktigt att komma
              ihåg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-268" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-267">
            <seg xml:id="i-D6TR3atZaNqPYW2S5DPzoq">
              Vi försöker den vägen åstadkomma 50 000 jobb i byggsvängen. Det
              ligger inget negativt i det faktum att vi också kan göra det med
              pengar som den gamla riksdagen avsatte, Dan Ericsson. Det är väl
              ganska klokt att använda pengar som tyvärr inte används i arbetsmarknadspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9mDa9a89EesvKKPw7E3V8b">
            Anf. 69 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-269" next="i-f30dccbc3dc94a83-270" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-QGkLKzwUiwzqL6Hfp8WdGy">
              Fru talman! Med anledning av det sista arbetsmarknadsministern
              säger måste jag ändå konstatera att socialdemokraterna i valrörelsen
              talade om ett omfattande investeringsprogram. Om jag inte minns
              fel handlade det om 15 miljarder. Vad man nu har lagt fram är
              ett program som innebär ungefär 4,7
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-270" prev="i-f30dccbc3dc94a83-269" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-271">
            <seg xml:id="i-EYWzG2MouVtgVsageASbMN">
              miljarder. Precis som ministern säger tas pengarna inom de ramar
              som finns. Det är alltså inga nya satsningar som görs, vilket
              man förespeglade väljarna i valrörelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-271" prev="i-f30dccbc3dc94a83-270" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-272">
            <seg xml:id="i-J9fHLtKuzVDeHQ2zN8DzwD">
              Arbetsmarknadspolitiken skall självfallet inte syssla med eviga
              skatterabatter. Men inte menar väl ministern att situationen för
              byggjobbarna har förändrats så drastiskt sedan den nya regeringen
              tillträdde att man nu kan avskaffa de åtgärder som behövs för
              att få byggjobbare i arbete? Det skulle vara mycket märkligt om
              ministern verkligen tycker det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-272" prev="i-f30dccbc3dc94a83-271" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-8Xp6iZWGDy75Wf2dwo5CrK">
              Jag har slagits för en förlängning av systemet med avdrag för
              att det fungerar. Det ger jobb, och det ger sysselsättning. Direktavskrivningar
              är mycket tveksamma, Anders Sundström. Det har riksdagen tidigare
              uttalat sig om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H2a7j3ud6Cuj8R3eRD9MD5" type="speaker">
            Anf. 70 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-273" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-274">
            <seg xml:id="i-6nMzxRJgYoW8UitaozjYUw">
              Fru talman! Återigen vill jag säga att vi har presenterat ett
              förslag som kostar i storleksordningen 5
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-274" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-273" next="i-f30dccbc3dc94a83-275">
            <seg xml:id="i-QNMamECiMgJuHapLKiR66E">
              miljarder för statsbudgeten och som ger investeringar för i storleksordningen
              10 miljarder. Det är nya åtgärder. Pengarna fanns i budgeten,
              men arbetade inte. Det är väl något positivt. Dan Ericsson kan
              inte mena att vi ingenting gör.Sedan kan det hända att vi från
              tid till annan väljer att byta åtgärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-275" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-274" next="i-f30dccbc3dc94a83-276">
            <seg xml:id="i-7rHjeXaYyP4JfE5YGnpkS1">
              Jag vill gärna skicka ut signalen att när vi sätter en bortre
              gräns för direktavskrivningen för näringslivet är det en bortre
              gräns. Jag vill uppmana näringslivet att nyttja den skatterabatten.
              Tro inte att vi i maj
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-276" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-275">
            <seg xml:id="i-AaDVaRicfdtPMW4YnnKjMB">
              1996 återkommer och säger att vi förlänger den bortre gränsen.
              Då skulle inte arbetsmarknadspolitiken fungera som den skall,
              nämligen att utjämna skillnaderna i konjunkturen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KrTHUSrNBMWPvuHCByjc5Z">
            Anf. 71 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-277" next="i-f30dccbc3dc94a83-278" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-CoVohiqfeqLye4C8RhJmUk">
              Fru talman! Jag fick faktiskt ingen dementi från ministern när
              det gäller min fråga. Tycker arbetsmarknadsministern att situationen
              på arbetsmarknaden för byggjobbarna har förändrats så drastiskt
              att han nu medverkar till att försämra möjligheterna att få arbete?
              Detta blir faktiskt effekten av förslaget om att dra in avdragsmöjligheten.
              Sedan kan vi diskutera tidslängden och om det skall vara fråga
              om ytterligare ett eller två år. Vid årsskiftet avskaffas de facto
              avdragsmöjligheten. Det innebär färre jobb och minskade inkomster
              för statskassan.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=27"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-278" prev="i-f30dccbc3dc94a83-277" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-KwviZC47Pk85La59fNPdN1">
              Vi har inte heller fått några besked om den föreslagna subventionen.
              Hur skall den fungera? Vilka begränsningar kommer att finnas?
              Är det bostasinnehavaren själv eller är det byggföretagen som
              skall göra en ansökan? Det finns inga besked i den framlagda propositionen.
              Jag tror att många i byggsektorn vill ha ett besked om detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NfAU9yFhwq8HW5MdYMBhV8" type="speaker">
            Anf. 72 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-279" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-280">
            <seg xml:id="i-boJSg5a3BKSC7NkGwXTiD">
              Fru talman! Jag vill återigen säga att vi tillför åtgärder som
              ökar investeringarna i byggsektorn med 10 miljarder i förhållande
              till vad den gamla regeringen gjorde. Det innebär att vi tar arbetslöshetsbekämpningen
              på allvar. Vi tillför nya åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-280" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-279">
            <seg xml:id="i-Qf8W7iFUkAd2mxYAb5Wghf">
              Vi gör klart för alla aktörer att arbetsmarknadspolitik innebär
              tillfälliga åtgärder. Det gäller för aktörerna att nyttja den
              skatterabatt som de kommer i åtnjutande av. Jag är övertygad om
              att näringslivet och bostadsföretagen verkligen försöker använda
              den skatterabatt som de nu kan få.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PrtXaN4tRYbQbnMSsHqy3Y">
            Anf. 73 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-281" next="i-f30dccbc3dc94a83-282" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-WSv5jvtG32TtB4iyKPfMfN">
              Fru talman! Jag får inga besked när det gäller hur subventionen
              skall fungera och om den på något sätt skulle kunna väga upp att
              regeringen nu avskaffar avdragsmöjligheten. Detta avskaffande
              kommer i sig att medföra färre jobb i den här sektorn. Det kommer
              ministern inte ifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-282" prev="i-f30dccbc3dc94a83-281" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-PiGGm6XK9qZ67KrK4wBaMK">
              Det handlar således om 4,7 miljarder. Tidigare har man sagt 15
              miljarder. Detta skall tas inom befintlig ram. Det innebär att
              man tar ifrån andra områden som också är angelägna. Det kommer
              inte heller ministern ifrån. Det är inte så att det inte kommer
              att hända något på de områden varifrån pengarna tas. Detta kommer
              även att slå på de områdena.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TouUoMQ1aJbqxCoUeHN7GW" type="speaker">
            Anf. 74 Arbetsmarknadsminister ANDERS SUNDSTRÖM (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-283" who="Q6196549" next="i-f30dccbc3dc94a83-284">
            <seg xml:id="i-4EZED5DXSkMktNanbTDuzg">
              Fru talman! Jag vill säga två saker. Dan Ericsson tar nu upp
              ett antal frågor som inte ingick i hans ursprungliga frågeställning.
              Dessa frågor får han gärna återkomma med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-284" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-283" next="i-f30dccbc3dc94a83-285">
            <seg xml:id="i-G48jnr8GfB6XJwWzvrdJK7">
              De pengar vi talar om användes faktiskt inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-285" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-284" next="i-f30dccbc3dc94a83-286">
            <seg xml:id="i-KWX1w9hWMUWnKsHyaFPsMP">
              Den gamla regeringen anvisade åtgärder på arbetsmarknadspolitikens
              område som inte fungerade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-286" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-285" next="i-f30dccbc3dc94a83-287">
            <seg xml:id="i-BMZUrwjk4terC45SAwtRbK">
              Pengarna låg och dammade i byrålådor utan att bidra till att
              arbetslösa människor får sysselsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-287" who="Q6196549" prev="i-f30dccbc3dc94a83-286">
            <seg xml:id="i-71jLjeU26EySz1pq1WwfCY">
              Vi tar nu fram dessa pengar ur byrålådorna och använder dem i
              aktiva åtgärder. Detta är faktiskt sanningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-ELu6si2KHpzF9ADeGWM6AB">
            Anf. 75 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-288" next="i-f30dccbc3dc94a83-289" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-MrMn4nHP8ru866FbWaecPr">
              Fru talman! Ministern sade att jag tar upp en annan frågeställning
              än vad jag gjorde från början. Jag hade faktiskt hoppats på att
              få ett positivt besked.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-289" prev="i-f30dccbc3dc94a83-288" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-BGGvvm1ypw3yQrRrqpTXtS">
              När jag inte fick det, blev jag tvungen att fråga vad det finns
              för alternativ. På den punkten har jag inte fått något besked.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WT1t3EVdkdwM2JX5L9RmP2">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-UPk418c2nVRuujSSRvbCr7">
          <note xml:id="i-PfvGFTJyfhhjTnP4iTtEyr">
            16 § Svar på fråga 1994/95:117 om försäljning av Assidomäns skogsmark
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7AhQVkaJ6UEXVdSCct76b3">
            Anf. 76 Näringsminister STEN HECKSCHER (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=28"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-290" next="i-f30dccbc3dc94a83-291" who="Q4126210">
            <seg xml:id="i-BjRdb9dhUCFABquiByQwHT">
              Fru talman! Sven-Erik Österberg har frågat mig på vilket sätt
              regeringen tänker förhindra att statlig skogsmark som tillhör
              Assidomän framgent fortsätter att försäljas och privatiseras av
              ideologiska skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-291" prev="i-f30dccbc3dc94a83-290" who="Q4126210" next="i-f30dccbc3dc94a83-292">
            <seg xml:id="i-9U2eirQVeh3iirenvz3k8u">
              Sven-Erik Österberg konstaterar att regeringen beslutat avveckla
              Privatiseringskommissionen. Det är riktigt. De ideologiskt motiverade
              privatiseringarna av statens företag har upphört. Kommissionen
              behövs inte. Den försäljning av det allmännas egendom som kan
              bli aktuell kommer att hanteras på annat sätt. Någon försäljning
              av aktier i Assidomän är inte aktuell. Jag avser inte att ta något
              initiativ i den frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JArGPHCRb5akv2es8NAyxk">
            Riktlinjerna för Assidomäns försäljning av mark till enskilda
            fastställdes av riksdagen våren 1992.
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-292" prev="i-f30dccbc3dc94a83-291" who="Q4126210" next="i-57ARtQMzuDqQCCkgAk6h9P">
            <seg xml:id="i-XJ5anb8Mt624cNqN5Z1NSa">
              Det var i samband med beslutet att föra över verksamheten vid
              Domänverket till aktiebolagsform.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-57ARtQMzuDqQCCkgAk6h9P" prev="i-f30dccbc3dc94a83-292" who="Q4126210" next="i-f30dccbc3dc94a83-293">
            <seg xml:id="i-RVKsW9N1YaERkHd7YTGWNX">
              Syftet med försäljningarna skulle vara att stärka det enskilda
              jord- och skogsbruket. Med utgångspunkt från riktlinjer som riksdagen
              fastställde reglerades senare vilka särskilda bestämmelser som
              skulle gälla för mark som skall säljas till enskilda. Det gjordes
              i avtalet mellan staten och Domän AB om bolagiseringen av Domänverket.
              Enligt avtalet skall försäljningen pågå t.o.m. utgången av juni
              1996.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-293" prev="i-57ARtQMzuDqQCCkgAk6h9P" who="Q4126210">
            <seg xml:id="i-XBWTnFSW7zDZHqQkR3Tser">
              Assidomän har, som aktiebolag, på sedvanligt sätt ett självständigt
              ansvar för försäljningarna i enlighet med riksdagens riktlinjer.
              Regeringen har för närvarande ingen avsikt att föreslå någon ändring
              av riksdagens beslut i denna del. Jag vill emellertid gärna lyssna
              på vilka synpunkter Sven-Erik Österberg kan ha på dessa försäljningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KxPcuMTbmF5ZPtMQgMKYdm">
            Anf. 77 SVEN-ERIK ÖSTERBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-294" next="i-f30dccbc3dc94a83-295" who="Q3370194">
            <seg xml:id="i-VE48WYFFXgRgrRScfRvWCz">
              Fru talman! Jag ber att få tacka näringsministern för svaret
              på min fråga. Jag har inte så många synpunkter på de riktlinjer
              som riksdagen har dragit upp vid försäljning för att stärka befintliga
              jordbruksföretag och där man har t.ex. har sålt ut jordbruksfastigheter.
              De är nog ganska tidsenliga och riktiga i sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-295" prev="i-f30dccbc3dc94a83-294" who="Q3370194">
            <seg xml:id="i-UixffPWBAT9PdRWTWJAod3">
              Min fråga gäller däremot de fall då Domänverket har sålt ut sin
              mark inom sina befintliga kärnområden, när det gäller skog osv.
              Man har sålt till privatpersoner som inte behöver ha förstärkning
              till sina befintliga företag. Marken har gått till kapitalstarka
              personer som kanske har skaffat sig skogsmark för rekreation och
              jakt. Min följdfråga till näringsministern blir därför: Är näringsministern
              beredd att se över på vilket sätt man i praktiken följer upp riksdagens
              riktlinjer för försäljning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AxPU7pPkLC8ydqhpyMFncS">
            Anf. 78 Näringsminister STEN HECKSCHER (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=29"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-296" who="Q4126210">
            <seg xml:id="i-SoSZMSWFXsj1SaxH1Jtq9T">
              Fru talman! Det är helt riktigt att det när sådan här verksamhet
              pågår är angeläget att ständigt se över i vilken utsträckning
              man vilken lever upp till de riktlinjer och de syften som har
              legat bakom försäljningen. Så är det naturligtvis också i det
              här fallet. Den naturliga mekanismen är att bolaget i sina regelbundna
              redovisningar till sin ägare beskriver hur det har gått till.
              Ägaren, i det här fallet staten och regeringen via Näringsdepartementet,
              skall vid sådana tillfällen ställa de frågor som är angelägna
              med utgångspunkt från redovisningarna. Vi har naturligtvis ett
              ansvar för den sortens uppföljning i efterhand för att verkligen
              se till att syftet med försäljningarna uppnås. Så kommer naturligtvis
              även att ske i det här fallet vid nästa redovisningsperiod.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NgKQha2gSQnzhk4A5dyvGy">
            Anf. 79 SVEN-ERIK ÖSTERBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-297" who="Q3370194">
            <seg xml:id="i-MQ5KEje5Socif6c7cVeM68">
              Fru talman! Jag tackar för den upplysningen. Jag är mycket tacksam
              för att näringsministern tar denna fråga på mycket stort allvar.
              Jag tolkar svaret som mycket positivt och förväntar mig att man
              ser över dessa riktlinjer. I de fall felaktigheter har begåtts
              förväntar jag mig att de inte upprepas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TZCXen399cnrGmnHwdHwSC">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-C3M3hQkGwgmoa6omDCHHpE">
          <note xml:id="i-EpMLZCUpvs7zHdTnoLsQzf">
            17 § Svar på fråga 1994/95:114 om uppehållstillstånd för utlänningar
            som är verksamma vid svenska företag
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-YT9mGvfWU9oK7XGKRPpQ6c">
            Anf. 80 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-298" next="i-f30dccbc3dc94a83-299" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-Pk2riVndG2mjBM1h9DX7mb">
              Fru talman! Lars Björkman har frågat mig vilka åtgärder jag är
              beredd att vidta för att ge mindre företag möjlighet att i Sverige
              utbilda utlandsverksam personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-299" prev="i-f30dccbc3dc94a83-298" who="Q5579495" next="i-W8y1c1dLyDL9k8Vkh8zR3R">
            <seg xml:id="i-2qiuj6M1EgHzkHejs2wcW3">
              Sverige har en reglerad invandring, och därför skall en utlänning
              för att arbeta i Sverige ha arbetstillstånd, om inte utlänningen
              har permanent uppehållstillstånd eller är medborgare i de nordiska
              länderna eller EES-kretsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W8y1c1dLyDL9k8Vkh8zR3R" prev="i-f30dccbc3dc94a83-299" who="Q5579495" next="i-PzLWVanbiwVfMKm1kVpnYi">
            <seg xml:id="i-2GeSw7EsAGSi4gsL9bVHSA">
              Tillstånd inom ramen för s.k. internationellt utbyte är begränsade
              såväl till tiden som yrket och vissa bestämda arbetsgivare. Det
              kan också ges för insatser inom bl.a. kultur, pedagogik och forskning
              och kan avse utländska forskare vid svenska vetenskapliga institutioner,
              lärare vid språkinstitut m.fl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gs4KSwUhSyZkmGp6Zjf7qW">
            yrkesgrupper.
          </note>
          <u xml:id="i-PzLWVanbiwVfMKm1kVpnYi" prev="i-W8y1c1dLyDL9k8Vkh8zR3R" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-301">
            <seg xml:id="i-JcBDP2kNHxmBgX1ACu2wEv">
              Tillstånd för internationellt utbyte omfattas till större delen
              av generella yttranden till Statens invandrarverk. Övriga ärenden
              remitteras till Länsarbetsnämnden för prövning. Om Länsarbetsnämnden
              finner att en ärendegrupp bör karaktäriseras som internationellt
              utbyte skall nämnden aktualisera frågan om generellt yttrande
              hos Arbetsmarknadsstyrelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-301" prev="i-PzLWVanbiwVfMKm1kVpnYi" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-302">
            <seg xml:id="i-CY1ySdHdcxwekGJz71rvDp">
              Tillståndsprövningen skall vara generös och flexibel. Det skall
              dock vara en strikt prövning av att ansökningsärendet kan hänföras
              till internationellt utbyte och att den sökandes kvalifikationer
              motsvarar verksamhetens syfte, och här spelar företagets storlek
              ingen roll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-302" prev="i-f30dccbc3dc94a83-301" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-uLqaNCfWtmYuAukcqodxS">
              Regeringen har för avsikt att göra en total översyn av invandrings-
              och flyktingpolitiken. I denna utredning kommer även det här området
              att ses över. Så länge vi i Sverige har en reglerad invandring
              måste dock även i framtiden någon form av ansökningsförfarande
              och prövning ske även om en.generös tillämpning med ett minimum
              av byråkrati alltid är önskvärd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9fR25cfRheexZLvUNkitTE">
            Anf. 81 LARS BJÖRKMAN (m):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=30"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-303" next="i-f30dccbc3dc94a83-304" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-DZfA9WhfGNyGeBG2rRhFfJ">
              Fru talman! Jag tackar invandrarministern för svaret. Jag får
              väl ta det som ett tecken på att man ändå tänker se över frågan,
              även om slutsatsen i sista stycket inte uttrycker någon överdriven
              handlingskraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-304" prev="i-f30dccbc3dc94a83-303" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-305">
            <seg xml:id="i-JLvYacAZ6xNPhEJFAMccdX">
              Bakgrunden till frågan är att det i dag finns ett ganska stort
              antal företag som bygger upp sina företag via internationella
              kontakter. De försöker utvidga sin verksamhet utanför Sveriges
              gränser och även utanför EES- och EU-området. Jag tror att alla
              partier är eniga om att det är bra. Företagen satsar på helt nya
              marknader. Då krävs det självfallet att man via lokal rekrytering
              kan anställa människor, förutom den personal som kommer från Sverige,
              som kan fullgöra de uppgifter som krävs för företagsutveckling,
              för att sälja och tillverka produkter, utveckla tjänster osv.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-305" prev="i-f30dccbc3dc94a83-304" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-306">
            <seg xml:id="i-FymifShqM9PBjDQJZVURfU">
              Jag tror att vi är fullständigt överens om att småföretagsgruppen
              är en nyckelgrupp. Vi hörde talas om att den t.o.m. är en spjutspets
              inför framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-306" prev="i-f30dccbc3dc94a83-305" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-307">
            <seg xml:id="i-BtC4HTT14tW5D9m1voB2bk">
              Det är viktigt att vi kan utveckla denna sida. Det gäller att
              man vad avser dessa specifika frågor inte bygger byråkratiska
              hinder som gör att företagen känner sig motarbetade och att de
              inte snabbt och smidigt kan utveckla de idéer som de jobbar aktivt
              med på fältet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-307" prev="i-f30dccbc3dc94a83-306" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-308">
            <seg xml:id="i-4tXUW4tfin1JSYWZW9Jx6J">
              I det sista stycket i statsrådets svar säger han att en tillämpning
              med ett minimum av byråkrati är önskvärd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-308" prev="i-f30dccbc3dc94a83-307" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-309">
            <seg xml:id="i-BSk5q8r7mvbz62FhgXvEGL">
              Jag hoppas att detta är ett sätt att uttrycka sig och att det
              inte är ett sätt att visa att man egentligen inte har någon speciellt
              stark vilja, att man låter det hela bero tills andra invandrings-
              och flyktingpolitiska frågor skall behandlas. Detta är en fråga
              som måste lösas när den är aktuell. Den är aktuell nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-309" prev="i-f30dccbc3dc94a83-308" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-N57yiG9pC1KfWCR2JAat6A">
              Vad tänker invandrarministern göra för att ge dessa ord någon
              form av realism?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PU1xGKCwkXSMN4jCwn7Yof">
            Anf. 82 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-310" next="i-f30dccbc3dc94a83-311" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-St7rCw8TKU196od4VRRRm7">
              Fru talman! Jag har inget annat svar att ge än det som jag har
              givit. Jag delar Lars Björkmans uppfattning att detta är en viktig
              fråga, men vi vill inte bryta ut den speciellt. Det äger sin riktighet
              att frågan är aktuell nu, men det finns också möjligheter att
              åstadkomma åtgärder i den här riktningen redan nu. Det finns alltså
              förutsättningar för att komma till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-311" prev="i-f30dccbc3dc94a83-310" who="Q5579495" next="i-JbLKGE7u5Nu4iXsQ4HKnjT">
            <seg xml:id="i-9KKTk8bc2T7fs2NmVB5vpp">
              Sverige, även om man råkar vara utanför EES-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JbLKGE7u5Nu4iXsQ4HKnjT" prev="i-f30dccbc3dc94a83-311" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-312">
            <seg xml:id="i-Qg79WrXYWF4mnBZiyJZ128">
              kretsen eller Norden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-312" prev="i-JbLKGE7u5Nu4iXsQ4HKnjT" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-313">
            <seg xml:id="i-KRn7mdnCGa7BREyHq68663">
              Det finns alltså möjligheter, även om det kan vara litet krångligare
              för de mindre företagen. Det erkänner jag gärna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-313" prev="i-f30dccbc3dc94a83-312" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-3HAKH7rWSBBCWkmZWKT6Re">
              Denna fråga är inte mindre aktuell om ett halvår eller ett år.
              Då är den snarare ännu mer aktuell. Vi avser alltså att se över
              den. Något annat svar kan jag inte ge i dag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DqHJsVivBbtGAwjx7CSvtE">
            Anf. 83 LARS BJÖRKMAN (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-314" next="i-f30dccbc3dc94a83-316" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-FGwUYDG5EKmf7ECux7JQ6n">
              Fru talman! Jag tror att frågan är mest aktuell nu, när det finns
              en arbetslöshet som vi alla bekämpar. Det finns idéer som bygger
              på möjligheten att företag med utlandet som bas för nya produkter
              skall bygga upp ett nätverk. Därmed kan de också få en bättre
              snurr på den inhemska verksamheten här i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5fmT5Fn1CS5gbpwptp7jkQ">
            Sverige.
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=31"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-316" prev="i-f30dccbc3dc94a83-314" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-317">
            <seg xml:id="i-6pMtTeyHz68dqtnaiQM7Jk">
              Vi är tydligen överens om att systemet är överbyråkratiskt och
              har hinder i sig som man med relativt enkla metoder skulle kunna
              förändra. Det är inte någon större vilja som ministern här demonstrerar
              när han säger att vi är överens om detta men att det kan ta ett
              år eller ännu längre tid innan man kommer till skott i dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-317" prev="i-f30dccbc3dc94a83-316" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-7NWC9Z3zkyn7dVZkEY2V3j">
              Är ministern beredd att över huvud taget diskutera om det finns
              mycket enkla åtgärder att vidta vad gäller Invandrarverkets handläggningsrutiner?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HA38s8n52s1XovH7ogA2fg">
            Anf. 84 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-318" next="i-f30dccbc3dc94a83-319" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-HrADYYmw8Y9q6HRpJs7RWw">
              Fru talman! Lars Björkman pratar ungefär som om det vore omöjligt
              för personer utanför EES-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-319" prev="i-f30dccbc3dc94a83-318" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-320">
            <seg xml:id="i-6BdzaaRezDEJxijZjPJYQS">
              kretsen eller den nordiska kretsen att komma till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-320" prev="i-f30dccbc3dc94a83-319" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-321">
            <seg xml:id="i-QHyV3tY1DweFDc7wq1RBJz">
              Sverige. Så är inte fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-321" prev="i-f30dccbc3dc94a83-320" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-322">
            <seg xml:id="i-QfsU8GUccghn6JYuJ8AekQ">
              Däremot sker det en viss prövning av företagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-322" prev="i-f30dccbc3dc94a83-321" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-323">
            <seg xml:id="i-C9RPiDCdnAiSZrGZP35CVF">
              Man tittar bl.a. på seriositeten, och man prövar om de kunskaper
              som företagen vill hämta in inte finns i Sverige. Man kan diskutera
              om den prövningen går att göra effektivare, bättre och mindre
              byråkratisk. Vi skall se över det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-323" prev="i-f30dccbc3dc94a83-322" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-7hJXYJqJjVND8Lh7mzn8an">
              Det är inte omöjligt, Lars Björkman, för människor från andra
              länder att komma till Sverige i dessa syften. Jag erkänner att
              det kan vara litet krångligare för småföretag, men omöjligt är
              det inte. Dörren är öppen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WjqEJgtoshWaUYAPqVo8gd">
            Anf. 85 LARS BJÖRKMAN (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-324" next="i-f30dccbc3dc94a83-325" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-GcghFuuySWB5tB9xcG2L52">
              Fru talman! Invandrarministern får det att låta som om läget
              ändå är positivt. Jag får väl ge mig till tåls tills vi får någon
              bekräftelse på att det verkligen händer någonting. Låt mig bara
              komplettera med en ytterligare frågeställning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-325" prev="i-f30dccbc3dc94a83-324" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-326">
            <seg xml:id="i-9P2Fe1gseiNoFdHPuLBUAx">
              För att få ta hit någon utifrån måste man i dag gå till länsarbetsnämnden
              och i vissa fall även till fackliga organisationer för att stämma
              av om de har något intresse av eller underlag för att göra en
              bedömning av företagens anspråk på att få ta hit folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-326" prev="i-f30dccbc3dc94a83-325" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-7uEhFCN4JWVsChhCoYbhe9">
              Jag upplever att detta är en byråkrati som är fullständigt onödig.
              Det kan inte vara rimligt att ett fackorgan för svenska fackliga
              medlemmar skall göra en bedömning av om ett litet företag har
              ett behov av att utbilda arbetskraft för internationella verksamheter.
              Är det rimligt att man försöker ta bort den typen av hinder? I
              så fall tror jag att vi skulle ta ett stort steg på vägen för
              att lösa upp de akuta knutarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6RqjDYNZxqwvah2iAh4Qdv">
            Anf. 86 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-327" next="i-f30dccbc3dc94a83-328" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-CbtekZ47wM9ztbwWjfrhMD">
              Fru talman! Jag anser inte att det är något hinder att man hör
              fackföreningar eller länsarbetsnämnden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-328" prev="i-f30dccbc3dc94a83-327" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-A8igQUaAg7dkoDrEXwEV9B">
              Det är snarare fråga om en seriös prövning. Jag ser inget skäl
              till att särskilt titta på de frågorna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-51syBXf44VUcppk4XxwkVB">
            Anf. 87 LARS BJÖRKMAN (m):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=32"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-329" next="i-f30dccbc3dc94a83-330" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-dK4BmrXhjqXzuNFHePzRv">
              Fru talman! Jag skall alltså tolka invandrarministern så att
              svenska fackföreningsrörelsen har intresse av att bedöma om ett
              företag har en utvecklingspotential baserad på utländsk tillverkning
              eller utländsk verksamhet över huvud taget. Det förefaller något
              långsökt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-330" prev="i-f30dccbc3dc94a83-329" who="Q5577926" next="i-f30dccbc3dc94a83-331">
            <seg xml:id="i-JGsjAYrcoWX3xZf7zFXsva">
              Utöver att det är långsökt bidrar det till att vi får en ärendehantering
              som visserligen sägs vara flexibel, lätthanterlig och generös,
              men den drar ut på tiden. Och tiden är i detta fall en nyckelfaktor.
              Om vi får en smidigare hantering, kortare tider i handläggningen,
              kommer företagen snabbare ut med sin verksamhet, och vi får över
              huvud taget en bättre möjlighet att jobba med dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-331" prev="i-f30dccbc3dc94a83-330" who="Q5577926">
            <seg xml:id="i-Kz9WdUU7XU2B1LCVGovjn1">
              Jag hoppas att invandrarministern är beredd att jobba för att
              dessa frågor skall få en bättre lösning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VPqH331FGYeVRVeXdG2Ek8">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-RZ4ENf1RKNrHXQPRHXN8Pg">
          <note xml:id="i-2nMQvXHqSXXk1trNd2guyw">
            18 § Svar på fråga 1994/95:127 om tillämpningen av den s.k. barnpraxisförordningen.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Cf1qQyoqh21uGQPWErwphN">
            Anf. 88 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-332" next="i-f30dccbc3dc94a83-333" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-Hpb7tCCZgxy3knBb65C8d">
              Fru talman! Ulla Hoffmann har frågat mig om regeringen avser
              att vidta några åtgärder för att säkerställa att praxis vid tillämpningen
              av den s.k.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-333" prev="i-f30dccbc3dc94a83-332" who="Q5579495" next="i-Ro41ScjRC8EiV5tSf6NqDV">
            <seg xml:id="i-VprKui65h5eHWsHyN9TH7k">
              tidsförordningen ändras för att bättre överensstämma med humanitära
              principer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ro41ScjRC8EiV5tSf6NqDV" prev="i-f30dccbc3dc94a83-333" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-334">
            <seg xml:id="i-Qk5NCnrx1eHbGMJ9EQCjEQ">
              De fall som Ulla Hoffmann refererar till gäller tillämpningen
              av tidsförordningen, dvs. de avser barnfamiljer som sökt asyl
              före den 1 januari 1993.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-334" prev="i-Ro41ScjRC8EiV5tSf6NqDV" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-335">
            <seg xml:id="i-GTkbNQ4kFhRx59ioC4Mn5v">
              Det är fråga om personer som inte har något skyddsbehov och därmer
              inte har rätt till asyl. Därför är jag av den uppfattningen att
              man rent allmänt i dessa ärenden måste kunna ha som krav att de
              inte gjort sig skyldiga till något brott i Sverige. Om ett avslag
              skulle komma att ge orimliga konsekvenser kan det naturligtvis
              finnas skäl att i vissa enskilda ärenden göra en annan bedömning.
              Att avvisa en stor barnfamilj för att ett av barnen begått en
              mindre förseelse skulle kunna vara ett sådant exempel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-335" prev="i-f30dccbc3dc94a83-334" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-336">
            <seg xml:id="i-Y3L8V8wLv2MmmEDHxcu28e">
              Avslutningsvis vill jag dock framhålla att det är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-336" prev="i-f30dccbc3dc94a83-335" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-RsCCxeZToVqo4niQqRr7an">
              Utlänningsnämnden som genom beslut i enskilda ärenden bestämmer
              praxis. Det är endast i de fall som Utlänningsnämnden eller Invandrarverket
              överlämnar till regeringen som regeringen kan ge vägledning. Några
              ärenden av denna typ har dock icke överlämnats. För närvarande
              pågår en utredning som skall överväga formerna för regeringens
              styrning av praxis.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VmZpqKVdkqpfhpM4787Mcd">
            Anf. 89 ULLA HOFFMANN (v):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-337" next="i-f30dccbc3dc94a83-338" who="Q4954312">
            <seg xml:id="i-5WEet9frktGKFjKLC5gSwt">
              Fru talman! Jag tackar statsrådet Blomberg för svaret. Det är
              bra att statsrådet har för avsikt att se över reglerna om hur
              tillämpningen har utvecklats vad gäller just den s.k. barnpraxisförordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-338" prev="i-f30dccbc3dc94a83-337" who="Q4954312" next="i-f30dccbc3dc94a83-339">
            <seg xml:id="i-NyDdch6YRLwCmoPUAVJCBV">
              Invandrarpolitiska kommittén skrev i sitt betänkande att "handläggningen
              måste ske generöst med sunt förnuft och med sådan inlevelse att
              man kan förhindra beslut som för en allmän rättsuppfattning framstår
              som stötande". Den praxis som har utvecklats vad gäller barnpraxisförordningen
              om uppehållstillstånd i vissa utlänningsärenden av de särskilda
              skälen framstår som stötande för en allmän rättsuppfattning.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=33"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-339" prev="i-f30dccbc3dc94a83-338" who="Q4954312" next="i-f30dccbc3dc94a83-340">
            <seg xml:id="i-XuRYU91JWLGXHxodDrixXC">
              Det kan inte vara rimligt att det särskilda skälet, t.ex. då
              familjer omfattas av barnpraxisförordningen, tolkas så att Sverige
              avvisar en familjemedlem i de fall då det inte finns någon anknytning
              i hemlandet för att därigenom kunna påvisa anknytning så att resten
              av familjen kan utvisas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-340" prev="i-f30dccbc3dc94a83-339" who="Q4954312" next="i-f30dccbc3dc94a83-341">
            <seg xml:id="i-Y93kdgGcomUdLR9vcoHrfQ">
              Vad gäller de asylsökande ställer Sverige krav på en exemplariskhet
              som inte krävs av någon svensk medborgare. Vilken svensk medborgare
              är utan skuld, så att han eller hon kan kasta första stenen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-341" prev="i-f30dccbc3dc94a83-340" who="Q4954312" next="i-f30dccbc3dc94a83-342">
            <seg xml:id="i-x1JGi472GkN3KE8gB6zxm">
              Jag hoppas alltså att de ändringar i förordningen som nu kommer
              att göras blir mycket tydliga, detta för att Utlänningsnämnden
              inte skall få något tolkningsutrymme som gör det möjligt att utveckla
              en praxis som strider mot humanitet och förnuft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-342" prev="i-f30dccbc3dc94a83-341" who="Q4954312">
            <seg xml:id="i-VjffpWkmnuiEG6iWRRZWjR">
              Jag utgår också från att förordningen ges en sådan utformning
              att de som redan har fått avslag medges en ny prövning efter förändringen
              i förordningen som baseras på hänsyn till barnens bästa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ep9qPG3SdCnTo7RgBQgoxA">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-KRwTaGWQgKaeCDq27rYWei">
          <note xml:id="i-8JYcKEh8Y6VZcR1A4F2b2v">
            19 § Svar på fråga 1994/95:128 om asyl för judiska familjer från
            f.d. Sovjetunionen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CY6jA1fZQep9JfREftMSC4">
            Anf. 90 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-343" next="i-f30dccbc3dc94a83-344" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-WjEhxkH9DMGrgjJvWvBVTo">
              Fru talman! Dan Ericsson har frågat mig om jag tänker vidta några
              åtgärder med anledning av Utlänningsnämndens avslagsbeslut rörande
              en judisk familj från Ukraina.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-344" prev="i-f30dccbc3dc94a83-343" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-345">
            <seg xml:id="i-SoADcnoVpuwJJ6STjD8dGL">
              Jag avser inte att vidta några åtgärder med anledning av nämndens
              beslut. Utlänningsnämnden är en självständig myndighet som har
              att följa gällande lagar och förordningar. Nämnden har möjlighet
              att överlämna enskilda ärenden till regeringen för prövning, och
              det är endast då som regeringen har möjlighet att påverka utformningen
              av praxis.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-345" prev="i-f30dccbc3dc94a83-344" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-EHwc9rApN25qzSm1VsSN8B">
              Enligt den information jag har fått del av är det inte någon
              ändrad praxis i detta fall. Nämndens beslut ryms inom nu gällande
              praxis och är varken det första eller det enda avslagsbeslutet
              för judiska asylsökande från f.d. Sovjetunionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Sky6JuMzngRBWCyYG3A43x">
            Anf. 91 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-346" next="i-f30dccbc3dc94a83-347" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-BAshwpnBg53ptjKcjpxwDi">
              Fru talman! Jag vill börja med att tacka invandrarministern för
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-347" prev="i-f30dccbc3dc94a83-346" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-348">
            <seg xml:id="i-WV2xKpSnw9HPQZsYC5auAX">
              Bakgrunden till min fråga är ett beslut av Utlänningsnämnden
              som enligt min mening innebär att man går ifrån det det praxisbildande
              beslut som fyrklöverregeringen fattade angående asylsökande judar
              från f.d. Sovjetrepubliker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-348" prev="i-f30dccbc3dc94a83-347" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-349">
            <seg xml:id="i-LhQqpaw3sjbuELYQ21JrsL">
              Beslutet fattades den 25 november förra året, dvs. för knappt
              ett år sedan. Av beslutet framgår att uttryck för folklig antisemitism
              hade ökat i Ryssland, vilket kunde medföra att enskilda judar
              utsattes för allvarliga trakasserier. Många gånger kunde någon
              hjälp från de rättsvårdande myndigheterna inte påräknas.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=34"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-349" prev="i-f30dccbc3dc94a83-348" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-350">
            <seg xml:id="i-UjnWGqMcobH782wjWwXPRV">
              Med hänvisning även till tidigare regeringsbeslut fann regeringen
              att praxis var fastlagd för bedömingen av asylskäl för personer
              av judiskt ursprung från f.d. Sovjetunionen. Regeringen konstaterade
              då att det inte under senare tid inträtt någon sådan förändring
              av förhållandena för judar i Ryssland som ger anledning att ompröva
              praxis.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-350" prev="i-f30dccbc3dc94a83-349" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-351">
            <seg xml:id="i-SbVjypDM9F81QhXSxGZ4Ho">
              Slutsatsen blev, i ett då aktuellt ärende, att regeringen biföll
              asylansökan med hänvisning till de trakasserier som de berörda
              hade utsatts för. Nu har vi ett motsvarande fall av sådana trakasserier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-351" prev="i-f30dccbc3dc94a83-350" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-352">
            <seg xml:id="i-RBXw3TeE93bkB1NP9J6YQe">
              Om regeringen nu inte reagerar eller agerar mot att Utlänningsnämnden
              beslutat avslå en asylansökan för judar från f.d. Sovjetunionen
              innebär det i praktiken att en ny praxis införs.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-352" prev="i-f30dccbc3dc94a83-351" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-5u6LUXafmK2BWBAiuWFSTQ">
              Jag vill, efter det besked jag fått, återigen ställa frågan till
              invandrarministern: Innebär detta att regeringen står för en omorientering
              i den här frågan?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4PyXiKfPRjtw891AdvPSdh">
            Anf. 92 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-353" next="i-9LEAnJfhSz65ZzTFPoeBfW" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-3FPkKFAYFibrCweAnBn7Np">
              Fru talman! Nej, det gör vi inte. Vi följer den av fyrklöverregeringen
              fattade praxisbeslutet av den 25
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9LEAnJfhSz65ZzTFPoeBfW" prev="i-f30dccbc3dc94a83-353" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-354">
            <seg xml:id="i-Mykca3PxBaDkDUjed8XMHd">
              november 1993. Då fattade regeringen ett beslut i ett ärende
              rörande en judisk familj från Ryssland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-354" prev="i-9LEAnJfhSz65ZzTFPoeBfW" who="Q5579495" next="i-PjunUYj18aZCjFjVH8CSPK">
            <seg xml:id="i-SoLjurToZLTuzjatqUm4pu">
              Det var fråga om en ny ansökan där det tillkommit nya omständigheter.
              Därför upphävdes beslutet om avvisning, och familjen fick stanna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PjunUYj18aZCjFjVH8CSPK" prev="i-f30dccbc3dc94a83-354" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-355">
            <seg xml:id="i-Ph7GFsiKwrEYn8qtTKpZ2u">
              I detta beslut slog regeringen fast att den praxis som utformats
              genom regeringsbeslut år 1991 och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-355" prev="i-PjunUYj18aZCjFjVH8CSPK" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-357">
            <seg xml:id="i-FUwJK11Y9cmsUq2KY6c71X">
              1992 skulle bestå, dvs. att den allmänna situationen för judar
              i f.d. Sovjetunionen inte är sådan att de som folkgrupp generellt
              kan anses vara utsatta för förföljelse eller att de skulle vara
              i behov av skydd i annat land.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QiEt9rPuQgziLfgVsEq9sz">
            Regeringen konstaterade vidare i beslutet år
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-357" prev="i-f30dccbc3dc94a83-355" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-358">
            <seg xml:id="i-Kzt6TjfZUuWGxGLjpWtZSV">
              1993 att utvecklingen i Ryssland under senare år varit positiv,
              bl.a att antisemitism sanktionerad av staten inte längre förekommer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-358" prev="i-f30dccbc3dc94a83-357" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-359">
            <seg xml:id="i-9WGjeEub2QsxC7eWcfwSmc">
              I maj 1994 gjorde Utlänningsnämnden en informationsresa till
              Ukraina och har dämed en uppdaterad bild av situationen där. Ukraina
              har genomgått en liknande utveckling som den i Ryssland i detta
              avseende, dvs. den från staten sanktionerade antisemitismen förekommer
              inte längre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-359" prev="i-f30dccbc3dc94a83-358" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-8iuz52pniCJAu1ZkwYgZ9V">
              Det är mot denna bakgrund som den tidigare regeringen har fattat
              dessa beslut. Utlänningsnämnden följer nu den praxis som har utvecklats
              under den borgerliga regeringens tid.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Hhp4LKRFsi7s5q3gJdQNSR">
            Anf. 93 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-360" next="i-f30dccbc3dc94a83-361" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-94Kb75237uTg5ZjEXV1FXe">
              Fru talman! Det kanske inte längre finns stöd i lagen eller hos
              staten för att trakassera människor av judisk härkomst. Men trots
              vad som har sagts från myndigheternas sida har det de facto ändå
              förekommit den typen av trakasserier från grupper och enskilda,
              och de rättsvårdande myndigheterna har ofta inte tagit sig an
              dessa fall. Det är därför man har gett möjlighet till asyl för
              dem som flytt under sådana omständigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-361" prev="i-f30dccbc3dc94a83-360" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-362">
            <seg xml:id="i-3i8Jfq5doQ6gePM9YtAyUd">
              Invandrarministern säger att man nu ser ytterligare förbättringar.
              Jag har inte sett något underlag för att kunna säga att det skett
              en förändring under
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=35"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-362" prev="i-f30dccbc3dc94a83-361" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-DSNuJFgqsazG1LBhu6teqR">
              1994 och att dessa trakasserier upphört eller minskat i omfattning.
              Invandrarministern säger att de har minskat i omfattning och att
              det därför finns anledning att ha ett annat synsätt på detta.
              Jag vill ha ett klargörande på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Y57mckrdX9u7tMbQkPWYiK">
            Anf. 94 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-363" next="i-f30dccbc3dc94a83-364" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-TRuduMCxzgnAuE4gRmWBWx">
              Fru talman! Jag vill säga två saker, Dan Ericsson.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-364" prev="i-f30dccbc3dc94a83-363" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-365">
            <seg xml:id="i-6biqbe6EYbtUq7mYfZgnL5">
              För det första avgörs, och det vet både Dan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-365" prev="i-f30dccbc3dc94a83-364" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-366">
            <seg xml:id="i-4H9Uk2ZRrkLL7D5Czdk6zZ">
              Ericsson och jag, asylärenden genom prövning av varje enskilt
              fall. Det görs en seriös prövning om man har skyddsbehov eller
              inte. I detta fall har
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-366" prev="i-f30dccbc3dc94a83-365" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-367">
            <seg xml:id="i-P1cobFVDxNmFxBMv3JYGbF">
              Utlänningsnämnden konstaterat att man inte har det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-367" prev="i-f30dccbc3dc94a83-366" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-368">
            <seg xml:id="i-79FwnwFRT7tunaLpYeXUzh">
              För det andra åberopar jag enbart sådana fakta som är kända när
              det gäller praxisutvecklingen som också slagits fast av den tidigare
              borgerliga regeringen. Det är inte någon ny politik som förs,
              utan det är enbart fullföljande av den praxis som den tidigare
              regeringen har fastlagt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-368" prev="i-f30dccbc3dc94a83-367" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-DiD2XB2HpBBqsHiwTJKb1H">
              Jag har också svarat Dan Ericsson att jag inte finner någon anledning
              att försöka ändra på den praxisen i detta fall. Jag tycker att
              detta fall är ganska klart, och det är också praxisen i detta
              sammanhang. De rapporter från den förra regeringens tid som har
              givits oss är de som jag har redovisat här.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7wnPDiMgq7NuLi2z736jUK">
            Anf. 95 DAN ERICSSON (kds):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-369" next="i-f30dccbc3dc94a83-370" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-GTRvDaDAPSdN67bQbtFRiH">
              Fru talman! Nu kanske vi har litet olika uppfattning om vad praxis
              egentligen är. Min uppfattning är att den typen av trakasserier
              som människor av judisk härkomst drabbas av i länder som Ryssland
              eller Ukraina utgör tillräckligt skäl för att få asyl här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-370" prev="i-f30dccbc3dc94a83-369" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-371">
            <seg xml:id="i-PoBEzeks6xEMJvfrMMA3rc">
              Det anmärkningsvärda i det nu aktuella fallet är att nämnden
              i sitt beslut skriver att trakasserier mot personer av judiskt
              ursprung förekommer såväl från grupper i samhället som från enskilda
              personer. Det är ju det som är grunden för tidigare regeringsbeslut
              i dessa frågor när man låtit människor stanna här och beviljat
              asyl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-371" prev="i-f30dccbc3dc94a83-370" who="Q5715071" next="i-f30dccbc3dc94a83-372">
            <seg xml:id="i-A5YdNfGuAr5gFdnpVtVMw3">
              Nu har jag precis fått veta att det också i detta ärende har
              framkommit nya omständigheter. Jag misstänker därför att det kommer
              in en ny ansökan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-372" prev="i-f30dccbc3dc94a83-371" who="Q5715071">
            <seg xml:id="i-QQveJXFxCa7Mr7PAPSnWj2">
              Det är mycket möjligt att detta ärende hamnar på regeringens
              bord. Då vore det intressant att få ett ytterligare förtydligande
              om att man från regeringens sida inte tänker lägga om praxis när
              det gäller judar som kommer från f.d. Sovjet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-ENQd9qkqi15r1bfATJkgNx">
            Anf. 96 Statsrådet LEIF BLOMBERG (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-373" next="i-f30dccbc3dc94a83-374" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-2ichU3tPb8RthaMGdkT3d7">
              Fru talman! Praxis utformas utifrån en bedömning av hur situationen
              är vid ett visst tillfälle och vilken utveckling som har skett.
              Just nu kan man säga att det skett en positiv utveckling. Det
              innebär inte att allt är bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-374" prev="i-f30dccbc3dc94a83-373" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-375">
            <seg xml:id="i-S2A2eo9hN6D2U9a1Cue3oY">
              Det innebär inte att man kan säga att alla judar är fria från
              trakasserier och annat från befolkningen eller från vissa grupper
              i samhället. Men de trakasserier som tidigare förekommit från
              statens och samhällets sida har upphört både i Ryssland och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-375" prev="i-f30dccbc3dc94a83-374" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-376">
            <seg xml:id="i-Av2ZqyLWNsJeJ4nvvFsXyH">
              Ukraina, och det är det viktiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-376" prev="i-f30dccbc3dc94a83-375" who="Q5579495" next="i-f30dccbc3dc94a83-377">
            <seg xml:id="i-RLdE2GAZbx13teuhs2HSdx">
              Vi följer självfallet dessa frågor mycket nära. På det sättet
              kan vi uppdatera oss och också ändra praxis via Utlänningsnämnden
              om så skulle krävas.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=36"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-377" prev="i-f30dccbc3dc94a83-376" who="Q5579495">
            <seg xml:id="i-HW9HMAAquCwcpMZT7rwbz9">
              Jag kan försäkra Dan Ericsson att vi inte med berått mod skickar
              tillbaka någon som omedelbart skulle utsättas för förföljelse
              av sådan art att man skulle ha asylgrundande skäl att få stanna
              i Sverige
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QhGBEJ9hM9WVjHea22wXep">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-BE25pnbgA2RNahyzbmxKgw">
          <note xml:id="i-AJwxuobm89UDU7aEoAaMmZ">
            20 § Svar på fråga 1994/95:111 om riksidrottsgymnasierna
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VtQ5aADQPwGkxAb2dU1aBW">
            Anf. 97 Statsrådet YLVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-6yvafr7QANiR9HravJVhGJ" next="i-f30dccbc3dc94a83-378" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-W24rQp1TL1XUEAfZN1hXQr">
              Fru talman! Beatrice Ask har frågat mig om vilka åtgärder regeringen
              avser att vidta med anledning av Skolverkets översyn av systemet
              med riksrekryterande idrottsgymnasier.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-378" who="Q3369258" prev="i-6yvafr7QANiR9HravJVhGJ" next="i-f30dccbc3dc94a83-379">
            <seg xml:id="i-Nk5xJ5vUWPZCEFEzspBwzT">
              Beatrice Ask framhåller mycket riktigt i sin fråga till mig att
              utredningen mynnar ut i ett förslag som innebär att ett antal
              riksidrottsgymnasier måste ifrågasättas samt att idrottsrörelsen
              framgent får ta ett större ansvar för utbildningarnas specialidrottsdel.
              Till denna beskrivning av förslaget vill jag tillägga att förslaget
              även innebär ett ökat lokalt ansvar för dessa frågor genom att
              en uppdelning av idrottsgymnasierna görs i lokala, regionala och
              riksrekryterande gymnasier. De kommuner som i egen regi eller
              i samverkan med andra kommuner vill starta ett lokalt alternativt
              regionalt idrottsgymnasium kan göra detta redan nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-379" prev="i-f30dccbc3dc94a83-378" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-380">
            <seg xml:id="i-MgLZATV7r4BuXLuScwymNe">
              Skolverkets förslag, som har remissbehandlats, bereds för närvarande
              i Utbildningsdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-380" prev="i-f30dccbc3dc94a83-379" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-NXeP55UPJsyXA2NB9ds6kx">
              Jag räknar med att frågan kan behandlas i den kommande budgetpropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EkvnTsmEbzHDNKhu9oNjzU">
            Anf. 98 BEATRICE ASK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-381" next="i-f30dccbc3dc94a83-382" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-KdgyeJHH9YBzEQtrxAdq6T">
              Fru talman! Jag vill börja med att tacka statsrådet för svaret.
              Beskedet är att regeringens slutsatser när det gäller riksidrottsgymnasierna
              kan förväntas i budgetpropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-382" prev="i-f30dccbc3dc94a83-381" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-383">
            <seg xml:id="i-Rkb154eUiVNngWdb4fbdJS">
              Besked på den här punkten brådskar, eftersom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-383" prev="i-f30dccbc3dc94a83-382" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-384">
            <seg xml:id="i-VPWkLE5SiyQuNjCFtCkTfX">
              Skolverkets förslag innebär ändrade regler helst från nästa höst.
              Jag vet inte om regeringen kommer att fatta det beslutet. Men
              om det är på det sättet krävs det ganska snabba ryck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-384" prev="i-f30dccbc3dc94a83-383" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-385">
            <seg xml:id="i-7PMks8vgbPduT6PjxV29xv">
              Det handlar om drygt 1 000 elevplatser och de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-385" prev="i-f30dccbc3dc94a83-384" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-386">
            <seg xml:id="i-WenwQC473xbbM2NqGF32fG">
              32 specialidrottsförbund som skall ta över en viktig del av ansvaret
              för denna utbildning. Det gäller också de 44 miljoner kronor som
              specialidrottsundervisningen kostar. Förslaget är att idrotten
              skall ta över en del av kostnaderna. Det kommer att bli en debatt
              och diskussion om hur man skall hantera detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-386" prev="i-f30dccbc3dc94a83-385" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-387">
            <seg xml:id="i-EM8HavziLja8fb9oCpDRsu">
              Men det är så - och det är både Kommunförbundet och Riksidrottsförbundet
              med på - att det krävs och kommer att krävas en viss sanering.
              En del utbildningsenheter kommer alltså att försvinna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-387" prev="i-f30dccbc3dc94a83-386" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-388">
            <seg xml:id="i-7mc6R398TM7FwujDkmg2ZZ">
              Jag ställer därför frågan, eftersom man ganska snabbt måste få
              veta vilka slutsatser som dras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-388" prev="i-f30dccbc3dc94a83-387" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-389">
            <seg xml:id="i-EQuUmRWcLxui8GTEXfV5H1">
              För idrotten i Sverige är det här väldigt viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-389" prev="i-f30dccbc3dc94a83-388" who="Q297850" next="i-f30dccbc3dc94a83-390">
            <seg xml:id="i-8YSSHJRi44ku4iXXFhGeHn">
              Vi har många idrottsgymnasier, inte minst på skidsportens område.
              Norrmännen har ju satsat hårt på att se till att elitidrottande
              ungdomar får bra utbildning - det är bakgrunden till våra skolor.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=37"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-390" prev="i-f30dccbc3dc94a83-389" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-J9aT7FnK88NEPRtN81VYiQ">
              Nu finns det en oro. Det finns en risk för att vi inte har sanerat
              tillräckligt mycket och att kvaliteten därmed brister. På en del
              orter tvingas man emellertid inse att underlaget för ortens gymnasieskola
              kan fallera om man får det ökade lokala ansvar som skolministern
              pratar om. Då tvingas kommunerna nämligen inte att betala interkommunal
              ersättning, och då minskar underlaget och elevers möjligheter
              att gå en idrottsutbildning. Och det är ju där knäckfrågan ligger.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EjniVeQMpudL9k9YpodMHs">
            Anf. 99 Statsrådet YLVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-391" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-Enfhb9o5h1HpnXevFHzpcZ">
              Fru talman! Jag delar Beatrice Asks uppfattning att det är mycket
              angeläget att frågan får sin lösning. Just därför kan Beatrice
              Ask och alla andra räkna med att få besked i budgetpropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NhyXgSweu5KEKDvDqVC7Zu">
            Anf. 100 BEATRICE ASK (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-392" next="i-f30dccbc3dc94a83-393" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-XGpAbehhz7ovG5Cp7xS7dS">
              Fru talman! Är det skolministerns mening att i det här arbetet
              verka för att idrotten får någon typ av kompensation för de ökade
              utgifter man kommer att få då man får ansvaret för specialidrotten?
              Eller skall man räkna med att idrotten skall klara detta ökade
              ansvar med egna medel?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-393" prev="i-f30dccbc3dc94a83-392" who="Q297850">
            <seg xml:id="i-4YrtnfTHLkbEUNDxXvuWeP">
              Det är också intressant att fundera över om eleverna på något
              sätt kommer att skyddas, så att man även om man bor i en njugg
              kommun kan fortsätta sin satsning på en idrottsgren som man kanske
              har hållit på med länge. Utan åtminstone någon bindning finns
              ju risken att många ungdomar inte får den chansen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7EHPwDKUnzH9LQyK95JLtX">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-JQoMfhzohL876LNPX5uk8T">
          <note xml:id="i-3dficPzfU4pTZgVbcahbuF">
            21 § Svar på fråga 1994/95:126 om ökad utbildning av tekniker
            och naturvetare
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-71z17QPUddZe5bE1cdgUjK">
            Anf. 101 Statsrådet YLVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-394" next="i-f30dccbc3dc94a83-395" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-WX6KwU1EvpreVUVzybhxQY">
              Fru talman! Ulf Melin har frågat mig vilka åtgärder jag ämnar
              vidta för att öka antalet elever som läser naturvetenskapliga,
              tekniska och matematiska ämnen i gymnasieskolan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-395" prev="i-f30dccbc3dc94a83-394" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-396">
            <seg xml:id="i-VQySAS6qspCKD1sFkSjsmi">
              Jag delar Ulf Melins uppfattning att det är oroande att intresset
              för tekniska och naturvetenskapliga utbildningar på gymnasienivå
              är så lågt samtidigt som ett flertal undersökningar pekar på ett
              växande behov av tekniker, ingenjörer och civilingenjörer i framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-396" prev="i-f30dccbc3dc94a83-395" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-397">
            <seg xml:id="i-AwQPq1bS5KHRDNQaUWdY8A">
              Problemet med den dåliga rekryteringen till det naturvetenskapliga
              programmet har uppmärksammats under de senaste åren. Flera initiativ
              har tagits för att öka intresset för detta utbildningsområde.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GvZmwXHZCsdBcbpLPdSNoq">
            Skolverket och Verket för högskoleservice (VHS)
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-397" prev="i-f30dccbc3dc94a83-396" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-398">
            <seg xml:id="i-ESkZk62VLWwSWt1zSPvJtz">
              fick sommaren 1993 i uppdrag att under en period av fem år gemensamt
              ansvara för att inom skolans och den högre utbildningens område
              initiera åtgärder som syftar till att öka ungdomars intresse för
              teknik och naturvetenskap.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=38"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-398" prev="i-f30dccbc3dc94a83-397" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-399">
            <seg xml:id="i-15QGYuUFeF4Epzj36Rx18r">
              Skolverket och VHS har med utgångspunkt i uppdraget startat ett
              gemensamt projekt, det s.k.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-399" prev="i-f30dccbc3dc94a83-398" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-400">
            <seg xml:id="i-A1PeBj5fJEiuz1wqFRreYW">
              NOT-projektet. Målsättningen med arbetet är att öka rekryteringsunderlaget
              för högre tekniska och naturvetenskapliga utbildningar genom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-400" prev="i-f30dccbc3dc94a83-399" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-401">
            <seg xml:id="i-4aZo1NJr9RWVdWwTWjShqe">
              - att ändra attityden till NT-utbildningar,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-401" prev="i-f30dccbc3dc94a83-400" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-402">
            <seg xml:id="i-VgHwydPeDfGs3eUzbQGTKv">
              - att stärka teknikens och naturvetenskapens ställning i allmänbildningen,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-402" prev="i-f30dccbc3dc94a83-401" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-403">
            <seg xml:id="i-TLwuTsa41EyAaktodkRRph">
              - att intressera fler flickor för tekniska utbildningar och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-403" prev="i-f30dccbc3dc94a83-402" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-404">
            <seg xml:id="i-9RtTV1v6RismsizUu2FEUZ">
              - att lyfta fram de nyskapande och aktiverande verksamheter i
              lärarfortbildningen som finns inom många teknik-/naturvetarcentra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-404" prev="i-f30dccbc3dc94a83-403" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-MDJ178zWNj1nDWhM9uw4Ka">
              Jag kommer att följa detta arbete med stort intresse samt överväga
              ytterligare åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6jS7MznWp9ptTSyrVNhV2j">
            Anf. 102 ULF MELIN (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-405" next="i-f30dccbc3dc94a83-406" who="Q5983926">
            <seg xml:id="i-RjYie2t7Xv6TBUYcZimKYE">
              Fru talman! Fru statsråd! Jag tackar för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-406" prev="i-f30dccbc3dc94a83-405" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-407">
            <seg xml:id="i-HHLP3WiKUM7DUBC4DUvCA5">
              Det är bra att Ylva Johansson lyfter fram NOT-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-407" prev="i-f30dccbc3dc94a83-406" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-408">
            <seg xml:id="i-XiSpa8kYapmyrNVqpatGcu">
              projektet, att hon lyfter fram just problemet att rekrytera fler
              elever till de tekniska och naturvetenskapliga ämnena i gymnasieskolan
              och vikten av att öka intresset på det området i grundskolan.
              Med tanke på den framtida arbetsmarknaden måste vi se till att
              öka intresset för de här ämnena - det finns ju redan i dag ett
              behov av ingenjörer, tekniker och kvalificerade yrkesarbetare.
              Det är därför bra att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-408" prev="i-f30dccbc3dc94a83-407" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-409">
            <seg xml:id="i-4rJK3e7gQxyiGsp1xStvxN">
              Ylva Johansson lyfter fram den delen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-409" prev="i-f30dccbc3dc94a83-408" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-410">
            <seg xml:id="i-LGR4Gb5DzvMPVFUrpMPFQ5">
              Detta är emellertid det enda statsrådet tar upp i sitt svar,
              och jag är förvånad över att hon inte också lyfter fram andra
              delar. Man måste ju också titta litet grand på hur gymnasieskolan
              ser ut. Exempelvis de specialutformade programmen, där man kan
              integrera de teoretiska programmen med de yrkesförberedande för
              att just öka antalet tekniker, nämns inte med ett enda ord i svaret.
              Jag måste därför fråga: Avser Ylva Johansson att stimulera utvecklingen
              av de specialutformade programmen, eller avser hon att ta bort
              dem?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-410" prev="i-f30dccbc3dc94a83-409" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-411">
            <seg xml:id="i-HhsVW1K4UbN4Z3GtpynHKT">
              En annan sak är kursutformningen, möjligheten att i gymnasieskolan
              läsa exempelvis tekniska kurser. Inte heller detta nämns i svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-411" prev="i-f30dccbc3dc94a83-410" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-412">
            <seg xml:id="i-MowwskYU8X5EJHgNdXbPBq">
              Detta är naturligtvis nödvändiga åtgärder för att vi skall kunna
              öka intresset för de här ämnena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-412" prev="i-f30dccbc3dc94a83-411" who="Q5983926" next="i-UU1MkYpZS6steGMqBVahRX">
            <seg xml:id="i-DN79EjignbyAk2HgcQERD6">
              I slutet av sitt svar säger statsrådet att hon skall överväga
              ytterligare åtgärder. Vad innebär dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UU1MkYpZS6steGMqBVahRX" prev="i-f30dccbc3dc94a83-412" who="Q5983926">
            <seg xml:id="i-UUkyLMQpvXmKhoAbm6KEVT">
              "ytterligare åtgärder"?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-44erweSwFneSsQrbA3D9nd">
            Anf. 103 Statsrådet YLVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-413" next="i-f30dccbc3dc94a83-414" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-f2i3DjpE7U5YhhjMES49x">
              Fru talman! Det finns i dag en stor frihet inom gymnasieskolorna
              att lokalt genomföra olika integreringar av utbildningar och genomföra
              lokala kurser. Vilken utveckling vi kommer att få inom gymnasieskolan
              återstår att se.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=39"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-414" prev="i-f30dccbc3dc94a83-413" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-Rr6CYxMuuRGe7f7DuJwc3y">
              Ulf Melin ingår ju själv som ledamot i den parlamentariska kommitté
              som har till uppgift att följa reformerna inom gymnasieskolan,
              och jag väntar med spänning på vad den kommittén kommer att kunna
              dra för slutsatser av utvecklingen. Utifrån det får vi sedan överväga
              ifall det blir aktuellt med ytterligare åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YVYopYxMSo9E9K2i7rmtFu">
            Anf. 104 ULF MELIN (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-415" next="i-f30dccbc3dc94a83-416" who="Q5983926">
            <seg xml:id="i-xJZBCkiuoho9sjtdfrqQd">
              Fru talman! Jag ställer dessa frågor därför att jag tror att
              det är oerhört viktigt att departementet och statsrådet ger de
              här signalerna. När man läser det här svaret börjar man undra
              om det som statsrådet skall göra bara är att följa NOT-projektet
              och dess utveckling under de närmaste fem åren. Det tror jag inte
              räcker, utan man måste göra mycket mycket mer. Man måste t.ex.
              stimulera kommunerna till att ta fram specialutformade program
              och till att skapa en mer kursutformad gymnasieskola. Framför
              allt tror jag att man måste börja redan i grundskolan, att man
              där måste se till att fånga elevernas intresse på de här områdena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-416" prev="i-f30dccbc3dc94a83-415" who="Q5983926">
            <seg xml:id="i-6fFeL8LL7dCidYzT18hCDd">
              Detta är ju ett stort problem. Eleverna, både de på grundskolan
              och de på gymnasieskolan, upplever faktiskt de matematik- och
              naturorienterade ämnena som de tråkigaste, och detta är ju utomordentligt
              allvarligt för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-LoX1u9VcFTvRLDWe83CYw6">
            Anf. 105 Statsrådet YLVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-417" next="i-f30dccbc3dc94a83-418" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-BUgAcnw3eqT7dYoHk7MVTN">
              Fru talman! När det gäller grundskolan finns det anledning att
              vara en smula orolig utifrån de signaler som Skolverkets utvärdering
              ger i fråga om just den naturvetenskapliga utbildningen men också
              matematiken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-418" prev="i-f30dccbc3dc94a83-417" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-419">
            <seg xml:id="i-XNp99f7aDu4wuFku5Bt5ji">
              Skolverkets utvärdering visar att många elever har ytliga kunskaper
              i NO-ämnena, att man inte har någon reell insikt i fråga om de
              naturvetenskapliga begreppen och att man inte har den förståelse
              som krävs för att ämnena skall bli intressanta. Det visar sig
              också att pojkar har mycket bättre resultat än flickor i grundskolan
              när det gäller NO-ämnena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-419" prev="i-f30dccbc3dc94a83-418" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-FJMQ58dgzcSauZWuGqzyYy">
              Jag tycker att detta ger anledning att känna en smula oro, och
              det kan också vara grund för ytterligare åtgärder från min sida.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Rr3zXhiDmJVV8DEJdAVcZT">
            Anf. 106 ULF MELIN (m):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-420" next="i-f30dccbc3dc94a83-421" who="Q5983926">
            <seg xml:id="i-82SuRCiXoPcv8SEvJuVA22">
              Fru talman! Jag har tagit upp rekryteringen till den högre utbildningen
              även på andra områden än ingenjörs- och teknikerutbildning, exempelvis
              sådana lärarutbildningar som kräver att man har gått på ett naturvetenskapligt
              program eller motsvarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-421" prev="i-f30dccbc3dc94a83-420" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-422">
            <seg xml:id="i-NdApvS4J2jUBREFyuwWi9y">
              Detta tycker jag i och för sig är bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-422" prev="i-f30dccbc3dc94a83-421" who="Q5983926" next="i-f30dccbc3dc94a83-423">
            <seg xml:id="i-WhDHiDYPR2vbruACiAub3y">
              Men om vi skall klara av att fånga elevernas intresse för de
              här ämnena, måste det också finnas behöriga, utbildade lärare,
              och ett stort bekymmer i lärarutbildningen i dag är att vi har
              alldeles för få sökande till dessa utbildningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-423" prev="i-f30dccbc3dc94a83-422" who="Q5983926">
            <seg xml:id="i-EjfhAHnbCk698rL9whidpL">
              Jag tror därför att även detta, hur vi skall klara rekryteringen,
              ger oss anledning att fundera ganska mycket över hur vi skall
              utforma gymnasieskolan så att fler elever läser de här utbildningarna.
              Som det ser ut i dag rekryteras nämligen många lärare som kanske
              inte har behörighet att undervisa i de här ämnena i grundskolan.
              Jag menar därför att man redan där sänder signaler till eleverna
              om att detta inte är speciellt viktiga ämnen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3VrAqqysmwyUpzh6q44A6E">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-6j2aGmpgAqBZrW1K9XJTif">
          <note xml:id="i-W48e7tx3CqXwnjU8UJkUNs">
            22 § Svar på fråga 1994/95:130 om betygssystemet i gymnasieskolan
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VuPMUmvK9gnEhG7gmXSPpb">
            Anf. 107 Statsrådet YLVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=40"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-424" next="i-f30dccbc3dc94a83-425" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-2tRypj5prarUbcp1WJRpvx">
              Fru talman! Eva Johansson har frågat mig om jag tänker göra någon
              förändring vad gäller betygssystemet i gymnasieskolan som kan
              underlätta lärarnas arbete med betygssättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-425" prev="i-f30dccbc3dc94a83-424" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-426">
            <seg xml:id="i-Y1ak37KzHtjufLnZkaEqUA">
              Eva Johansson motiverar sin fråga med att många lärare tycker
              att det är svårt att finna de rätta betygsnivåerna i det nya betygssystemet
              för gymnasieskolan. De nya betygskriterierna sägs vara alltför
              vaga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-426" prev="i-f30dccbc3dc94a83-425" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-427">
            <seg xml:id="i-L5Mo4VYKjzsH4KTHjM2eru">
              Jag har förståelse för stora delar av den kritik som nu riktas
              mot gymnasieskolans betygssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-427" prev="i-f30dccbc3dc94a83-426" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-428">
            <seg xml:id="i-3NAwdKnQzLzx7yMb79Eb4D">
              Vi skall dock komma ihåg att betygssättning alltid rymmer stora
              svårigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-428" prev="i-f30dccbc3dc94a83-427" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-429">
            <seg xml:id="i-WRfyaXQqxt3E7q7tHRKVBK">
              Vi går nu över från ett grupprelaterat relativt betygssystem
              till ett målrelaterat. Centrala betygskriterier skall tolkas lokalt
              och konkretiseras i den aktuella undervisningsplaneringen. Det
              är ingen lätt uppgift, och det ställer stora krav på lärarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-429" prev="i-f30dccbc3dc94a83-428" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-430">
            <seg xml:id="i-WkTjxkedftA3sSqmhDGPZy">
              Tidsplanen för att genomföra det nya betygssystemet i gymnasieskolan
              förslogs av den förra, borgerliga regeringen och har fastställts
              av riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-430" prev="i-f30dccbc3dc94a83-429" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-431">
            <seg xml:id="i-Njnmpq7tG35U2ycM8CXt8Z">
              Jag hade gärna sett att det hade skett i en lugnare takt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-431" prev="i-f30dccbc3dc94a83-430" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-432">
            <seg xml:id="i-5XmJik5kjHacF2Cho5h3mD">
              Med den tidsplan som nu gäller tvingas lärarna tolka betygskriterierna
              parallellt med att de skall tillämpa dem på en årskull gymnasieelever.
              Detta har skapat problem i flera fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-432" prev="i-f30dccbc3dc94a83-431" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-433">
            <seg xml:id="i-Bfjke4z1FGT1GZu86THDHJ">
              Jag är dock inte beredd att nu gå in och föreslå några förändringar
              i gymnasieskolans betygssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-433" prev="i-f30dccbc3dc94a83-432" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-434">
            <seg xml:id="i-GpKohUEbVE77Cbe6AzjDic">
              Däremot kommer Skolverket att följa upp hur de nya kriterierna
              tas emot ute på skolorna. Skolverket får därigenom signaler om
              vad som kan behöva revideras och kompletteras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-434" prev="i-f30dccbc3dc94a83-433" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-435">
            <seg xml:id="i-GWFKrJe4vNjHD11gJTeGXU">
              Jag räknar med att Skolverket vartefter kommer att kunna presentera
              ytterligare kommentarmaterial som kan vara till hjälp för lärarna
              vid betygssättningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-435" prev="i-f30dccbc3dc94a83-434" who="Q3369258" next="i-f30dccbc3dc94a83-436">
            <seg xml:id="i-XJdVCTUQUVY9tyMfSeTF9U">
              Jag har dessutom för avsikt att föreslå att regeringen ger den
              parlamentariska kommitté som har till uppgift att följa den pågående
              utvecklingen i gymnasieskolan (U 1994:02) tilläggsdirektiv som
              innefattar en uppföljningen av betygssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-436" prev="i-f30dccbc3dc94a83-435" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-LbRTc43hbTC5aTDAMvE6v">
              När det gäller grundskolan har regeringen nyligen lagt fram en
              proposition om betyg i det obligatoriska skolväsendet. Propositionens
              tidsplan innebär att grundskolorna får god tid på sig att diskutera
              de nya betygskriterierna innan de skall tillämpas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NRffu4sT9jXyNVPikRQNqU">
            Anf. 108 EVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=41"/>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-437" next="i-f30dccbc3dc94a83-438" who="Q4956970">
            <seg xml:id="i-9ubSfSqnhaog5XgnAqNiWZ">
              Fru talman! Först vill jag tacka Ylva Johansson för svaret. Det
              här är kanske den allra vanligaste frågan som jag får från lärare
              och elever. De undrar hur de skall handskas med ett betygssystem
              som egentligen har gett dem tre olika betygssystem under ett och
              samma läsår. Jag förstår deras oro och deras funderingar. Detta
              är en övermäktig uppgift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-438" prev="i-f30dccbc3dc94a83-437" who="Q4956970" next="i-f30dccbc3dc94a83-439">
            <seg xml:id="i-NaRTBJ4c5Xq6kQxwGpB3t8">
              Vi varnade för den här situationen redan när den förra riksdagen
              fattade beslutet. Ingen skulle vara gladare än jag om jag hade
              behövt stå här i dag och säga att vi tyvärr hade fel och att detta
              gick riktigt bra. Men det är dess värre inte på det sättet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-439" prev="i-f30dccbc3dc94a83-438" who="Q4956970" next="i-f30dccbc3dc94a83-440">
            <seg xml:id="i-VtBs4cDGFYQeEeGYBGJRo1">
              Nu har den här situationen uppstått. Tidspressen har varit enorm
              ute på skolorna. Man har inte kunnat testa fram detta och fått
              en trygghet i hur systemet skall användas. Jag har i och för sig
              inte så många synpunkter på själva systemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-440" prev="i-f30dccbc3dc94a83-439" who="Q4956970" next="i-f30dccbc3dc94a83-441">
            <seg xml:id="i-E6F35KsZAPeZFPZRK5HRFq">
              Jag tror att skolministern gör en riktig bedömning när det gäller
              att gå in och göra förändringar i själva systemet. Det vore att
              röra till det ännu mer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-441" prev="i-f30dccbc3dc94a83-440" who="Q4956970" next="i-f30dccbc3dc94a83-442">
            <seg xml:id="i-M6yHo17DwQ1sPucX5KyidF">
              En ny betygsreform skulle naturligtvis medföra ytterligare en
              lång tid av oro. Det skulle förmodligen skapa ett ännu större
              kaos än det som har uppstått. Jag tycker att det är en bra bedömning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-442" prev="i-f30dccbc3dc94a83-441" who="Q4956970">
            <seg xml:id="i-dLPaANJZEiFGiR2CH5R8b">
              Jag tolkar det som skolministern säger så att hon vill göra det
              som går för att underlätta införandet av det nya betygssystemet
              utan att utsätta elever och lärare för ytterligare press genom
              förändringar av själva systemet. Jag tolkar det också så att skolministern
              har nåtts av signalen att skolan nu behöver arbetsro.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WKsU1v1Q4mEJiob65pognq">
            Anf. 109 Statsrådet YLVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-443" who="Q3369258">
            <seg xml:id="i-2DDo9GihQAPb21NNeLfbVS">
              Fru talman! Eva Johansson gör en helt riktig tolkning av det
              jag sade. Nu är vår uppgift att göra det bästa av situationen.
              Vi måste visa tilltro till lärarna i deras svåra uppgift och underlätta
              deras arbete på de sätt som vi kan utan att klåfingrigt gå in
              och skapa nya problem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Mdksu2asjQPzVLFMDwtdAr">
            Anf. 110 EVA JOHANSSON (s):
          </note>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-444" next="i-f30dccbc3dc94a83-445" who="Q4956970">
            <seg xml:id="i-Xt3poyY9fAUGkq5s9rDrVP">
              Fru talman! Jag tror att detta besked i sig är en hjälp. Ute
              på en del skolor har man endera med en viss förväntan sett fram
              emot en reform eller också
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-f30dccbc3dc94a83-445" prev="i-f30dccbc3dc94a83-444" who="Q4956970">
            <seg xml:id="i-2B5SXUbPPuzcEQA8cASBBE">
              - och kanske oftare - varit rädd för att det skulle ske. Det
              här beskedet är en bra signal till dem att jobba vidare med det
              som de har börjat med. De skall få den hjälp som går utan att
              vi rör till det ännu mer för dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DxJVhytrT26WMr93mexiYX">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Jh3xg2sbpd4ZAnKpTVa3yJ">
          <note xml:id="i-3HUR2BgHNgMrWb8mmqkEHp">
            23 § Hänvisning av ärenden till utskott och beslut om förkortad
            motionstid
          </note>
          <note xml:id="i-CNytvXDQPR8V9j31VcWLeg">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-CYuKqpao2SrsXycCbAoDQL">
            Propositioner
          </note>
          <note xml:id="i-QCkaTLhNXdEv4kCdgVL6md">
            1994/95:43 till jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-KxCxVFM7XkRbqta74Vdki2">
            1994/95:78 till finansutskottet
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=42"/>
          <note xml:id="i-Y7ddHUjWprzNxCQokkFYtC">
            1994/95:109 till socialutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-SEf3iGD3vBMF3kwGFWEjTU">
            1994/95:112 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-UL88q2W2cCSkF6upgsrTNr">
            1994/95:113 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-GY7vr8FjcEkB5HPyUpJsnd">
            Motioner
          </note>
          <note xml:id="i-UZ9sQqBwd6k4UXytQS7NiX">
            1994/95:L8 - L12 till lagutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-B5aFqWmxfqR4uX6qUdUuLa">
            1994/95:N2 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-3KyPfKcik7WB379TQ4gwBX">
            Beträffande proposition 1994/95:78 Ett Sverigehus i S:t Petersburg
            hade regeringen föreslagit att riksdagen skulle besluta att motionstiden
            förkortades till tio dagar.
          </note>
          <note xml:id="i-2iUCLCZSmE3eMU4Za5osom">
            Kammaren beslöt att förkorta motionstiden för denna proposition
            till att utgå torsdagen den 24
          </note>
          <note xml:id="i-BjdB3gwop9ciSLvGfTBtuV">
            november.
          </note>
          <note xml:id="i-9WiRQPiPdKC5yJdXoxYes">
            Beträffande proposition 1994/95:113 Ändring av avtalet om Europeiska
            ekonomiska samarbetsområdet (EES-avtalet): System för garanti
            av insättningar hade regeringen föreslagit att riksdagen skulle
            besluta att motionstiden förkortades till åtta dagar.
          </note>
          <note xml:id="i-ArkxSuafueYDuCqMhuH1yg">
            Kammaren beslöt att förkorta motionstiden för denna proposition
            till att utgå tisdagen den 22 november.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-PzuvEShyYkuYNC3ztXXrr1">
          <note xml:id="i-NLJttmYyHxjMU7m4YJ9D1P">
            24 § Förnyad bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-FzHopypgtRTTjrkW1PDKWi">
            Föredrogs men bordlades åter
          </note>
          <note xml:id="i-7sTTT1UV93NNzQrVaeL31C">
            Konstitutionsutskottets betänkanden 1994/95:KU1 -
          </note>
          <note xml:id="i-CYJKG1rjNqAR9D1YavYH3r">
            KU7, KU11 och KU12
          </note>
          <note xml:id="i-RNsU2N5fFTaiVQZnsvzHcM">
            Skatteutskottets betänkande 1994/95:SkU1
          </note>
          <note xml:id="i-HXE3PDsUXNGSHrCoH4gGtb">
            Utrikesutskottets betänkanden 1994/95:UU2 och
          </note>
          <note xml:id="i-DoAdLChYGQ5iaqfMpY8D3r">
            UU4
          </note>
          <note xml:id="i-G8vsLDdhsRLMN5ag3ntthd">
            Socialförsäkringsutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-Nt8GTWmXrDz7Rjzo4EtLMr">
            1994/95:SfU och SfU2
          </note>
          <note xml:id="i-5aiRV7d5WZhQoSNf8UEf7c">
            Socialutskottets betänkanden 1994/95:SoU1 - SoU5
          </note>
          <note xml:id="i-BSr1heV9AYMoiEBPFr4KdV">
            Kulturutskottets betänkanden 1994/95:KrU1 och
          </note>
          <note xml:id="i-WHnsgB12YTDe7eENj1bh9G">
            KrU2
          </note>
          <note xml:id="i-D654wpPYqzPJdTBr5wzbmb">
            Jordbruksutskottets betänkanden 1994/95:JoU3 och
          </note>
          <note xml:id="i-3GEeAa34nrbz8PaRgGMJFV">
            JoU5
          </note>
          <note xml:id="i-F2oH7GGD7CBvrjn87CenYe">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkande 1994/95:AU3
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-TBRE74Q6xYLfhk1UCvMJyi">
          <note xml:id="i-DJbj5Eye6DrqhWcED15wZR">
            25 § Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-FFdbGMzTac6YxYAZ2FM27X">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-RjrJJSmwfvVxCJDTTBtYB2">
            Proposition
          </note>
          <note xml:id="i-QB5VYfHogq2gFYJGX4rRad">
            1994/95:110 bidrag för information om Sverige i samband med världsmästerskapen
            i friidrott i
          </note>
          <note xml:id="i-MZqF7tfYUhXz2MHyS2xMDK">
            Göteborg år 1995
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-5LejYJiwtou9V57hKfZdGi">
          <note xml:id="i-mZKYh3kBTYmiU8k8TZqVw">
            26 § Kammaren åtskildes kl. 16.07.
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/F8BFAA9F-AF2E-45D0-98EB-3EEA2539BA50#page=43"/>
          <note xml:id="i-HMtvA3nP4crBGtbqRakekY">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
