<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1919--ak--16</head>
        <docDate when="1919-02-21">1919-02-21</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QyYZieFphMxroDKgrar13Z">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-EooSfBZ81b6yb6ScTJP9n9">
          1919. Andra kammaren. Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-DUsY5EXYKyrqAPmtvnY7Tq">
          Fredagen den 21 februari. Kl. 2 e. m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-KDr4ETYczjNX6HHT5U5jaL">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-JEdVZn6uZucPPWAEWPEnX8">
          Justerades protokollen för den 14 och den 15 innevarande februari.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-22i4rFBem95g2EnVyUha4s">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-NaL5edPYV3GHuwNCBLUxXb">
          Herr statsrådet Löfgren avlämnade Kungl. Maj:ts proposition,
          nr 101, med förslag till ändrad lyde!se av $$ 60, 65 och 75 riksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-WZ1Egrj9c757cx62QesXjz">
          Denna proposition blev på begäran lhbordlagd.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-QJxAmSPCoUcV8CmdM6xmfr">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-H6L1DSsDLDpAtbh9LMt35B">
          Herr talmannen gav härpå ordet till Svar å
        </note>
        <u xml:id="i-A4SwNmScDmFrzzXpJ3cVWp" who="unknown">
          <seg xml:id="i-2KL1j394URkPhRrz1rhCGW">
            interpellation,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LStRAEpDFqXMuad1eeCMob" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern E d é n, som anförde:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-FTZCSJNuBum4gXnMWZQ2U4" next="i-UNgasLeD8Binvy6NqnTxwQ">
          <seg xml:id="i-SznrVf7j7SwE2Ns7BhxN55">
            Herr talman, mina herrar! Med andra kammarens tillstånd har herr
            Lithander till mig framställt ett antal frågor, dels om regeringen
            har för avsikt att i ett tidigt skede under innevarande riksdag
            lämna dess ledamöter tillgång till vissa redogörelser, uppgifter
            och utredningar rörande krigstidskommissionernas förvaltning,
            dels om regeringen ännu haft under övervägande någon definitiv
            plan för kormmissionernas avveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UNgasLeD8Binvy6NqnTxwQ" who="unknown" prev="i-FTZCSJNuBum4gXnMWZQ2U4" next="i-DKpBDCwnb8kKhu2fJ28fs4">
          <seg xml:id="i-9oCU9FGXpWv8mLb66BzX28">
            Till svar härpå anhåller jag få anföra följande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VMcaNFTf47eX9jJrH2QHKo">
          Interpellanten utgår i sin motivering från en av honom under
          sistlidne höst inlämnad, den 14 september 1918 dateraa skrivelse
          till Kungl. Maj:t vari han hemställt, att v'd öppnandet av 1919
          års riksdag måtte finnas tillgång till ifrågavarande uppgifter
          rörande krigstidskommissionernas förvaltning m. m. Han anmärker,
          att riksdagens ledamöter ej erhållit meddelande angående de i
          sagda hemställan gjorda frågor i annan form än genom det uttalande
          i trontalet. som uttrycker regeringens önskan att så snart som
          mö ligt avveckla den under krigstiden uppkomna statliga regleringen
          inom näringslivet och folkförsörjning, med tagen hänsyn till nödvändigheten
          att, så länge den rådande varuknappheten fortfar, väl tillvarataga
        </note>
        <note xml:id="i-UWLwtpPwkKC3tBMtq45psf">
          Andra kammarens protokoll 1919. Nr 16. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LDFUTz3VpgCbjXJC3L6SUa">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-CsoNikYsw8ubVxKvwSepJq">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-DKpBDCwnb8kKhu2fJ28fs4" who="unknown" prev="i-UNgasLeD8Binvy6NqnTxwQ" next="i-FPX1wX6KzZ5oQWWhW8uT5W">
          <seg xml:id="i-YNAXgSkgnPVArEtX8mpGL4">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UnsXYwrdP3VwB9LDi97JGn">
          2 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-FPX1wX6KzZ5oQWWhW8uT5W" who="unknown" prev="i-DKpBDCwnb8kKhu2fJ28fs4" next="i-G3caaYdUYuvRiptVL8V78j">
          <seg xml:id="i-5nATRsgVVRbcYpcLU7FnWp">
            och rättvist fördela de för folknäring och industri mest viktiga
            förnödenheterna. Under sådana förhållanden säger sig internellanten
            hava velat på nytt framföra de i skrivelsen av 14 september framställda
            frågorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G3caaYdUYuvRiptVL8V78j" who="unknown" prev="i-FPX1wX6KzZ5oQWWhW8uT5W" next="i-YTj9GxGiAgvbZmH2hXBPA2">
          <seg xml:id="i-C46MEUEB5z4H3WZajFQUpe">
            Med anledning härav torde till en början böra framhållas, att
            det ifrågavarande uttalandet i trontalet naturligtvis icke har
            något samband med herr Lithanders på sin tid inlämnade skrivelse
            utan utgör en allmän principförklaring om regeringens avsikt att
            snarast möjligt avveckla de anstalter på berörda område, som framtvungits
            av krigstidens utomordentliga förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YTj9GxGiAgvbZmH2hXBPA2" who="unknown" prev="i-G3caaYdUYuvRiptVL8V78j" next="i-M6dApPrmru6UFKHCQHnBpk">
          <seg xml:id="i-8ghB2anabDZNXfGLKrkchk">
            Herr Lithanders framställning av september 1918 avser däremot
            särskilda åtgärder rörande redovisning för och granskning av kommissionernas
            verksamhet. Då denna framställning icke ännu föranlett något formligt
            beslut av Kunel. Maj:t, så beror detta emellertid icke därpå,
            att den lämnats obeaktad, utan därpå, att de i densamma gjorda
            yrkandena icke befunnits vara av den art, att de hilintills kunnat
            föranleda någon Kungl. Maj:ts åtoärd. Det ligger i sakens natur.
            att framställningens upprepande i form av interpellation icke
            borde kunna förväntas leda till något annat resultat. Jag skall
            emellertid icke undandraga mig att upptaga interpellantens frågor
            till besvarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M6dApPrmru6UFKHCQHnBpk" who="unknown" prev="i-YTj9GxGiAgvbZmH2hXBPA2" next="i-7AgzupVXBH5CaLR2gQ9Hoa">
          <seg xml:id="i-C5jueGzVjhCuik9xWKZi2Q">
            Interpellanten anger sitt huvudsyfte så, att han önskar »få krigstidskommissionernas
            förvaltning bringad under riksdagens prövning», och detta »i ett
            tidigt skede» av innevarande riksmöte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7AgzupVXBH5CaLR2gQ9Hoa" who="unknown" prev="i-M6dApPrmru6UFKHCQHnBpk" next="i-QZeyEPgmgjhejQTABsVoP8">
          <seg xml:id="i-Vz2rKj64RskhXLeHCNzTwL">
            Man måste redan vid första ledet av detta yrkande fråga sig,
            vad han därmed avser. För att bringa krigstidskommissionernas
            förvaltning under riksdagens prövning äro, så vitt jag kan se,
            inga särskilda anstalter behövliga. Prövningen kommer att ske
            efter de allmänna regler, som enligt grundlagarna gälla för all
            kontroll från riksdagens sida över hela statsförvaltningen. Denna
            kontroll utövas direkt genom konstitntionsutskottets och statsutskottets
            granskning av regeringens förande enligt statsrådeprotokollen
            och genom statsrevisorernas revision av samtliga statens förvaltningsorgan,
            den kan också komma till uttryck vid behandlingen i kamrarna av
            varje hithörande ärende, men någon annan »riksdagens prövning»
            känner vårt statsskick icke. Har det varit interpellantens mening,
            att vid sidan härav etablera en särskild revisionsbehandling inom
            rnksdagen av krigstidskommissionerna och deras verksamhet? Jag
            nödgas i så fall uttala, att jag icke kan se. nå vilket sätt en
            sådan skulle kunna förenas med grundlagarnas på detta område mycket
            tydliga bestäm- 'melser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QZeyEPgmgjhejQTABsVoP8" who="unknown" prev="i-7AgzupVXBH5CaLR2gQ9Hoa" next="i-PEph3oJD89PZbNETWDVCaz">
          <seg xml:id="i-XCFCDdoydwT4jKfWi2NKHj">
            Tnterpellanten synes förmena, utt de utomordentliga krigstidsinstitutionerna
            skulle vara undandragna den normala kontrollen från rikdagens
            sida; han uttalar bland annat, att deras »åtgöranden» icke skulle
            »träffas under ämbetsmannaansvar». Det ena som det andra är uppenbart
            ogrundat. Även om dessa institutioner hava extraordinära nppgifter
            och i regel tillkommit på extraordinärt sätt, så har hitintills
            ingen ifrågasatt, att de icke skulle vara statsorgan, för vilka
            gälla i tillämpliga delar samma regler rörande ansvar och kon-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L3UTRGvgZaS7Z4NwJqN9ej">
          2
        </note>
        <note xml:id="i-7BxMzPmoHoyLwmPueMWB3C">
          Fredagen den 21 februari. 3
        </note>
        <u xml:id="i-PEph3oJD89PZbNETWDVCaz" who="unknown" prev="i-QZeyEPgmgjhejQTABsVoP8" next="i-2sPnymcr2HaQr6FGhdGKHS">
          <seg xml:id="i-TyAh8oT6YJ636kziHLatZ3">
            troll som för den normala statsförvaltningen. Att de, i olikhet
            med ordinära förvaltningsorgan, upprättats genom beslut av Kungl.
            Maj:t ensam, är en sak för sig; detta har skett — för övrigt i
            allt huvudsakligt under föregående regeringar — i kraft av Kungl.
            Maj:ts allmänna rätt och plikt att under utomordentliga förhållanden
            träffa tillfälliga åtgärder, och varje sådan åtgärd har sedermera
            på vanligt sätt varit underställd vanlig konstitutionell prövning.
            1frågavarande institutioners ämbetsmannaansvar är en siälvfallen
            sak, då de organiserats på grund av Kungl. Maj:ts beslut, och
            Kun. Maj:t har även anordnat en särskild revision av deras förvaltning
            under högsta ledning av överrevisorer, vid vilkas tillsättande
            regeringen sökt förvärva ledamöter av riksdagen, och vilkas berättelser
            stå till förfogande så väl för statsrevisorerna som för alla riksdagens
            ledamöter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2sPnymcr2HaQr6FGhdGKHS" who="unknown" prev="i-PEph3oJD89PZbNETWDVCaz" next="i-SWYBdmhKxMXvW2MVpHCV6U">
          <seg xml:id="i-WqmdhwpDniWomZKbRqrBhj">
            Om sålunda den särskilda prövning av krigstidsförvaltningen från
            riksdagens sida, som interpeilanten synes avse, så vitt jag kan
            bedöma icke låter sig förverkligas, så är redan därmed också klart,
            att några anstalter för en sådan särskild prövning »i elt tidigt
            stadium» av innevarande riksdag icke kunna vidtagas. Emellertid
            har interpellanten, som nämnt, i sina till mig framställda frågor
            precicerat vissa önskemål om framläggande av sammanfattand:.-
            redogörelser och uppgifter rörande olika sidor av kommissionernas
            förvaltning, och man kan naturligen tänka sig. att sådana redogörelser
            och uppgifter skulle kunna vara till nytta för riksdagens normala,
            lagstadgade kontrollverksamhet över stetsförvaltningen. Jag kan
            utan förbehåll förklara, att regeringen skulle vara fullt villig
            att i detta hänseende göra allt vad på den ankoramer, därest internpellanten
            hade framkommit med några uppslag. som: kunde låta sig praktiskt
            förverkligas. Men så är icke förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SWYBdmhKxMXvW2MVpHCV6U" who="unknown" prev="i-2sPnymcr2HaQr6FGhdGKHS" next="i-Cv3qTeMqyJhzv68VZUDaDn">
          <seg xml:id="i-KqYausWTH5WCyQUeFg8pCP">
            Interpellanten förbiser först och främst, att en rad av åtgärder
            redan blivit vidtagna i svfte att tillhandahålla såväl revisorerna
            som riksdagen och dess vederbörande utskott översiktliga redogörelser
            av den art han begär. En framställning av statsmakternas arbete
            inom krigstidens hushållning har alltsedan ingången av 1916 ctfentliggjorts
            för varje tilländalupet år och tillställts riksdagens ledamöter;
            denna »grå bok» för år 1918 har nå grund av särskilda svårigheter
            vid redigeringen blivit något fördröjd men befinner sig nu under
            tryckning och skall under de närmaste dagarna på vanligt sätt
            utdelas. Man har strävat att giva denna framställning all den
            utförlighet. som kan förenas med överskådligheten. En särskild
            handbok i folkhushållningsfrågor har publicerats för år 1917 och
            för konsumtionsåret 1918—1919. Veckopublikytionen Folkhushållningen
            ger fortlöpande underrättelser särskilt om folkhushållningskommissionens
            verksamhet och vad därmed står i samband. Slutligen har den nuvarande
            regeringen varit angelägen com att för riksdagen framlägga viktigare
            spörsmål inom krigstidshushållning i de former, som kunnat utfinnas,
            exempelvis genom rrcpositionerna om förlagskapital till kommissionernas
            verksamhet, om anstalterna för inhemsk tillverkning av kvävegödningsämnen
            och elektrolytkoppar, om avveck-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KEp4m4WoDvjUFvm6Wbs9NW">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-KNttF7diCuGSoe5vV54uYc">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-Cv3qTeMqyJhzv68VZUDaDn" who="unknown" prev="i-SWYBdmhKxMXvW2MVpHCV6U" next="i-2aSvJnM1EgNURZq6yafirP">
          <seg xml:id="i-VBeneduAf3cSC88wwndSED">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-824PRLtNBRao2N5aaWS8UL">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-152JfVJ5wGnp2A1AgbdcWY">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-EK14jiJ6MXKFguKgpcjvDk">
          4 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-2aSvJnM1EgNURZq6yafirP" who="unknown" prev="i-Cv3qTeMqyJhzv68VZUDaDn" next="i-5JCNhCq6mdELe3dMAXgMCd">
          <seg xml:id="i-Rp1EWvvwrBDDgPhnRAAjDj">
            lingen av bränslekommissionens verksamhet och anstalterna för
            kredit till utlandet enligt handelsavtalen o. s. v. Det torde
            icke kunna bestridas, att i allt detta framträder en planmässig
            strävan att söka samarbeta med riksdagen och underlätta dess kontroll
            över hela krigs. tidshushållningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5JCNhCq6mdELe3dMAXgMCd" who="unknown" prev="i-2aSvJnM1EgNURZq6yafirP" next="i-AbRET1bHW92zid9twAjJhc">
          <seg xml:id="i-U8ueFUDZ2Q5Wer2zyNMs5s">
            Interpellanten torde anse, att detta icke är tillfyllest, och
            att därutöver erfordras andra sammanställningar ur av honom angivna
            synpunkter. Jag är fullt ense med honom därom, att det vidlyftiga
            material, som inneslutes i krigstidskommissionernas förvaltning,
            kan och bör bearbetas även på annat sätt än som hittills skett.
            men jag måste däremot anse det praktiskt outförbart att i närvarande
            stund och under denna riksdag kunna utföra en sådan bearbetning
            på ett sätt, som ger någon saklig behål!niug, Det är att märka,
            att samtliga krigstidskommissioner just nu äro överhopade av arbete
            med sina ännu kvarstående förvaltningsuppgifter och med den påbörjade
            avvecklingen av dessa uppgifter. Detta måste ovillkorligen för
            dem vara en huvudsak, som ej får eller kan eftersättas för redovisande
            redogörelser, där icke sådana kunna påvisas vara just nu påkallade
            cch utförbara. Men vad interpellanten i detta hänseende anfört
            är ej av sådan art. Jag har på begäran erhållit promemorior med
            anledning av interpellationen från samtliga de stora krigstidskommissionerna.
            och den belysning, som däri gives av interpellantens framställda
            frågor, har synts mig vara av den beskaffenhet, att promemoriorna
            komma att offentliggöras i tryck, antingen såsora en särskild
            bilaga till den nyss nämnda publikationen, Folkhushällningen,
            eller på annat sätt. Utan att för egen del taga ståndvunkt till
            enskildheterna i dessa uttalanden från kommissionerna finner jag
            det vara tydligt ådagalagt, att vad interpellanten begärt till
            en del redan föreligger inför offentligheten och i övriga delar
            icke låter sig i detta ögonblick åstadkommas, men väl kan komma
            till stånd i annan ordning, när tiden därtill är inne.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AbRET1bHW92zid9twAjJhc" who="unknown" prev="i-5JCNhCq6mdELe3dMAXgMCd" next="i-9PojnpLTpusokhou57YNhX">
          <seg xml:id="i-Rtgyqjqhtwv6E6bvE9Xm2a">
            Interpellantens första fråga avser »en översiktlig redogörelse
            fö kommissionernas förvaltning och verksamhet utöver vad den s.
            k. grå boken lämnat, i den mån detta låter sig göra». Nu innehåller
            emellertid grå boken just sådana redogörelser för varje kommissions
            verksamhet år för år, och interpellanten har icke givit någon
            antydan om de punkter, på vilka de skulle utvidgas. Skuile hans
            mening vara, att man bör sammanföra de hittills år för år lämnade
            framställningarna till en enhetlig berättelse för varje kommissions
            verksamhet, så kan jag helt instämma med honom. Sådana generalberättelser
            böra kunna bliva av värde icke blott för granskningen från överrevisorerna
            och riksdagen. utan också för att konstatera de mångahanda betydelsefulla
            erfarenheter av olika slag på skilda områden av folkförsörjning
            och näringsliv, som under krigstiden och genom den utomordentliga
            krigstidsförvaltningen vunnits. Regeringen liksom kommissionerna
            själva ha sin uppmärksamhet riktad på denna sak, och vissa förberedelser
            i detta syfte äro redan vidtagna. Men det ligger i öppen dag,
            att sammanfattande slutberättelser icke kunna utarbetas, förrän
            varje förvaltningsgren står inför sin avslutning, och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4PCQBEWorT9FCWxC4mdxKW">
          Fredagen den 21 februari 5
        </note>
        <u xml:id="i-9PojnpLTpusokhou57YNhX" who="unknown" prev="i-AbRET1bHW92zid9twAjJhc" next="i-KNFxCP3BEQakQbby5uY4zE">
          <seg xml:id="i-BHyRj5LGn1CT3pscXxVPuK">
            alltså icke i detta ögonblick, då avvecklingen delvis endast
            hunnit påbörjas, delvis ännu är under förberedande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V8AoHxbaLetDZUs4xvqvZx">
          I punkt 2 begär interpelianten »uppgift över varje krigstidskommissions
          hittillsvarande årliga inkomster och utgifter enligt vederbörliga
          räkenskaper från tillkor:sten till, om möjligt, 1918 års slut.»
        </note>
        <u xml:id="i-KNFxCP3BEQakQbby5uY4zE" who="unknown" prev="i-9PojnpLTpusokhou57YNhX" next="i-VZooHUHZfWqNR2d8E3hVWF">
          <seg xml:id="i-KA3ffZ8ryf9VxNsLAHmNTR">
            Sådana uppgifter finnas redan i räkenskaperna, så längt de hunnit
            fullbordas, och stå naturligtvis tili förfogande för såväl överrevisorerna
            som riksdagen och dess revisorer. Av de nu arbetande kommissionerna
            hava handelsoch industrikommissionerna hunnit slutföra räkenskaperna
            för år 1918. Folkhushållningskommissicenens räkenskaper för tiden
            till den 31 december 1918 väntas föreligga om någon månad. Bränslekommissionen
            har ännu icke kunnat förete färdigt bokslut för sitt första verksamhetsår,
            men arbetet därpå har av regeringen på allt sätt pådrivits och
            torde inom kort vara avslutat. Samtliga kommissioner meddela i
            de förut nämnda promemoriorna sammandrag av de räkenskaper, som
            nu äro slutförda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VZooHUHZfWqNR2d8E3hVWF" who="unknown" prev="i-KNFxCP3BEQakQbby5uY4zE" next="i-91xdAy9uZ6FTH8djjSpEQU">
          <seg xml:id="i-N8xovCjC4RfAHxvWPg1SPW">
            Jag bör icke lämna oanmärkt, att interpellanten 1 sin motivering
            talar om »extra pålagor» och utgifter från kommissionernas sida,
            vilka han synes anse stå i strid med riksdagens beskattningsoch
            anslagsmyndighet. Han förbiser därvid, att hela den utomordentliga
            krigstidsförvaltningen allt ifrån början uppbyggts på den orundsatsen,
            att kommissionerna i huvudsak skulle arbeta såsom affärsdrivande
            verk, med rätt och skyldighet att täcka sina utgifter för administration
            och sina omkostnader för tillhandahållande av de förnödenheter
            de anskaffat och omhänderhaft genom lösenavgifter eller genom
            därefter anpassad prissättning på förnödenheterna, där icke särskilda
            anslag i prisreglerande syfte begärts av riksdagen. Detta system
            har av riksdagen år efter år lämnats utan anmärkning. Att under
            sådana förhållanden nu, när det hela står inför sin avveckling,
            klandra själva systemet såsom koustitutionellt otillåtligt. svnes
            mig uppenbart orimligt. Riksdagen har i realiteten redan gång
            på gång godkänt detsamma, och detta tydligen därför. att riksdagen
            i likhet med de regeringar, som på siu tid skapade kriostiäskommissionerna,
            funnit landets nödläge så allvarligt hotande, att man ej på annan
            väg kunde komma till rätta därmed. Jag är lika fullständigt medveten
            som interpellanten om att hela denna krigstidsförvaltning måste
            betecknas som en anomali — men just därför strävar man ju också
            att avveckla den och återkomma till normala förhållanden. Skulle
            kommissionerna eller deras organ i något fall hava överskridit
            den befogenhet, som Kungl. Maj:t åt dem uppdragit och riksdagen
            lämnat utan anmärkning, eller i handhavandet av sina uppgifter
            hava begått fel eller försummelser, så ankommer det på överrevisorerna.
            statsrevisorerna och riksdagen att härmed gå till rätta i laga
            ordning, men sådana allmänt omfattande anklagelser som interpellanten
            gör i sin motivering kunna icke anses tillbörliga och giva ingen
            hållpunkt för en saklig granskning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-91xdAy9uZ6FTH8djjSpEQU" who="unknown" prev="i-VZooHUHZfWqNR2d8E3hVWF" next="i-XyxEvesNgc5AYujgWJhjgj">
          <seg xml:id="i-uqtnBFZyTQhr2ZaGWjxq8">
            Interpellantens tredje fråga rör »uppgift över förluster och
            försämring av varor, som förvaltats av kommissionerna och därunder
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CS8ubDw2rubAVQd23VPjCh">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-XeC9HeQGyWRrDHZ6TNdJxU">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Rp3BMs9Nuk7KTwQ9CdWhxX">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-WyfQZzvnFNRix7DiUR4rob">
          Svar å
        </note>
        <note xml:id="i-EYsWn4QoyhUkQaYmedtmJ2">
          6 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-XyxEvesNgc5AYujgWJhjgj" who="unknown" prev="i-91xdAy9uZ6FTH8djjSpEQU" next="i-FGVhpvZV55ss1i41DgJbg1">
          <seg xml:id="i-CiVk62Xf2mLsTGrFA1d66x">
            lydande organ», och han vänder sig i sin motivering mot »mindre
            god
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UoPcSN4gARKAzgphSmg4gS">
          interpellation. omvårdnad» samt »ekonomiska felkalkyler» vid
          denna förvaltning.
        </note>
        <u xml:id="i-FGVhpvZV55ss1i41DgJbg1" who="unknown" prev="i-XyxEvesNgc5AYujgWJhjgj" next="i-BireWr9wReXwcg4RtFBxzH">
          <seg xml:id="i-H5q4gskZXvibVKpA421z49">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BireWr9wReXwcg4RtFBxzH" who="unknown" prev="i-FGVhpvZV55ss1i41DgJbg1" next="i-TbTFNCJfWEBJEgsA6pQv18">
          <seg xml:id="i-RxGMCp8mxKuMQtBc4ixFFz">
            I detta hänseende måste först framhållas, att samtliga förluster,
            där sådana uppstått, måste framgå av räkenskaperna, som uuderställas
            revision på förut nämnt sätt, och att därutöver inga uppgifter
            för närvarande stå att vinna. Angående »mindre god omvårdnad»
            eller »försämring» av de förnödenheter, som kommissionerna omhänderhaft,
            meddelas ifrån varje kommission i nyssnämnda promemorior de fakta,
            som äro tillgängliga. Det ingår naturligtvis i revisorernas åliggande
            att även i detta hänseende framlägga alla sådana förhållanden,
            som synas dem anmärkningsvärda, och jag kan icke se, huru man
            på bättre sätt än genom deras verksamhet skulie kunna nagelfara
            kommissionernas förvaltning ur denna synpunkt, då det ju faller
            av sig självt, att revisorerna hava den bästa översikten över
            denna förvaltning, och kunna i fall av behov påkalla hjälp av
            sakkunniga personer. De uppgifter, som interpellanten i denna
            punkt önskar, äro sålunda dels redan framlagda, dels framkomma
            de automatiskt genom den fortlöpande revisionen. Skulle interpellanten
            önska någon förstärkning eller förändrad anordning av revisionen,
            torde det ankomma på honom själv att angiva denna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TbTFNCJfWEBJEgsA6pQv18" who="unknown" prev="i-BireWr9wReXwcg4RtFBxzH" next="i-LnLCznxRGxSvmYABVk3Fsa">
          <seg xml:id="i-2B6s2ruaWZU4Pvvhu63eUg">
            Folkhushållningskommissionen cch industrikommissionen hava i
            sina promemorior tämligen utförligt unpehållit sig vid denna punkt
            av interpellationen. Det kan naturligen icke vara tal om att jag
            i mitt svar till interpellanten skulle ingå i någon saklig framställning
            av de särskilda punkter, som av komrmnissionerna beröras. eller
            ikläda regeringen någon borgen för varje tel av deras framställning.
            Men jag kan icke underlåta att framhålla, att likaväl som det
            åligger regeringen att tillse, att ingenting fördöljes i sådana
            fall, där förluster uppkommit eller varor under kommissionernas
            vård försämrats, lika väl måste också en gensaga riktas mot det
            ryktessmideri, som på detta område förekommit, och som upprepade
            gånger visat sig ogrundat eller i hög grad överdrivet. Utan att
            jag på något sätt vill förneka. att misslyckanden eller felgrepp
            i enstaka fall förekommit, kräver rättvisan det erkännandet, att
            de båda kommissionerna i stort sett fyllt rimliga anspråk på en
            insiktsfull förvaltning, om hänsyn tages till den ofantliga omfattningen
            av deras uppgift och de svåra förhållanden, under vilka de arbetat.
            Särskilt måste påpekas, vad i synnerhet industrikommissionen framhåller,
            att kommissionerna i stor utsträckning icke kunnat uppgöra »ekonomiska
            kalkyler» på samma sätt som enskilda affärsmän, då de haft sig
            ålegt att sörja för nödtorftig tillgång på de förnödenheter, som
            folkets livsuppehälle och näringslivets uppehållande oavvisligen
            krävt, även med risk av blivande förluster vid krigstidens upphörande
            eiier vid förändrade förhållanden på världsmarknaden. Man har
            helt enkelt icke kunnat undoå att taga denna risk, om man ej skulle
            mer eller mindre blottställa folkförsörining och näringsliv.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LnLCznxRGxSvmYABVk3Fsa" who="unknown" prev="i-TbTFNCJfWEBJEgsA6pQv18" next="i-FoQ1UF4Sp5j51oTYSb6UwZ">
          <seg xml:id="i-Xiyh5mFrfggSMhgFCDR3FL">
            När nu kriget avstannat hastigare och efter ett mera fullständigt
            avgörande än någon kunnat förutse, inträda riskerna av tidigare
            inköp, och förluster å skilda områden kunna med all säkerhet vara
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9jbd24ZEK63dq1JoW6oaa7">
          Fredagen den 21 februari. 7
        </note>
        <u xml:id="i-FoQ1UF4Sp5j51oTYSb6UwZ" who="unknown" prev="i-LnLCznxRGxSvmYABVk3Fsa" next="i-DaYFDkEEreyB6boVMFjPzj">
          <seg xml:id="i-HmqDuEvpvLAVsyB4e2bJ4g">
            att vänta. Det är dock ännu omöjligt att bestämt angiva i vilka
            fall och till vilka belopp sådana förluster komma att intrida,
            då detta beror på den pågående eller förestående avvecklingen
            inom varje gren av krigstidsförvaltningen och på den ännu oklara
            utvecklingen inom världsproduktionen och världshandeln. Men i
            den mån förhållandena tillåta elt säkrare bedömande, komma alla
            fakta att framläggas för riksdagen, så mycket hellre som regeringen
            giv etvis lärer komma att behöva riksdagens medverkan i sådana
            fall, då det kan finnas påkallat, att statsverket självt direkt
            påtager sig förlusterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DaYFDkEEreyB6boVMFjPzj" who="unknown" prev="i-FoQ1UF4Sp5j51oTYSb6UwZ" next="i-FGxTCjnu6x4gSvZ3oqiYSy">
          <seg xml:id="i-UTya4YRGhdm1cMcYfMnEaX">
            Interpellantens fjärde fråga går ut vå en »utredning rörande
            kommissionernas inverkan på arbetsmarknaden och så vilt möjligt
            även på prisbildningen». Vad han i sistnämnda avseende avser,
            är icke lätt att klargöra, då ju prisbildningen under krigstiden,
            i den mån det rör förnödenheter under kommissionernas förvaltning,
            bestämts genom systemet med maximipris och alla uppgifter härutinnan
            redan äro tillgängliga. Skulle interpellantens meninz vara att
            erhålla en nationalekonomisk undersökning över själva maximiprissystemets
            och statsregleringarnas allmänna verkningar på penningevärdet,
            så kan därpå endast svaras. att en sådan undersökning väl ej gärna
            kan genomföras, förrän mera normala förhållander återinträtt,
            och då måste kräva ett omfattande och tidsödande arbete. Rörande
            arbetsmarknaden gäller i stort sett det samma. Bränslekommissionen,
            som sysselsatt en särskilt stor arbetskraft. har för sin del lämnat
            ett preliminärt svar på frågan om arbetskraften i sin promemoria,
            vilket svar må stå för kommissionens räkning. Övriga kommissioner
            hava inskränkt sig till att meddela uppgifter om antal och avlöning
            för sin personal, vilka uppgifter skola offentliggöras med respektive
            promemorior. Jag skall endast anmärka. att de »höga avlöningar»,
            varom interpellanten talar, allt ifrån början förekommit för de
            mest betydande vosterna, men också blott för dem, samt att han
            icke har någon som helst erurd för sin antydan att »höra avlöningar»
            varit förenade med »relativt lätt arbete».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FGxTCjnu6x4gSvZ3oqiYSy" who="unknown" prev="i-DaYFDkEEreyB6boVMFjPzj" next="i-MHYwSSsG7vGkNdbkPLCD1q">
          <seg xml:id="i-6tgh61YLxkAhoHhnpxLW6J">
            Slutligen har interpellanten frågat, om regeringen ännu haft
            under övervägande någon definitiv plan för kommissionernas avveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MHYwSSsG7vGkNdbkPLCD1q" who="unknown" prev="i-FGxTCjnu6x4gSvZ3oqiYSy" next="i-6X1t5Bsjgu4dH8HsZAWYaU">
          <seg xml:id="i-TUpZpCCKLym9eAicJzG9W5">
            Jag nödgas konstatera, att frågan svnes utgå från en betänklig
            felbedömning av hela det problem. som det här gäller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6X1t5Bsjgu4dH8HsZAWYaU" who="unknown" prev="i-MHYwSSsG7vGkNdbkPLCD1q" next="i-ENjpbdbzaNZ1b2Xw2wWgwv">
          <seg xml:id="i-91Vp8SYq8LBVvVS2rfNHtT">
            Regeringen har i trontalet angivit själva principen: avvecklingen
            av de statliga regleringarna -— och alltså av kommissionerna med
            underlydande organ — skall ske så snart som möjligt. men därvid
            måste tagas hänsyn till nödvändigheten att väl tillvarataga och
            rättvist fördela de för folknäring och industri "est viktiga förnödenheterna,
            så länge den rådande varuknappheten fourtfar. I vilken ordning
            och med vilken snabbhet på varje område avvecklingen kan ske,
            beror helt och hållet på huru tillgången på de viktiga förnödenheterna
            tillväxer, och 1 detta avseende är vårt land självfallet beroende
            av de stora makternas hållning till vårt handelsutbyte ävensom
            av de politiska och handelspolitiska avgöranden, som träffats
            eller komma att träffas i samband med de pågående fredsförhandlingarna.
            En fast utgångs-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2UCZGvxQXmfRzWUoLbyEhh">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-UbGqWsGmvsW8fUH8biBbFQ">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BEwnemcofonCzNdBBh4cKb">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-SvG9GCPrJGYggC2fNZrRKk">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-ENjpbdbzaNZ1b2Xw2wWgwv" who="unknown" prev="i-6X1t5Bsjgu4dH8HsZAWYaU" next="i-DEbS8fXaNUTt8j16gZrgB3">
          <seg xml:id="i-TgDpUQGXds24ynPGG9tzgx">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3emkoTtWRSVetYFKjWux32">
          8 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-DEbS8fXaNUTt8j16gZrgB3" who="unknown" prev="i-ENjpbdbzaNZ1b2Xw2wWgwv" next="i-KJ8u6h4wqQDidMGFdw3kxB">
          <seg xml:id="i-7vRVVo7f9EL1i94m19GQkg">
            punkt hava vi i våra under kriget avslutade handelsavtal, framför
            allt det stora avtalet med de associerade makterna, men huru starka
            förändringar som även inom denna ram kunna hastigt inträda, därpå
            ha vi exempel å ena sidan i den blockad även inom Östersjön. som
            de segrande makterna genomfört mot Tyskland och som för närvarande
            lamslår vårt handelsutbyte med detta land, å andra sidan i' de
            enstaka frigivningar av vissa varor eller utökningar av vår rätt
            till inköp, som från samma makters sida skett utöver det stora
            handelsavtalet. Det är under sådana förhållandåen fullständigt
            omöjligt att på förhand uppdraga ett visst schema för avvecklingen.
            Man kan endast se till, att så snart på något område varutillgången
            gör det möjligt, ofördröjligen avveckla den statliga regleringen
            på detta område, och det ligger i sakens natur, att på detta sätt
            inom de olika kommissionerna skilda grenar tagas var för sig,
            allt eftersom tillfället kommer. Att härvid icke blott regeringen,
            utan även kommissionernas egen ledning är fast besluten att icke
            dröja en enda dag längre än nödvändigt är, kan jag uttryckligen
            försäkra. Jag bör emellertid ej underlåta att påpeka, att ofta
            nog, rär kommissionerna och regeringen väcka fråga om importens
            överlåtande åt enskilda och den statliga regleringens upphävande,
            detta stöter på svårigheter hos de enskilda affärsmännen själva,
            som äro obenägna att taga risken av de osäkra förhållandena, och
            att frigivandet av varorna därmed fördröjes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KJ8u6h4wqQDidMGFdw3kxB" who="unknown" prev="i-DEbS8fXaNUTt8j16gZrgB3" next="i-Q5f9Uk2qXPPHZ2oUf2gh9E">
          <seg xml:id="i-WtGQvQY39tuftYBFG1qp3">
            Det torde vara skäl att i korthet cmnämna de avvecklingar, som
            sålunda redan skett och närmast kunna förväntas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q5f9Uk2qXPPHZ2oUf2gh9E" who="unknown" prev="i-KJ8u6h4wqQDidMGFdw3kxB" next="i-CfLP66oZtewTEjYYDge1LY">
          <seg xml:id="i-47PmmF9EwNBYWNXF7CCGfn">
            Inom folkhushållningskommissicnens område har hittills den statliga
            regleringen upphört för fläsk. kaffesurrogat, stearinljus, gödselmedel,
            färsk fisk, te, kakao, en del fodervaror samt diverse fettvaror.
            Maximiprisen på bröd äro i dag upphävda, och friare försälining
            av ärtmjöl, ägg m. m. tillämpas. Frigivandet av utländskt kraftfoder
            (majs och oljekakor) förberedes, men beror av tillförseln och
            av uppgörelse med enskilda importörer; likaså arbetar man på avveckling
            av regleringen av mjölk och mejerivaror, under förutsättning att
            den kan ske utan äventyrande av miölktillförseln till de stora
            konsumtionsorterna. Om sillhandeln kan överlåtas på enskilda importörer.
            beror på förhandlingar med utländska makter och på de enskilda
            köpmännens redobogenhet att övertaga den på egen risk. Kafferansoneringens
            upphörande är uteslutande en fråga om tillgång på tonnage för
            tillräcklig import; för närvarande äro förråden i landet ej nog
            stora. Mest komplicerat är avvecklingsspörsmålet för spannmål
            och mjöl samt för socker. I förra fallet stå hindrande i vägen
            dels minimiprisen för inhemsk brödspannmål av 1919 års skörd,
            dels osäkerheten i fråga om införseln för nästa konsumtionsår;
            sockret kan säkerligen ej frigivas, innan ökad import blir möjlig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CfLP66oZtewTEjYYDge1LY" who="unknown" prev="i-Q5f9Uk2qXPPHZ2oUf2gh9E" next="i-U9uSoGqQ9mMQUG2qtijjfB">
          <seg xml:id="i-CthBrsadYR1d9rVZhyhC3z">
            Industrikommissionen har upplöst sin beklädnadsavdelning och
            frigivit därunder hörande varor, flytande bränsle samt en mängd
            metaller; under avveckling befinna sig byråerna för fettämnen,
            karbid och tjära, linolja, färger. fernissa och cement. ull. järn.
            Kommissionens chef uttrycker den förhoppningen, att dess ransonerande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KU2kCzvvwRyxHQpGz5UCoD">
          Fredagen den 2i februari. 9
        </note>
        <u xml:id="i-U9uSoGqQ9mMQUG2qtijjfB" who="unknown" prev="i-CfLP66oZtewTEjYYDge1LY" next="i-9dHQui7dp9ZUFNfVbpx1tW">
          <seg xml:id="i-5KQ2WxqHckDZx9Nd91Pthr">
            och varuförmedlande verksamhet skall kunna vara avvecklad inom
            3 å 4 månader; om råvarutillgången ölkas, såsom man nu synes kunna
            vänta, och om icke de politiska och handelspolitiska förhållandena
            taga någon oförmodad vändning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9dHQui7dp9ZUFNfVbpx1tW" who="unknown" prev="i-U9uSoGqQ9mMQUG2qtijjfB" next="i-JKECfGxHaXtmRLy3AX6EqW">
          <seg xml:id="i-Awnt15Sxr5jkqL3unuVbY3">
            Uppgifter över den började minskningen av båda kommissionernas
            personal ingå i de förutnämnda promemoriorna. Folkhushållningskommissionen
            har genom cirkulär till livsmedelsstyrelser anmodat dessa att
            tillse, allteftersom arbetsuppgifterna nmiinskas, att ej flera
            personer bibehållas i deras tjänst än som för det fortsatta arbetet
            är oundgängligen nödvändigt, med iakttagande av billig uppsägningstid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JKECfGxHaXtmRLy3AX6EqW" who="unknown" prev="i-9dHQui7dp9ZUFNfVbpx1tW" next="i-E6aVFVX84gQHScv5ZV6e6U">
          <seg xml:id="i-KyqB2GrvwbAbH2MXxCNSQB">
            Bränslekommissionens verksamhet är som bekant sedan slutet av
            föregående år uteslutande inriktad nå avveckling; riktlinjerna
            härför äro av kommissionen angivna i skrivelser till Kungl. Maj:t
            och finansministern.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E6aVFVX84gQHScv5ZV6e6U" who="unknown" prev="i-JKECfGxHaXtmRLy3AX6EqW">
          <seg xml:id="i-Y5YMZdpwcQNNi9sgCFxjoz">
            Handelskommissionen slutligen intager en särställning i så måtto,
            att dess uppgifter i stor utsträckning äro förbundna med de extraordinära
            handelspolitiska förhållandena, särskilt Sveriges gällande handelsavtal
            och främst det nämnda stora avtalet med de associerade makterna,
            vadan någon egentlig avveckling ej kan ske. förrän normala förhållanden
            åter inträda på det handelspolitiska området. Kommissionen överväger
            emellertid redan vissa riktlinjer för den avveckling, som då ofördröjligen
            skall sättas i verket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CKpoJGxSFyYhZa3XQehXtW">
          Vidare yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-H38WdoSnw2iEqDyLDuj2sz" type="speaker">
          Herr Lithander:
        </note>
        <u who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" xml:id="i-8Lm5j33ab8i6y4J3wtJAf5" next="i-s3qkoZ4wj28EyQNmrcjxL">
          <seg xml:id="i-9MyEDddTgWEdfpbwY7YRJ2">
            Herr talman! Jag anhåller att till hans excellens herr statsministern
            få uttala mitt tack för det svar han behagade lämna på min interpellation.
            — Jag beklagar, att han i mångt och mycket icke har kunnat ställa
            i utsikt uppfyllandet av de förhoppningar, som jag uttalat, särskilt
            beträffande kommissionernas räkenskaper, även om hans svar innebär
            en förklaring, som tydligt giver vid handen, att man nu håller
            på att avveckla på en hel del punkter. Jag har emellertid en från
            herr statsministern avvikande uppfattning i avseende å möjligheten
            att för riksdagen framlägga räkenskaperna i den form, att de äro
            för riksdagen överskådliga. Jag begärde som bekant i skrivelse
            till Kungl. Maj:t redan i september månad förra året. att dylika
            uppgifter rörande kommissionerna skulle om möjligt finnas tillgängliga
            vid önppnadet av riksdagen. Det är nämligen en betydlig skillnad,
            om riksdagen då hade haft dessa siffror tillvängliga i överskådlig
            form, mot om vi få ett i allmänna ordalag hållet uttalande, att
            avveckling skall ske. men däremot icke någonting, som mån kan
            taga fasta på och i detalj granska och diskutera.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-s3qkoZ4wj28EyQNmrcjxL" prev="i-8Lm5j33ab8i6y4J3wtJAf5" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-SCoS3fBChprFs2jEn9CfRY">
          <seg xml:id="i-N2WMgLHjeEUNmLsg4FNYAx">
            Herr statsministern gjorde gällande, att detta uttalande i trontalet
            icke stod i samband med den framställning. som jag tillåtit mig
            att göra i september månad, och det må ju vara, men det var dock
            i alla fall det enda uttalande. som vi fingo rörande denna för
            riksdagen och landet så viktiga fråga, det enda, som jag kunnat
            konsta-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-51pAyL1WAMghePacMJjUDb">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-6JbQ4TxUkmkybppLWMatwj">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-SCoS3fBChprFs2jEn9CfRY" prev="i-s3qkoZ4wj28EyQNmrcjxL" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-GkG2AbMHGix4YW12zZcguL">
          <seg xml:id="i-NochaiJ3SxhDE9DBWKAWRq">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-D6cmKfJBPkqPzL52W2sqKZ">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-5g6yzAfKYXB8RLCDVPDCb7">
          Svar å
        </note>
        <u xml:id="i-GkG2AbMHGix4YW12zZcguL" prev="i-SCoS3fBChprFs2jEn9CfRY" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-RuEiMc1cMFNYghSozwU4JW">
          <seg xml:id="i-J8pv7WAtmsDZNBNt23n1fT">
            interpellation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RuEiMc1cMFNYghSozwU4JW" prev="i-GkG2AbMHGix4YW12zZcguL" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-AwYSUfi2aofL1Dsnh1qBNL">
          <seg xml:id="i-TrigMSDMCeGaispxxEEQTE">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M53HAFGAv1ejzKhFLcWMWN">
          10 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-AwYSUfi2aofL1Dsnh1qBNL" prev="i-RuEiMc1cMFNYghSozwU4JW" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-Brj97DzzRXL4D1SjSFXV54">
          <seg xml:id="i-KT3UYz3N2SdzLGwk77h3j8">
            tera såsom ett uttryck för vad regeringen tänkte i denna punkt.
            Herr statsministern yttrade, att yrkandet ej varit av den art,
            att det föranlett till någon åtgärd. Men yrkandet gällde dock:
            räkenskaperna på bordet; och jag hemställer till herrar ledamöter
            av riksdagens andra kammare, om icke detta yrkande i alla fall
            är så tydligt och klart preciserat, att det borde hava givit anledning
            till en åtgärd från regeringens sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Brj97DzzRXL4D1SjSFXV54" prev="i-AwYSUfi2aofL1Dsnh1qBNL" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-UccYzQgLLQzyq3WNoA5dho">
          <seg xml:id="i-76LBAt7DEtPEMMosWgDeh1">
            Herr statsministern nämnde, att kontrollen utövas enligt gällande
            grundlag och det är mycket sant, men den gällande grundlagen avser
            förhållanden under normala tider, och alla dessa kristidsinstitutioner
            hava svällt ut till en sådan omfattning, att det aldrig kunnat
            förutses i någon som helst grundlag. Det är dessa extra uppgifter
            ulöver de vanliga, som jag för min del, och många med mig, anser
            det vara riksdagens ofrånkomliga rätt att få i en mera smältbar
            form än hittills varit fallet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UccYzQgLLQzyq3WNoA5dho" prev="i-Brj97DzzRXL4D1SjSFXV54" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-QS9NQLWyYtt5kvWJhfr4ZZ">
          <seg xml:id="i-77yTkSbjW3qAjwgDQBqrWJ">
            Hans excellens undrade om jag ifrågasatte någon särrevision.
            Nej, ingalunda, men jag ifrågasätter klarhet i dessa saker, som
            möjliggör ett bedömande av dem.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QS9NQLWyYtt5kvWJhfr4ZZ" prev="i-UccYzQgLLQzyq3WNoA5dho" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-Qhi9LhBjvtkg9syXWaRYbh">
          <seg xml:id="i-TnATe3coPB8vGFdvPs6S6D">
            Hans excellens sade, att mitt yttrande om att dessa frågor icke
            skulle handläggas under ämbetsmannaansvar skulle vara ett ogrundat
            påstående. Jag vet lika väl som hans excellens, att det slutliga
            avgörandet i dessa frågor sker under statsrådets ämbetsmannaansvar.
            Men vad jag vill erinra om är, att här är en oerhörd mängd med
            detaljfrågor, som avgöras av personer, som icke äro tillsatta
            på vanligt ämbetsmannavis, men vilkas handlingsfrihet i dessa
            kommissioner varit av ganska "enastående art, och av vilkas beslut
            enskilda personer och näringsutövare äro beroende i sådan omfattning,
            att man gärna vill se även sådana beslut i detaljfrågor fattas
            under mera ämbetsmannaansvar, än vad som härvidlag varit fallet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qhi9LhBjvtkg9syXWaRYbh" prev="i-QS9NQLWyYtt5kvWJhfr4ZZ" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-3QqYNZqHJURCutSoyp1dL2">
          <seg xml:id="i-N12NYQde1f5d95KzzytZzY">
            Hans excellens nämnde, att jag icke givit något uppslag som låter
            s'g förverkligas. Jag vill emellertid säga, att i vanlig affärsverksamhet
            är det krav fullkomligt genomförbart, som här uppställts, nämligen
            att man år efter år skall kunna få dessa siffror framlagda, så
            att man kan granska desamma. Man hänvisar till att den »grå boken»
            innehåller, vad jag begär. Det gör den ingalunda. Den innehåller
            mycket utförliga redogörelser för varje kristidskommission och
            dvlikt, men den innefattar icke det väsentligaste, nämligen det
            ekonomiska resul'atet, och innehåller icke i ringaste mån någon
            översikt, varav man kan se, att den och den rörelsen har gått
            med den och den förlusten. och det är detta som intresserar oss
            såsom riksdagsmän. De handböcker i folkhushållningsfrågor vi fått
            äro huvudsakligen till för att hålla allmänheten å jour med den
            mängd växlande förordningar som hava utfärdats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3QqYNZqHJURCutSoyp1dL2" prev="i-Qhi9LhBjvtkg9syXWaRYbh" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-CHaXvPZcPUzD59n9K8Qy9S">
          <seg xml:id="i-3swEKrcVZ8znAMnyLDvhAq">
            Statsministern framhöll, att fullständiga uppgifter icke kunna
            lämnas, förrän allt är avvecklat. Ja, det kan så vara, men man
            kunde dock år efter år hava lämnat ett sammandrag av räkenskaperna,
            så att riksdagens ledamöter kunnat taga ställning till desamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CHaXvPZcPUzD59n9K8Qy9S" prev="i-3QqYNZqHJURCutSoyp1dL2" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-CKge5MGphxX9zTQFpDiGBc">
          <seg xml:id="i-81YGRpprNzHULDrtURR7hV">
            Herr statsministern yttrade, att bränslekommissionen ännu icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8xsXQ5fkcXYw3jdEjW6S5C">
          Fredagen den 21 februari. 11
        </note>
        <u xml:id="i-CKge5MGphxX9zTQFpDiGBc" prev="i-CHaXvPZcPUzD59n9K8Qy9S" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-6F9FqGnuedNHBxUV7St8qZ">
          <seg xml:id="i-HhMcfCvBegH1MptyerKVJT">
            har sitt bokslut färdigt för det första räkenskapsåret. Jag hemställer
            till Er, mina herrar, om icke det är på tiden, att man efterlyser
            både detta bokslut och andra. Det är icke förenligt med god ordning,
            att räkenskaperna icke ligga på bordet, eller att sådana papper
            icke finnas tillgängliga. Jag fäste mig vid att herr statsministern
            beträffande mitt yttrande att extra pålagor skulle stå i strid
            mot grundlagens anda, sade, att jag förbisåg att det här gällde
            affärsdrivande verk. Jag har ansett, att dessa pålagor, som utkrävas
            av svenska folket i den omfattning, som skett genom kommissionerna,
            icke är något som man kan låta år efter år fortsätta utan att
            riksdagen får tillfälle att i högre grad än hittills varit fallet
            deltaga i och bestämma rörande dem. Det gäller icke småsummor,
            det är icke småbelopp, som jag velat få fram till ett bedömande
            genom det krav, jag tillåtit mig framställa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6F9FqGnuedNHBxUV7St8qZ" prev="i-CKge5MGphxX9zTQFpDiGBc" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-Rvd7bdM8Sjo8KR7Jh3teTZ">
          <seg xml:id="i-JHDSp62j5AGRYFT6tHyYUS">
            Herr statsministern nämnde, att ryktena om de förluster. kommissionerna
            gjort, vore överdrivna. Men då vore det väl i alla fall så mycket
            önskvärdare, att man finge fram dessa uppgifter, så att icke kommissionerna
            behövde bliva på den punkten mis:bedömda. Herr statsministern
            sade sig icke förstå vad jag menade med min fråga rörande prisbildningen.
            Jo, med den frågan avser jag en utredning, som klargör i vad mån
            kommissionernas verksamhet åstadkommit en fördyring av folkets
            förnödenheter och av de produkter, som äro framställda eller om
            man kunnat åstadkomma de förbilliggande. man utan tvivel avsett
            med många av sina åtgöranden. Samma är förhållandet beträffande
            arbetsmarknaden. Det hade varit högeligen intressant om man här
            kunnat överskådligt bedöma, huru stor anpart i den obestridligen
            inträdda fördyringen, som är att betrakta såsom en direkt följd
            av kommissionernas sätt att handhava sin uppgift. Jag vill ingalunda
            säga, att icke den många gånger varit svår och många gånger också
            varit skickligt skött. Men man kan i alla fall icke komma ifrån
            — och det har man så tydliga bevis på från olika håll i landet
            — att på många punkter skötseln icke varit såsom den skulle ha
            varit, en ingående granskning är därför sannerligen på sin plats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rvd7bdM8Sjo8KR7Jh3teTZ" prev="i-6F9FqGnuedNHBxUV7St8qZ" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-UcM5RBJkTwtSjXK5ydsJ79">
          <seg xml:id="i-9zSGi8nUTZXqiQifqo5kn4">
            Beträffande yttrandet om det relativt lätta arbetet beror det
            kanske på en missuppfattning från herr statsministerns sida. Jag
            yttrade mig nämligen icke om de ledande männen jag vet mycket
            väl att de haft en stor och tung arbetsbörda — utan jag sade,
            att understundom var anställning hos en kommission förenad med
            ett ganska lätt arbete. Och jag vill hemställa till en var, som
            känner till förhållandena inom kommissionerna, om det icke finnes
            ett mycket stort antal där anställda, som haft en ganska ringa
            arbetsbörda och dock i varje fall en avlöning, som stått i mycket
            orimlig proportion till deras utbildning och arbetstid, särskilt
            på en del av de lägre posterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UcM5RBJkTwtSjXK5ydsJ79" prev="i-Rvd7bdM8Sjo8KR7Jh3teTZ" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-BDvhr1dsfj71j6zWbcougz">
          <seg xml:id="i-5bLVFha2nNA1RLLJGhDaQt">
            Herr statsministern yttrade, att, när staten erbjöd frigivande
            av varor, köpmännen ofta ställde sig avvisande. Det är möjligt,
            att i en fallande marknad, när staten under hela tiden förut haft
            sitt grepp på varorna och staten så kommer och säger till köpmännen:
            nu kunna herrarna få vara med, att de då ställt sig tveksamma
            inför någonting
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QynnjVBc9JokS7W9jgFWjy">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-7e3FMymeLJGxGvf6sYPycV">
          Svar å interpellation. Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MopvGchuPB717HeokJN9Ac">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-UAnnxYq2bmkL6ZbCuWjeiL">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-BDvhr1dsfj71j6zWbcougz" prev="i-UcM5RBJkTwtSjXK5ydsJ79" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-9u4s56FLHEmh971srDJCzS">
          <seg xml:id="i-56qiZDP8skRho61tg9qdJd">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4bzGAKtNEfn4xxEWjLvGN5">
          12 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-9u4s56FLHEmh971srDJCzS" prev="i-BDvhr1dsfj71j6zWbcougz" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-51ce7j1U77QCFyeRe7DzaU">
          <seg xml:id="i-P77a8MH2Xe9DokL1oLBH4H">
            sådant. Men jag vill erinra om att Sveriges köpmän äro vana att
            handhava sina affärer både i stigande och fallande marknad, då
            de få handla fria från ingrepp av olika art från statens sida.
            Men det är detta statsingripande och denna osäkerhet, som skapats,
            detta beslagtagande ett, tu, tre av deras varor — över huvud taget
            detta sorterande under kommissionerna, som gjort dem tveksamma,
            när det nu gäller att lyssna till de bud, som i sista stund utgå
            från regeringen. Jag tror för min del, att om regeringen ger dem
            tydligt och klart besked: herrarna få handla såsom ni brukat med
            prisbildning grundad på tillgång och efterfrågan och med fri konkurrens,
            de svenska köpmännen icke komma att ställa sig avvisande, när
            det gäller att förse landet med förnödenheter av olika slag. Säkert
            är, att det kommer att bli bra mycket bättre resultat än med det
            system, som i många fall hittills tillämpats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-51ce7j1U77QCFyeRe7DzaU" prev="i-9u4s56FLHEmh971srDJCzS" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-VY22MAZUm5zG58ZUi8V75i">
          <seg xml:id="i-PXnX9unznMh4AXPHvLMeRX">
            Den fråga, som jag tillåtit mig väcka på tal, är av så stort
            intresse för hela landet -— från yttersta högern till yttersta
            vänstern har man gjort erinringar mot kommissionernas verksamhet
            och hela vår press genljuder av anmärkningar i den vägen. Det
            skulle därför ha glatt mig och kanske i ännu högre grad många
            ute i landet, om herr statsministerns svar givit oss ett mera
            tydligt och klart besked på många av de punkter, det här gäller,
            än vad som nu skett, och framför allt om det varit litet mera
            besjälat av den tanke, som härom dagen kom till uttryck i den
            tyska riksdagen. Den tyska finansministern yttrade nyligen där,
            att nu skola vi tala öppet språk med varandra och nu skola siffrorna
            på bordet; och han lade också fram den ena siffran efter den andra,
            som visade, vad deras statsutgifter under de gångna kristidsåren
            gått upp till. Jag föreställer mig, att det icke borde varit svårare
            att i ett land som vårt, vilket stått utanför världskriget, få
            fram dessa siffror än det varit i ett land, där för övrigt kaos
            råder och där efter fyra års strider nederlag blivit följden.
            Jag är såsom köpman övertygad om att det med god vilja icke borde
            vara någon svårighet att få fram kristidskommissionernas räkenskaper
            år ifrån år, om man inriktat sig därpå på rätt sätt. Jag är visserligen
            bara en enskild svensk riksdagsman, men bakom detta krav på klarhet
            rörande kristidskommissionernas verksamhet står — kan jag säga
            — hela det svenska folket, åtminstone den väsentligaste delen
            av detsamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VY22MAZUm5zG58ZUi8V75i" prev="i-51ce7j1U77QCFyeRe7DzaU" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-Mkc8ExUC3D8eCzzcbdcwG4">
          <seg xml:id="i-MEni8jkuRnyRjgLkXbjm3p">
            Jag hade i min framställning i september månad tillfogat ytterligare
            en fråga nämligen den, huruvida icke regeringen ville i högre
            grad än hittills göra det möjligt för riksdagen att i detalj bestämma
            över både det ena och det andra av kommissionernas verksamhet,
            men Jag lät den frågan falla i det yrkande, jag nu i januari månad
            hade efter remissdebatten, i känslan av att vi i alla fall stå
            inför en avveckling. Men därest denna avveckling icke sker i snabbt
            tempo, kan Jag för min del icke vara med om att riksdagen skall
            låta sig nöjas med att få generella fullmakter och sedan undandragas
            möjligheten att i detalj diskutera vare sig den ena eller andra
            frågan. Mam har varit mån om att värna om den svenska riksdagens
            medbestämmanderätt både i det ena och andra fallet, och det förefaller
            mig, som om
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VQczSboMvAWBNACjp6QreD">
          Fredagen den 21 febrnari. 13
        </note>
        <u xml:id="i-Mkc8ExUC3D8eCzzcbdcwG4" prev="i-VY22MAZUm5zG58ZUi8V75i" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-SYTSWnGG1emu1cYzvgDpBh">
          <seg xml:id="i-Qzavk3p63ndN4oWNHAi6aG">
            det icke vore för mycket, när det gä!ler hundratals miljoner
            kronor, att riksdagens ledamöter, som i alla fall besitta sakkunskap
            på dessa olika områden, finge ett ord med i laget i större utsträckning
            än som hittills skett.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SYTSWnGG1emu1cYzvgDpBh" prev="i-Mkc8ExUC3D8eCzzcbdcwG4" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-XM34dUyAmG5WRt1h7UbUgV">
          <seg xml:id="i-KBUYdrRXvZikFjtWLfyx6X">
            Ifrån så gott som hela den svenska handelskammarevärlden har
            kommit till uttryck en önskan på kommiss.onernas snabba avveckling.
            Det har kommit till uttryck en likadan önskan från jordbrukarna,
            från hela detaljhandelskåren, ifrån hantverkarna och från stora
            grupper av alla dessa yrken och industrier, där staten griper
            in. Den svenska handelsresandekåren, som genom kristidskommissionernas
            ingripande varit satt ur funktion, har genom sina fullmäktige
            emhälligt riktat till regeringen en anhållan därom. Det är icke
            någon bagatell, det här gäller, ty följderna av huruvida kristidskommissionerna
            snabbt och hastigt avveckla, eller icke, träffa så gott som varje
            grupp av svenska medborgare. Man kan få ett intryck om vad det
            här betyder, när man läser dessa ord, som för någon t'd sedan
            funnos att läsa i en broschyr: »Var finnes nu den äganderättens
            helgd, som svensk grundlag värnat i närmare ett årtusende? Kristidslagstiftningen
            i våra dagar har brutit sönder det lås, som konung Magnus satte
            för bondens lada. Var finnes laga dom och rannsakn ng inför den
            domstol envar rätteligen tillhör, vi ket regeringsformen sätter
            såsom oeftergivligt villkor för att enskild man skall kunna lag
            igen frånhändas något gods, löst eller fast?» Det må icke förundra,
            om det svenska folket inom olika grupper längtar bort från de
            förhållanden, som kristidskommissionerna i a'la fall för dem skapat.
            Såsom en bland dessa olägenheter — en detalj blott — vill jag
            nämna, att dessa kristidskommissioner med hela det nät utöver
            landet, som existerar, b'ockerat hela vårt telefonväsende. så
            att det för handelsvärlden och andra personer knappast f nnes
            framkomstmöjligheter annat än efter lång väntan. Samma är förhå
            landet med våra järnvägar, där trafiken hindras i avsevärd grad.
            Allting sådant längtar folket ifrån, liksom från alla dessa lagar
            och förordn ngar, som det knappast är möjligt för någon att veta
            om och i många fall omöjligt att efterleva.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XM34dUyAmG5WRt1h7UbUgV" prev="i-SYTSWnGG1emu1cYzvgDpBh" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-WocEkmdkNRgF5Dq9kueJNo">
          <seg xml:id="i-Qum4Pt14czT7A9CjEXipxc">
            Jag vil be att få rikta till hans excellens herr statsministern
            en enträgen uppmaning, när vi äro i färd med att avveckla, att
            icke dröja med att unphäva varje or m'igt transportförbud utan
            låta svenska allmänheten åtnjuta de förmåner, som vårt transportväsende
            kunnat erbjuda, samt låta den fria samfärdseln försöka reglera
            mycket av sådant. som faktiskt låst sig fast och icke blir fritt,
            förrän vi komma 'n i den vanliga takten härvidlag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WocEkmdkNRgF5Dq9kueJNo" prev="i-XM34dUyAmG5WRt1h7UbUgV" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-CwX2dR37dmoSiMkPpPBv8e">
          <seg xml:id="i-U7ZL4jKTqK38BRtdHrTMdC">
            En sak, som jag i alla fall räknar såsom en vinst, när det gäller
            kommissionsväsendet, är att det har för många, som uppriktigt
            trott på statsdriften såsom den riktioa och framkombara vägen
            och såsom framtidens ideal visat, vilka små möjligheter det finns
            för ett sådant system att lyckas, och huru mycket bättre det i
            al'a fall är. när man går efter nrinciper, som dock under århundraden
            — för att icke säga längre t'd — visat sig vara de enda riktiga.
            Jag har
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fbr7wgTJi2RQsB8x2NtnrL">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-JudBRZkAps2Mep3kNjNrq2">
          Svar å interpeliation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-33QbKGf3MfLZPULxgk58cZ">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-VRh46ckbq7UCsvxAiWBnWe">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RmU4EHPGspMVYrGnJNndDR">
          14 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-CwX2dR37dmoSiMkPpPBv8e" prev="i-WocEkmdkNRgF5Dq9kueJNo" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-GnG4K6jWGwNyQibAJjqmfy">
          <seg xml:id="i-QVtkXe3CAx6kCwwGtcqDcs">
            ifrån landsbygden ett par ord, som säga: »Vi kunna ej anse kriget
            vara slut, förrän vi få bort dessa kommissioner.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GnG4K6jWGwNyQibAJjqmfy" prev="i-CwX2dR37dmoSiMkPpPBv8e" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-SFQCDfXCKxj4mfmbDU6HS1">
          <seg xml:id="i-9tKVuYX57gbzZkjTLhAfos">
            Med avseende på vad som påpekats. att det är de förutvarande
            regeringarna, som börjat med dessa kommissioner, så är detta visserligen
            sant, men man tänkte sig detta såsom ett provisorium då, och det
            går icke att undandraga sig ansvaret för vad som är riktigt eller
            icke riktigt av det som tillförene beslutats. Det är dock den
            sittande regeringen, som kan göra någonting åt saken och bär ansvaret
            för vad som får fortsätta eller vad som avbrytes. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SFQCDfXCKxj4mfmbDU6HS1" prev="i-GnG4K6jWGwNyQibAJjqmfy" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-HumPfsZeamSEYrsn8FzvTC">
          <seg xml:id="i-QU7GxcPrfSZaeGCbkTCxcH">
            Kommissionerna hava kostat hundratals miljoner kronor och hava
            ökat statsskulden till al'deles abnorma beiopp, och här få vi
            nu höra, att dessa siffror äro så svåra att få fram, så att man
            icke ens på fyra månader kan få ens ett sammandrag av dem. Jag
            vill som en kontrast till detta ge ett utdrag på hur minimalt
            noggrann man understundom är, när det gäller småsiffror inom kommissionsväsendet.
            Jag har här en vidimerad avskrift på en räkning ifrån folkhushållningskommissionen,
            daterad Örebro den 10 juni 1918. »Under maj månad, enligt återkomna
            transportsedlar utlastade 1 bal å I öre pr bal 0.01
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M1NYeGtyrEYnzZxmjV4Hdr">
          Summa kr. 0.01. Kvitteras Örebro den 2 aug. 1918.»
        </note>
        <u xml:id="i-HumPfsZeamSEYrsn8FzvTC" prev="i-SFQCDfXCKxj4mfmbDU6HS1" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-AvGfFgKwphrYjRQg4hyB9M">
          <seg xml:id="i-R44aoATa1fv49eMuYBxvNg">
            Den ba'en var skickad ned till södra Skåne. Det skickas från
            folkhushål ningskomm 'ssionen en räkning på 1 öre med 12-öres
            tjänstefrimärke, och det skall kvitteras tillbaka igen, ettöringen
            sättas in på bank och man skall hava kvitto på det. Men hundratals
            miljoner kan man icke få räkenskaper på efter 4 månader. Kan man
            icke säga då, att i kommissionsväsendet silar man ettöres mygg
            och sväljer hundramiljonkronors kameler?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AvGfFgKwphrYjRQg4hyB9M" prev="i-HumPfsZeamSEYrsn8FzvTC" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-YT3p7xSYKPwmjGvPTfei7H">
          <seg xml:id="i-JdRHSgCLWLJu189eKXsTT2">
            Jag vill hemställa, om icke regeringen hade varit skyldig att
            i olika länder studera förhållandena. Det är möjligt, att den
            har gjort det, men i varje fall har man icke tillgodogjort sig
            de erfarenheter, som på skilda håll hava vunnits. Vi hava sett,
            hur man i England har lyckats med ett annat kommissionsväsende
            än det härvarande på ett bättre sätt än någon annorstädes lösa
            livsmedelsproblemet. Man har där gått en helt annan väg, än man
            här har gjort. Där har man värnat om produktionen, man har samarbetat
            med köpenskapen, och man har sett tll, att den har fått den lön
            för mödan, som har varit möjlig. Man har med andra ord begagnat
            de köpmannaorgan, som funnits, där man haft sakkunskap efter decenniers
            träning. Där har man nått det resultat, som vi skulle nått, därest
            vi gått samma väg, men vi hava här gått en annan väg. Man har
            kastat sakkunskapen över bord, man har satt ur funktion de organ,
            som vi hade på det enskilda näringslivets område. och man har
            i många fall satt okunskapen i högsätet. Det har också blivit
            det resultat, som vi sett. Man har oått fram mera produkt'onsfientligt
            och mera oförstående för handeln, än man har gjort i England.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YT3p7xSYKPwmjGvPTfei7H" prev="i-AvGfFgKwphrYjRQg4hyB9M" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-779McSWTPKv3f2fzCTYHfr">
          <seg xml:id="i-FNWVgQrpDH5FzKqftVU21k">
            Det gladde mig höra, att herr statsministern ställde i utsikt,
            att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PnwoBurDWdD1xyBH46gTyq">
          Fredagen den 21 februari. 15
        </note>
        <u xml:id="i-779McSWTPKv3f2fzCTYHfr" prev="i-YT3p7xSYKPwmjGvPTfei7H" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-BxshaesXmfKwctYGPtnL9q">
          <seg xml:id="i-7iHmNiJ4aPA6SdEsjese5B">
            mejeriprodukter skulle lössläppas, och jag har den bestämda övertygelsen,
            att om man där gör så, som man gjorde helt ny'igen med fläsket,
            om man icke dröjer utan släpper det snart löst. blir det samma
            tillgång, som vi hava spårat i fråga om fläsket. Man dröjde även
            där, och det hördes också, att det skulle bliva pr sfördyring
            och jobberi, så fort varan kom ut. Vad blev nu följden? Under
            en dag fick icke folk någonting här i Stockholm, men, så snart
            den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BxshaesXmfKwctYGPtnL9q" prev="i-779McSWTPKv3f2fzCTYHfr" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-BgyqsFcx9tVMB144Sfn7Es">
          <seg xml:id="i-KvtTeAMaHT81xMDf4D47oU">
            första dagen var över, har det funnits överflöd på fläsk här
            — och på andra orter också — till ständiot fa'lande pr'ser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BgyqsFcx9tVMB144Sfn7Es" prev="i-BxshaesXmfKwctYGPtnL9q" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-6nwmMqV3R2VbwnPLpAwaUa">
          <seg xml:id="i-E37XdfYJECDMhFWPFNgRvK">
            Medan jag är inne på frågan om lössläppande av saker och ting,
            vill jag också rikta en enträgen anhå'lan till eders excellens,
            att, vad på regeringen ankommer, bohuslänningarna snart måtte
            få sin sillfråga löst. Det bör man göra snart, tv den frågan är
            icke av den art, att den tål något uppskov. Det är icke samma
            värde för dem, om de få sitt svar, sedan sillperioden är över,
            el'er under densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6nwmMqV3R2VbwnPLpAwaUa" prev="i-BgyqsFcx9tVMB144Sfn7Es" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-QWn7oqdkTDa3rAkgY78Kr6">
          <seg xml:id="i-AUetkd5S6yTdN8sPDEqiZs">
            Jag skall icke nu ingå på avlön'ngsfrågorna. Jag vill endast
            nämna, att en tiänstemannakonferens begärt, att beträffande kommissionerna
            skulle det vara officiella betyg, och möj izhet att bedöma kompetensen
            offentligt. Det har icke varit fallet. Nu, när man håller på att
            avveckla, är det ju icke mycket att tala om den saken, men säkert
            är, att där har man gått fram efter icke a'ltid efterföljansvärda
            linjer. Hans excellens herr statsministern säger nu, att de, som
            haft mycket goda inkomster, hava suttit på de ledande posterna.
            Jag vet dock åtminstone ett fall. där man direkt ifrån en redaktionsbyrå
            tog en person och satte honom ti'l chef för en råvaruavdelning,
            utan att han had? den ringaste förkunskap för den befattningen.
            med en lön av 460 kr. i månaden och med en omsättn'ng av mellan
            5 och 10 miljoner per år. Hade där varit offentlig kontroll på
            kompetensen, hade i varje fall icke det kunnat äza rum.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QWn7oqdkTDa3rAkgY78Kr6" prev="i-6nwmMqV3R2VbwnPLpAwaUa" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-ABGsgLaFsgbyJ35ikyfvjD">
          <seg xml:id="i-4pysRDQcWYMGBGrrutArD9">
            Frågan om vad som pgått förlorat genom vanvård är nog så pass
            viktig, att man icke får avfärda den endast med detta protoko'l,
            utan det torde vi nog såsom riksdagsmän komma att begära, att
            vi få tillräckligt klara parper i den vägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ABGsgLaFsgbyJ35ikyfvjD" prev="i-QWn7oqdkTDa3rAkgY78Kr6" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-7V8vg1Whj5gs2B6abCmm2v">
          <seg xml:id="i-A6bfuYTaCK2QWMoeWjezLk">
            Det vore ju mycket frestande att så in i detaljgranskning av
            bränslekommissionens åtgöranden. Vi hava sett i pressen i dagarna,
            hur den varit utsatt för en mördande kritik. och iag hopras, att
            vi väl få någon dag i riksdagen, då denna fråga kan komma under
            specia!behandling, och då vi kunna äona en hel dae åt den, tv
            vi lära nog icke bliva färdiga med den frågan på en eftermiddagsstund
            som den här. Jag skall dock be att få taga unp ett enda exempel,
            huru bränslekommiss'onen har farit fram i Bohuslän. Jaco har här
            i min hand fotografier över en utstämpnling, som verkställts där
            i en ungskog, idel unga träd. så att en liten flicka kan få handen
            runt stammen, och de utstämplades av ifrån bränslekommissionen
            utsänd person — hela skogen — i en för övrigt icke skoofatt'g
            trakt. Ägaren. vars egendom hade blivit förstörd. därest denna
            ungskog hade fällts, vägrade: »Jag gör det 'cke. bränslekommiss'onen
            må få lov att stämma mig. Jag gör det i alla fall icke.&gt; Men bränsle-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RejFHVrdDZsZctDfT5mgjG">
          e
        </note>
        <note xml:id="i-HoERWsC2B13PtSiJAHq83M">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-MeDbYp99nuQPYcCkV98S8z">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-64gf2SbfEipbhfuohqu6Ru">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-AWvJtRPa6i1r4eyqSAcQKd">
          Svar å snterpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-7V8vg1Whj5gs2B6abCmm2v" prev="i-ABGsgLaFsgbyJ35ikyfvjD" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-DqGobzraeMgaj5zduWZCUE">
          <seg xml:id="i-NSZrF7LMFqZLysEHLPbdsZ">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3ct2nutjyBxiuBp2uJ4b6S">
          16 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-DqGobzraeMgaj5zduWZCUE" prev="i-7V8vg1Whj5gs2B6abCmm2v" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-Rz3KsCLaVWGrRw1qsHe2pN">
          <seg xml:id="i-U7iP2VFAVXd4vC56bP9KAU">
            kommissionen stämde icke, ty det var rena blanka vanvettet att
            stämpla ut sådan skog, och vederbörande visste att de skulle förlorat
            vid prövningen. För dem, som äro intresserade för denna utstämplingsfråga,
            har jag fotografierna här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rz3KsCLaVWGrRw1qsHe2pN" prev="i-DqGobzraeMgaj5zduWZCUE" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-KeQayq6duwGSnG6kBQsQit">
          <seg xml:id="i-PEiTY73os99vngcwfaSRVV">
            Det har genom bränslekommissionens åtgöranden gått a ldelez oerbörda
            värden förlorade — det veta vi ju förut — och vi få väl en dag
            redovisning för den saken. Det är dock en sak, som jag icke kan
            underlåta att påpeka, och det är, att jag icke vet, var den grundlagsenliga
            befogenheten förefinnes, att bränslekommissionen skall kunna avfordra
            svenska medborgare den ena avgiften efter den andra på deras egna
            bränsleinköp, extra pålagor på av dem sjä va från utlandet importerat
            bränsle. Är det icke en extra beskattning, som borde passera riksdagen,
            förstår jag mig icke på grundlagstolkning, det skall jag gärna
            medge. Det går så långt, att t. o. m. i Socialdemokraten — det
            är icke ofta, jag ger den tidningen rätt, men i detta fall gör
            jag det — står, att det icke är för mycket sagt om vad som nu
            kommit i dagen rörande bränslekommissionens åtgöranden, att det
            betecknas som en riksskandal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KeQayq6duwGSnG6kBQsQit" prev="i-Rz3KsCLaVWGrRw1qsHe2pN" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-UdcsqbAaGyHU2Yub5krY5W">
          <seg xml:id="i-7j2x9ukCQzphUqnhnz1fAC">
            En kommission, som jag tror, att det vore önskvärt, att vi också
            så småningom toge bort, är den s. k. kr'gsförsäkringskommissionen,
            ty dess verksamhet torde nog kunna övertas av enskilda assuransdrivande
            organ. Det är rederier och andra. som hava reverser liggande,
            som de icke veta. om de skola betala eller icke, och som skattemyndigheterna
            förbjuda dem att draga av o. s. v. Det borde man hava klarhet
            i.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UdcsqbAaGyHU2Yub5krY5W" prev="i-KeQayq6duwGSnG6kBQsQit" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM" next="i-JadFN33D9qYEteGKEYjUpq">
          <seg xml:id="i-MfmXaChgvn5wtcZDe3XFTy">
            Jag har här siffror, som visa, hur ofantligt mycket dyrare det
            blivit genom kommissonernas åtgöranden beträffande såväl tjära
            som konsistensfett och andra ämnen. Som jag emellertid hör nu,
            att de där sakerna äro på avveckling, skall jag 'cke tala om detaljer
            här.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JadFN33D9qYEteGKEYjUpq" prev="i-UdcsqbAaGyHU2Yub5krY5W" who="i-YVqWZSiikwY2UYC3gt2RvM">
          <seg xml:id="i-BQHETDKRwg9batuvexR3eY">
            Jag vil" till hans excellens uttrycka den förhoppningen. att
            den avveckling, som han har ställt i uts'kt, må ske i hastioast
            möjliga tempo. och att han icke dröjer med att bereda det svenska
            fo'ket den glädie. som en snabb avveckling av kommissionsväsendet
            utan ringaste tvivel innebär.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GhMXcrdLhgNSN9cosJqmZ" type="speaker">
          Herr Röing:
        </note>
        <u who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" xml:id="i-9HG3Lgf6hKuPsSQdz3bzhA" next="i-Lnvto63Y3u2C3jeGLWPEoj">
          <seg xml:id="i-UbnauWG2tYQRwEQUWjN9gF">
            Herr talman, mina herrar! Det var en passus i hans excellens
            herr statsministerns anförande, som föranlett mig att begära ordet.
            Men innan jag övergått till att bahandla den saken, må det tillåtas
            mig att först säga några få ord till följd av herr Lithanders
            svar å hans excellens herr statsministerns anförande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lnvto63Y3u2C3jeGLWPEoj" prev="i-9HG3Lgf6hKuPsSQdz3bzhA" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" next="i-WKC7GyaLtXroUGnUL4rZq7">
          <seg xml:id="i-CDwmetvwQt17gBzpfRRqwf">
            Herr Lithander försökte i sista delen av sitt anförande ställa
            sin interpellat'on mot bakgrunden av en allmän opinion från näringsidkarnas
            sida, att de önskade ungefär detsamma som herr Lithander gjort
            gällande i sin interpellation. Han har rätt i en sak, att man
            kan påstå, att när ngslivets män hava haft anledning att ofta
            göra erinringar emot kommissionsverksamheten i vårt land, och
            det är ju helt naturligt, att en dylik verksamhet, som har pågått
            i flera år, icke har kunnat upprätthållas på ett sådant sätt,
            att icke befogad och berättigad kritik i ett eller annat fall
            har kunnat göras. Men det är
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FWW3fZ2nc7Hu8ZxRETCfob">
          Fredagen den 21 februari. 17 Nr 16.
        </note>
        <u xml:id="i-WKC7GyaLtXroUGnUL4rZq7" prev="i-Lnvto63Y3u2C3jeGLWPEoj" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" next="i-UaQhhtAXsT2eRrUHf7Y9i3">
          <seg xml:id="i-5sgsuSBF29toqJbJRioH9h">
            en sak. En helt annan sak är det krav, som herr Lithander här
            har — Svar å framkommit med. Jag har verkligen måst säga själv
            många gån- "terpellation. ger, att, trots det jag är näringsidkare,
            — och herrarna, som här i (Forts) kammaren åhört anföranden från
            min sida vid flera olika tillfällen rörande kommissionsverksamheten,
            känna väl till min uppfattning — jag dock aldrig kunnat riktigt
            förstå meningen med de av herr Lithander framställde frågorna.
            Jag kan icke begripa, hur det kunde hava varit till någon större
            nytta för saken, om även regeringen tillmötesgått herr Lithander
            med att framlägga även i detalj gående upplysningar rörande kommissionernas
            alla utgifter och rörande de kvantiteter varor, som eventuellt
            genom olämplig lagring hava förskämts etc. ete. Tror herr Lithander
            verkligen, att om vi offra en hel dag — jag tror för övrigt, att
            vår arbetsbörda är så stor, att vi kunna använda tiden mycket,
            mycket bättre än till en sådan debatt — det egentligen skulle
            vara till någon nytta, om herr Lithander och Jag och eventuellt
            mågra andra av kammarens ledamöter stode här och diskuterade,
            huruvida folkhushållningskommissionen eller den ena eller andra
            av kommissionerna hade kunnat spara ett eller annat belopp genom
            att träffa en sådan och sådan anordning, om vi icke sitta inne
            med allt material för att kunna bedöma, varför man handlat just
            på det eller det sättet? "Tror herr Lithander. att det över huvud
            taget skulle varit till någon nytta, om vi här i kammaren finge
            diskussioner till stånd om ett parti fläsk blivit skämt genom
            olämplig lagring eller om ett parti sill blivit det i Göteborg
            eller Varberg eller något dylikt, så att därigenom förluster uppstått.
            Nej, ingalunda! Tror herr Lithander att, om kommissionerna icke
            hade utövat sin verksamhet utan vi enskilda näringsidkare fått
            handhava lagringen av sill och fläsk och andra livsmedel, som
            icke tåla lång lagring, att det då icke hade inträffat, att förluster
            uppstått och att en del varupartier blivit olämpliga till människoföda?
            Jo, förvisso! Fel och misstag kunna vi göra a'la, och här äro
            kommssionerna mycket mera ursäktade än vi enskilda näringsidkare,
            emedan kommissionerna hava nödgats för att skaffa det svenska
            folkets livsmedel göra inköp, som varit förenade med mycket stora
            risker, så att icke blott stora ekonomiska förluster, lätt kunmat
            uppstå, utan ävenledes varorna kunna förskämmas om de ej genast
            konsumerades. Då det varit så ytterst osäkert, om man kunnat importera
            dessa artiklar från ententeländerna eller från andra länder, har
            folkhushållningskommissionen måst köpa dem från närmare håll kanske
            till högre pris än man annars skulle betalt och kanske någon gång
            av en kvalité, som man annars skulle dragit sig för att köpa.
            Det kan icke vara till någon egentlig nytta, om här i kammaren
            skulle dragas upp en debatt rörande sådana saker i detalj, och
            jag kan icke annat än på det allra högsta beklaga, att sådana
            uttalanden göras just från ett håll. som jag själv tillhör, från
            näringsidkarehåll, vilka uttalanden skjuta över målet och försvaga
            den ståndpunkt, som vi annars gemensamt intaga rörande principen
            om förstatligandet av våra näringar eller socialiserandet av desamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YCVNWd7WLekE93pC8MBoQG">
          Andra kammarens protokoll 1919. Nr 16. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6SAZDtjuxQJmwfkAgj4QaE">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-2CQwqRQFGu68cZV7BzApCR">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-UaQhhtAXsT2eRrUHf7Y9i3" prev="i-WKC7GyaLtXroUGnUL4rZq7" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" next="i-7g7Tff3A3ZR4FLWtW1zqp2">
          <seg xml:id="i-6WVqocNgY5wwK8HXt8gymz">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AJ87Se8H2ppRB2P9J66kKt">
          18 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-7g7Tff3A3ZR4FLWtW1zqp2" prev="i-UaQhhtAXsT2eRrUHf7Y9i3" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" next="i-2ysB3vB7Xxa3KZGMMDtWk5">
          <seg xml:id="i-6a2fKtBb4pmMfkwSLZEzAr">
            När herr Lithander anser, att en hel del av dessa personer, som
            sitta i kommissionerna, hava haft för hög betalning för sitt lätta
            arbete — i sitt sista anförande framhöll han visserligen, att
            han avsåg personer i underordnad ställning — så har jag visserligen
            icke tillräcklig erfarenhet att bedöma förhällandena bland dessa
            yngre tjänstemän. Men till följd av mitt uppdrag som delegerad
            för varuutbytet mellan de skand.naviska länderna har jag stått
            i livlig kontakt med vissa kommissioner och måste uttala som min
            uppfattning trots jag vid vissa tillfällen kritiserat deras förslag,
            att jag beundrar de ledande männens offervillighet, deras arbetsvillighet
            och deras energi. Som vackra exempel kan-man peka på dessa män,
            som för en jämförelsevis ringa lön hava nedlagt icke blott mycket
            otacksamt arbete utan även ett mycket, mycket krävande arbete,
            under vilket arbete kanhända mångens kraft helt och hållet har
            brutits ned.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ysB3vB7Xxa3KZGMMDtWk5" prev="i-7g7Tff3A3ZR4FLWtW1zqp2" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" next="i-RuDr849dCo9KN4wiA9rpLT">
          <seg xml:id="i-W8w8DXTtbF6nk6esivVc23">
            Det var emellertid, herr talman, som jag nyss yttrade, egentligen
            en passus i hans excellens herr statsministerns anförande, vilket
            något tangerades av herr Lithander, som uppkallat mig, nämligen
            när hans excellens herr statsministern framhöll, att ett av skälen
            varför avvecklingen kanhända icke gick så snabbt som man önskade,
            var att numera från vissa näringsidkare upprestes ett motstånd
            mot kommissionernas snabba avveckling, därför att en avveckling
            av dessa kom-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RuDr849dCo9KN4wiA9rpLT" prev="i-2ysB3vB7Xxa3KZGMMDtWk5" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" next="i-XwtjcFBVnk4eP3RJywwFy3">
          <seg xml:id="i-MqqoBvt3LXDYtwjpCZA6Ej">
            : missioner skulle skada deras ekonomiska intressen. Ja, jag
            vet av
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XwtjcFBVnk4eP3RJywwFy3" prev="i-RuDr849dCo9KN4wiA9rpLT" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ" next="i-XundaP5RHaZAN8gex6LxzX">
          <seg xml:id="i-Q29EhyVh6DkjTxdYhdbkw5">
            personlig erfarenhet, att så är fallet. Jag erhåller då och då
            uppmaningar från svenska näringsidkare, svenska köpmän och industriidkare,
            vilka uppmaningar gå ut på, att jag måtte interpellera regeringen
            och söka förmå densamma att upprätthålla kommissionerna så att
            de nu utgående höga maximiprisen fortfarande skulle få gälla.
            Dessa näringsidkare som kanske under de första åren av världskr'get
            till följe situationen kunnat utnyttja den så, att de hava förtjänat
            mycket betydande belopp, de vilja nu icke stå risken i den fallande
            konjunkturen och vilja icke utsätta sig för eventuella förluster
            vid realiserandet av de varuposter, som de nu hava på lager, till
            i utlandet gällande pris. Men jag vågar uttala den förhoppningen,
            att regeringen aldrig kommer att ta hänsyn till dylika krav från
            näringslivets män, utan att regeringen i stället må se till att
            kommissionerna avvecklas så snabbt, som förhållandena över huvud
            taget det medgiva. Jag har ingen rättighet, ers excellens, att
            tala på det svenska näringslivets vägnar, men det må tillåtas
            mig lika väl som herr Lithander att uttala mig som enskild köpman
            och uttala den uppfattning, jag fått från mitt arbete såsom medlem
            av handelskammare och andra näringslivets organisationer, som
            jag tillhör, nämligen min glädje och även andra näringsidkares
            stora glädje över regeringens ingripande att avveckla kommissionerna
            så snabbt som det tyckes bliva fallet. Vår uppfattning är, att
            denna avveckling nu sker, som den bör ske, snabbt, mjukt och planmässigt,
            och vi stå alla i sanning i tacksamhetsskuld till regeringen för
            de åtgärder, som regeringen redan vidtagit i detta hänseende,
            och vi hoppas livligt, att det skall vara möj-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XundaP5RHaZAN8gex6LxzX" prev="i-XwtjcFBVnk4eP3RJywwFy3" who="i-9cYsFuLsrAUioQXvcyUNgJ">
          <seg xml:id="i-L7QLJxqVHmUZPHRrPjMawn">
            ligt för regeringen att innan årets slut få hela kommissionsväsendets
            avveckling klar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RE4WpZwjTEkddmb2AMQ1QN">
          Fredagen den 21 februari. 19
        </note>
        <note xml:id="i-4q4dYV5up3Soxco8Uqs3Ve" type="speaker">
          Herr Hamrin:
        </note>
        <u who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" xml:id="i-KwH6FiC4LQqZNmPRehBmE8" next="i-2fFwCKArjgD5i1MzmAf6sc">
          <seg xml:id="i-3j8uaghV8qaEqv9yFUFDpN">
            Herr talman! Även jag har begärt ordet, då Jag icke kunnat underlåta
            att yttra några ord i denna debatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2fFwCKArjgD5i1MzmAf6sc" prev="i-KwH6FiC4LQqZNmPRehBmE8" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-UHW4VYkJdXzbWJxW6TgYgY">
          <seg xml:id="i-E4QDtdedACU15n76rC5pHu">
            Man kan ju givetvis tvista om, huruvida det varit lämpligt av
            interpellantien att framställa denna interpellation och bringa
            kommissionsväsendet åter under debatt i kammaren, men då den föregående
            ärade talaren med sin vanliga pondus framkastade att bakom de
            önskemål han framförde stode Sveriges industriidkare och köpmän,
            kunde jag icke tiga längre utan var tvungen att begära ordet och
            framlägga mina synpunkter. Då bakom alla dessa frågor och spörsmål
            rörande kommissionernas verksamhet står ett betydande antal representanter
            och organ för landets industri och handel — det är ju icke länge
            sedan ett par av Sveriges auktoriserade handelskammare ingåvo
            en skrivelse till Kungl. Maj:t i detta ämne, och det är icke många
            dagar sedan ett stort köpmannaförbund inlämnade en skrivelse i
            samma avseende — tror jag, att det mycket väl kan tåla att debatteras
            huruvida det kan vara lämpligt eller riktigt att bringa sådana
            frågor på tal som interpellanten här gjort. — Jag lämnar alldeles
            å sido, huruvida han formulerat frågorna riktigt, eller huruvida
            det brister något i den logik han använder i sin motivering för
            desamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UHW4VYkJdXzbWJxW6TgYgY" prev="i-2fFwCKArjgD5i1MzmAf6sc" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-H7Y7deY1EmMCHZCtSUBX89">
          <seg xml:id="i-KFKgQFB53dDFwVjNLRoYr4">
            Det finns i denna interpellation och i det svar, som hans excellens
            herr statsministern lämnade på densamma ett par passusar, som
            Jag skall tillåta mig att upptaga. Hans excellens herr statsministern
            uttalade i början av sitt anförande en undran över vad interpellanten
            menade, då han talade om ytterligare prövning och granskning av
            kommissionernas affärer. Ja, jag kan verkligen icke, jag måste
            bekänna det, erz excellens, fatta innebörden av detta ord. Ty
            väl har riksdagen möjlighet att bringa under särskild prövning
            en särskild åtgärd, som har vidtagits, och när det gäller en så
            stor apparat som dessa kristidskommissioner och deras verksamhet,
            undrar jag, om icke särskilda extra åtgärder också borde vidtagas
            för att klarlägga hela denna verksamhets innebörd i olika avseenden.
            Jag tror mig också kunna förstå, att herr statsrådet och chefen
            för finansdepartementet kommer att beröra den frågan, då jag förmodar
            att han med välvilja upptar den interpellation, som blivit riktad
            till honom i första kammaren, och som: åsyftar ett särskilt fall.
            Men Just detta fall visar alldeles tillräckligt, att det är nödvändigt
            eller borde vara av behovet påkallat, att en verkligt grundlig
            undersökning kommer till stånd. Nu har hans excellens herr statsministern
            riktat uppmärksamheten på statsrevisorernas arbete och på kommissionernas
            överrevisorer. Ja, vad den förstnämnda institutionen beträffar,
            så ber jag att få erinra om det anförande, som jag hade under
            loppet av urtima riksdagen förra året, då jag påpekade, att statsrevisorerna
            med avseende på 1917 års räkenskaper icke blivit i tillfälle att
            ingå i någon som helst verklig granskning av de rikenskaper, som
            avsågo kommissionerna. Och vad överrevisorerna beträffar, så vill
            jag ingalunda bestrida deras kompetens att tränga djupt in i de
            frågor, som det här rör sig om, men deras verksamhet blir dock,
            synes det mig, åtminstone i betydlig mån inskränkt till en sif-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-59tnp3JG36u5bzuyhfzwqp">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-KptVtX1kEE9Qf2uHYxrFgx">
          Svar å inter $on.
        </note>
        <u xml:id="i-H7Y7deY1EmMCHZCtSUBX89" prev="i-UHW4VYkJdXzbWJxW6TgYgY" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-83WQUwtha8bVpTN4QrxAJd">
          <seg xml:id="i-5v97XkvDrN994hMaw2KD2L">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FeNmm7QvE9wkSwjUxVDzeZ">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-7UxP7HZKtGj5C7anqdM8FH">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-BWsn8J3iW8bYJsaBCmVHKx">
          20 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-83WQUwtha8bVpTN4QrxAJd" prev="i-H7Y7deY1EmMCHZCtSUBX89" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-3cHk8jfJptmPPcxfsReLhw">
          <seg xml:id="i-BZ2LLMsxoo41FhVBFacjA2">
            fergranskning utan att verkligen tränga så till bottnen i en
            hel del frågor rörande uppgjorda affärer, kontrakt m. m., vilket
            borde vara nödvändigt i dessa dagar. Och när hans excellens herr
            statsministern här talar om och med rätta tillbakavisar den mängd
            av beskyllningar eller kringflygande rykten, som nått oss litet
            var, så är väl detta ett skäl för att man borde klarlägga saken
            och se till vad som kunde göras. Jag vill i detta sammanhang erinra
            därom, att riksdagen på sin tid tillsatte en särskild institution
            för att granska en viss del av statsförvaltningen, jag syftar
            här på den s. k. civilkommissionen, som fick i uppdrag att granska
            ett visst område, och anför denna kommission fingo de klagande
            rättighet att framlägga sina besvär och göra sina erinringar.
            Jag vågar i likhet med den ärade interpellanten säga, att jag
            tror, att det skulle vara för saken gagneligt, om något sådant
            inrättades just med avseende på kommissionerna, innan dessa gått
            sin upplösning till mötes. Det var om den saken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3cHk8jfJptmPPcxfsReLhw" prev="i-83WQUwtha8bVpTN4QrxAJd" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-TzmptqXnhjffj263y8Bced">
          <seg xml:id="i-872ewiEYeCfM4DFgGTWk87">
            Så var det en annan synpunkt, som hans excellens herr statsministern
            berörde, och som han ju hade full anledning att beröra med anledring
            av den motivering, som interpellanten använt för sina framställda
            frågor. Interpellanten säger nämligen följande:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TzmptqXnhjffj263y8Bced" prev="i-3cHk8jfJptmPPcxfsReLhw" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-Tppgi6vVqrS4DdvMp8kmQM">
          <seg xml:id="i-P9fq7Jnv3qy6MUUqGYCgHh">
            »En av svenska folkets viktigaste förmåner är den i grundlagen
            tryggande rätten att sig själv beskattu. Sålunda skall minsta
            tullfråga, minsta skatt eller accis passera riksdagen och dess
            bevillningsutskott. Det kan då ej vara riktigt att under namn
            av kristidsförordningar pålägga svenska folket avgifter i den
            omfattning som sker, utan att riksdagen får pröva vare sig beloppen
            eller medlens användning.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Tppgi6vVqrS4DdvMp8kmQM" prev="i-TzmptqXnhjffj263y8Bced" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-5TooUKfmndQASGunLqSwyc">
          <seg xml:id="i-QEXxMvqzTKcrx3aXp1Nbv5">
            Till svar på denna invändning anför hans excellens herr statsministern,
            om jag hann nedskriva orden något så när riktigt, att i huvudsak
            arbeta kom missionerna som affärsdrivande verk, och de använda
            därvid lösenavgifter eller med hänsyn till kostnaderna lämpade
            pris för att få tillräckliga inkomster. Ja, jag förstår ju, att
            det är alldeles riktigt, men då måste man, mina herrar, säga,
            att då visar staten sig vara en fullkomligt omöjlig institution
            till att driva några affärer i ett land. Ty är det möjligt och
            är det nödvändigt att pålägga sådana förtjänster på varorna, som
            statens kommissioner nu göra för att upprätthålla driften och
            betala omkostnaderna. Ja, mina herrar, då må vi säga, låt oss
            för all del bli av med dessa kommissioner så fort sig göra låter,
            så att vi kunna få våra varor något så när billigt. Jag kan naturligtvis
            icke famna de områden, inom vilka kommissionerna driva affärer,
            men vad en hel del varor beträffar måste jag betrakta mig själv
            som verklig fackman, då jag som självständig köpman oavbrutet
            drivit affärer i dessa varor under loppet av 20 år eller kanske
            något däröver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5TooUKfmndQASGunLqSwyc" prev="i-Tppgi6vVqrS4DdvMp8kmQM" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-4rzaDC6CAAUFNuDkJBtXWJ">
          <seg xml:id="i-76BytBPsHHYBJsnp5DyQoT">
            När jag finner, att kommissionerna lägga på en avans av 40— 50
            procent på sina varor utan att folket genom sina representanter
            har tillfälle att yttra sig över detta beskattningssätt, då frågar
            jag: är icke den framställning, som interpellanten därav gjort
            i sin moti-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PHr69H79FHH4drd3xmNfeH">
          Fredagen den 21 februari. 21
        </note>
        <u xml:id="i-4rzaDC6CAAUFNuDkJBtXWJ" prev="i-5TooUKfmndQASGunLqSwyc" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-ST45KjnxQFEeLRgg243mEV">
          <seg xml:id="i-4QqSPkE5aBYSekw5t1pXbb">
            vering och som jag också tillät mig att göra under debatten vid
            urtima riksdagen i fjol, är den icke åtminstone i någon mån befogad?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ST45KjnxQFEeLRgg243mEV" prev="i-4rzaDC6CAAUFNuDkJBtXWJ" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-GCF1cdA1oPDp6PrpQuLH8D">
          <seg xml:id="i-2sKT36rTkDPD4xXux1YZij">
            Jag kan till exempel taga en sådan förnödenhetsartikel som socker.
            Som herrarna kanske veta, importeras åtskilligt av den varan till
            vårt land, vilket går till våra restauranger och industrier. Jag
            har framför mig en notering, en offert, som lämnades för kort
            tid sedan, enligt vilken socker f. n. går att importera och har
            kunnat importeras under loppet av de senaste månaderna, för att
            icke säga under ännu längre tid, till ett pris av något över en
            krona per kilo. Vad tro herrarna, folkhushållningskommissionens
            handelsavdelning tar för den varan? Jo, den tar 1 kr. och 90 öre.
            På detta pris få vi engrossister lägga 10 öre som vår förtjänst,
            vilket skall utgöra vår riskpremie och täcka vår kostnad för lagring,
            körsel m. m. Därutöver kommer sedan accisen eller lösenavgiften,
            som utgör 50 öre. Industriidkare och restauranginnehavare få sålunda
            betala 2 kr. och 50 öre per kilo. Denna vara kan dock icke överstiga
            ett pris, som med 50 procent understiger det, som kommissionen
            tar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GCF1cdA1oPDp6PrpQuLH8D" prev="i-ST45KjnxQFEeLRgg243mEV" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-B8Kg613zp7tdvHgPsrYMEq">
          <seg xml:id="i-FXC1rSotqAZJUhJ5pN4G1p">
            Jag kan som exempel taga en likartad vara, nämligen kaffe. Jag
            har uppgifterna härutinnan ifrån en av avdelningscheferna inom
            folkhushållningskommissionen och vet således, för såvitt han icke
            vilselett mig — vilket jag alls icke har någon anledning att tro
            — att dessa siffror äro fullt korrekta. För närvarande betala
            engrossisterna i Sverige kr. 2:45 per kilo för kaffe. Handelsavdelningen
            har för detta kaffe betalat kr. 1:65. 80 öre per kilo lägger folkhvshållnirgskommissionen
            på denna vara, innan den distribuerar ut den för vidare befordran
            till allmänheten. Om jag utgår från den senaste ransontilldelningen
            av denna vara, d. v. s. 2 hg. per person, kommer jag upp till
            en förtjänst för folkhushållningskommissionen av 800,000 kr. per
            månad. Åtta hundra tusen kronor — jo, ers excellens, det blir
            nog så, om man räknar efter. Om man utgår ifrån, att fem miljoner
            människor få 2 hg. kaffe per månad, och man multiplicerar med
            den förtjänst. jag nyss nämnde kommer att uppstå, då folkhushållningskommissionen
            tar 2:45 kr. per kilo under det att den själv betalt 1:65 kr.,
            så kommer man fram till en förtjänst av 800,000 kr. per månad.
            Låt mig så multiplicera detta med antalet månader under året,
            så är man uppe i en beskattning på nära tio miljoner kronor, vilket
            ingen i denna kammare kanske förut reflekterat över. Och jag frågar,
            ers excellens, om det verkligen är så märkvärdigt, ifall man tycker,
            att svenska folkets ombud borde hava någonting alt säga till om,
            när det gäller att bestämma dessa frågor?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B8Kg613zp7tdvHgPsrYMEq" prev="i-GCF1cdA1oPDp6PrpQuLH8D" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-FewurBq23srEWJ5vS85yXy">
          <seg xml:id="i-3ENBT4ftsUZxaG2Bts7u9a">
            Jag skall sedan gärna medge, att det är nödvändigt att pålägga
            en större avans på varorna än själva driftkostnaderna betinga
            med hänsyn till förluster på andra varor, på grund av olyckor,
            som träffat vissa varupertier o. s. v. Men även den saken borde
            kunna klarläggas litet grand inför riksdagen och allmänheten,
            så att man finge litet klarare begrepp om, hurudant läget är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FewurBq23srEWJ5vS85yXy" prev="i-B8Kg613zp7tdvHgPsrYMEq" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-739bXFrHqxcaSeAFaXgbMM">
          <seg xml:id="i-QPq3UE3m3D74MysJxWoR2E">
            Jag kan fortsätta på detta sätt. Jag skulle kunna taga ännu en
            artikel, som just i denna övergångstid i så betydlig utsträckning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3oNsi9d33qT8MzBwuVTzHc">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-QaEUEk4dDW7rCYNEwBMfX4">
          Svar å inierpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RMYAQH46tdgsrSAmJjxmGC">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-RaQaXSwQR1JA434uNwE9ko">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Ne6Q689nkfEQMwqUGKNRZp">
          22 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-739bXFrHqxcaSeAFaXgbMM" prev="i-FewurBq23srEWJ5vS85yXy" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-RStEn9YR4skMeCRdxpjUUs">
          <seg xml:id="i-3LJsoyS1urc27Hx6aAZfNX">
            försäljes fritt. Den vara, jag åsyftar, är te, som betingar ett
            pris av 10 kr. i allmänna marknaden. Men jag skulle helt enkelt
            kunna lämna vederbörande en bestämd offert på denna vara till
            cirka en tredjedel av detta pris.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RStEn9YR4skMeCRdxpjUUs" prev="i-739bXFrHqxcaSeAFaXgbMM" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-X9K8SjSdz6LT9znxjpetvY">
          <seg xml:id="i-4Hbjcdjgg6kp8o1yCsCtyd">
            Under sådana förhållanden — jag säger det ännu en gång, även
            med risk att bliva mycket starkt klandrad — inför dessa förhållanden
            måste man fråga, om vi vid sidan av ett beskattningssystem, som
            riksdagen granskar in i de minsta detaljer, även skola ha detta
            system som ett extra pålägg i dessa dyrtider. Det har ju dessutom
            icke det minsta samband med själva kristidskommissionernas avveckling
            utan står i direkt samband just med andra frågor, som riksdagen
            ägnat så synnerligen stor uppmärksamhet. Jag syftar på frågorna
            om lindrande av dyrtiden, dyrtidsanslag m. m. d. Ty samtidigt
            som vi för dylika ändamål bevilja anslag, jag vill minnas 85 miljoner
            kr. — 25 niiljoner plus 60 miljoner — i årets riksstat, böra vi
            väl ändå ha något reda på, i vilken utsträckning staten åstadkommer
            fördyring av en hel del av våra livsförnödenheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X9K8SjSdz6LT9znxjpetvY" prev="i-RStEn9YR4skMeCRdxpjUUs" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-BVfFJVJd9VoJEvWF26TPLp">
          <seg xml:id="i-EoVAB5krcc4QAC5sH3vzqh">
            Jag nämnde för en stund sedan, att förluster helt naturligt måste
            uppstå beträffande vissa varupartier, vid vissa inköp o. s. v.,
            då det gäller en så stor affär som den, folkhuzhållningskommissinnen
            bedriver. Detta är rimligt och kan icke bliva föremål för berättigat
            klander, ty en eller annan affär kan misslyckas. Men däremot tror
            jag, att vi affärsmän kunna ha rätt, då vi klandra, att man icke
            följt de råd och upplysningar, sora från sakkunnigt håll blivit
            lämnade, och icke i tid släppt ut en del varor. Det gagnar icke
            att här gå in i detaljer, men jag skulle för den, som intresserar
            sig därför, kunna påpeka, hurusom folkhushållningskommissionen
            på sista tiden måste ha förlorat betydande belopp på många artiklar,
            som vi affärsmän krävde skulle släppas lösa förra hösten, och
            som man nu måste sälja för halva eller fjärdedelen av det pris,
            som då kunde betingas på grund av den oerhörda brist på detta
            område, som då rådde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BVfFJVJd9VoJEvWF26TPLp" prev="i-X9K8SjSdz6LT9znxjpetvY" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-NVAKxqAi9MQF8nR9pfAESN">
          <seg xml:id="i-AHmariLzszJqZPovwSafDR">
            Nu ber jag 1ill sist — och därmed skall jag sluta — få uttala
            min tacksamhet över, att hans excellens herr statsministern ännu
            en gång på regeringens vägnar betygat, att kommissionerna skola
            avvecklas så fort som möjligt. Och någon annan önskan kan icke
            rimligtvis någon ansvarsmedveten affärsman framställa. Ty att
            svårigheter här föreligga är ju uppenbart för var och en, som
            något inträngt i förhållandena. Men jag tror också, att det stora
            intresse, som hans excellens herr statsministern och för övrigt
            hela regeringen visat detta spörsmål i de tider, som gått, icke
            i något avseende får slappas. Ty att det finns krafter i rörelse,
            som gärna såge dessa kommissioners kvarblivande, ia. det har ju
            t. o. m. herr Röing vittnat om. Även jag tackar Gud den dag kommissionsväsendet
            kan helt avskrivas och skall icke sakna det på något sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NVAKxqAi9MQF8nR9pfAESN" prev="i-BVfFJVJd9VoJEvWF26TPLp" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-EmwK34HwovujDcSAt3JfDn">
          <seg xml:id="i-RRWrzs2BKw6x9SdWuQxjQf">
            Men på tal om denna avveckling har just en av mina kamrater ifrån
            Gottland påpekat en sak. Jag har i min hand en tidning — det är
            tidningen Gottländingen för onsdagen den 19 februari — däri förmäles,
            att vid en auktion på hästar ute på Gottland bränslekom-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WMLKTQnpkbVnEorLawGxEc">
          Fredagen den 21 februari. 23
        </note>
        <u xml:id="i-EmwK34HwovujDcSAt3JfDn" prev="i-NVAKxqAi9MQF8nR9pfAESN" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV">
          <seg xml:id="i-H7azRVBjdRZ8H9Jz2XenKv">
            missionen inropat 26 sådana, som skulle transporteras över till
            Stockholm för framforsling av bränslekommissionens ved. Ja, när
            det gäller denna inrättning, undrar jag, om icke det bästa sättet
            vore att realisera alltsammans på öppen och offentlig auktion
            fortast möjhgt, så att vi sluppe ifrån de. någon gång i stället
            för att inveckla det mera på det sätt, som denna notis förmäler
            om.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NRS1ruSZ3312VdQWyTrngA" type="speaker">
          Herr Forssell:
        </note>
        <u who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" xml:id="i-4k4dCteWfSJLecZUCSGAnC" next="i-NJU3YtGCbe9Tz26YPwCP5E">
          <seg xml:id="i-MQH4JDzfuweBLUijQ6DzUZ">
            Herr talman, mina herrar! Vid den diskussion, som här förevarit
            efter hans excellens herr statsministerns nära timslånga anförande,
            har jag tyckt mig finna en fullgod anledning att erinra om ett
            uttalande, som hans excellens herr statsministern för nu snart
            fem år sedan fällde vid en interpellationsdebatt här i kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NJU3YtGCbe9Tz26YPwCP5E" prev="i-4k4dCteWfSJLecZUCSGAnC" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-Xjn7i7P4B6LT4cpTARFmQb">
          <seg xml:id="i-6T56jvBJQgqGpNeXa4AgpQ">
            Herr Nils Edén yttrade den 5 juni 1914: »Den nu förda diskussionen»
            — det var efter en interpellations besvarande — »förefaller mig
            först och främst giva anledning till en al män reflexion, som
            jag tror, att mången gjort även vid föregående debatter, efter
            en besvarad interpellation, nämligen att det vore synnerligen
            tacknämligt, om vederbörande statsråd ville ha godheten att verkligen
            framlägga corpus delicti, det avgivna svaret, så, att kammarens
            ledamöter kunde få taga full kännedom om ordalagen, när debatter
            skall föras.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xjn7i7P4B6LT4cpTARFmQb" prev="i-NJU3YtGCbe9Tz26YPwCP5E" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-9w7wuqa7sHPiw2h5SSK83E">
          <seg xml:id="i-4hXzswFiNCku58XwTrwhJE">
            Sedan vi hört den villrådighet, som hans excellens herr statsministerns
            yttrande i dag tycks hava åstadkommit även hos vissa av hans egna
            meningsfränder, förefaller det mig, som om det kanske hade varit
            lyckligt, om hans excellens vid detta tillfälle velat följa den
            maxim, han vid det åberopade tiilfället uppställde för hans excellens
            statsminister Hammarskjöld. Det är ju möjligt, att denna villrådighet
            i så fall hade varit skingrad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9w7wuqa7sHPiw2h5SSK83E" prev="i-Xjn7i7P4B6LT4cpTARFmQb" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-N3ZZtrzrvhMxmiEftfZZa9">
          <seg xml:id="i-TcowLFNca8QxQPBiX7ri7j">
            Emellertid vill jag framhålla, att det naturligtvis icke var
            idel oklarhet i hans excellens herr statsministerns anförande.
            Man vann genom detta anförande klarhet i vissa omständigheter,
            en klarhet, som var rätt kärkommen. Man fick sålunda i hans excellens”
            svar till interpellanten ett erkännande att de publikationer,
            som hittills brukat utkomma, icke äro tillräckliga, utan att allmänheten
            och riksdagen hava att vänta en utökning i omfånget av dessa publikationer
            i form av, efter hans excellens” vttrande att döma, synnerligen
            värderika promemorior och generalberättelser. När hans excellens
            herr statsministern meddelade detta. och när jag sedan hörde herr
            Lithander framföra sin tacksamhet till hans excellens för det
            avgivna svar2t, kom det för mig, att det kanske icke hade varit
            obilligt, om även hans excellens herr statsministern till herr
            Tthander hade framfört ett uttryck av tacksamhet. för att herr
            Lithander berett hans excellens tillfälle att g'va offentlighet
            åt dessa meddelanden och en vidare överblick över kommissionsväsendet
            under den sist förflutna tiden. Jag vill be att få påpeka, att
            hans excellens uttryckligen anförde. att det var med anledning
            av herr Tithanders skrivelse, som herr statsministern hade ti!l
            sig införskaffat dessa promemorior, som nu skola väsentligt utvidga
            vår kunskap om kom-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2Q3TWTcRFm3Uo7AK7eAsLt">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-XQZZp6vRWyMUvwZn1m9ZLc">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LELELmNVGNWkT9K2rfWBfH">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-UPcD2nbbKHX1hf3QHaKuWV">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-N3ZZtrzrvhMxmiEftfZZa9" prev="i-9w7wuqa7sHPiw2h5SSK83E" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-BhiUXFC4FG3oWMq6TJZ8sw">
          <seg xml:id="i-7VSB5hMKtW34zmC98nqRcW">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2xvvq5YENu8vvpUNX18gkB">
          21 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-BhiUXFC4FG3oWMq6TJZ8sw" prev="i-N3ZZtrzrvhMxmiEftfZZa9" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-HVAW9qWKN5AYaz8BDda7cE">
          <seg xml:id="i-HUjRBp5uPnjf2YNeqoHpXk">
            missionernas angelägenheter. Och om icke herr Lithander kommit
            med sin skrivelse från nästlidne september och framställt sin
            interpellation, hade måhända riksdagen förblivit i okunnighet
            om dessa ganska viktiga förhållanden. På den grund måste jag säga,
            att såväl riksdagen som hans excellens herr statsministern borde
            till interpellanten framföra uttrycket av en ganska djupt känd
            tacksamhet. Men om förhållandet kanske är det, att herr statsministern
            är en alldeles för högt uppsatt dignitär för att kunna stå i någon
            som helst personlig tacksamhetsobligation, så kan jag för min
            del be få uttala ett tack till interpellanten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HVAW9qWKN5AYaz8BDda7cE" prev="i-BhiUXFC4FG3oWMq6TJZ8sw" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-7MSkJbDgjkd1nxbmH2oxDr">
          <seg xml:id="i-P32RS7zfLyhfxhueLLHD7e">
            Vad själva sakfrågorna beträffar, vill jag säga, att hans excellens
            herr statsministern i sitt svar syntes mig vilja på de konstitut:onella
            problemen anlägga en väl utpräglat formalistisk svnpunkt. Han
            påpekade, att ju riksdagen i hävdvunna och lagliga former har
            rätt till behörig kontroli. Det talades om kontroli genom konstitutionsutskottet,
            och om kontroll genom statsrevisorerna och statsutskottet. Jag
            vil då påpeka för eder, mina herrar, att det länge inom den statsrättsliga
            diskussionen varit en känd olägenhet, att den konstitutionella
            kontrollen genom konstitutionsutskottet icke fullt täcker den
            kontroll, som statsrevisorerna och statsutskottet utöva. Jag behöver
            ju icke erinra herrarna därom, att konstitutionsutskottets granskning
            kommer omedelbart efter det år, granskningen avser, medan statsrevisorernas
            granskning för samma år kommer först efter den riksdag, vid vilken
            ifrågavarande konstitutionsutskott fungerat; och först vid den
            därpå följande riksdagen kommer statsutskottets granskning av
            statsrevisorernas berättelse över nämnda granskning. Alltså, mina
            herrar, här har hans excellens herr statsministern liksom velat
            låsa fast ett olyckligt och ofta påtal!at förhållande. Jag menar,
            att det borde för denna demokratiska regering varit ett synnerligen
            kärkommet tillfälle att åtminstone i förevarande fall söka råda
            bot på denna svåra olägenhet och bereda riksdagen tillfälle att
            verkligen få se dessa räkenskaper, varom här är fråga, och åstadkomma,
            att den åtrådda effektiva kontrollen för en gångs skull kunde
            bli en verklighet. Det hade verkligen i denna punkt varit en vinst,
            herr statsminister, för den konstitutionella utvecklingen, som
            ministären kunnat inhösta åt den svenska riksdagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7MSkJbDgjkd1nxbmH2oxDr" prev="i-HVAW9qWKN5AYaz8BDda7cE" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-3vVhZickHagL1VGEyTDkVw">
          <seg xml:id="i-TUnTRRYuvprAHbzpcd4GjX">
            Jag har endast velat göra denna lilla anmärkning, och vill därefter
            framhål'a, att ministären enligt statsministerns egna ord ingen
            plan äger för kommissionernas avveckling. Det är ett synnerligen
            beaktansvärt meddelande, en upplysning av ganska högt värde, ty
            då framstår det i trontalet uttalade önskemålet endast såsom ett
            platoniskt önskemål. Man kan få klarhet om det praktiska framtidsvärdet
            i ett sådant platoniskt önskemål genom att erinra om, att det
            precis I ka gärna kunde uttalats av den Hammarskjöldska min'stären
            på hösten 1914, då kommissionsväsendet började. Ty det är klart,
            att redan då önskade man att bli av med detsamma så fort som möjligt,
            och a!ltså ber jag att få konstatera. att. eftersom det i trontalet
            uttalade önskemålet icke varit tillräckligt starkt och livligt
            omfattat för att förmå ministären till att utarbeta en plan för
            dess rea-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-024.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-3vVhZickHagL1VGEyTDkVw" prev="i-7MSkJbDgjkd1nxbmH2oxDr" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-JiRSk41X41qWyiqdQZAwAY">
          <seg xml:id="i-Jht85YBBBrDignaqfx5gcN">
            de
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UZZ1VQjPc3gxGuqx4KT1Pu">
          Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-JiRSk41X41qWyiqdQZAwAY" prev="i-3vVhZickHagL1VGEyTDkVw" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-Mm975sqM9aBS34EEmqo1zs">
          <seg xml:id="i-3vzBHoVNLnpLEJ44dqeZLr">
            liserande, detta önskemål, trots allt, saknat verkligt praktiskt
            värde och närmast haft tycke av en poetisk deklamation med politiskt
            syfte.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mm975sqM9aBS34EEmqo1zs" prev="i-JiRSk41X41qWyiqdQZAwAY" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F">
          <seg xml:id="i-DtxYA3utzyhYWzBGNAGiyV">
            Slutligen ber jag att få fastslå, att genom partiernas program
            och utav den offentligt förda debatten i pressen och även i denna
            kammare är det allmänneligen känt, att från alla partiers sida
            finnes en bestämd anslutning till den önskan, att kommissionsväsendet
            snarast måtte avs'utas. Det är alltså att slå fast, att regeringen
            kan aldrig på något sätt, såsom man ganska nyligen i ett fall
            fått bevittna, krypa bakom något riksdagsuttalande för ett bibehål!ande
            av kommissionerna, utan på regeringens ansvar falla helt och hållet
            de missgrepp och missförhållanden, som hädanefter eventuellt kunna
            bliva en följd av kommissionernas fortsatta verksamhet en enda
            dag längre än nödvändigt är.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F5PqMvSNy62qdSZVxq767A" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern E d én:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-MKM7vmTogeVeyRnaMq56f9" next="i-RSf2HrnpqyJhLpH7HQ8XLQ">
          <seg xml:id="i-FzQurgRZB3WzC4TvJHYrvZ">
            Herr talman! Den siste ärade talaren har haft den älskvärdheten,
            som han redan under de sex å sju veckor, under vilka han suttit
            i kammaren, tycks ha hunnit utveckla till praxis, att vilja ge
            mig en särskild liten lektion på olika områden. Bl. a. har han
            behagat beröra, hur jag borde uppfattat mitt förhållande till
            herr Lithanders interpellation. Den ärade talaren ansåg, att jag
            borde uttrycka min tacksamhet till herr Lithander, för att denne
            varit så vänlig att interpellera mig, så att jag fått tillfälle
            att åstadkomma vissa utredningar. Jag har ännu icke hört, att
            något statsråd har brukat vara särskilt tacksam för interpellationer;
            sådan är verkligen icke statsrådens arbetsbörda, att man ser interpellationer
            med någon särskild glädje. Men jag har gjort mitt bästa att giva
            sakliga upplysningar med anledning av den nu framställda interpellationen,
            och om detta kan vara till någon behållning, vilket jag tror det
            kan bli bl. a. för herr Forssell, så kan ju i stället denne själv
            tacka herr Lithander. — För min del har jag för övrigt en särskild
            anledning att icke på sådant sätt harangera herr Lithander, och
            det är den, att jag fruktar, att när promemoriorna komma att tryckas,
            så kommer herr Lithander i sin ordning att icke känna sig allt
            för tillfredsställd med att han väckt denna sin interpellation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RSf2HrnpqyJhLpH7HQ8XLQ" who="unknown" prev="i-MKM7vmTogeVeyRnaMq56f9" next="i-4cUU3ggCNXFRVuMK8r8znz">
          <seg xml:id="i-Qyz9HAQgH2W1GWG8gy1WFz">
            Den ärade talaren på Stockholmsbänken erinrade vidare om ett
            yttrande av mig för åtskilliga år sedan angående vad som kan vara
            tacknämligt vid avgivandet av svar på en interpellation, nämligen
            att, som jag tror ordalagen föllo, när en diskussion med anledning
            av vederbörande statsråds svar skall föras, själva detta interpellationssvar
            föreligger för dem, som vilja taga del av detsamma. Jag ber att
            få säga, att så är nu förhållandet: mitt interpellationssvar föreligger,
            ehuru Jag tyvärr icke har mer än ett exemplar, och det står till
            tjänst för herr Forssell och dem, som vilja se det. Så har jag
            alltid ordnat saken, när jag avgivit svar på interpellationer!
            Jag har haft svaret här på min bänk, och det har alltså stått
            till tjänst för vem som helst. Detta var det enda önskemål, som
            jag uttryckte 1914, och det önskemålet är uppfyllt. Herr Forssell
            missförstår fullständigt de ord, som vid det tillfället användes,
            när han tycks i dem vilja lägga in att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P2Rk49nCLbqdSLnrFT2HPd">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-UkoGguY7ZbknRufw8Spmec">
          Svar å interpellation. (Forts.'
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4i9ZUpMB3G6Jj11fPhwkE7">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-34U1JU21ydfo2yKMSwHLBX">
          Bvar å
        </note>
        <u xml:id="i-4cUU3ggCNXFRVuMK8r8znz" who="unknown" prev="i-RSf2HrnpqyJhLpH7HQ8XLQ" next="i-MWzfwswWFefYgR1z5WQdwH">
          <seg xml:id="i-77i8hdi6SPP9433H1Donpd">
            interpellation.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DyzTP5ok9rrMa62mJ6nUjT">
          (Forts. )
        </note>
        <note xml:id="i-C2vQSmF1XLHshMrzZyLkdS">
          26 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-MWzfwswWFefYgR1z5WQdwH" who="unknown" prev="i-4cUU3ggCNXFRVuMK8r8znz" next="i-XWuEu32euNRNh33iSQNNU7">
          <seg xml:id="i-S7ZErgnomVKkmWqwYdyxtu">
            det skulle Ka varit min mening, att interpellationssvaret skulle
            meddelas interpellanten och allmänheten i förväg. Något sådant
            har jag naturligtvis icke sagt, och en så besynnerlig mening har
            jag icke kunnat hysa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XWuEu32euNRNh33iSQNNU7" who="unknown" prev="i-MWzfwswWFefYgR1z5WQdwH" next="i-NFG8EMpURqtyvwR567xhFT">
          <seg xml:id="i-E1L1KD7N3ZainpDgecZYPc">
            Samme talare behagade finna, att jag hade en formalistisk syn
            på vissa konstitutionella problem, då jag uttryckte såsom min
            mening, att någon särskild granskning ifrån riksdagens sida utöver
            den, som riksdagen i lagstadgad form redan bedriver, såvitt jag
            kunde bedöma, icke kan etableras över kommissionernas verksamhet.
            Det skulle intressera mig att höra, hur denne talare med sn upphöjda
            frigjordhet från formalistiska hänsyn skulle vilja etablera en
            sådan särskild granskning. Jag fruktar, att han kommer att stöta
            på så starka hinder i våra grundlagars uttryckliga bestämmelser,
            att han nödgas uppgiva det försöket. On annan sak, såsom jag oc
            skså uttry ckligen framhållit i mitt interpellationssvar, är,
            att jag och hela regeringen med allra största nöje vilja bidraga
            till att framlägga det material, som kan framläggas, för att göra
            den lagstadgade "granskningen saklig och effektiv; men det är
            något annat än att åstadkomma en särskild prövning — ingen vet
            vilken. Vad som däremot icke är formalism, utan någonting helt
            annat, någonting som jag icke gärna vill karakterisera med dess
            rätta namn, är det, att den ärade talaren lyckas komma fram till
            det antagandet, att jag skulle vilja låsa fast förhållandet mellan
            konstitutionsutskottets granskning av statsrådsprotokollen å ena
            sidan, och framläggandet av stats räkenskaperna och dylikt å andra
            sidan. Jag har icke alls yttrat mig därom, huruvida de nuvarande
            formerna för granskningen äro tillfredsställande. Jag har varit
            med så pass länge i riksdagen och vid den konstitutionella granskningen,
            att jag torde känna till ofullkomligheterna på detta område väl
            så grundligt som herr Forssell, men jag känner även, vad som var
            och en som berör detta kapitel borde känna, de mycket stora svårigheter,
            som det möter att försöka lägga om denna granskning på mera tillfredsställande
            sätt, så länge man nämligen i fråga om hela utgångspunkten för
            statsrådens ansvar måste bygga på statsrådsprotokollen såsom grundläggande
            dokument. Jag skulle ingenting bättre begära, än om vi här kunde
            komma till en förbättring av riksdagens kontrollerande verksamhet.
            men ännu har, såsom man kan se i vilken handbok som helst, ingen
            lyckats lösa den knuten. Jag lyckönskar den ärade talaren på Stockholmsbänken
            till det trägna arbete, han, efter programförklaring i dag säkerligen
            kommer att nedlägga på denna uppgift.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NFG8EMpURqtyvwR567xhFT" who="unknown" prev="i-XWuEu32euNRNh33iSQNNU7" next="i-Bq4pigzkvaCGeNHHwevhKs">
          <seg xml:id="i-Y183VYGdgCN6AG2rC7RdCS">
            Herr Forssell fann sig kunna konstatera, att vi inom regeringen
            icke äga någon plan för kommissionernas avveckling — vilket är
            riktigt, om man nämligen fattar ordet plan så, som det tydligen
            fattas av interpellanten; men när herr Forssell anser sig kunna
            härav dra den slutsatsen, att hela uttalandet i trontalet om avvecklingen
            endast var »platoniskt» — ja, jag tror t. o. m., att han i en
            annan vändning begagnade uttrycket »poetiskt&gt; — då förefaller
            det mig vara en något egendomlig användning av ord och begrepp.
            Han och hela kammaren ha dock alldeles nyss av min redogörelse
            för ut-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YNspeGptShtXB4x6S7gQoD">
          Fredagen den 21 februari. 27
        </note>
        <u xml:id="i-Bq4pigzkvaCGeNHHwevhKs" who="unknown" prev="i-NFG8EMpURqtyvwR567xhFT" next="i-ot1T5HjMpvi4cSimNo4od">
          <seg xml:id="i-EVt3utGVzXaYptjE4Z922X">
            förda eller pågående och förberedda avvecklingar funnit, att
            detta »platoniska» uttalande omsatts i de mest påtagliga verkligheter
            nå området. När avvecklingen fortgår med beslut efter beslut av
            verkligt ingripande natur — man kan ofta säga ett helt knippe
            i veckan — då förefaller det mig, att här är det en verklig och
            effektiv avvecklingsprocedur, som försiggår. Vill herr Forssel
            sedan tala om regeringsförklaringen i trontalet såsom platonisk,
            så vare det hans ensak, det är ej hans enda egendomlighet i sitt
            språkbruk här i kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ot1T5HjMpvi4cSimNo4od" who="unknown" prev="i-Bq4pigzkvaCGeNHHwevhKs" next="i-4MDKMx2gtWsx7vsUuCqDuW">
          <seg xml:id="i-Fo7YbN6s5DepVE4zrGLFTD">
            Detta om denne senaste talares inträdande i debatten. Men härjämte
            ännu några ord med anledning av vad från ett par håll för övrigt
            förekommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4MDKMx2gtWsx7vsUuCqDuW" who="unknown" prev="i-ot1T5HjMpvi4cSimNo4od" next="i-EGbYeBoKS4yvuZGeKWaXfx">
          <seg xml:id="i-NAVRzcfXErmwiUWkaWGRKA">
            Jag skall först be att ännu en gång få understryka, vad jag sökt
            framhålla i mitt svar till interpellanten, nämligen att denna
            interpellation utmynnade i vissa bestämda frågor: om man kunde
            vänta en redogörelse av det slaget, en uppgift av det slaget,
            en utredning av det slaget på riksdagens bord vid ett tidigt stadium
            av riksdagen, i och för en särskild granskning? Det var på de
            frågorna jag hade att svara, men jag hade icke att redogöra för,
            hur avvecklingsfrågorna i detalj eller på varje område för närvarande
            stå. Det var icke en praktisk diskussion om avvecklingsplanen,
            som herr Lithander, att döma av interpellaticnens avfattning,
            ville åstadkomma, utan han ville veta, huruvida vissa aktstycken
            från regeringen kunde framläggas. Därav följer, att svaret också
            måste syssla med just den frågan, och jag skulle tro, att när
            man verkligen genomgår detta svar och ställer det vid sidan av
            interpellationen, skall det bli mycket svårt att kunna vidhålla,
            att de önskemål, som interpellanten i sina frågor uppställt aucående
            dylika dokuments framläggande, över huvud kunnat komma i fråga
            att förverkligas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EGbYeBoKS4yvuZGeKWaXfx" who="unknown" prev="i-4MDKMx2gtWsx7vsUuCqDuW" next="i-SKRtyFcArquGK9XW3kBm8E">
          <seg xml:id="i-9yaKMYGEw1kB6xjj3PGrcx">
            Emellertid har man, såsom varit att förutse. under disknssionen
            glidit en smula över från de egentliga interpellationsfrågorna
            till vissa detaljer av själva kommissionsförvaltningen och den
            någående avvecklingen. Jag skall icke gå in uti en mera omfattande
            diskussion härom, redan därför att det ju är klart, att detta
            skulle leda över till områden, där det är svårt att nu föra en
            sådan diskussion med behållning, på grund därav, att vi ba för
            litet aktstyckeu framför oss här och att ju saken egentligen icke
            föreligger till behandling. Men jag kan dock icke underlåta att
            fästa uppmärksamheten på, att innan den ärade talaren på Jönköpingsbänken
            gav sis in på ett sådant vttrande. som han nu hade, så skulle
            han haft mycket starka skäl att förut taga litet närmare kännedom
            om de faktiska förhållandena. Jag befarar verkligen, att den ärade
            talaren komu:er, om han låter sitt vttrande i denna del stå ojusterat,
            få mycket svårt att verifiera detta yttrande gent emot fakta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SKRtyFcArquGK9XW3kBm8E" who="unknown" prev="i-EGbYeBoKS4yvuZGeKWaXfx" next="i-AbT51k5qXHoNH9AV53drjN">
          <seg xml:id="i-YDCDx49fgCa8BcrsscKZRV">
            Huru det kan vara rimligt, att den ärade talaren kom fram med
            siffror. som skulle gå ut på, att hushållningskommissionen enbart
            på kaffe sku'le förtiäna 10 milioner kronor om året. det begriper
            jag inte. Det är al'deles felaktiet, herr Hamrin, det kan icke
            vara tal om annat. Denna siffra får herr Hamrin vara så god och
            kollationera, så skall han finna, att den är fullständigt gripen
            ur
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8KQvpX1PJuHmkn6V4BbiBN">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-3NvYevVQVaBHLpB5rx16cz">
          Svar é interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MTJDm3YvwVcW3rDkZuMPNF">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-TjvC3dNgXyHPmGTWnyuWSv">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7HJZfTFUdvebeztYVXMGdL">
          28 Fredagen den 2] februari.
        </note>
        <u xml:id="i-AbT51k5qXHoNH9AV53drjN" who="unknown" prev="i-SKRtyFcArquGK9XW3kBm8E" next="i-NFKvUaBzJRtA13yLrrsd2W">
          <seg xml:id="i-TMwDsncKFSzzekPggnSohC">
            luften. På samma sätt måste det, om jag uppfattade hans ord riktigt,
            förhålla sig med hans uttalanden om sockret. Det var svårt för
            mig att följa med anförandet i denna del, men jag skulle förmoda,
            att talaren sammanställt å ena s.dan de utgångspriser, som finnas
            för det inhemska sockret, och å andra sidan de partiförsäljningspris,
            som tagas för det importerade sockret, det importerade sockret
            kostar i inköp helt andra belopp än det inhemska. Det socker,
            som han talade om, är förmodligen utländskt importerat socker,
            då det kunnat komma upp ttll så höga belopp, som han angav. I
            varje fall går det icke att föra en diskussion i saken med så
            bräckligt mater.al, som den ärade talaren hade. Vill man riktigt
            se, huru betänkligt svaga sådana här detaljanmärkningar bli, när
            man väl verifierar dem, så kan man hänvisa på det exempel, som
            den ärade talaren framdrog beträffande teet. Talaren säger, att
            teet kostar 10 kronor i handeln, men att han själv åtager sig
            att offerera det till en tredjedel av detta pris. Detta sista
            åtagande tror jag den ärade talaren får litet svårt att utföra,
            icke därför att det icke skulle finnas te och numera även billigt
            te, utan därför att vi, såvitt jag känner, redan tagit ut den
            teimport, som vi enligt handelsavtalet ha rätt att taga ut, och
            att därför he!'a tefrågan av det skälet icke är vidare aktuell.
            Men vidare: ehuru teet kostar 10 kronor i detaljhandeln, så är
            det just de köpmän, som sälja detta te — jag förmodar särskilt
            grossister, kanske också detaljhandlare — som nu icke ens äro
            belåtna med detta pris. Och dock kan jag upplysa — såsom i går
            händelsevis meddelades vid en för andra ärenden inträffad överläggning
            i statsrådsberedningen, att folkhushållningskommissionen för sin
            del lämnat ut teet tll ett pris av 5 kronor 85 öre, och så!unda
            vinstmarginalen för grossister och detaljhandlare belupit sig
            till 4 kronor 15 öre per kilogram. Under sådana omständigheter
            tror jag, att man skall tala rätt tyst om, att det skulle vara
            folkhushållningskommissionens fel, att teet hålles uppe i för
            högt pris. Vad som för närvarande yrkas från tehandlarna är ju,
            att det skall bli ännu dyrare, el'er ock att folkhushållningskommiss'onen
            skall taga ren för!ust på det te, som den varit tvungen att importera
            på den tid, då priserna voro höga — allt detta för att affärsmännen
            skulle få större vinst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NFKvUaBzJRtA13yLrrsd2W" who="unknown" prev="i-AbT51k5qXHoNH9AV53drjN" next="i-GV5bTPzkvTq698heqBYMKT">
          <seg xml:id="i-CNfacws4qLaYyhm8F3SQ9G">
            Ja, mina herrar, så förhåller det sig med dessa detaljexempel.
            Det kan vara nog sagt om dem, och jag skall icke ytterligare fördjupa
            mig i dem. Jag skall icke heller följa herr Lithander genom de
            olika randanmärkningar, som han fogat till mitt anförande. Vad
            jag haft att säga om interpellationen är redan sagt. Jag skall
            nöja mig med att till slut anmärka, att herr Lithander icke alls
            har skäl till de utrop, som förekommo i de senaste delarna av
            hans anförande, Först det utropet: »kommi'ssionernas snabba avveckling
            är ingen bagatell!» Nej, mina herrar, herr interpellant och ni
            andra, den är verkligen ingen bavatell, det vet var och en, som
            har något att göra med denna i allra högsta grad svåra och betydelsefulla
            och på samma gång trängande procedur. Den har icka heller uppfattats
            eller behandlats som någon bagatell från regeringens sida, men
            väl skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E9kCBRVvAUKjFvx2vQLNXx">
          Fredagen den 21 februari. 29
        </note>
        <u xml:id="i-GV5bTPzkvTq698heqBYMKT" who="unknown" prev="i-NFKvUaBzJRtA13yLrrsd2W">
          <seg xml:id="i-6gDgW97UXHPRBt3QqCziN8">
            man kunna säga, att de, som nu med så lätt hjärta och hastig
            tunga äro färdiga med att dekretera, att det och det borde vara
            gjort, just de taga detta allt för bagatellartat. På samma sätt
            med den andra utropssatsen: »det svenska folket längtar bort från
            de förhållanden, som krigstidskommissionerna skapat.» Interpellanten
            har så oändligt rätt i detta. Men jag kan säga, att i denna svenska
            folkets längtan instämmer helt och fullt även Kungl. Maj:ts nuvarande
            reger'ng. Skulle det vara så, att man icke på andra områden finner
            en ful!ständig enighet mellan regeringen och hela det svenska
            fo'ket, så finns den åtminstone på det område, som det här gäller;
            vi alla längta i lika hög grad bort från dessa förhållanden. Men
            det är icke med sådana allmänna känsloutbrott, man löser dessa
            svårigheter. Regeringen har skyldighet att se till, att avvecklingen
            går så fort som möjligt, men även så, att den icke kommer att
            leda till stockning eller kris på något viktigt näringsområde
            genom okloka och brådstörtande mått och steg. Vi ha också skyldighet
            att se till, att avvecklingen går så, att de ekonomiska riskerna
            för staten icke bli större än de behöva bliva. Detta är de två
            hål!lhakar, som finnas i den allmänna entusiasmen för avvecklingsarbetet,
            och ingen av de hållhakarna lär kunna jävas av interpellanten
            eller någon annan. Skvlle vi icke då kunna slippa att åtminstone
            i denna kammare se talare slå in öppna dörrar med sina allmänt
            avfattade önskningar, att krigstidsförvaltningen snart måtte bliva
            slut? Det önska vi med.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Nck2cuAFsjuAgmT4T2KdC8" type="speaker">
          Herr Hamrin:
        </note>
        <u who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" xml:id="i-742my87tmxvorN6TLF3cd8" next="i-BCWTuCXCdPUheKTbgxsu7W">
          <seg xml:id="i-PDdFgCeNPLWorsfNCLgswK">
            Herr talman! Jag måste redan nu försäkra hans excellens, att
            jag icke kommer att korrigera någon av de uppgifter, som jag lämnat
            i mitt förra anförande, detta först och främst därför, att jag
            icke brukar vid justeringen anteckna något annat. än vad jag sagt
            i kammaren. Och denra gåno har jag verkligen icke alls någon anledning
            att korrigera de uppgifter, som jag lämnat, ty jag är fullt förvissad
            om, att de äro riktiga från början till slut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BCWTuCXCdPUheKTbgxsu7W" prev="i-742my87tmxvorN6TLF3cd8" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-SK3McF3t14KVWgARmceP72">
          <seg xml:id="i-CvaDmxnhPaoBueqhH2RTr5">
            Hans excellens herr statsministern gjorde sig dock kanske skyldig
            till en liten missuppfattning av mitt exempel rörande kaffet,
            ty han anförde endast den siffra, som utvisade totalförtjänsten
            av kaffeförsäljningen under förutsättning av den nuvarande ransoneringen
            och de nuvarande priserna per år. Jag sade nämligen, att med den
            nuvarande ransoneringen och med härs”n till de nuvarande priserna
            Jämförda med inköpspriserna, blev förtiänsten 800.000 kronor per
            månad eller 10 milioner kronor per år. Jag vet, ers excellens.
            att på folkhushållningskommissionens handelsavdelning har från
            visst håll, som jag även kunde angiva, inköpts ett mycket. mycket
            stort parti kaffe, och detta har kostat 1 krona 65 öre per kilogram.
            Detta kaffe har folkhushållningskommissionens handelsavdelning
            sålt till engrossister för 2 kronor 45 öre. Jag kan icke finna
            annat än att skillnaden här utgör 80 öre per kilogram. Jag räknar
            då med 5 miljoner konsumenter här i Sverige och drar därvid ifrån
            1 milion barn, som icke ha rätt att få kaffekort. Men å andra
            sidan utgå till våra restauranger utanför ransoneringen betydande
            kvantiteter. Men veta herrarna, vad dessa senare få betala för
            denna vara? Jag är
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PhZ2kwh7peh7z3ULHBYswv">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-Ekh7rrr1ck7RFs5topdLWF">
          Svar å interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7NmfsNREHqvZFBje1tytqJ">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-7k8gEoJcCBJ5T9iUXChy5E">
          Svar å
        </note>
        <u xml:id="i-SK3McF3t14KVWgARmceP72" prev="i-BCWTuCXCdPUheKTbgxsu7W" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-XaHKBWQtdNMmNHuEDyWmuq">
          <seg xml:id="i-Je4xP1gpHY3rqq5YAWbhGe">
            snterpellation.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XaHKBWQtdNMmNHuEDyWmuq" prev="i-SK3McF3t14KVWgARmceP72" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-5f5zvgBZURPULxejdNFB78">
          <seg xml:id="i-MixsF25zDbBTj7UfgHRHzL">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B8kdh2zqQGegR7Uv1PcQKw">
          30 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-5f5zvgBZURPULxejdNFB78" prev="i-XaHKBWQtdNMmNHuEDyWmuq" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-CuLkkJVtnVv6hvhhkiaANt">
          <seg xml:id="i-EfJoGLnr9EzeFzXN1rbFZX">
            visserligen icke säker på dess inköpspris, men jag antager, att
            den kostar 2 kronor upp till, låt oss säga 2 kronor 50 öre. Jo,
            de få ' betala 6 kronor per kilogram för devna vara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CuLkkJVtnVv6hvhhkiaANt" prev="i-5f5zvgBZURPULxejdNFB78" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-7rPjc5BHc9VmRsPLQYyYXR">
          <seg xml:id="i-8wruxvRrkNvir6rVY7Auhm">
            Lika säker är jag i mitt påstående, när det gäller folkhushållningskommissionens
            sockeraffärer. Jag har icke, ers excellens, förblandat priset
            på vårt svenska socker och priset på det utländska, och har sålunda
            ej utgått från att det socker, som här användes för industrier
            och restauranger skulle vara inländskt. Det är iu så, att åtminstone
            till industrierna tilldelas för närvarande utländskt socker, och
            för övrigt böra ju de herrar leéamöter av kammaren. som äro bosatta
            i Skåne, ha någon kännedonr: om vad t. ex. det danska råsockret
            för närvarande kostar. Tro herrarna, att det kostar sådana pris
            att man här behöver taga 1 krona 90 öre för detsamma? Jag har
            icke lyckats, sedan jag fick kännedem om, att hans exceilenzs
            i dag skulle besvara herr Lithanders interpellation, att få reda
            på sockerpriserna i Köpenhamn, ehuru jag gjort verkliga ansträngningar
            därför, men jag tänker mig, att sockret där icke gärna kan kosta
            mera än 60 eller 70 öre eller något sådant. Det kostar emellertid.
            när det säljes genom folkhushållningskommissionen, 1 krona 90
            öre, vartill kommer ytterligare, som jag redan erinrat, en accis
            å 50 öre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7rPjc5BHc9VmRsPLQYyYXR" prev="i-CuLkkJVtnVv6hvhhkiaANt" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-D2WKxQ4XZL4DW6XwAya1EA">
          <seg xml:id="i-NT4eZGR3oavEbQz62D1eqj">
            Slutligen för att taga det tredje och sista exemplet, är jag
            härutinnan villig att göra ett litet medgivande i anledning av
            den kritik, som hans excellens riktade mot mitt exempel angäende
            teet. Men det gäller icke sak utan närmast form. Nu såg jag. att
            hans excellens erhöll en uppgift från chefen för jordbruksdepartementet
            angående ifrågavarande pris, men jag tillåter mig att tvivla på,
            huruvida denna uppgift heller är riktig, ty jag tror, att priset
            är 6 kronor 15 öre. Är icke detta vad vi betala för teet? Åtminstone
            vill jag minnas det från de cirkulär från handelsavdelningen,
            som jag själv har i min besittning. Men då vill jag tillägga,
            att till detta pris kommer den dyrbara paketerincgen. som icke
            alls nämnes, men som bör tagas i beräkning, när man talar om att
            denna marginal från 6 kronor 15 öre och upp till 10 kronor är
            väl stor. Och denna vinstmarginal fördelas, som herrarna väl förstå,
            dels på dessa engrossister och dels på minutörerna. Men sedan
            kommer som en kardinalpunkt, att varken engrossister eiler minutörer
            ha det allra minsta att säga, när det gäller att bestämma denna
            marginal. utan det blir statens myndigheter, d. v. s. folichushållningskommissionen,
            som själva bestämma priserna. Sålunda kunna icke engrossister
            och minutörer klandras för, att man. här lagt på de oskäliga pris,
            som jag förut framhållit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D2WKxQ4XZL4DW6XwAya1EA" prev="i-7rPjc5BHc9VmRsPLQYyYXR" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV">
          <seg xml:id="i-EEZkc2vVRgaXa65T5ZF5do">
            Herr talman! Det anförande, som jag höll här nyss kommer att
            stå kvar i protokollet utan någon som helst justering i sak.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HvBVGo3dZP5YvxCzfMqGdz" type="speaker">
          Chefen för jordbruksdepartementet herr statsrådet Petersson:
        </note>
        <u who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" xml:id="i-dQ8rvbo5oXeVanBXT5Gmj" next="i-B4eicwP7PavpYa52pFhpuG">
          <seg xml:id="i-DH1sKgw7Bnf2zAMpPjwQgB">
            Jag skall be att få begagna tillfället att lämna en upplysning
            till herr Hamrin, då han särskilt apostroferade mig, för att jag
            skulle lämnat uppgiften om kommissionens pris å te 5 kronor 85
            öre. Denna uppgift fingo både jag och hans excellens herr statsministern
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-M9xG9XFTDEoGqqnTJ8dyKk">
          Fredagen den 21 februari. 31
        </note>
        <u xml:id="i-B4eicwP7PavpYa52pFhpuG" prev="i-dQ8rvbo5oXeVanBXT5Gmj" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" next="i-Q6nV4ipWB4n2wrH3wBP6mz">
          <seg xml:id="i-EjaUp6H66DkKMyYkgTdyzH">
            i går av föreståndaren för folkhushållningskommissionens handelsavdelning.
            Huruvida han eller herr Hamrin har bäst reda på dessa siffror,
            tillåter jag mig icke uttala någon mening om, men för min del
            litar jag tills vidare på den uppgift, som jag fått av chefen
            för handelsavdelningen inom folkhushållningskommissionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q6nV4ipWB4n2wrH3wBP6mz" prev="i-B4eicwP7PavpYa52pFhpuG" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb">
          <seg xml:id="i-8f2Lzejq92Yd7etdoYiW56">
            Men när herr Hamrin vidare talar om sockret och tycker, att det
            pris, till vilket folkhushållningskommissionen säljer detta socker,
            är orimligt dyrt i förhållande till inköpspriset, och han talar
            därvid särskilt om inköpspriset å det darska sockret, så beklagar
            jag, att jag för ögonblicket icke kan säga siffran för det pris,
            som detta socker kostar och som folkhushållningskommissionen fått
            betala, men så mycket är jag säker om, att detta pris ligger långt
            avlägset från de fantasipris, som herr Hamrin meddelade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5TE8qmUpz65rUbChRcuuCY" type="speaker">
          Herr Forssell:
        </note>
        <u who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" xml:id="i-JUomkD9nNVX5mxogahHusR" next="i-BowCht87vrys1VrfhavVXM">
          <seg xml:id="i-BrKqmSbk6oVtuvtPDAFmhb">
            Herr talman, mina herrar! Jag har endast begärt ordet för att
            giva en kort replik. Jag ber att få påpeka, att den omständigheten,
            att herr Hamrin kunnat komma med uppgifter, som herr statsministern
            sökt med så mycken skärpa vederlägga, den omständigheten måste
            väl i aila fall ådagalägga, att här icke varit tillräckligt med
            klarhet över kommissionzsförvaltningen, och om den större klarhet,
            som herr Lithander efterlyst, förut förefunnits, så hade man sluppit
            att höra sådana villoläror, som enligt hans excellens statsministern
            herr Hamrin lär ha utspritt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BowCht87vrys1VrfhavVXM" prev="i-JUomkD9nNVX5mxogahHusR" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-HtFfzFefbvdRdKCMSoTQJa">
          <seg xml:id="i-4aP1heHCcEt5EKdjDXb2YC">
            Hans excellens herr statsministern ville erinra mig om min konventionella
            skyldighet att tacka herr Lithander. Jag vill då erinra hans excellens,
            att mina ord föllo sig ungefär så, att då haus excellens måhända
            kände sig som en för högt uppsatt ämbetsman för att frambära sin
            tacksamhet till en enskild medlem av kammaren, så ville jag för
            min del uttala en sådan tacksamhet, så att jag behövde alls icke
            någon pedagogisk handledning, huru man bör uppträda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HtFfzFefbvdRdKCMSoTQJa" prev="i-BowCht87vrys1VrfhavVXM" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-9hZHddNoAzSmvNzojWJwnd">
          <seg xml:id="i-33w8r3ccvQUDS6r6mp8Rng">
            Vad vidare angår hans excellens herr statsministerns uttolkning
            av si't yttrande år 1914, så måste jag säga, att skall man tolka
            hans excellens herr statsministerns ord, som han då fällde, på
            det sätt, som han nu vill, så kan man kort och gott säga, att
            då hade de orden ingen mening alls. Ty herr Nils Edéns ord föllo
            uttryckligen så, att han hade velat, att statsrådet skulle framlägga
            det avgivna svaret på det sättet, att kammarens ledamöter kunde
            få taga full kännedem om ordalagen. när debatten skall föras.
            Det är ju emellertid alldeles tydligt, att hans excellens herr
            statsministern Han marskjöld icke stod och höll sitt anförande
            inför en tom kammare, i vilken kammarens ledamöter sedan strömmade
            in, utan kammarens ledarnöter sutto ju och åhörde statzminister
            Hammarskjölls svar den gången alldeles så, som vi nu suttit och
            hört statsminister Edéns, så att om herr Edén då menade någon
            kritik med den innebörd, som han nu vill inlägga i sitt yttrande,
            så var den fullständigt meningslös, tv då uppfyllde ju excellensen
            Hammarskjöld de fordringar som excellensen Edén nu påstår, att
            han då framställde. Det enda, som skulle kunna giva en förnuftig
            mening åt den tolk-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V2CsvJ9TJhGk5cAwiop3vZ">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-4LTN63pGXscFtqhrvLC3Up">
          Svar å interpellation. (Forts)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SN2VFAqGd9E6pLGikCfCsT">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-WZG6GcT5CiZaWTYMCfP8bg">
          Svar å nterpellation. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-XckB33ZPoVtc7QJXSk1VJj">
          32 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-9hZHddNoAzSmvNzojWJwnd" prev="i-HtFfzFefbvdRdKCMSoTQJa" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-YTQ3B2gwQXQsXBorwc4JEN">
          <seg xml:id="i-MzJ4jUH36kGynsshJYr3tu">
            ning, som herr statsminister Edén nu giver åt sitt dåvarande
            yrkande, skulle väl vara, att excellensen Hammarskjöld vid det
            ifrågavarande tillfället helt improviserade eller extemporerade
            sitt svar utan att hava det skriftligt avfattat. Men detta kan
            ju bliva föremål för undersökning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YTQ3B2gwQXQsXBorwc4JEN" prev="i-9hZHddNoAzSmvNzojWJwnd" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-YJUze3MvojVAKUGwYJxLe5">
          <seg xml:id="i-TYKTE5NtFgsokQTbtx4iCB">
            Vad vidare angår frågan om kontrollen genom statsutskottet och
            genom konstitutionsutskottet, så vill jag påpeka, att när jag
            hör regeringens brinnande längtan att åstadkomma en rättelse i
            detta avseende, så behöver jag icke egentligen vidare bekymra
            mig om den saken, utan då har man snart, förmodar jag, att motse
            förslag i den riktningen. Men när nu frågan gäller kommissionsväsendet,
            så skulle man ju kunna tänka sig, att om kommissionernas räkenskapsår
            sattes exempelvis till den 1 juni, så skulle deras räkenskaper
            kunna läggas fram för statsrevisorerna vid deras sammanträde på
            hösten, och sedan skulle för kommissionernas del åtminstone statsutskottets
            granskning och konstitutionsutskottets granskning kunna samman
            falla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YJUze3MvojVAKUGwYJxLe5" prev="i-YTQ3B2gwQXQsXBorwc4JEN" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-89BhLdpZ4P6RJosPJrN3DB">
          <seg xml:id="i-5WnYSquEufrmyBwGmScCUB">
            Till slut bad hans excellens herr statsministern att få hänvisa
            till de åtgärder, regeringen vidtagit, och dessa skulle då visa
            det allvarliga i ministärens i trontalet uttalade önskemål. Jag
            vill då påpeka, att man ju kan ha anledning att ställa sig i viss
            grad skeptisk, när man hör hans excellens herr statsministern
            dock till förmån för kommissionerna framföra uttalanden från köpmannakretsar,
            som t. o. m. hans excellens” trofaste beundrare herr Röing måste
            karakterisera på det sätt, han gjort. När man alltså å ena sidan
            finner, att ministären icke äger någon plan för kommissionsväsendets
            avveckling och å andra sidan märker att den tvärtom rentav till
            dess försvar andrager ett synnerligen betänkligt argument, då
            må man verkligen ha rätt att uttala vissa välgrundade tvivelsmål
            i dessa
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-89BhLdpZ4P6RJosPJrN3DB" prev="i-YJUze3MvojVAKUGwYJxLe5" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F">
          <seg xml:id="i-QBKsvP3gKaJPDzPnwqSsPd">
            stycken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5HPJsxaNMEkC9VykUrKMN1" type="speaker">
          Hans excellens herr statsminister Edén:
        </note>
        <u who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" xml:id="i-3aR6mzAjBWA25Hv6fPjuJH" next="i-AZWXfWhPxGHoPsdHHZkkjL">
          <seg xml:id="i-DFiUKnADGUp7F7Jy1LV2MY">
            Blott ett par ord till, icke för att jag tror, att de göra verkan
            på vederbörande, men i sakens intresse. Skulle icke herr Forssell
            ändå kunna gå med på, att det är, låt mig säga motsatsen till
            vederhäftighet, att, när man talar om den konstitutionella kontrollen
            och önskvärdheten av dess förbättrande, blott i en hastig vändning
            dekretera: det kan ju ske genom att räkenskapsåret ändras till
            att börja den 1 juni, eller 1 juli. Just detta problem om räkenskapsårets
            omläggning har man nu sedan flera år tillbaka varit sysselsatt
            med att överväga icke blott inom regeringen utan också inom förvaltningen,
            och det har talats om det i utredningskommittéer i olika sammanhang.
            Men det problemet löses verkligen icke blott genom att herr Forssell
            står upp och talar om det här, utan för en omläggning av budgetåret
            krävas en hel del mycket svåra övergångsåtgärder, vilka man verkligen
            icke har haft någon möjlighet att åstadkomma under dessa år. Dea
            delen av det konstitutionella kontrollproblemets lösning har,
            som sagt, intresserat icke blott denna regering utan såvitt jag
            känner
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3wHef6kz7ezD5CnrBoJhXc">
          Fredagen den 21 februari. 33 — Nr 16.
        </note>
        <u xml:id="i-AZWXfWhPxGHoPsdHHZkkjL" prev="i-3aR6mzAjBWA25Hv6fPjuJH" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-XWWBD29whDgbmjfN2DsJR3">
          <seg xml:id="i-XDo3Z9Mu4iv6dq5XHbQuco">
            även andra regeringar, men man har icke haft någon möjlighet
            att Svar å
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XWWBD29whDgbmjfN2DsJR3" prev="i-AZWXfWhPxGHoPsdHHZkkjL" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-LoXjqaHMSGsbApHHiLb14U">
          <seg xml:id="i-5nWLd1Pg1mWgjkvkjbEcsy">
            komma fram till utarbetade förslag ännu. interpellation: Vad
            herr Forssell tillåter sig att tolka in i mitt yttrande för (Forts)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LoXjqaHMSGsbApHHiLb14U" prev="i-XWWBD29whDgbmjfN2DsJR3" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-GzAvLUUugXm2KN8JJSn8tx">
          <seg xml:id="i-79QwNDzsBk1fd4gg9b9eZq">
            några år sedan skall jag rätt och slätt avvisa med det enkla
            påpe-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GzAvLUUugXm2KN8JJSn8tx" prev="i-LoXjqaHMSGsbApHHiLb14U" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-PKChxfCn3MgG15kHyqEaAF">
          <seg xml:id="i-KpQgvw2WA6g9ntLeXhUAVU">
            kandet, att jag väl torde själv vara den mest berättigade att
            säga,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PKChxfCn3MgG15kHyqEaAF" prev="i-GzAvLUUugXm2KN8JJSn8tx" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-FkE6i8Lonn6XFsSbSBAe5S">
          <seg xml:id="i-DBFfWhaPt279EZMPbs7brR">
            vad jag då menade och vad jag mycket väl minnes, att jag menade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FkE6i8Lonn6XFsSbSBAe5S" prev="i-PKChxfCn3MgG15kHyqEaAF" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-QeX6QwjAvZM66GRtoWEnqg">
          <seg xml:id="i-EUPStb4CX4AMxxuHC5msSM">
            Anledningen till mitt yttrande var nämligen den, att under diskus-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QeX6QwjAvZM66GRtoWEnqg" prev="i-FkE6i8Lonn6XFsSbSBAe5S" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-CkakWhpiLw3qMjjWBQQdLg">
          <seg xml:id="i-BEwS6MAjPiJJc4ToRwV4Be">
            sionen vid det tillfället hade uppstått olika uttolkningar av
            vissa ord
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CkakWhpiLw3qMjjWBQQdLg" prev="i-QeX6QwjAvZM66GRtoWEnqg" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-AqCtwSM4RNmRpxRhFMuL1w">
          <seg xml:id="i-4rKLujdHSeapK5a6bfo2PQ">
            i ett interpellationssvar av den dåvarande statsministern. Jag
            på-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AqCtwSM4RNmRpxRhFMuL1w" prev="i-CkakWhpiLw3qMjjWBQQdLg" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-TjXWW1hFUHR6tYv9pxzeAT">
          <seg xml:id="i-Ne1GSAMxGg7hMVMMTsRdF">
            pekade då, att det skulle vara önskvärt. om man finge se själva
            do-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TjXWW1hFUHR6tYv9pxzeAT" prev="i-AqCtwSM4RNmRpxRhFMuL1w" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-Biqrwciqgi3uEfyGrFwCDQ">
          <seg xml:id="i-ALShBuFRBJY7xunAaU9grf">
            kumentet framför sig, under det att diskussionen pågår. Om det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Biqrwciqgi3uEfyGrFwCDQ" prev="i-TjXWW1hFUHR6tYv9pxzeAT" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-9zkZeE9uCoULdg8XHMbAZH">
          <seg xml:id="i-9t6RBXLkvKr1C2ZofsXcUS">
            bleve tillgängligt, så behövde ju icke olika ledamöter av kammaren
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9zkZeE9uCoULdg8XHMbAZH" prev="i-Biqrwciqgi3uEfyGrFwCDQ" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-J5m51RdXep5eLoTgWAtacJ">
          <seg xml:id="i-PTh5dmVZsAsbVy8aiYhD9C">
            sins emellan stå och tvista om vad den svarande ledamoten av
            stats-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J5m51RdXep5eLoTgWAtacJ" prev="i-9zkZeE9uCoULdg8XHMbAZH" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-HaoJxnoF9YJu62cdv3vWFh">
          <seg xml:id="i-5LxBtireFnn73UeXJPE6UT">
            rådet hade sagt och vad han icke hade sagt. Detta önskemål var
            det,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HaoJxnoF9YJu62cdv3vWFh" prev="i-J5m51RdXep5eLoTgWAtacJ" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-7UXDMPqHxstFEvRBXoXjE9">
          <seg xml:id="i-JFNi3wjdHrmKQNjsyDhGqk">
            som jag då uttryckte. Jag minnes fullkomligt väl, att jag aldrig
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7UXDMPqHxstFEvRBXoXjE9" prev="i-HaoJxnoF9YJu62cdv3vWFh" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-S5Nd97SrZ8vNu1QhNAmEFH">
          <seg xml:id="i-FvbtATvMMnnc1Cfjff6L1u">
            avsåg, att vederbörande skulle framlägga svaret i förväg. Det
            av
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S5Nd97SrZ8vNu1QhNAmEFH" prev="i-7UXDMPqHxstFEvRBXoXjE9" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-YNwLcvq8CqHH5QX9yNbYpj">
          <seg xml:id="i-Lg9CzM1Y1mRpdDnwZz9e2x">
            mig uttalade önskemålet föreligger nu uppfyllt, ty alltsedan
            jag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TVZWWDg4Vf1cjBUPiqM3xT">
          fick någon interpellation att besvara i kammaren har, ehuru måhän-
        </note>
        <u xml:id="i-YNwLcvq8CqHH5QX9yNbYpj" prev="i-S5Nd97SrZ8vNu1QhNAmEFH" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-S4P7mTHqATej8XPQb9ASnn">
          <seg xml:id="i-AqAZpmQz5ZRd7hEa3inWLC">
            da ingen har kommit att fråga mig därom, mitt maskinskrivna exem-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S4P7mTHqATej8XPQb9ASnn" prev="i-YNwLcvq8CqHH5QX9yNbYpj" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE" next="i-YEYXAxZ1kL5Z34tAaTn2ih">
          <seg xml:id="i-QBCgDV8qS9f7xGR359UDZc">
            plar av svaret stått till tjänst. Från och med denna dag vet
            även
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YEYXAxZ1kL5Z34tAaTn2ih" prev="i-S4P7mTHqATej8XPQb9ASnn" who="i-EMnZ9doEs8MQVGY2nAGkkE">
          <seg xml:id="i-NmZkfcvRMJ2sCxx4XGDb3f">
            herr Forssell, att så är förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9oCAhpZ5FJeFpWCEkQFc1u" type="speaker">
          Chefen för sjöförsvarsdepartementet herr statsrådet Palmstierna:
        </note>
        <u who="i-PoEnkqgRthqgybjNd47ZwU" xml:id="i-JGaELKXXYnip3ETdTiGKud" next="i-EyXPe1gPZQAP9MRUiDnmUZ">
          <seg xml:id="i-J8MV3NZ3XjHuiA85P4Agpi">
            Jag skall blott lämna kammaren en liten upplysning. Med anledning
            av den uppgift, som nyss lämnats av herr Hamrin, har jag från
            vederbörligt håll försökt få reda på, hurudant förhållandet är.
            Det exemplifierar i själva verket, hur försiktig man skall vara
            att godtaga sifferuppgifter så där utan vidare. Nu var herr Hamrins
            siffra 6 kr. 15 öre, men han upplyste icke, att det rabatteras
            5 2 på svinn, och sålunda kommer man ned till 5 kr. 85 öre. "Båda
            herrarna hade alltså i viss mån rätt, men herr Hamrin lämnade
            icke den uppgiften, att det gives 5 Z på svinn.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EyXPe1gPZQAP9MRUiDnmUZ" prev="i-JGaELKXXYnip3ETdTiGKud" who="i-PoEnkqgRthqgybjNd47ZwU">
          <seg xml:id="i-6auuHKpobFg57BRJbJQdoa">
            I övrigt har det ju varit långa förhandlingar mellan köpmännen
            och vederbörande avdelning för att åstadkomma så låga pris son
            möjligt. Det beräknas, att köpmännen få en krona netto per kilogram.
            På det hela är detta tillräckligt mycket, och om man skulle gå
            ned till ett iägre belopp, skulle detta möta åtskilliga svårigheter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4gt5B3w1pJvRNn5exraJ7n" type="speaker">
          Herr Månsson i Hagaström:
        </note>
        <u who="i-3DLEKns8xgJB66t2ZrR5T6" xml:id="i-XydpQBht8XKknMe5syMbRw" next="i-Bfyq2aXYn5UNQQtrDsKHcz">
          <seg xml:id="i-UXKe3YTPm75GGUTHwgLC4t">
            Jag skall blott be att få lämna en upplysning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GeEn4Ek6b2tp4qjcf6rsbM">
          Efter min mening har i denna kontrovers om sockret herr Hamrin
          alldeles rätt. Jag har icke hunnit taga reda på några nya siffror,
          men den 11 januari är Londonnoteringen på socker, inberäknat tull,
          följande per centner: vanligt socker 55 shillings 6 pence, kristalliserat
          57 skillings 8 pence, kristall 57 shillings 9 pence, kuba 64 shillings
          I pence, krossocker 57 shillings 9 pence, kristall, vit 57 shillings
          9 pence, annat än vitt 55 shillings 6 pence. Uttryckta i kronor
          per 100 kg. bli priserna följande: vanligt socker 97 kr. 35 öre,
          kristalliserat 102 kr. 57 öre. kristall 102 kr. 72 öre, kuba 114
        </note>
        <note xml:id="i-Sju9eBKRuYnPxirE173Dnk">
          Andra kammarens protokoll 1918. Nr 16. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AoRkDjyrWfPp71juStLcdZ">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-TAgGsKorV2YAr3XptLYJe6">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-Bfyq2aXYn5UNQQtrDsKHcz" prev="i-XydpQBht8XKknMe5syMbRw" who="i-3DLEKns8xgJB66t2ZrR5T6" next="i-K3dAkg5voMQcnjQM711Fi3">
          <seg xml:id="i-Et3ebX7Sdn95moQ1gyxvjZ">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V6DfLKzif49SiB5pL3wVWh">
          34 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-7smM4bPw1vupMQnBjmw3q2">
          kr. 46 öre, kross- 102 kr. 72 öre samt vidare samma siffra hela
          vägen ned ända till annat än vilt, varpå priset blir 97 kr. 35
          öre. Om jag därifrån drager den tull på socker, som för närvarande
          finnes i England och som utgör ej mindre än 44 kr. 84 öre per
          100 kg. till bekostande av krigskostnaderna, så finner jag, att
          med avdrag av tullen blir det verkliga priset per kg. med avrundning
          av delar av ören upp till hela ören följande: kristallsocker 58
          öre, kuba 69 öre, kross- 57 öre, kristall, vit 57 öre och annat
          än vitt 53 öre.
        </note>
        <u xml:id="i-K3dAkg5voMQcnjQM711Fi3" prev="i-Bfyq2aXYn5UNQQtrDsKHcz" who="i-3DLEKns8xgJB66t2ZrR5T6" next="i-SYxDjtgdESX8JFEF6YtW9m">
          <seg xml:id="i-C9ysQXjgRJcKvm9fKpnnRa">
            Vad vidare beträffar frakten, så har jag icke heller för dagen
            siffror därpå, men jag har fraktsiffrorna för 14 dagar sedan,
            och de utgjorde då per ton från England till Argentina 62 shillings
            6 pence per ångare och 50 shillings för segelfartyg. Det bör alltså
            göra allra högst en frakt och försäkring, sedan kriget upphört,
            av 9 öre per kg. från Kuba till England. Jag är alltså övertygad
            om, att sanningen i detta fall var på herr Hamrins sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SYxDjtgdESX8JFEF6YtW9m" prev="i-K3dAkg5voMQcnjQM711Fi3" who="i-3DLEKns8xgJB66t2ZrR5T6">
          <seg xml:id="i-7vsm4GSGfAbGtMEyLnMWfH">
            Det är blott detta jag velat upplysa om.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SkdF5p5HRrjPxD9r58dGR6" type="speaker">
          Herr Hamrin:
        </note>
        <u who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" xml:id="i-QrWKR4m7hGyNm8WjL8dF5S" next="i-GRUrbP8gtQbGH6ZLfZwDpQ">
          <seg xml:id="i-4FcNFfyXjS6Kw57YM9qf4N">
            Herr talman! Jag ber om ursäkt, att jag ännu en gång tager till
            orda, men det är uppenbart, att jag måste känna mig starkt berörd
            av det yttrande, herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            här hade, och jag erkänner gärna, att det karske var olämpligt
            av mig att åberopa herr statsrådets meddelande till hans excellens
            herr statsministern angående denna sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GRUrbP8gtQbGH6ZLfZwDpQ" prev="i-QrWKR4m7hGyNm8WjL8dF5S" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-HYHDUEsZK1hLVguvoNMrEq">
          <seg xml:id="i-84VWJJXQ52LG6hPBYdyzKf">
            Sedan har emellertid herr sjöministern här erinrat om vad som
            kan vara grunden till den lilla skillnaden emellan våra uppgifter.
            Därvidlag skulle jag dock vilja vädja till kammaren, om det icke
            var jag, som hade rätt. Herr sjöministern upplyste om, att 5 2
            borträknas på svinn. Alltså kostar varan 6 kr. 15 öre, ehuru 5
            2 borträknas. Förklaringen är plausibel, och uppgifterna på båda
            hållen bliva sålunda riktiga. Härutinnan råder sålunda ingen meningsskiljaktighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HYHDUEsZK1hLVguvoNMrEq" prev="i-GRUrbP8gtQbGH6ZLfZwDpQ" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV" next="i-FsTpjCdopvhhSMh5mjdEdq">
          <seg xml:id="i-QAVriA1VQWbgQh634G1H6q">
            Vi ha emellertid nu kommit alldeles ifrån själva ämnet, nänligen
            den fråga, som berördes både i interpellationen och i det svar,
            hans excellens herr statsministern lämnade, frågan, huruvida icke
            riksdagen skall ha någon möjlighet att överblicka och få kännedom
            om den extra beskattning, som ligger i kristidskommissionernas
            verksamhet. Vi behandla dock här ingående posttaxor, järnvägstaxor
            och mycket annat sådant; ända in 1 minsta detalj få vi tillfälle
            att granska föreslagna höjningar m. m. sådant, och dessa röra
            sig dock ofta om jämförelsevis obetydliga belopp. Men när det
            gäller kristidskommissionernas beskattning. då ligger saken fortfarande
            på det sättet, att vi icke alls äro i tillfälle att tränga in
            i frågorna och 4. o. m. när vi diskutera dem så, som vi gjort
            i dag, så lämnas det ganska varierande upplysningar om det ena
            och det andra. Så var t. ex. fallet med vad herr statsrådet talade
            om sockret. Jag vet, att en firma, vars namn jag sedan gärna skall
            nämna för statsrådet, har ett sockerparti liggande i utländsk
            hamn och haft det så länge och skulle kunna taga hit det samt
            sälja det, efter det tull och frakt och alla kostnader betalts,
            för omkring 1 kr. per kg. Jag vågar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GqFx6q4DkMKiThno5mTK6R">
          Fredagen den 21 februari. . dd
        </note>
        <u xml:id="i-FsTpjCdopvhhSMh5mjdEdq" prev="i-HYHDUEsZK1hLVguvoNMrEq" who="i-3D7Cfk47LUcjbeGff3k8fV">
          <seg xml:id="i-GWMZz65Ajw1b4vriCvF62u">
            säga detta därför, att jag talade vid vederbörande köpman för
            kanske en månad sedan. Han gjorde ansträngningar att få in partiet,
            men det lyckades icke. Det skulle alltså kostat omkring 1 kr.
            per kg., och nu får allmänheten betala 2 kr. 50 öre. Såvitt jag
            förstår, bortgår från denna stora skillnad icke mer än 10 öre
            och naturligtvis fraktkostnaden ut till landsorten. Men det är
            dock en så stor skillnad, som här kommer fram och så stora belopp
            saken gäller, att detta pekar hän på vad jag nyss sade, att vi
            dock icke böra klandras alltför starkt, om vi kräva litet större
            klarhet i dessa saker än hittills.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4aLug2YspUW2KxcwJ2CmgB" type="speaker">
          Chefen för finansdepartementet herr statsrådet Thorsson:
        </note>
        <u who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" xml:id="i-NSMBbDw8GfQ5xHUW9rsCWT" next="i-Ub17FHmkkv161XpnMPkw6B">
          <seg xml:id="i-XENwt6QnGSaPXDZhBFtVB8">
            Herr talman, mina herrar! Under den överläggning, som förts,
            har man velat föra fram den meningen, att kontrollen över kommissionerna
            försummats från Kungl. Maj:ts sida. Dessa uttalanden synas mig
            mindre väl grundade, om man nämligen vill närmare undersöka vilken
            befogenhet överrevisorerna utrustats med. Vid tidpunkten för dessa
            revisorers tillsättande, blev jag en dag uppkallad till min företrädare
            i ämbetet, och anmodad att ingå som parlamentarisk ledamot av
            överrevisionen. Det program, som min företrädare i ämbetet skisserade
            för överrevisorernas arbete, sammanföll mycket nära med det program,
            som vi hade såsom ledamöter uti civilkommissionen. När herr Hamrin
            önskade en civilkommissionen, så tyckte jag i mitt stilla sinne,
            att skall den nuvarande regeringen göra den ändringen i den föregående
            regeringens anordningar, att den döper om överrevisorerna till
            civilkommission, så är det en mycket enkel åtgärd, men jag kan
            icke tro, att saken i och för sig därmed blir ändrad. Det förhåller
            sig icke på det sättet, som herrarne tro, att överrevisorerna
            äro en institution, som egentligen icke uträttar något arbete
            för att övervaka vad som sker. Inom varje kommission är anställd
            en särskild överrevisor under vars ledning en hel stab av revisorer
            varje dag i komm 'ssionerna utföra sin revisionsverksamhet. Till
            ordförande och ledare av hela revisionsarbetet har statskommissarie
            Beckman kallats, och för prövning av den författningsenliga förvaltningen
            har överrevisorerna tvenne kammarrättsrevisorer till sitt förfogande.
            Det kan ej med fog påstås att överrevisionen saknar sakkunnigt
            folk vid utövande av sin befattning, och deras befogenhet att
            ingripa synes mig också vara ganska omfattande. Dessa herrar hålla
            sammanträden gång på gång, där de icke blott diskutera om siffrorna
            utan också om skötseln av affärerna i allmänhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ub17FHmkkv161XpnMPkw6B" prev="i-NSMBbDw8GfQ5xHUW9rsCWT" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-K8UgRzrXu53Po9uLNV4HpN">
          <seg xml:id="i-41cAjgXv98bdi6r1iQoUsk">
            I otåligheten att få papperen på bordet tror jag, att herrarna
            icke besinna, vilken omfattning verksamheten har tagit. Herrarna
            böra väl dock besinna att dessa institutioner egentligen endast
            äro ungefär två år gamla. Att organisera affärer av sådan omfattning
            som dessa, är icke något litet arbete. Att där ha begåtts missgrepp,
            det ha både föregående och den nuvarande regeringen erkänt. Det
            vill förefalla mig, att den generalrevision, som av interpellanten
            ifrågasattes, blir vad som skall fälla slutdomen över hela kommissionsarbetet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K8UgRzrXu53Po9uLNV4HpN" prev="i-Ub17FHmkkv161XpnMPkw6B" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-6nb9w7x863Sznou77Pd8Xs">
          <seg xml:id="i-TJHP6KyouabqfnmRrK5qsG">
            Herr Lithander anförde, att i England hade allting gått så bra,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UdyCw9N4CbFNRmrPbjtqGV">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-6eDsZuw7EmsqxZ3Zpn6mp8">
          Svar ä interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DqojdVEU8ezWUo6KARkbm7">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-PPcYEXipeuAneZZXK9CSAh">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-6nb9w7x863Sznou77Pd8Xs" prev="i-K8UgRzrXu53Po9uLNV4HpN" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-XxdAXWZ8indNZaZ76yLDha">
          <seg xml:id="i-6oLBqTxJ8e7fQrDf6nUMC7">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L3CksDGm1C3fDxWYsUSvdY">
          36 : Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-XxdAXWZ8indNZaZ76yLDha" prev="i-6nb9w7x863Sznou77Pd8Xs" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-Dsip6vSU57Zv5Fu8MWCH7v">
          <seg xml:id="i-L5Sp2RhxK5KvMFL4mCXrfb">
            där hade kommissionerna förstått sig på att stöda företagarverksamheten,
            både producenterna och distributörerna, men här hade kommissionernas
            verksamhet i många fall inriktats på att vara återhållande. Jag
            måste säga, att det är olika förutsättningar för kommissionernas
            verksamhet i ett land, som behärskar både handeln och prouuktionen
            i nästan hela världen och som har i sin hand att bestämma, i v.lken
            omfattning andra nationer skola komma i åtnjutande av vissa förnödenheter,
            som äro oundgängliga för att hålla produktionen i gång. Det är
            klart, att med dessa olika utgångspunkter också arbetet måste
            te sig olika för dem, som skola reglera. Det är en ofantligt mycket
            lättare uppgift att reglera, där man har något att reglera med,
            än att reglera bristerna, och vid många tillfällen ha våra kommissioner
            huvudsakligen haft till uppgift att reolera bristerna. Jag tror,
            att man får lov att taga detta med vid bedömandet, och tager man
            det icke med, så vill jag säga, att då är man för blind, åminstone
            på det ena ögat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dsip6vSU57Zv5Fu8MWCH7v" prev="i-XxdAXWZ8indNZaZ76yLDha" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-7JseHnQS2cfmSyrbaJQuYn">
          <seg xml:id="i-9aPq9q8fHFS9K9aKHzbZr4">
            Här har i förbigående särskilt klandrats en åtgärd, som bränslekommizsionen
            vidtog, då den inropade ett antal av 28 hästar eller något däromkring
            ifrån Gottland. Jag erinrar mig, att för ett halvt år sedan bränslekommissionens
            dåvarande chef kom upp till mig och meddelade att kronan hade
            omkring 5,000 hästar, som kronan skulle realisera; han ansåg det
            önskligt, a't bränslekommissionen antingen finge hyra hästar från
            truppförbanden eller finge köpa några av dessa hästar, som kronan
            i alla fall skall realisera. En del av kommissionens verksamhet
            är nämligen inriktad på åkerirörelse, d. v. s. att transportera
            veden till konsumenterna på samma sätt, som alla övriga vedhandlande
            tillämpa. Av den relation, som han lämnade mig, kom jag till den
            uppfattningen, att det skulle vara en fördel, om de av kronan
            sålunda disponerade hästarna på ett eller annat sätt kunde tagas
            i anspråk för dessa vedtransporter. Nu känner jag icke personligen
            till, huruvida de på Gottland inropade hästarna voro kronans hästar
            eller hästar, som såldes från enskilda ägare, men i alla fall
            tror jag, att man icke utan vidare kan vara berättigad att klandra
            kommissionen därför att den har sökt att skaffa sig hästar, med
            vilka den kunde transportera ut den försålda veden från vedgårdarna
            till konsumenterna. Ty, mina herrar, att leja hästar här i Stockholm
            är ingen billig sak. Här får man alltså kalkylera, vilket som
            ekonomiskt ställer sig fördelaktigast.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7JseHnQS2cfmSyrbaJQuYn" prev="i-Dsip6vSU57Zv5Fu8MWCH7v" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-9qdZwweqyHvZEkExujXiv4">
          <seg xml:id="i-FsAvS5xhPxxoXUXjMF92Mx">
            Herr Hamrin förutsatte, såsom riktigt var, att jag skulle låta
            mig angeläget vara att undersöka det köp av ett visst fartyg,
            som omtalades i den till mig ställda interpellationen. Det är
            klart, att jag skall låta verkställa undersökning därom, och jag
            har redan, min plikt likmätigt, remitterat ärendet till bränslekommissionen
            med begäran att få alla de upplysningar, som kunna lämnas i föreliggande
            fall. Jag vill nu endast nämna, att det icke är den nuvarande
            ledningen av bränslekommissionen, som har handlagt denna påtalade
            affärstransaktion. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9qdZwweqyHvZEkExujXiv4" prev="i-7JseHnQS2cfmSyrbaJQuYn" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-Tt5Lerh4yTDJL4He4FQGrH">
          <seg xml:id="i-UqJdG3wxy1CqaQZFTvnyvs">
            Slutligen vill jag i förbigående nämna, att jag har för avsikt
            att en av de närmaste dagarna tillkalla sakkunniga i syfte att
            få räkenskapsåret för statsförvaltningen omlagt. Detta' endast
            som en liten
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-78LSfRntQSALfuDfDuzAVS">
          Fredagen den 21 februari. 37
        </note>
        <u xml:id="i-Tt5Lerh4yTDJL4He4FQGrH" prev="i-9qdZwweqyHvZEkExujXiv4" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr" next="i-6gJiHW8C43aeVGN9h735uZ">
          <seg xml:id="i-5iPqCuYtQCSDcLCZf51vp9">
            upplysning med anledning av vad som sades av talaren på Stockholms-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6gJiHW8C43aeVGN9h735uZ" prev="i-Tt5Lerh4yTDJL4He4FQGrH" who="i-LAeBbuwZ1Sak1HWNkZ6dVr">
          <seg xml:id="i-4efmF2mGiajmYk5XsJsUaN">
            bänken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HpGBv2NuLNQHggyWt6MUi" type="speaker">
          Herr Forssell:
        </note>
        <u who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" xml:id="i-2tDTcS2MdBKffrFu8ke6Ce" next="i-GqZkJtGTvzUWUdM4EhpCRJ">
          <seg xml:id="i-7pGgkX1puix7Xri4idPqtK">
            Endast några ord för en kort replik! Jag vill säga, att det är
            motsatsen till ett korrekt referat av vad jag sade, när man gör
            gällande, att jag för hela statsförvaltningen skulle ha påyrkat
            omläggning nu genast av räkenskapsåret. Jag är väl medveten om,
            att stora svår:gheter möta i den frågan och att vid'yftiga utredn'ngar
            erfordras för sakens genomförande. Jag har också endast hemställt,
            huruvida icke en omläggning av räkenskapsåret för kommissionerna
            möjligen skul!e kunna tänkas, och det är en väsent igt annan sak.
            Det är detta som jag uttryckligen har sagt och ingenting annat.
            Men jag kan icke underlåta att påpeka det egendomliga i att herr
            statsministern, då det är fråga om att skapa en bättre och effektivare,
            utan den ringaste reservation hänvisar riksdagen till utvägar,
            om vikas otjänlighet han sedan säger sig vara underkunnig. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GqZkJtGTvzUWUdM4EhpCRJ" prev="i-2tDTcS2MdBKffrFu8ke6Ce" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F">
          <seg xml:id="i-7uhrfYNvDqRsS29VobZkSU">
            Till slut vill jag endast anmärka, att vi nu fått ett av den
            rätta indignationen präglat uttalande av hans excellens herr statsministern,
            hur hans ord den 5 juni 1914 skola to'kas. Jag har då blott att
            konstatera, att hans excellens” så omta'ade mästerskap i svenska
            språkets behandling vid detta tillfälle måtte på ett sorgligt
            sätt ha svikit honom. Det är det ena. Det andra är att han vid
            det tillfället — om hans ord inneburo vad han nu säger att de
            betydde — kommit med ett mycket opraktiskt förslag, ty det måste
            vara påtagligt för var och en, att om en interpellationsdebatt
            skulle gå till så, att den svarande ministern hade ett skriftigt
            aktstycke, som 230 medlemmar skulle under debattens gång läsa
            på det sättet, att de gingo fram till ministerbänken eller att
            aktstycket cirkulerade, så skulle detta vara synnerligen opraktiskt.
            Då vore det bra mycket bättre att taga steget fullt ut, och sätta
            upp ett korrektur av svaret och taga avdrag därav och dela ut
            detta till de 230 medlemmarna. Men då vore vi ju framme vid den
            linje, som jag hade ful'goda skäl att tro, att hans excellens
            herr statsministern avsåg, som han likväl — enligt vad han nu
            förklarat — icke menat, men till vilken — jag måste vidhålla det
            — hela sammanhanoet, i vilket orden fälldes, och ordalagen själva
            med stor sannolikhet torde komma att hänvisa även alla framtida
            läsare av det åsyftade protokollet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EQphV3zuw17Nq4UgFAtLL7" type="speaker">
          Herr Osbersg:
        </note>
        <u who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" xml:id="i-R8MMT7yXcHm7Piou4X5FWC" next="i-3LzdJ9vTuc9HoDa8CUnHfa">
          <seg xml:id="i-P6M9QANHhfGh1seNpWo1tD">
            Herr talman, mina herrar! Vid föregående tillfällen, när det
            har uppkommit debatter av denna art, så har striden stått mellan
            konsumenter och producenter. Nu har debatten lagts på en annan
            bog, nu är det våra handlande och tidningsredaktörer, som göra
            sina attacker på de nu sittande statsråden. Jag får säga, att
            jag i stort sett anser herr Lithanders interpellation vara rent
            av en okynnesinterpe'lation. När vi gång på oång från statsrådsbänken
            fått upplysning om, att den ena kristidsransoner'ngen efter den
            andra skall avvecklas. så torde den få anses onödig. Vi kunna
            ju knappt öppna en tidning, utan att det står, att nu har
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CNf4yo53NkCS46bXHnfAp1">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-2awrJbJ56QRuYT28Z6HsGT">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-3LzdJ9vTuc9HoDa8CUnHfa" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-R8MMT7yXcHm7Piou4X5FWC" next="i-ArqtfMcsasKgwtPFr6b5Gf">
          <seg xml:id="i-UXfXXNauh3xK9zUADvqeqM">
            (Forts
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q6ihtWVEuQWhrqWZ1Hn5mR">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-9MYzezCzKxbh4mjk7x6e28">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-ArqtfMcsasKgwtPFr6b5Gf" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-3LzdJ9vTuc9HoDa8CUnHfa" next="i-SKeas9ZrsVWhtpFLZ99Eii">
          <seg xml:id="i-3y4EgfngE5zz5UKuLfTGpF">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3s52KjJFCxJdpkqgXBWfsz">
          38 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-SKeas9ZrsVWhtpFLZ99Eii" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-ArqtfMcsasKgwtPFr6b5Gf" next="i-JtwRnrBmSgkDJ5op8gqWXx">
          <seg xml:id="i-9mBEqzYuZBsDWijFfqFZbR">
            den varan och nu den frigivits. Det måtte väl herr Forssell ha
            reda på, som är tidningsman. Jag undrar, hur herr Forssell skulle
            bära sig at om han nu skulle gå att avveckla dessa saker. Staten
            har t. ex. nn hand om all spannmål, och den skall räcka detta
            konsumtionsår, och vi äro fullständigt beroende av detta. Jag
            undrar, hur herr Forssell med sin stora törmåga skulle ordna det
            med den saken. Herr Hamrin har s.agit ned på åtsk.lligt som kanske
            innebär oegentligheter, men vi ha ju fått så bestämda löften,
            man över huvud taget kan fordra, att dessa saker skola avvecklas
            så fort som möjligt. Jag får lov att säga till herrar grosshandlare,
            att jag hoppas, att ni i framtiden bli lika måna om svenska folket,
            som ni ha velat göra gällande här i dag. På jordbrukarhåll ha
            vi märkt, att oskäliga v.nster tagas av dessa herrar under normala
            tider, men jag hoppas, att efter detta det kanske blir en annan
            kutym. :
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JtwRnrBmSgkDJ5op8gqWXx" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-SKeas9ZrsVWhtpFLZ99Eii" next="i-RRhZZRcQVKhVUFcKmabVTF">
          <seg xml:id="i-CSe8Vvz1kmYt82s7Ch1L12">
            Jag får lov att säga, att ehuru herr Forssell tror sig vara en
            mycket klok och dukt.g karl, så förefaller mig, som är en enkel
            bonde, hans anföranden vara mycket simpla. Det finnes snart sagt
            intet reel.t innehåll i vad han säger, utan allt är blott sken,
            och hela denna debatt anser jag vara blott politik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RRhZZRcQVKhVUFcKmabVTF" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-JtwRnrBmSgkDJ5op8gqWXx" next="i-PHCpwCue4zBopF9KeLurwg">
          <seg xml:id="i-DQqnYb69C5UJsiUtPHy31p">
            Nu har herr Lithander sagt om vårt tillvägagångssätt, att vi
            i stället skule gått in på det engelska sättet att handlägga kommissionsväsendet.
            Ja, det har framkommit nu först under de senaste dagarna, att
            England har rett sig så bra med sin ransonering, men vi stå ju
            inför det faktum, att kommissionsväsendet skall avskrivas så fort
            som möjligt, och då kan det väl icke vara lämpliot. att den nu
            sittande regeringen skulle kasta sig över och lösa problemet,
            hur England gått till väga med sin reglering. För övrigt är det
            ju, såsom påvisats, en himmelsvid skillnad mellan de engelska
            förhållandena och våra förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PHCpwCue4zBopF9KeLurwg" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-RRhZZRcQVKhVUFcKmabVTF" next="i-DvBittk7Dg9KaHRMeKhcQt">
          <seg xml:id="i-CBNHYk7v9q6neuzTu4LqGc">
            Det har också påyrkats från många håll att bränslekommissionen
            skul'e avvecklas genast, att auktioner skulle utlysas på veden
            0. S. v. Jag vill blott säga, att ingen i denna kammare med större
            nöje än Jag skulle se att hela kommissionsverksamheten vore avvecklad,
            men man får väl ändock taga en smula hänsyn till vanliga affärsmetoder,
            när man skall sälja veden. Vad tro herrarna, att den skulle betinga
            för pris, om man lyste ut auktioner i bygderna både här och där,
            veden är ju på många håll redan framforslad? Man får väl dock
            lugna sig litet och taga saken en smula kallt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DvBittk7Dg9KaHRMeKhcQt" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-PHCpwCue4zBopF9KeLurwg" next="i-5LCpE2gyakWz1SiXxjeRmn">
          <seg xml:id="i-QTyYvPRDm6QnuASA3E77Km">
            Nu tror jag icke annat, än att det är ren politik i dessa interpellationer
            och i dessa debatter, men jag har min stora tillit till det löfte,
            som man fått från regeringen, och då tycker jag, att man bör kunna
            lugna sig litet. Det är en så stor apparat att den givetvis icke
            kan avvecklas på några få dagar, utan man måste giva tillbör'ig
            tid. Tänk blott på, huru den nu sittande regeringen har avpolletterat
            flera förslag, som kommit från folkhushållningskommissionen, till
            exempel om tvångsultagning av kött o. s. v. Nu förstår var och
            en, även de som starkast pekat på denna sak, att jordbruksministern
            därvidlag gjorde fullkomligt rätt. Det finnes flera liknande fall,
            man kan peka på. Om man vill vara ärlig, tror jag
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TRxE637VKGVCJtqnzKcmTX">
          Fredagen den 21 februari. 39
        </note>
        <u xml:id="i-5LCpE2gyakWz1SiXxjeRmn" who="i-N7sVTEwk6zFPbv53NfRyWt" prev="i-DvBittk7Dg9KaHRMeKhcQt">
          <seg xml:id="i-DgiwNSxRsGexVHUhjY196D">
            knappast, att man kan lägga regeringen till last några större
            missgrepp. Att några smärre misstag smyga sig in kan icke hindras.
            det torde också hava inträffat om det hela lagts i händerna på
            grosshandlare och tidningsmän.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4yXKP59Ub3qrsuLziB3QmV">
          Häruti instämde herr Pehrsson i Bramstorp.
        </note>
        <note xml:id="i-pdxjtii2R53sqand9ur8w" type="speaker">
          Chefen för jordbruksdepartementet herr statsrådet Petersson:
        </note>
        <u who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" xml:id="i-NAcfZXTfUnKErsNcP2cnxA" next="i-3qtfNv12kTzWKGeX9GQMyg">
          <seg xml:id="i-9oPVATyA9oWoepz1iPRJbp">
            Herr talman! Först nödgas jag säga några ord ännu en gång om
            sockret, som av herr Hamrin har dragits in i debatten och som
            sedermera också herr Fabian Månsson har yttrat siz om. Herr Fabian
            Månsson försökte med en del uppgifter om sockernoteringen på den
            engelska marknaden bevisa, att herr Hamrin skulle haft rätt, när
            han talade om ett mycket lågt pris på det socker, som vi här i
            Sverige köpt från Danmark, vilket pris herr Hamrin ansåg icke
            gärna kunde överstiga 60 öre per kg. För min del har jag svårt
            att finna, att man med den argumentering, som herr Fabian Månsson
            hade, nämligen att sockret i England noterats till ett visst pris,
            kan komma till det resultat, som herr Hamrin gör, nämligen att
            det socker, vi ha köpt från Danmark, icke kan ha kostat oss mer
            än det av herr Hamrin angivna priset. Det återstår ju att bevisa,
            att det socker, om vilket vi tala, inköpts i England till detta
            låga pris och kommit hit för den uppgivna låga kostnaden. Med
            detta påpekande, att socker kan köpas i England till det och det
            priset, kan man icke alls bevisa, att också vi kunna köpa till
            detta pris. Det fordras åtminstone en ytterligare bevisning för
            den saken. Vi ha olyckligtvis icke haft och ha icke i denna stund
            samma möjlighet som England att uppträda på den stora världsmarknaden,
            varken i avseende på socker eller andra varor. Men jag kommer
            nu till det konkreta fallet, att det danska sockret skulle köpts
            så billigt av folkhushållningskommissionen och sålts så dyrt hos
            kommissionen. Jag har skaffat mig litet faktiska uppgifter från
            dem det vederbör sedan nyss. Det visar sig, att genom förmedling
            av folkhushållningskommissionen ha från Danmark köpts 3,000 ton
            socker. De ha icke köpts av folkhushållningskommissionen, men
            affären har förmedlats av kommissionen, ty det lär vara ganska
            svårt, och det har för resten icke hittills varit möjligt för
            enskilda handlande att kunna göra sådana inköp, utan de måste
            gå genom och förmedlas av statskommissionerna. MSådana äro nu
            förhållandena. Priset på detta socker var kr. 1:40 för raffinad
            och 1:20 för pudersocker. Till det priset fingo enskilda affärsmän,
            som voro med i affären, köpa socker, och folkhushållningskommissionen
            har förklarat, att den icke tagit ett enda öres avans på denna
            transaktion, men staten har fått betala resekostnader för de personer,
            som deltagit i förhandlingar om ifrågavarande sockeraffär. TI
            detta fall synes sålunda herr Hamrin ha varit ett stycke bakom
            verkligheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3qtfNv12kTzWKGeX9GQMyg" prev="i-NAcfZXTfUnKErsNcP2cnxA" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" next="i-KD2LFiAZVLDGfvSvtd1ScM">
          <seg xml:id="i-NEnz7bDNtKZL5By2E8uCuq">
            Det kunde ju vara skäl i att något närmare utveckla just situationen
            i sockerfrågan, som sammanfaller med situationen med avseende
            på många andra varor. Nu står riksdagen om kort tid i be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GmJ7BovA8bc8L3TgNd4eTP">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-UVykd9xNCbkjNXQ39NQgrh">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-KD2LFiAZVLDGfvSvtd1ScM" prev="i-3qtfNv12kTzWKGeX9GQMyg" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" next="i-3xy9qJYM8zKLRxHHb85xR1">
          <seg xml:id="i-UmFQdL4hVLdXsxciGh4AG2">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6A74rjsvGKVRJLx5D6hPiR">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-SzTvAs3RvzfgNa2SzFgX2K">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-3xy9qJYM8zKLRxHHb85xR1" prev="i-KD2LFiAZVLDGfvSvtd1ScM" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" next="i-XiS1urwgX3C9a52w4XLZqa">
          <seg xml:id="i-FZTpoi6hhsv1giAqoZ663J">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LQUhM5aTnZmx1F63GMBzFJ">
          40 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-XiS1urwgX3C9a52w4XLZqa" prev="i-3xy9qJYM8zKLRxHHb85xR1" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" next="i-7b9tWKx6pmSew45JuBn3o9">
          <seg xml:id="i-M7USSYmPEk7px9AgkSxnxU">
            grepp att fatta ett beslut rörande sockerfrågan för nästa konsum-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7b9tWKx6pmSew45JuBn3o9" prev="i-XiS1urwgX3C9a52w4XLZqa" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" next="i-LxrNzBKwLbLXxCj5SLzeja">
          <seg xml:id="i-UMq7sYBkaeY4tQk9YKXf3R">
            tionsår. Det gäller, om riksdagen vill medverka till och på sina
            axlar också lägga ansvaret för ett sockerpris i landet, som —-
            man kan icke säga någonting bestämt — med all sannolikhet kommer
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LxrNzBKwLbLXxCj5SLzeja" prev="i-7b9tWKx6pmSew45JuBn3o9" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb" next="i-K45sDAcMZnSnU2GXRcsBiH">
          <seg xml:id="i-HVFCgn67JuUzmFZwqJvdzn">
            ligga högre är det pris, till vilket socker kan importeras inom
            en nära framtid. Frågan är, om man i förhoppning, att vårt land
            skall bli tillgodosett med importerat socker till billigt pris,
            kan ge på båten förhållandena med avseende på den inhemska produktionen.
            Ja, där står man. Skulle riksdagen nu anse, att risken är för
            stor i att blottställa landet på detta sätt genom att leva på
            en oviss förhoppning, och därför besluta, att vi skola gå in på
            dessa garantier, om vilka det nu är fråga, då kan naturligtvis
            den dagen komma, när man står upp i kammaren och säger: se här,
            vi kunna importera socker för 80 å 90 öre eller något sådant,
            under det vårt socker kostar kr. 1 å 1:10. Men det förstår litet
            var, som har någon känsla av ansvar, att har man varit med om
            och medverkat till, att staten fått ikläda sig förpliktelser för
            att trygga landets och invånarnas försörjning i ena eller andra
            avseendet, får man rida ut stormen och taga konsekvenserna. Och
            det är mer än ömkligt, när en man som herr Forssell kan på ett
            så synnerligen lättvindigt sätt behandla dessa frågor. Ty det
            får jag säga, att något mera ansvarslöst än det, herr Forssell
            fört fram i avseende på avveckling av kommissionerna, har jag
            knappast hört i denna kammare, ehuru här förekommit mycket ovederhäftigt
            tal om kommissionsväsendet. Han ville konstatera, att det icke
            fanns någon plan för en avveckling och sålunda icke heller någon
            vilja hos regeringen beträffande denna avveckling. Han förklarade
            så högtidligt han kunde, att det icke kunde uppbringas från något
            parti inom riksdagen något slags vilja till, att kommissionerna
            skulle längre bibehållas. Ansvaret för kommissionernas »missgrepp»,
            som han sade, faller således uteslutande på regeringen och ingen
            annan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K45sDAcMZnSnU2GXRcsBiH" prev="i-LxrNzBKwLbLXxCj5SLzeja" who="i-SSfsoXw9GLxGZJpSxs9qgb">
          <seg xml:id="i-8HXmMA7gjRuJAhp7NGsauB">
            Om man frågar den svenska riksdagen: vill den svenska riksdagen
            nu fatta ett beslut och gå in till Kungl. Maj:t med anhållan,
            att kommissionerna må om 14 dagar vara borta och alla de reglerande
            bestämrelser, som finnas, likaledes om 14 dagar vara borta, huru
            blir svaret? Ja, vill den svenska riksdagen med herr Forssell
            i spetsen fatta detta beslut, så tänker jag, att regeringen, om
            riksdagen är enig och vill bära följderna och konsekvenserna av
            ett sådant beslut, för sin del ej skall komma att motsätta sig
            det. Men herrarna skola komma ihåg, att, när vi tala om dessa
            avvecklingsförhållanden, så innebär det allvarsamma saker, om
            man nu i morgon eller om ålta dagar skall skriva av hela tillställningen.
            Staten har engagerat sig med icke bara tiotals utan hundratals
            miljoner; i den omfattningen har staten nödgats engagera sig för
            att skydda sig och folket. Det går inte att bara genom ett lättvindigt
            resonemang komma ifrån det hela och avkoppla det; så lätt går
            det icke för sig. Jag tror, att både regeringen och riksdagen
            få åtskilliga bekymmer för ätt komma så att säga på flott vatten
            igen med statsskeppet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KAAh37rBDaacTjJVazcBRp">
          Fredagen den 21 februari. 41
        </note>
        <note xml:id="i-NMZcqL2fHBt4cXAzcaTxit" type="speaker">
          Herr Andersson i Knäppinge:
        </note>
        <u who="i-5GK4H1j9rrxtR4J8CTxEKx" xml:id="i-D7fgTjxht8xxDGdmhvd2Mf" next="i-CcUYChZZwfggBQTCLF42Rj">
          <seg xml:id="i-P7WRWQ67W4J7C1uAqgEYVx">
            Herr talman! Då en representant för Bohuslän här uppträtt å lantmännens
            vägnar och velat göra gällande, att det vore orätt att söka få
            reda på, hur det är med kommissionsväsendet, så undras mig egentligen,
            om han hade fog för en sådan uppfattning. Jag kan för min del
            åtminstone icke inslämma i den mening som han där frambar. Jag
            tror det skulle vara litet underligt, om lantmännen i det distrikt,
            som herr Osberg själv tillhör, skulle vilja vara med om ett uttalande
            i den riktningen. Jag antar fastmer, att man även å deras sida
            har åtminstone en önskan om att få reda på, hurudan ställningen
            är inom de olika kommissionerna. Mer och mer kommer det fram,
            att det verkligen icke är så väl beställt med affärsskötseln inom
            dessa olika kommissicner, och man kan sannerligen göra den frågan:
            för vem förmedla egentligen kominissionerna affärerna?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CcUYChZZwfggBQTCLF42Rj" prev="i-D7fgTjxht8xxDGdmhvd2Mf" who="i-5GK4H1j9rrxtR4J8CTxEKx" next="i-KTdcvaSvWvfYT4vpTQb1rC">
          <seg xml:id="i-VLf17CwPg5mnbBWKqibT7P">
            Jag skall för min del icke inlåta mig något närmare på detta
            ämne -— jag hade för övrigt icke haft för avsikt att inlåta mig
            i debatten nu — men det förefaller mig, att herr statsministerns
            svar var ganska svävande och otydligt. Det synes kunna ha varit
            möjligt att på de direkta frågor, som här blivit framställda och
            i sammanhang med de uppgifter, vilka omtalas i de promemorior,
            som kommissionerna blivit avfordrade, ha fått något mera ingående
            svar angående den verkliga ställningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KTdcvaSvWvfYT4vpTQb1rC" prev="i-CcUYChZZwfggBQTCLF42Rj" who="i-5GK4H1j9rrxtR4J8CTxEKx">
          <seg xml:id="i-XNCnWjkjfUMzDb4Mrw47KY">
            För min del kan jag, som sagt, icke alls i denna interpellation
            se något okynne. Detta vill jag säga som lantman, och jag tror,
            att lantmännen i allmänhet äro ganska tacksamma för allt vad de
            kunna få veta 1 det hänseendet. Ty sant är, att det icke bara
            är för herrar köpmän, såsom vi här fått besked om i dag, som kommissionerna
            varit skadliga, utan de ha varit det på det ekonomiska området
            säkerligen i lika hög grad för oss lantmän. Och att utmärka det
            såsom ett okynne, att man vill ha reda på saker och ting, det
            vill jag såsom lantman med dessa ord hava protesterat emot.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RgpRwLF75HnxCLTSsSjTMr" type="speaker">
          Herr Forssell:
        </note>
        <u who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" xml:id="i-Lg8WpsDHn579DpE21nFPE2" next="i-Ta67N8JxqaY3bxwMaDgQqz">
          <seg xml:id="i-GWNtBygB89Wo4j71hHPt7M">
            Herr talman, mina herrar! Med anledning av herr statsrådet Peterssons
            ganska fördomsfria påstående, att jag på något sätt skulle hava
            gjort mig till tolk för ett krav, att kommissionerna skulle avvecklas
            »inom fjorton dagar» eller något dylikt, ber jag att få påpeka,
            att jag naturligtvis icke framställt något sådant yrkande. Jag
            endast erinrade därom, att i samtliga partiprogrammen, 1 pressen
            "och i i kamrarna utan undantag ett yrkande på kommissionernas
            avveckling så snart som möjligt framställts och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ta67N8JxqaY3bxwMaDgQqz" prev="i-Lg8WpsDHn579DpE21nFPE2" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-CU1XvVcngBwmrM2BU3gAdP">
          <seg xml:id="i-3wZUTf6MdhJbscLnaDuA6j">
            att partierna således icke vilja bära ett moraliskt ansvar för
            kom-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CU1XvVcngBwmrM2BU3gAdP" prev="i-Ta67N8JxqaY3bxwMaDgQqz" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-MxPrzzgcJGtpHpwmQhbDqs">
          <seg xml:id="i-C5q2XBcvctyQ1kpRW2eEis">
            missionsväsendets fortsättning utöver den absolut oundgängliga
            tiden, och att därför regeringen, om kommissionerna fortsätta
            utöver den tiden, får ensam bära ansvaret. Den avsikten hade jag
            med mitt yttrande, och det står jag vid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MxPrzzgcJGtpHpwmQhbDqs" prev="i-CU1XvVcngBwmrM2BU3gAdP" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-82Gm6K34kfAMi1GShU8SJW">
          <seg xml:id="i-Dxozv3S5iEauLorm2FDv4Y">
            Jag vill vidare erinra om och påpeka en passus i jordbruksministerns
            anförande. Han sade först, att det vore ansvarslöst att avveckla
            kommissionerna just nu eller inom fjorton dagar. Men i nästa andetag
            tillade han, att, om riksdagen komme med begäran
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6wfuKfsZKFEaWVasXbvDvk">
          Andra kammarens protokoll 1919. Nr 16. 4
        </note>
        <note xml:id="i-ELoz4BBzJYhmJ57GUcxvTt">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-PWpFdSHaDze167w54SxvGB">
          Svar å I interpellation. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8CnWohW8x3ztzMTtwzEr7H">
          Nr 16.
        </note>
        <note xml:id="i-SS9ZikfXSJoGSRYeFGhXvB">
          Svar å interpellation.
        </note>
        <u xml:id="i-82Gm6K34kfAMi1GShU8SJW" prev="i-MxPrzzgcJGtpHpwmQhbDqs" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-GjYgxmWwEpPVZRrnTEeNef">
          <seg xml:id="i-MjBYgd3dvFskQdrK6Py1xT">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LYbAviRGzKnUSLsPn5i3ZS">
          42 Fredagen den 21 februari.
        </note>
        <u xml:id="i-GjYgxmWwEpPVZRrnTEeNef" prev="i-82Gm6K34kfAMi1GShU8SJW" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F">
          <seg xml:id="i-MheiFFKwEU59iFVnWfWqUy">
            om en sådan avveckling, så skulle ministären icke dess mindre
            gå med härpå. Jag måste säga, att i så fall misskänner herr jordbruksministern
            sin ställning, om han tror sig hava skyldighet att gå med på varje
            anspråk, som kan framställas av en primitiv demokrati. Jag har
            således, herr talman, velat på det bestämdaste avvisa den alltigenom
            oriktiga tolkning jordbruksministern tillåtit sig att giva åt
            mina ord, en tolkning, som min uttryckliga hänvisning till de
            uppställda partiprogrammens krav borde gjort komplett omöjlig
            till och med för herr jordbruksministern.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-XEFSkL7YkQGL6X9nthoF4e">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-VNvC4RLYKJkmdTvgXoWN4Z">
          Herr statsrådet Thorsson överlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-M3mLbDciSo6ZWcY5Bgc4kZ">
          nr 98, med förslag till förordning om ändrad lydelse äv 3 $ 1
          mom. i förordningen den 6 november 1908 angående en särskild stämpelavgift
          vid köp och byte av fondpapper;
        </note>
        <note xml:id="i-JiaLUqtijtxUsz6gEVfSRR">
          nr 102, angående utvidgning av länsstyrelsens i Värmlands läns
          ämbetslokaler m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-CZZa9tankitBJyAB38tXHf">
          nr 103, angående anvisande av medel till uppförande av två bostadshus
          för tullpersonalen i Mon; och
        </note>
        <note xml:id="i-PbR67hd5G9wjQVtMJeZdaf">
          nr 104, med förslag till förordning angående rätt till ränta
          vid restitution av utskylder m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6Ycjs77d9qP9F2VkNm5umJ">
          Ifrågavarande propositioner bordlades.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-5fUo6oX4jie1PtDPiSDnFS">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-SmcHP9aZiXUfNWi8t4qwQH">
          Herr talmannen meddelade, att herr statsrådet och chefen för
          jordbruksdepartementet tillkännagivit, att han vid morgondagens
          sammanträde ämnade besvara dels herr Jeppssons interpe'lation
          angående priserna å konstgödselmedel, dels ock herr Corneliussons
          interpellation angående möjliggörande av export utav nyfångad
          sill.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-H73eSvRoMi7yBx3NoGpCfh">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-8Q78qWR2cWmDFkCdrHEaDs">
          Föredrogos var för sig de på kammarens bord liggande motionerna;
          och hänvisades därvid till konstitutionsutskottet motionerna:
        </note>
        <note xml:id="i-SwyEn1wkAimHzgcnmsCzvE">
          nr 326 och 327, av herr Vennerström m. fl.; nr 328, och 329,
          av herr Hage m. fl.; och nr 330, av herr Werner m. fl.; samt
        </note>
        <note xml:id="i-UxhcALxCJrsg7DXfnrDvGU">
          till behandling av lagutskottet motionen nr 331 av herr Thore.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-WJZpQT5uZkqiXwQBCHto9f">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-CvPFH2N9NtJhKyByS2ny2p">
          Vidare föredrogos, men bord!ades åter bankoutskottets utlåtande
          nr 8 och andra kammarens femte tillfälliga utskotts utlåtande
          nr 1.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A7ZiZCc1aWJJgEr4MYYiwe">
          Fredagen den 21 februari. 43
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-HEaE3Tnr1B8B9vc6BqnLVz">
          § 8.
        </note>
        <note xml:id="i-6xBP2a1cwT7dQyQ4Uu4n48">
          Efter härpå skedd föredragning av ett från första kammaren ankommet
          protokollsutdrag, nr 158, innefattande delgivning av nämnda kammares
          beslut över dess första tillfälliga utskotts utlåtande, nr 1,
          i anledning av väckt motion om åvägabringande av utredning och
          förslag beträffande statsunderstöd åt den svenska manskörsången,
          beslöt andra kammaren hänvisa detta ärende till sitt femte tillfälliga
          utskott.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-WEg78bDKqyZxpiTMxci8qj">
          § 9.
        </note>
        <u xml:id="i-HYS4icVg7kbVkmwuQDC6ZP" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F">
          <seg xml:id="i-7AnC82gynY18Hq56fEkdCg">
            Till bordläggning anmäldes:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JnU8iX3h9QwkBpiPxujejv">
          konstitutionsutskottets utlåtande, nr 9, i anledning av dels
          Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag med vissa föreskrifter
          i fråga om förrättandet av val av kommunal-, municipaloch stadefullmäktige
          under våren 1919, dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
          lag om utsträckande till två dagar av vissa valförrättningar under
          våren 1919, dels ock i anledning av propositionerna inom riksdagen
          väckta motioner;
        </note>
        <note xml:id="i-NbbgPqeqVVqHLrfAH8rBrP">
          andra lagutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-99RoShePfBSceE1VW1Decx">
          nr 7, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
          angående effektiva åtgärder för den självägande bondebefolkningens
          bevarande vid jordbruket;
        </note>
        <note xml:id="i-VRh2Kq9CgcVTD3JVndC5eJ">
          nr 8, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
          angående åvägalbringande av en ny arrendelag m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-G1xTRYbtjagNZttjcbS7wd">
          nr 9, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kunegl. Maj:t
          angående åvägabringande av lagbestämmelser till förhindrande att
          truster inom livsmedelshandeln och livsmedelsindustrien slå under
          sig jordbrukarnas berättigade vinst av jordbruket;
        </note>
        <note xml:id="i-i57WeRLfeirV7f78na5Vz">
          nar 10, i anledning av väckt motion angående återinförande av
          bördsrätt till fastighet å landet; och
        </note>
        <note xml:id="i-KocVmWb5puKdHqWFfMTFjK">
          nr 11, i anledning av väckt motion om indragning till staten
          av vissa krigstidsvinster å handel med fastighet; samt
        </note>
        <note xml:id="i-NodwRWVb9BGpiwwDL9QMyb">
          jordbruksutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-Ln9XR8iFdLkHrvFPLyeuo">
          nr 10, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående viss
          garanti åt de svenska sockerfabriksaktiebolagen; och
        </note>
        <note xml:id="i-LgLJJR5dCcCSyxkc1a6i3G">
          nr 11, i anledning av Kungl. Maj:ts propositon angående lösenavgift
          för godkännande av rekvisition av socker för industriell tillverkning
          m. m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-JBYF614zP8uEPmtS2xQMhX">
          § 10.
        </note>
        <note xml:id="i-PujVN42Eh9un9eiLrsDGPb">
          Justerades protokollsutdrag.
        </note>
        <note xml:id="i-SgZjJokeRMpcsCWuZ3QXWX">
          &amp; 11.
        </note>
        <u xml:id="i-3YCd16jW4uNViHAZjV5Q8M" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-HwLXzj4C52AA8zLzwEMRqa">
          <seg xml:id="i-Un7XwrycuamH4Z2zfzzzWJ">
            Tedighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5VP9pdVCyuQP2bvovbnqRu">
          Nr 16.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1919--ak--16/prot_1919__ak__16-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qwiqb98RYRjtd1m4kmdmHL">
          Nr 16. 44 F'redagen den 21 februari.
        </note>
        <note xml:id="i-KZAdZyWpvCHM1FGjeDazg3">
          herr Eriksson i Oberga under 6 dagar fr. o. m. den 24 febr.,
          é 3 &gt;
        </note>
        <u xml:id="i-HwLXzj4C52AA8zLzwEMRqa" prev="i-3YCd16jW4uNViHAZjV5Q8M" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-Dep4bESNsHCsmpNCQWqvnP">
          <seg xml:id="i-GSC8gXqBuSy9DzLQsA9piF">
            &gt; Borg » » » 22 &gt;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VU3XUCFXA5QDYWQwcJfQej">
          &gt; Olsson i Golvvasta &gt; den 22 febr.,
        </note>
        <note xml:id="i-LMu7Pj9dYLQHYTrFFneW5Y">
          &gt; Andersson i Prästbol » 4 dagar fr. o. m. den 22 febr., &gt; Flognfält
          &gt; oden 22 febr.,
        </note>
        <note xml:id="i-L3253b1ywkLufvwLUb284U">
          &gt; Magnusson i Kalmar &gt; 6 dagar fr. o. m. den 22 febr., &gt; Hedström
          &gt; dd &gt;» &gt; &gt; 22 &gt;
        </note>
        <u xml:id="i-Dep4bESNsHCsmpNCQWqvnP" prev="i-HwLXzj4C52AA8zLzwEMRqa" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-4KmEG5FFRxiAEaLxkjZ55u">
          <seg xml:id="i-AJjNeNwC4FWcqAXipoov8p">
            &gt; Strömberg &gt;» 4 &gt; » &gt; 24 &gt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4KmEG5FFRxiAEaLxkjZ55u" prev="i-Dep4bESNsHCsmpNCQWqvnP" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-Ni1dASti1tpGeuSTny37Pg">
          <seg xml:id="i-CqvcgdbQHXv4SPmqKaDUex">
            &gt;» Wickström &gt; 6 &gt;» ? &gt; 22 &gt;»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ni1dASti1tpGeuSTny37Pg" prev="i-4KmEG5FFRxiAEaLxkjZ55u" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-A38sF3fqizamhoC6iW3bP6">
          <seg xml:id="i-5nXZLUbjkwt2PAHezxRuCc">
            &gt; Jeppsson &gt;» 2 &gt;» &gt; &gt; 24 &gt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A38sF3fqizamhoC6iW3bP6" prev="i-Ni1dASti1tpGeuSTny37Pg" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-QUJqA7pAWaupK5JEuVtea1">
          <seg xml:id="i-7SUceBdLWB2DcU56msDZo2">
            &gt; Nilsson i Tånga &gt;» 4 &gt; &gt; &gt; 22 &gt;»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QUJqA7pAWaupK5JEuVtea1" prev="i-A38sF3fqizamhoC6iW3bP6" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F" next="i-63XNG1BBGmospLdiSjNqkn">
          <seg xml:id="i-Us6mY78FWwfDvav1hgGYGr">
            &gt; Bäcklund &gt;» 4 &gt; » &gt; 22 &gt;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-63XNG1BBGmospLdiSjNqkn" prev="i-QUJqA7pAWaupK5JEuVtea1" who="i-Xv6Qpv2AXpXRsohVu3AX1F">
          <seg xml:id="i-GcbAaZEh3FZ1vh7HsjkBqm">
            &gt; Norman &gt;» 12 &gt; &gt; &gt; 22 &gt;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UZ9uA9hNsUL2eCoZ9bQ4zX">
          &gt; Pehrsson i Bramstorp &gt;» den 22 febr. och
        </note>
        <note xml:id="i-WLMSz3FLPPPUSkFwpYmnEC">
          &gt; Adelswärd &gt;» 14 dagar fr. o. m. den 1 mars.
        </note>
        <note xml:id="i-Y9sji9QtoJaHqWeM2fR739">
          Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 5.17 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-HhChwybFMR65c91XuLkLAM">
          In fiden Per Cronvall.
        </note>
        <note xml:id="i-WXyDD2KwPX7v56TxvW8JbL">
          Stockholm 1919. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
          191318
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
