<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1947</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1947</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1947--fk--7</head>
          <docDate when="1947-02-11">1947-02-11</docDate>
          <docDate when="1947-02-12">1947-02-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-000.jp2/_view"/>
          <note n="48d5620d" xml:id="i-NN2ST2ErApWJkuipJ9dCGD">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="1c049be0" xml:id="i-Wd2JYNhs3Dftn8rzrtiVHq">
            1947. Första kammaren. Nr 7.
          </note>
          <note type="date" n="ed16cb74" xml:id="i-8otvESqDK6U9zJLC9Ax69x">
            Tisdagen den 11 februari.
          </note>
          <note n="3007ec57" xml:id="i-4mQbBDh3eyj2fCtaBGtjSi">
            Kammaren sammanträdde kl. 4 eftermiddagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="6e5a5151" xml:id="i-NWC8ysbAQ5qEKWQL7vYZzo">
            Herr talmannen yttrade:
          </note>
          <u who="Q6010694" xml:id="i-4b4e8f2267891869-0" n="4b4e8f22">
            <seg n="ab96c529" xml:id="i-AooLeyYHY5A2f4pcoBeDAJ">
              Jag får meddela, att Hans Maj:t Konungen låtit till mig framföra
              ett varmt tack från Hans Maj:t och den kungliga familjens övriga
              medlemmar för det deltagande, som från riksdagens sida visats
              dem i sorgen över H. K. H. hertigens av Västerbotten bortgång,
              och för den hedersbevisning, som tog sig uttryck i kamrarnas bevistande
              av jordfästningsakten i Storkyrkan.
            </seg>
          </u>
          <note n="ab95e755" xml:id="i-K7UBoojBX8uNa1gwKE2ucc">
            Justerades protokollen för den 4, 5 och 8 innevarande månad.
          </note>
          <note n="2f4a80eb" xml:id="i-9E8PZwMtoCrkGmmqcfwMf5">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="f81252da" xml:id="i-2UPTtPraCZFJoQo2mQjZ2Y">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tillläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1946/47, såvitt
            propositionen avser Jordbruksärenden;
          </note>
          <note n="7b71eb55" xml:id="i-8ShjqyPWwap8QdvfDmfGCa">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överlåtelse
            av visst område till Dorotea kommun i Västerbottens län;
          </note>
          <note n="dde5c05a" xml:id="i-YaKDZuoCTLCKJwiQRQFRSs">
            nr 17, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av vissa kronoegendomar m. m.;
          </note>
          <note n="1174a711" xml:id="i-B6LEF11JUzkBL64T7vBfZ5">
            nr 18, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            från betalningsskyldighet till kronan på grund av virkesköp; samt
          </note>
          <note n="5a711b56" xml:id="i-Wsp2dXbi3K9LP1Uci7amEX">
            nr 19, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            från betalningsskyldighet till kronan på grund av virkesköp.
          </note>
          <note n="efab17bb" xml:id="i-2P6AqG1NbDYp2DoEtri8CQ">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 31, med förslag till lag om fortsatt giltighet
            av lagen den 26 april 1940 (nr 272) med särskilda bestämmelser
            angående domstolarna och rättegången vid krig eller krigsfara
            m. m.,
          </note>
          <note n="04ef78d0" xml:id="i-DRHoj65h3LMbbo4xBVKvy6">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet Kungl. Maj:ts
            propo-
          </note>
          <note n="47c4d6bd" xml:id="i-Y7hHw5j86nwP5G5FmxF3Hx">
            sition nr 32, med förslag till lag om antalet statsdepartement
            och statsråd utan departement.
          </note>
          <note n="852f3287" xml:id="i-JZd25Q9rJCfF7bdreYg5Dm">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 33, angående anslag för de två departement, vari socialdepartementet
            föreslås uppdelat, m. m.
          </note>
          <note n="57dff2f0" xml:id="i-Uwg9hJPRk9UEdyN2PZztyH">
            Första kammarens protokoll 1947. Nr 7. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1b0569e3" xml:id="i-5LcA7iDu6VZtUDP89gdsBT">
            2 Nr 7. Tisdagen den 11 februari 1947.
          </note>
          <note n="789215ee" xml:id="i-VUHgJrgwdUYdXjvtF4CgvM">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 42, med förslag till lag om fortsatt giltighet
            av allmänna förfogandelagen den 22 juni 1939 (nr 293).
          </note>
          <note n="84aeeadf" xml:id="i-BpM1rHeKw1cTPw9YF72WW5">
            Föredrogs Kungl. Maj:ts proposition nr 44, med förslag till förordning
            om fortsatt giltighet av förordningen den 30 juni 1943 (nr 449)
            angående dyrtidstillägg åt vissa ersättningstagare enligt lagen
            om försäkring för olycksfall 1 arbete, m. m.
          </note>
          <note n="684072f7" xml:id="i-8iUihsZvVnvA3VkU8wjMSK">
            Propositionen hänvisades, såvitt angick medgivande för Kungl.
            Maj:t att åt vissa personer bevilja dyrtidskompensation, till
            statsutskottet och i övrigt till behandling av lagutskott.
          </note>
          <note n="5cd94348" xml:id="i-CA3X7wu1CkNNpbRpGvLgUE">
            Föredrogos och bordlades ånyo statsutskottets utlåtanden nr 13,
            16, 17 och 20—24, bevillningsutskottets betänkanden nr 1—3, bankoutskottets
            utlåtande nr 3, första lagutskottets utlåtanden nr 1 och 2 samt
            Jordbruksutskottets utlåtande nr 7.
          </note>
          <note n="73628f98" xml:id="i-L7V36PumWJwwCV9r6YKcEz">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.05 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="b3531262" xml:id="i-DUkfGDHwVpfy35mjNautzr">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5468198e" xml:id="i-FKDSUhwtytjWuSFbcwt2bA">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 3
          </note>
          <note type="date" n="edde7a6b" xml:id="i-CzXQSWTxMRQFn7c9zqj483">
            Onsdagen den 12 februari.
          </note>
          <note n="041575d9" xml:id="i-75oqomrH1CbJRZ3VajJV64">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note type="speaker" n="ac7f6760" xml:id="i-4qLQVsLjovcrfNLKzQJERy">
            Herr statsrådet Mossberg avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-1" n="16908bd2" next="i-4b4e8f2267891869-5">
            <seg n="f27addfd" xml:id="i-2Wemij9Uwk1j9NJSvMuuW1">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="1bec12a1" xml:id="i-5Y4pagDRRQbo8eg9ATaxL2">
            nr 45, med förslag till lag angående ändring i lagen den 22 juni
            1928 (nr 254) om arbetsdomstol;
          </note>
          <note n="769f6752" xml:id="i-TJwDMK97Hdd3Tohsf85Tpo">
            nr 46, angående indragning av vissa till församlingskyrkor utgående
            ersättningar m. m.; och
          </note>
          <note n="80e26e9a" xml:id="i-S9FeAktvrzDhQ6ufzy6huL">
            nr 47, angående ersättning i vissa fall i anledning av olycksfall
            i arbete eller yrkessjukdom.
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-2" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-1">
            <seg n="fce0b9ec" xml:id="i-PJBfvz1CLU1ySsRhzhzG9V">
              Herr statsrådet Mossberg, som tillkännagivit, att han hade för
              avsikt att Ang. skedd vid detta sammanträde besvara herr Herlitz
              interpellation angående skedd pubpublicering licering av uppgifter,
              som inhämtats enligt tvångsmedelslagen, erhöll ordet och &amp;, "ZPgifter,
              anförde: Herr talman! Med första kammarens tillstånd har herr
              Herlitz i en enligt tvångsinterpellation — under hänvisning till
              en bland statens offentliga utredningar medelslagen. utgiven redogörelse
              för den tyska propagandan i Sverige under krigsåren 1939 —1945
              — frågat mig, på vilka skäl i nämnda utredning förekommande publicering
              av brev, telegram och telefonsamtal, om vilka kännedom vunnits
              med stöd av den särskilda tvångsmedelslagen, kan anses ha ägt
              rum. Anledningen till frågan är att den publicering, som sålunda
              skett, enligt interpellantens mening icke syntes väl överensstämma
              med förut godtagna principer för utnyttjande av sådant material,
              som åtkommits med stöd av 2 $ nämnda lag, eller med rättsstatliga
              grundsatser, som det syntes angeläget att upprätthålla.
            </seg>
            <seg n="c98a668c" xml:id="i-86wuLBfsdZoLVyD97Q9274">
              Till svar å interpellationen vill jag framhålla följande.
            </seg>
          </u>
          <note n="53c404be" xml:id="i-Wt8xNzuG9KfMqBiidzQYu5">
            Lagen den 9 januari 1940 om vissa tvångsmedel vid krig eller
            krigsfara m.
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-3" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-1">
            <seg n="780834b6" xml:id="i-QbDdajZnp9kb8GMTmsezsq">
              m., vilken. som bekant upphört att gälla, hade till syfte främst
              att hindra eller uppdaga förräderioch spionageeller andra brott,
              som kunde skada försvaret eller folkförsörjningen eller det vänskapliga
              förhållandet till främmande makt. Därutöver åsyftade lagen att
              göra det möjligt att hindra att obehöriga erhölle kännedom om
              förhållanden, som kunde medföra sådan skada, som jag nyss nämnt,
              och att vinna utredning om obehörigs utforskande av sådant förhållande
              eller om överbringande till obehörig av meddelande därom. Jag
              vill fästa uppmärksamheten på att tvångsmedelslagen sålunda även
              avsåg att lämna myndigheterna medel till en verksamhet av förebyggande
              art.
            </seg>
          </u>
          <note n="ac9a704b" xml:id="i-HKAqok1SmMidrwkSTmtQxb">
            I själva tvångsmedelslagen funnos icke intagna några sekretessbestämmelser.
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-4" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-1">
            <seg n="d87a4d85" xml:id="i-PQJPaRH5dPen7vxzt5vpQ1">
              I en av Kungl. Maj:t utfärdad tillämpningskungörelse till tvångsmedelslagen
              föreskrevs emellertid att vad med stöd av lagen inhämtats genom
              granskning av brev eller telegram eller uppteckning eller avlyssnande
              av telefonsamtal icke finge yppas i vidare mån än som erfordrades
              för att vinna det med undersökningen avsedda ändamålet. Såsom
              interpellanten framhållit, ha olika riksdagsutskott vid skilda
              tillfällen betonat, att de särskilda tvångsmedlen ej finge tillgripas
              eller utnyttjas för andra syften än de i lagen uttryckligen medgivna.
              Även för egen del vill jag understryka den synnerliga vikten ur
              det medborgerliga rättsskyddets synpunkt av att brev-, telegramoch
              telefonhemlighete ) i möjligaste mån skyddas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5bdc1459" xml:id="i-EccYsfan9YddaN61geaDEh">
            4 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <note n="58b6b63c" xml:id="i-Rj5A2qo2FmN7LW1SLkWF8x">
            Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedels-
          </note>
          <note n="91755354" xml:id="i-8my9AAntuDTxkkbxpfc5Ts">
            lagen. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-5" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-1">
            <seg n="c36369b6" xml:id="i-G55BKzuUpJzj26smXZyN8C">
              Syftet med den ifrågavarande utredningen om den tyska propagandan,
              vilken publicerats med stöd av Kungl. Maj:ts beslut den 3 januari
              1947, har icke varit att söka fastställa enskilda svenska eller
              utländska medborgares och företags deltagande i landsskadlig verksamhet.
              Icke heller avser utredningen att vara någon redogörelse för den
              av säkerhetstjänsten bedrivna verksamheten och de resultat som
              därmed vunnits. Däremot har utredningen haft det praktiska syftet
              att ge en allmän bild av hur en främmande stormakt, organisatoriskt
              och systematiskt, lägger upp sin propagandaverksamhet i en liten
              stat. Härigenom torde inom ett visst begränsat område och med
              tanke på eventuella framtida förhållanden av likartad karaktär,
              de lärdomar ha bokförts, som vi kunna draga av vad som förevarit.
              Redogörelsen, som är avsedd att utdelas till bland andra polisoch
              militärmyndigheterna, åsyftar sålunda att tillgodose ett samhällsintresse
              vars vikt — därom är jag övertygad — interpellanten är villig
              att erkänna. Publiceringen av redogörelsen synes mig ligga väl
              i plan med de syften, som föranlett utfärdandet av särskilda tvångsmedelslagen.
            </seg>
            <seg n="15a8b132" xml:id="i-6AEWhq2VG1JuvT5XU7HpnH">
              De i redogörelsen ingående brottstyckena av telefonsamtal, telegram
              och brev, som hämtats från säkerhetstjänstens material, äro avsedda
              att illustrera redogörelsen i övrigt. De utgöra till övervägande
              delen typexempel på hur enskilda svenska medborgare reagerade
              — i positiv eller negativ riktning — inför den tyska propagandan.
              Utredningsmannens uppgift har i detta avseende varit att verkställa
              ett urval som ger en objektiv bild av den berörda propagandaverksamheten
              i dess skilda faser, I enlighet med syftet med publiceringen har
              i redogörelsen i största möjliga utsträckning undvikits att namnge
              enskilda personer. Återgivandet av de nyssnämnda brottstyckena
              ur brev, telegram och telefonsamtal liksom redigeringen i övrigt
              av redogörelsen har också verkställts med den principen för ögonen
              att enskildas identitet om möjligt icke skulle röjas. Det sagda
              gäller givetvis framför allt beträffande svenska medborgare. Däremot
              har det av naturliga skäl icke kunnat undvikas att i åtskilliga
              fall utländska medborgare, som medverkat i den ifrågavarande,
              ytterst mot vårt lands integritet riktade, propagandan, kommit
              att namngivas.
            </seg>
            <seg n="dbb0c016" xml:id="i-85u1hBKovk2cf95D69vddQ">
              Med det sålunda anförda anser jag mig ha besvarat interpellantens
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0d06f6c8" xml:id="i-HVzgZYFihHkr3rJx1ZquVy">
            Herr Herlitz:
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-0" next="i-b3dd9481883d4dee-4" n="45a09444">
            <seg n="2618df8a" xml:id="i-QiqzhTuHYNn8mUcVrwTLX5">
              Herr talman! Jag anhåller att få till herr statsrådet framföra
              mitt vördsamma tack för det lämnade svaret. Jag vill emellertid
              från början säga ifrån, att statsrådet enligt min mening inte
              i något hänseende har kunnat ge bärande skäl för det offentliggörande
              av enskilda personers brev, telegram och telefonsamtal, som här
              har ägt rum, och alltså inte heller kunnat häva de betänkligheter
              som jag har hyst mot denna åtgärd.
            </seg>
            <seg n="9529d1ee" xml:id="i-8cFKEJfCf6vZWPgBecFKDu">
              Jag skall inte här ta upp någon diskussion om nyttan av att den
              tyska propagandan på detta sätt har blivit belyst. Det är ju naturligt,
              att läsningen av publikationen i åtskilliga hänseenden är lärorik
              och nyttig. Jag skall inte heller diskutera redogörelsens uppläggning,
              som har blivit diskuterad inför ett annat forum. Min enda fråga
              är ju den, huruvida regeringen ägde rätt att för det ändamålet
              förfoga över det material av brutna brev, avlyssnade telefonsamtal
              etc., som säkerhetstjänsten hade samlat.
            </seg>
            <seg n="84891da5" xml:id="i-YaSdvRwng2C5Z6pNFfpX2Q">
              Till en början bör det kanske erinras om vad brev-, telegramoch
              telefonhemligheten innebär, denna grundsats som har ansetts som
              ett fundament i en rättsstat och som man, i förbigående sagt,
              i ett bekant kommitté- betänkande av år 1941 tänkte sig inskriven
              i Sveriges grundlagar som ett tilllägg till $ 16 regeringsformen.
              Denna princip innebär ju, att staten garanterar att ingen får
              del av de meddelanden, som enskilda personer med begagnande av
              dessa transportmedel växla. Meningen är, att fastän man använder
              statens
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8286c2f7" xml:id="i-BAguHdyiLz4wZhfuzvGMmh">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 5
          </note>
          <note n="58b6b63c" xml:id="i-Jr6wRnPMhhh2TGAf5q4eqh">
            Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedels-
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-1" prev="i-b3dd9481883d4dee-0" n="45a09444">
            <seg n="78c38bbe" xml:id="i-NvEA2FuancmfQGnnJ8dya9">
              lagen. (Forts.) anstalter, skall sådant vara lika oåtkomligt
              som samtal förda mellan fyra ögon. Alltså: staten inskränker sig
              inte till att skydda medborgarna mot faror och olägenheter, som
              man tycker skulle kunna uppstå genom publiceringen. Även att sådant
              meddelande, vars offentliggörande inte, såvitt man kan bedöma,
              kan tyckas vålla någon skada eller olägenhet, skall hållas hemligt.
            </seg>
            <seg n="10a78765" xml:id="i-St7adVTatJmjAJEdPdk68n">
              Nu ha vi ju nödgats göra ett vittgående undantag från denna princip
              genom lagen om särskilda tvångsmedel 1940. Lagen är mycket väl
              bekant för första kammaren, där olust över dess tillämpning vid
              många tillfällen har kommit till uttryck. — Jag kan tillägga att
              i den allmänna diskussionen har sådan olust också kommit till
              uttryck från många, som nu med förtjusning anamma resultaten av
              lagens tillämpning, sådana dessa föreligga i utredningen. — Denna
              lag innebär ju nämligen ett undantag från principen genom att
              den ger möjlighet att under vissa förutsättningar bryta brev-,
              telegramoch telefonhemligheten, och det är på sådana ingrepp som
              den nu ifrågavarande publikationen är grundad.
            </seg>
            <seg n="cc49fb5e" xml:id="i-LDjCKvk3hD8preUeQwEFrx">
              Nu är det ju av synnerlig vikt att fasthålla, att lagen tillstadde
              dessa ingrepp endast för alldeles bestämda syften. Lagen hade
              nämligen, såsom statsrådet anmärkte, till syfte att man skulle
              kunna dels uppdaga vissa, noga angivna brott, dels vinna utredning
              om viss underrättelseverksamhet, dels också förebygga vissa brott
              och vissa andra för riket skadliga förfaranden. Statsrådet stryker
              under det sistnämnda, och jag är väl medveten om den innebörden
              av lagen — jag var med i det utskott som behandlade den på sin
              tid, och jag minns, hur betänksam man ställde sig till just denna
              sida av saken. Men denna verksamhet av förebyggande art, som statsrådet
              särskilt underströk, fick inte enligt lagen äga rum för att tillgodose
              vilka intressen som helst, utan lagen anger uttryckligen vad som
              skulle få hindras. Dels fingo, som sagt, vissa brott hindras,
              dels fick man ingripa för att hindra att vissa förhållanden, vilkas
              meddelande till främmande makt kunde föranleda skada, skulle komma
              till obehörigas kännedom.
            </seg>
            <seg n="044b5023" xml:id="i-8DJPqmvNvvmzxKrH9ssbwS">
              Statsrådet hävdar nu att det publicerande, som har skett, åsyftar
              att tillgodose någonting som är ett samhällsintresse av stor vikt,
              nämligen att med tanke på framtida förhållanden av liknande karaktär
              bokföra lärdomarna av vad som har förevarit. Det vill jag fullt
              ut underskriva. Men däremot kan jag inte följa statsrådet, då
              han i anslutning härtill förklarar, att publiceringen av redogörelsen
              synes honom ligga väl i plan med de syften som föranledde utfärdandet
              av särskilda tvångsmedelslagen. Likheten ligger bara däri, att
              man genom publiceringen såväl som genom lagen har velat förebygga
              någonting, men publiceringen avser ju inte att förebygga det som
              lagen talar om, alltså hindra brott eller hindra att visst förhållande
              kommer till obehörigas kännedom. Och inte heller åsyftar den att
              vinna utredning om några obehöriga förfaranden. Här gäller det
              bara att förebygga att vi under en eventuell ny kris komma att
              stå oförberedda och värnlösa mot en eventuell nazistpropaganda,
              och om det syftet har lagen ingenting att säga.
            </seg>
            <seg n="850d5558" xml:id="i-KBDWNjFNFWFPwBsecw4SEQ">
              Att de upplysningar, som vunnits genom lagen, inte få användas
              för annat ändamål än de i lagen angivna, är uttryckligen sagt
              i en av Kungl. Maj:t utfärdad tillämpningskungörelse men vore
              väl även utan en sådan föreskrift självklart. Tanken kommer för
              övrigt till uttryck i lagen — på två sätt, kan man säga. För det
              första voro myndigheterna enligt lagen ålagda att anmäla ingrepp
              i brev-, telegramoch telefonhemligheten för justitiekanslern med
              angivande av skälen, och justitiekanslern ägde upphäva ingreppen,
              ifall han fann att skälen icke voro bärande. För det andra stod
              det i lagen, att åtgärderna icke fingo upprätthållas längre än
              som erfordrades för vinnande
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b29319ba" xml:id="i-THL1KLSzMww2TRV82ZvJHW">
            6 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <note n="e494d8da" xml:id="i-6pUCig7eh9BVg9gzuNJSh8">
            Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-2" prev="i-b3dd9481883d4dee-0" n="45a09444">
            <seg n="28680f75" xml:id="i-XkCGdizh13V2TfdDUaoYi9">
              av det med åtgärden avsedda ändamålet. Jag tolkar inte detta
              som ett direkt, uttryckligt förbud mot lagens användande för andra
              ändamål, men i dessa lagrum kommer dock just tanken på dess användande
              för alldeles bestämda föremål till uttryck. Mot den bakgrunden
              är det mig en missräkning, att statsrådet bara förklarar sig angelägen
              om att brev-, telegramoch telefonhemligheten »i möjligaste mån»
              skyddas. Den bör obetingat skyddas, tycker jag, i alla de hänseenden
              där lagen icke medger undantag.
            </seg>
            <seg n="5705cc3a" xml:id="i-YRm2orwFVFoYLrCY3As5U9">
              Den grundsatsen har ju vid flera tillfällen med styrka hävdats
              i sådana fall, då det har varit fråga om att statens organ skulle
              utnyttja det genom tvångsmedelslagen utvunna materialet för andra
              syften än de i lagen angivna. Första lagutskottet har särskilt
              givit principiellt uttryck åt detta genom att år 1944 förklara,
              att utskottet ville »starkt understryka angelägenheten av att
              de särskilda tvångsmedlen icke tillgripas eller utnyttjas för
              andra syften än de i lagen uttryckligen medgivna». Vad angår praktiska
              fall erinrar jag om det tillfälle, då ett enhälligt konstitutionsutskott
              anmärkte mot att sådant här material användes för hävdande av
              kronans intressen i en civil rättegång. Jag erinrar vidare om
              justitieombudsmannens undersökning för några år sedan om tvångsmedelslagens
              tillämpning och särskilt det förhållandet, att säkerhetstjänstens
              material hade meddelats även andra myndigheter. Det var inte justitieombudsmannens
              uppgift att bedöma Kungl. Maj:ts åtgärder, och han inlät sig inte
              heller på något bedömande därutav. Jag undrar emellertid, om det
              inte är flera än jag som ha fått det intrycket vid läsningen av
              hans redogörelse, att han såg mycket kritiskt på vad som i detta
              avseende skedde. En ny fråga har dykt upp i justitieombudsmannens
              berättelse till innevarande års riksdag, där han — från ungefär
              likadana utgångspunkter, såvitt jag har kunnat skönja — har bedömt
              det förhållandet, att material från säkerhetstjänsten har ställts
              till bedömningsnämndens förfogande.
            </seg>
            <seg n="7bbe3984" xml:id="i-FtTuLSeF7ATmrYU6sEoX93">
              Endast ett väsentligt avsteg från principen har man varit med
              om — och det är också ett ganska naturligt avsteg — nämligen detta,
              att om en polismyndighet genom sådant här material har vunnit
              kännedom om andra svåra brott än dem som lagen avser, så har man
              inte kunnat fordra att polisen under alla omständigheter så att
              säga skall utstryka ur sitt medvetande vad den på den vägen har
              erfarit. Men eljest har man som sagt hållit på principen.
            </seg>
            <seg n="e63e2459" xml:id="i-FxpbjUrjnKz9PjK83jsXn8">
              Nu har ju materialet använts på ett helt annat sätt: det är inte
              fråga om att statens organ använda det, utan det läggs i allmänhetens
              hand, den svenska allmänhetens och hela världens — alldeles som
              utredningen om general Kellgrens förhållanden häromåret, vilken
              för övrigt ur samma synpunkter som Jag hävdar i dag tycktes mig
              litet betänklig. Den användning, som nu skett, är naturligtvis
              ur principiell synpunkt lika betänklig och på sätt och vis mycket
              betänkligare än den som här varit under debatt. Nu är det visserligen
              naturligtvis inte fråga om att så att säga åstadkomma särskilda
              påföljder av eller reaktioner emot vad man har erfarit genom brev
              och telegram o. s. v., men å andra sidan gäller det att blottställa
              vederbörande inför hela världen.
            </seg>
            <seg n="1fa0752b" xml:id="i-ViPsLhTgSoJu1ZqEbhDGwJ">
              Nu har statsrådet försökt klargöra, att det inte bör kunna vållas
              någon betänklig skada; man har i största möjliga mån undvikit
              att namnge enskilda personer o. s. v. Det är enligt min mening
              inte någon riktig frågeställning. Det är, såsom jag nyss nämnde,
              inte meningen med brev-, telegramoch telefonhemligheten att man
              bara skall skydda vederbörande för faror och olägenheter som myndigheterna
              tycka sig se, utan skyddet är absolut. Det går helt enkelt ut
              på att ingen skall få veta vad som har meddelats genom brev, telegram
              och telefon. Man är medveten om att det är mycket ont och dåligt
              o. s. v. som på det viset skyddas, men det får man finna sig i
              för principens skull. Det är
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ee75491a" xml:id="i-QhhimTv7Y4bTGZpgqmqkWh">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 7
          </note>
          <note n="e494d8da" xml:id="i-9cButbEtLoE7qBzBW5vrw6">
            Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-3" prev="i-b3dd9481883d4dee-0" n="45a09444">
            <seg n="7ec5e672" xml:id="i-Mbaa4U2aGQQ4fPch6LUqjN">
              en självklar tanke bakom detta: ingen annan än vederbörande själv
              kan bedöma vilka otrevligheter han kan råka ut för eller vad som
              i övrigt kan hända honom i följd av ett offentliggörande. För
              att kritisera de vidtagna åtgärderna behöver jag alltså inte alls
              peka på den eller den olägenheten, som publiceringen kan medföra.
              Men jag vill ändå göra några antydningar i den riktningen för
              att belysa vilken betydelse det har att man strängt håller på
              den absoluta sekretessen i detta hänseende. |
            </seg>
            <seg n="fce9f269" xml:id="i-Su7D43YfMQyutBii92Ctw4">
              Det är sant, som nyss sades, att man har sökt undgå olägenheterna
              genom anonymiteten; svenska brevskrivare ha inte nämnts vid namn.
              Men här har jag tre invändningar att göra.
            </seg>
            <seg n="9636932c" xml:id="i-65XKTkppRoNDkmR5CZecvV">
              För det första: jag har noterat fall, där man kan se att brevskrivarens
              anonymitet bör vara ganska genomskinlig för initierade personer.
              Jag har t. ex. antecknat ett telefonsamtal av en i ett namngivet
              tyskt företag anställd svensk. Jag förmodar att de, som känna
              förhållandena där, lätt räkna ut vem den mannen är, och det är
              inte lätt att bedöma, om det inte i andra fall på samma sätt kan
              vara lätt nog att gissa sig till vem brevskrivaren är. Jag vill
              nu inte tala om den skada och det obehag som kunna vållas av allsköns
              oriktiga gissningar och misstankar; det ligger vid sidan av min
              frågeställning.
            </seg>
            <seg n="084dd9a8" xml:id="i-JPFNGao6a3UaZxeYwW7BNe">
              För det andra: man har inte dragit sig för att i publikationen
              låta namn på personer och företag som nämnas i brev, telegram
              och telefonsamtal stå kvar. Men såvitt jag förstår är brev-, telegramoch
              telefonhemligheten till inte bara för att skydda avsändare och
              mottagare. Om jag har något mellanhavande med en person, så skall
              jag väl kunna förlita mig på att vad denne man, som jag har att
              göra med, skriver om mig och mina förhållanden i ett brev inte
              skall bli lagt inför hela världens ögon utan att vare sig avsändare
              eller mottagare är med om saken.
            </seg>
            <seg n="96c9f398" xml:id="i-3Nk67orQC1Whx9RFCNtPSM">
              För det tredje får jag också lov att anmärka, att skyddet för
              anonymiteten gäller »framför allt beträffande svenska medborgare».
              »I åtskilliga fall», som statsrådet uttrycker det, har det inte
              kunnat undvikas att utländska medborgare nämnts. Ja, man skulle
              kanske riktigare kunna uttrycka det så, att tyska namn i allmänhet
              ha prisgivits. För deras del är alltså den i det internationella
              umgänget fast rotade grundsats, som det rör sig om, uppgiven.
              Vad det nu kan betyda för dem, är oerhört svårt att bedöma. Ingen
              vet, hur det kan komma att utnyttjas från det ena eller andra
              hållet av olika slags vederdelomän, t. ex. mot nazister från de
              nuvarande makthavarna i Tyskland, men också mot dem, som i breven
              inte framstå som riktigt regimtrogna, från kretsar som till äventyrs
              i en framfid kunna komma till makt och härlighet igen. Jag vet
              inte, om man helt kan frigöra sig från tanken på sådana oöverskådliga
              händelsekedjor genom att säga, att var och en som på något vis
              har deltagit i den tyska propagandan bör vara fågelfri.
            </seg>
            <seg n="0aead716" xml:id="i-56Tf7r4LnMhqUZFy9CKir8">
              Jag känner det som mycket beklagligt, att jag har nödgats ta
              upp denna principfråga 1 ett fall, där åtgärderna huvudsakligen
              ha gått ut över personer, vilkas förehavanden äro mig djupt förhatliga,
              men man får ju ta frågorna så som de föreligga i praktiken, och
              jag tar upp denna sak framför allt med hänsyn till de principiella
              aspekterna. Jag måste ogilla vad som har skett nu, men jag är
              ännu mera betänksam när jag tänker på vilka konsekvenserna av
              det steg, som nu har tagits, kunna bli. Det finns nog åtskilliga
              papper kvar i säkerhetstjänstens dossiéer, mycket som skulle tillfredsställa
              min nyfikenhet, om jag får bekänna denna onda och i detta fall
              lagstridiga drift. Det finns t. ex. mycket material om annan propaganda,
              som visserligen har förts med helt andra medel och förvisso tjänat
              helt andra syften. Det finns mycket material om andra länders
              förhållande till svenska medborgare. Ha vi att
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="284a4ffc" xml:id="i-SAkTxh6dg3LrtFUAC9wBqA">
            8 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-4" prev="i-b3dd9481883d4dee-0" n="45a09444">
            <seg n="8bd179c5" xml:id="i-E84kqQxQt4X1ANGQdtsgUc">
              Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
              (Forts.) emotse en belysning även av sådant? Jag undrar, om man
              inte gör sig den frågan i främmande länder och om man inte på
              de håll i utlandet, där man räknar brevhemligheten som en hörnsten
              även i det internationella umgänget, känner sig fundersam och
              frågar sig vad man har att vänta i framtiden från detta för sin
              rättskultur berömda land. Man skulle i utlandet säkert ha förstått,
              om vi t. ex. hade inriktat oss på publicering av material rörande
              direkt brottsliga förehavanden, rörande direkt tysk undermineringsverksamhet,
              sådan verksamhet som omedelbart riktade sig mot vår säkerhet,
              men här är det ju fråga om att helt och hållet kartlägga en propaganda,
              som till vissa delar — jag stryker under orden »till vissa delar»
              — inte torde ha skilt sig från andra länders propaganda.
            </seg>
            <seg n="52b77022" xml:id="i-9zju13MfdHQphJ4kmMWaon">
              Och man behöver ju inte stanna vid de utrikespolitiska sammanhangen.
              Ur säkerhetstjänstens papper skulle vi kunna få lärdomar av mångahanda
              slag, mycket som skulle vara ägnat att förebygga allsköns svårigheter
              och olägenheter i ett kommande krisläge och som alltså med tillämpning
              av statsrådets synpunkter mycket väl skulle kunna publiceras,
              eftersom publiceringen skulle ligga, som det heter, i plan med
              tvångsmedelslagens syften.
            </seg>
            <seg n="b9230c8c" xml:id="i-FRTE36Hc6JjBxAmERkTQ6g">
              Det skulle vara intressant att veta, hur statsrådet ser på dessa
              framtidsperspektiv. Herr statsrådet var i fjol — det var i en
              proposition, som framlades för riksdagen i maj — inriktad på att
              låta förstöra det material, varom nu är fråga. Det var en tilltalande
              och med hela lagens syfte överensstämmande tanke. Riksdagen var
              nu inte riktigt på det klara med om man borde göra så, men denna
              inställning hade riksdagen inte med tanke på att materialet skulle
              utnyttjas så som nu har skett. Såvitt jag vet, var det inte tal
              om några publikationer av det här slaget, utan tanken var att
              materialet skulle kunna begagnas för historisk forskning i en
              mycket avlägsen framtid, vid en tidpunkt, då inga enskilda intressen
              skulle kunna läderas därav. Det vore som sagt mycket intressant
              att få veta, hur statsrådet nu ser på den saken. Bör materialet
              arkiveras för en sådan användning i en mera avlägsen framtid?
              Eller bör man fasthålla tanken att det skall förstöras nu genast?
              Eller ha vi att emotse att det fortfarande skall komma att användas
              så som har skett här, i folkuppfostrande syfte?
            </seg>
          </u>
          <note n="ff6a8753" xml:id="i-6yDnfgQR6qfq8mah6KnFum">
            Häri instämde herr Schlyter.
          </note>
          <note type="speaker" n="2c77944e" xml:id="i-4isTDxvrRicwsHMSx8AHxV">
            Herr statsrådet Mossberg:
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-6" n="16908bd2" next="i-4b4e8f2267891869-8">
            <seg n="50d89afe" xml:id="i-2fKY4EGU3PTMuGpSJUPvAQ">
              Herr talman! Jag skulle vilja säga, att i vad det gäller den
              grundläggande frågan, alltså den principiella inställningen till
              brev-, telegramoch telefonhemligheten, egentligen inga skiljaktigheter
              äro rådande mellan herr Herlitz och min uppfattning. Jag är fullt
              på det klara med att skyddandet av brev-, telegramoch telefonhemligheten
              är ett fundamentalt samhällsintresse, som icke får läderas, och
              herr Herlitz behöver alltså icke befara att jag skall försöka
              kringgå dessa, såsom jag menar, ytterst viktiga principer 1 vårt
              samhälle.
            </seg>
            <seg n="2ad4dc7d" xml:id="i-CHTwCCrFbogvAPySxdniaU">
              När det gällde att utge den redogörelse för den tyska propagandan,
              som vi nu debattera, var jag mycket väl medveten om att det i
              viss mån förelåg en intressekollision. Å ena sidan krävde stora
              delar av vårt svenska folk att få ökad klarhet över sådana krigstidens
              förhållanden, som voro täckta av hemligstämpeln. Man ville få
              en insyn i vad som hade skett, baserad på de papper som finnas
              i myndigheternas arkiv. Å andra sidan var jag på det klara därmed,
              att när man från säkerhetstjänstens sida skulle ge sig in på en
              utredning om och en redogörelse för hur den tyska propagandan
              hade arbetat i vårt land under kriget, så var man på grund av
              denna verksamhets egen natur och på grund av
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="012a1921" xml:id="i-5JXy9vzKffPJAoYtih8isJ">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 9
          </note>
          <note n="e494d8da" xml:id="i-YLpxNeYx7KKMsTmvjeB9BE">
            Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-7" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-6">
            <seg n="ca8e7f8c" xml:id="i-BKUETsV1aSZFiz8RzbrAym">
              arten av de spaningsmedel, som hade använts för att uppspåra
              denna propaganda, nödsakad att bygga redogörelsen på material,
              som till mycket stor del var åtkommet genom de censurmöjligheter
              som säkerhetstjänsten hade kunnat utnyttja under kriget. Jag var
              alltså väl medveten om att det här förelåg en intressekollision
              och att det gällde att gå varliga fram, så att man inte stötte
              sig med denna princip om telefonoch telegramhemlighet o. s. v.,
              som jag förut talade om. Det var just denna min känsla av att
              det var fråga om ett i viss mån ömtåligt område som gjorde att
              jag ansåg mig böra, innan redogörelsen befordrades till trycket,
              gå igenom hela konceptet för att själv bilda mig en såvitt möjligt
              grundad uppfattning, att en publicering stod i överensstämmelse
              med vad vi anse vara skäligt och rättsenligt i vårt samhälle.
              Jag följde då den princip, som jag i korthet har berört i mitt
              interpellationssvar, nämligen att man i de citat, som hämtats
              ur svenska medborgares brev och telefonsamtal, så att säga skulle
              sudda ut allt som gav citaten en personlig karaktär. Jag ansåg
              att denna redogörelse borde vara inte enbart en redogörelse för
              de tyska åtgärderna, utan även en redogörelse för hur ganska stora
              grupper av svenska medborgare hade låtit lura sig av den tyska
              propagandan, hur de med vanligt folks godtrogenhet hade accepterat
              denna propaganda såsom den korrekta upplysning den gav sig sken
              av att vara. Vi få nämligen komma ihåg, att all propaganda har
              till syfte att förmå dem, som utsättas för den, att acceptera
              en viss åsikt eller ståndpunkt. Samtidigt därmed söker den att
              fördölja sin karaktär av propaganda. Man försöker kläda den i
              sakliga och korrekta upplysningar. Jag ansåg alltså att det var
              nödvändigt att ge utredningen denna dubbelsidiga karaktär: att
              inte enbart belysa vad tyskarna faktiskt hade gjort här i landet,
              utan även belysa, hur den svenska opinionen hade reagerat inför
              dessa åtgärder. Jag ansåg, att om man överhuvud taget skulle dra
              några lärdomar för ett skärpt läge i framtiden av vad som hade
              förekommit, så borde båda dessa saker belysas så ingående som
              möjligt. De citat ur svenska medborgares brev och telefonsamtal,
              som denna utredning innehåller, äro alltså typexempel, där man
              försökt att, om jag så får säga, sudda ut meddelandenas hela personliga
              identitet så långt detta har varit möjligt. Citaten ur brev eller
              telefonsamtal stå såsom positiva eller negativa typexempel på
              hur en svensk medborgare reagerade under krigstidens förhållanden
              och under trycket av denna propaganda.
            </seg>
            <seg n="dd5bca27" xml:id="i-T2pV54fgayHdb6uz23YaAU">
              Jag tror alltså att det syftemål, som man velat vinna med redogörelsen,
              är ett gott syftemål i samhället av i dag. Jag kan inte dela herr
              Herlitz upptattning, att man genom att ur det material, som säkerhetstjänsten
              har till sitt förfogande, draga ut vissa typexempel har inkräktat
              på den brevoch telefonhemlighet, som vi alla äro villiga att slå
              vakt om.
            </seg>
            <seg n="651d25a1" xml:id="i-14xJwUp7VzswKLV99KrgRU">
              En annan sak är, att när man skall göra en redogörelse för den
              tyska propagandan och baserar den på de tyska organens egna åtgärder,
              uttalanden och skrivelser, förekomma där vissa namn eller antydningar
              om namn. Även i detta hänseende ha vi varit så försiktiga som
              möjligt, men jag har inte ansett att denna försiktighet skulle
              gå så långt, att man gav själva redogörelsen en så att säga icke
              rättvisande karaktär. Om man alltså skall tillgodose kravet på
              klarhet om vad som har skett under kriget och därvid bygger på
              vad de utländska organen ha gjort här i landet, anser jag att
              den enda vägen man kan gå är att ge en redogörelse, som så nära
              som möjligt ansluter sig till innehållet i de dokument, som dessa
              myndigheter ha lämnat efter sig.
            </seg>
            <seg n="15ba1252" xml:id="i-Ker6ToKBn5mm2DFc8148QU">
              På ett visst område har den intressekollision, varom jag förut
              talat, varit särskilt framträdande, nämligen när det gällt pressens
              förhållande till den tyska propagandan. Jag har ansett att de
              tyska propagandaorganens försök
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="697fa970" xml:id="i-LVh6EKioTyxHn9nPr41oBh">
            10 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-8" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-6">
            <seg n="e258a0ad" xml:id="i-MYy1UeVxX2X7C8zpVqnJQp">
              Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
              (Forts.) att under krigsåren vinna inflytande över vår svenska
              press var den farligaste form, som den tyska propagandan överhuvud
              taget tog, och jag ansåg mig inte kunna underlåta att även på
              den punkten lämna en redogörelse, som anslöt sig till det faktiska
              innehållet i de handlingar som de tyska propagandaorganen hade
              efterlämnat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0c33aec9" xml:id="i-Qh1D2eoKeeCjHUkWCGZto1">
            Herr Herlitz frågade:
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-5" next="i-b3dd9481883d4dee-6" n="45a09444">
            <seg n="66762b99" xml:id="i-7XKuF6JLkiCMTwM4eCXpMV">
              varför gör man en sådan här redogörelse bara om propaganda? Vad
              anser man i utlandet om detta? Kommer det flera redogörelser om
              den utländska propagandan? Varför har man inte i stället gått
              in för att redogöra för den brottsliga verksamhet, som utövats
              här i landet, vilket skulle ha tett sig mera förståeligt, framför
              allt i utlandet? Jag vill i anledning av detta säga ett par ord
              om anledningen till att denna redogörelse har kommit att avse
              just den tyska propagandan — jag har berört det vid ett tidigare
              tillfälle i andra kammaren.
            </seg>
            <seg n="8a14c358" xml:id="i-LBhJt2Bnft5qxqNpYjbEVY">
              Denna redogörelse för den tyska propagandan har kommit till stånd,
              därför att denna propaganda under kriget var den för vårt lands
              självständighet och oberoende farligaste propagandan. Den var
              en skickligt ledd och mångsidig propaganda, som hade stora penningmedel
              till sitt förfogande, och den hade mycket långtgående syftemål.
              Den åsyftade ingalunda endast att hos vårt svenska folk skapa
              en ökad förståelse för Tysklands sak i kriget, utan den sträckte
              sig längre. Den ville direkt undergräva den svenska motståndskraften
              gentemot den tyska politiken. Den syftade direkt till att inom
              vårt lands gränser få fram en femte kolonn, något som man så framgångsrikt
              lyckats med 1 många andra länder.
            </seg>
            <seg n="7757ee82" xml:id="i-TnsuwgoYmZsGiixLaHS3Z2">
              Denna propaganda hade alltså under krigsåren, såvitt jag bedömer
              saken, en längre gående syftning än annan utländsk propaganda
              hade i vårt land. Alla krigförande länder bedriva i moderna krig
              propaganda såsom ett mycket viktigt vapen, och alla krigförande
              länder av någon betydelse bedrevo också propaganda i vårt land
              under det senaste världskriget. Men den tyska propagandan var
              genom sin metodiska uppläggning mycket lätt att identifiera för
              den som sökte komma underfund med denna propaganda. Därför har
              det i detta fall förelegat större tekniska möjligheter att lämna
              en redogörelse för vad som faktiskt skedde än beträffande andra
              länders propagandaåtgärder.
            </seg>
            <seg n="1f217cf4" xml:id="i-SPucS2CrL24Ytgb6bDBwkZ">
              Herr Herlitz frågade, varför man stannade vid att redogöra för
              propagandan och varför man inte lämnat en redogörelse för den
              brottsliga verksamheten. Det skulle enligt hans mening tett sig
              mycket mera naturligt, om man gjort det. Då vill jag svara, att
              all brottslig verksamhet, som kunnat styrkas med laga bevis, har
              föranlett åtal vid domstol. Inom justitiedepartementet har man
              med anlitande av särskilt tillkallade sakkunniga försökt att från
              så många domstolsakter som möjligt ta bort hemligstämpeln och
              därigenom ge insyn i vad som på det området har förekommit under
              kriget. Därutöver är jag icke villig att gå. I den mån inom säkerhetstjänsten
              föreligga utredningar om brottslig verksamhet, vilken inte har
              kunnat styrkas med laga och bindande bevis, ämnar jag inte medverka
              till att någon publicitet kommer över dessa handlingar.
            </seg>
            <seg n="180131b5" xml:id="i-Ke4ABnzTSYjGW75vcr4n8c">
              Till sist frågade mig herr Herlitz — under åberopande av mitt
              uttalande 1 propositionen i våras om särskilda polisiära åtgärder
              till motverkande av spioneri m. m. — om min inställning till hur
              man borde förfara med detta material för framtiden. Herr Herlitz
              erinrade om att jag i propositionen i våras förfäktade den åsikten,
              att detta material — d. v. s. de huvudhandlingar 1 form av stoppade
              brev och telegram, som säkerhetstjänsten hade i sin besittning
              — skulle förstöras. Riksdagen var inte beredd att då ta slutlig
              ställning till frågan. Efter detta riksdagens ställningstagande
              har jag ansett,
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="db577b4d" xml:id="i-XQ8BSuhHrWCTu51qhooMRC">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 11
          </note>
          <note n="e494d8da" xml:id="i-9vQob52F5mDLYzC76eMHdb">
            Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-6" prev="i-b3dd9481883d4dee-5" n="45a09444">
            <seg n="a63d3eaf" xml:id="i-11V4ZTjWdsEPXEAsNifAS">
              att så länge som den parlamentariska undersökningskommissionen
              fortfarande arbetar, är frågan utan någon större aktualitet. Jag
              var redan, när jag lade fram förslaget i våras, på det klara med
              att så länge denna kommission arbetar, överhuvud taget inte ett
              papper borde rubbas i säkerhetstjänstens arkiv. Jag har alltså
              för avsikt att, sedan väl denna kommission slutfört sin verksamhet,
              återkomma till frågan, hur man skall förfara med materialet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6c81df28" xml:id="i-8BNEJ6h75Zob9qh883p3vW">
            Herr Branting:
          </note>
          <u who="Q4994566" xml:id="i-a712a2e84e34bc8d-0" n="f72f6464">
            <seg n="3fc606aa" xml:id="i-TbBJDF8EydjYD3dPovpung">
              Herr talman! Jag begärde ordet just för att säga, att vi kanske
              få tillfälle att återkomma till denna fråga, när den parlamentariska
              undersökningskommissionens utredning speciellt angående säkerhetstjänstens
              verksamhet föreligger.
            </seg>
            <seg n="f09cf0ca" xml:id="i-AHu9sf9cfd4jZZUqNz8TzJ">
              Jag tycker emellertid att man i denna debatt har anledning att
              uttrycka tillfredsställelse med den utredning beträffande den
              tyska propagandan, som har blivit framlagd genom statsrådet Mossbergs
              försorg.
            </seg>
            <seg n="e2070697" xml:id="i-RLdE5g2J3RQG3fDmqVXNPZ">
              Jag är för min del synnerligen medveten om den intressekollision,
              som kan uppkomma vid framläggandet nu i våra dagar för offentligheten
              av en redogörelse för företeelser under krigstiden. Å ena sidan
              tala ju mycket starka skäl för att en fullständig klarhet etableras
              beträffande dessa förhållanden, och å andra sidan kvarstår naturligtvis
              med full styrka den principiella uppfattning, som första lagutskottet
              på sin tid gav uttryck åt och som jag såsom ledamot av utskottet
              delade, nämligen att s. k. biprodukter från säkerhetstjänstens
              verksamhet, som framkommit genom avlyssnande av telefonsamtal
              och genom brevöppnande, böra behandlas med utomordentlig diskretion.
              Jag vill därför begagna tillfället att, i anslutning till detta
              uttalande och liksom första lagutskottets ordförande herr Schlyter
              nyss gjorde, ge ett principiellt instämmande i vissa synpunkter,
              som utvecklades av herr Herlitz.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0d06f6c8" xml:id="i-2P6Re2aNr9BTqQESbvQ8ZF">
            Herr Herlitz:
          </note>
          <u who="Q1797996" xml:id="i-b3dd9481883d4dee-7" n="45a09444">
            <seg n="6c4e34fa" xml:id="i-Gb922GKp71kpBFmUFmdHTX">
              Herr talman! Herr statsrådet har i sitt svar inte givit mig någon
              anledning till replik; hans svar gick i viss mån vid sidan av
              de frågor jag berörde. Med anledning av vissa uttalanden mot slutet
              av hans anförande vill jag emellertid särskilt betona, att jag
              givetvis inte uttalat något önskemål om publicering av andra förhållanden,
              t. ex. rörande den brottsliga verksamheten eller propagandan från
              andra länder än Tyskland. Något sådant önskemål uttalade jag ju
              ingalunda.
            </seg>
            <seg n="e0a69ba1" xml:id="i-LSRQq6Gryn4JDFFH9Fih4d">
              Jag är vidare angelägen att konstatera, att herr statsrådets
              argumentation väsentligen gick ut på att — på ett sympatiskt sätt
              det erkänner jag — utveckla de skäl som varit vägledande för honom
              och de intressen som talade för ett publicerande. Men jag tycker
              inte att han tillräckligt tog ståndpunkt till de principiella
              invändningarna. Särskilt känner jag ett behov att stryka under,
              att statsrådet måhända litet väl starkt betonade, att de brev
              etc., som återgivits, så att säga ha karaktären av typexempel.
              Var och en, som har läst utredningen, konstaterar ju, såsom statsrådet
              också erkände, att det många gånger inte är fråga om typiska reaktioner
              från allmänheten, något slags Gallupundersökning, utan man är
              klart inne på rent individuella förhållanden. Det gäller pressen,
              filmen och vissa enskilda företag o. s. v. För att inte tala om
              de internationella aspekterna; frågan, om vi möjligen skulle ta
              någon hänsyn även till tyskarna, berörde statsrådet inte alls.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="813aaa61" xml:id="i-DqaM8hdt9RL45X9wf34tVM">
            - Herr Holmbäck:
          </note>
          <u who="Q5811172" xml:id="i-48394be0f86f2bdd-0" next="i-48394be0f86f2bdd-1" n="9dc17cb2">
            <seg n="09eb89fe" xml:id="i-R48x8Nb1TTRffqpfKRGonp">
              Herr talman! Liksom herrar Schlyter och Branting delar jag i
              stort den uppfattning, som herr Herlitz här givit uttryck åt,
              och den är givetvis också statsrådet Mossbergs uppfattning. Jag
              tror emellertid att
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="66f37dc9" xml:id="i-BF295GJYDCtCKmVVWwjvyx">
            12 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5811172" xml:id="i-48394be0f86f2bdd-1" prev="i-48394be0f86f2bdd-0" n="9dc17cb2">
            <seg n="8ff37a53" xml:id="i-sEtNxYQ8mSNj5GhR5tZnU">
              Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
              (Forts.) den intressekonflikt, som här förelegat, borde ha lösts
              i den andra riktningen och inte i den som statsrådet Mossberg
              angivit.
            </seg>
            <seg n="47f358dd" xml:id="i-NPj7KqxQqaFd3UaTXR4yfq">
              Jag begärde emellertid inte ordet, herr talman, för att säga
              detta, utan för att med anledning av vad herr Branting yttrade
              uttrycka den förhoppningen, att den parlamentariska undersökningskommissionens
              betänkande måtte kunna bli föremål för en debatt här i kammaren,
              inte först då den tredje delen kommer — den kanske dröjer — utan
              tidigare. Då kunna vi möjligen få tillfälle att i det sammanhanget
              komma tillbaka även till den Kjellbergska utredningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="33050c0c" xml:id="i-CtSM1zeZkgKMJhwGDpyZKt">
            Herr Öhman:
          </note>
          <u who="Q6256712" xml:id="i-e5c75410b17ae60f-0" n="5554db8e">
            <seg n="10cb525c" xml:id="i-6nyKkwPtXmPe6iFVN7DA82">
              Herr talman! Det var intressant att höra herr Herlitz” varma
              tal för bevarandet av brevoch telefonhemligheten. Jag uppfattar
              det som ett tecken på ett visst tillfrisknande i vår demokrati,
              ty det var ju inte så länge sedan man utnyttjade denna lagstiftning
              till en regelrätt övervakning av svenska politiska partier, då
              till och med ledamöter av vår riksdag voro utsatta för polismyndigheternas
              såväl brevcensur som avlyssnande av telefonsamtal.
            </seg>
            <seg n="ab0090c4" xml:id="i-RQgC56dStg67aJ9ALEkDkh">
              Det var emellertid inte för att säga detta som jag begärde ordet,
              herr talman, utan jag ville uttrycka min tillfredsställelse över
              att regeringen har gjort denna sammanställning om den tyska propagandan
              i Sverige, som är tillgänglig för den breda allmänheten. Emellertid
              kan jag inte dela den synpunkt, som är gemensam för såväl interpellanten
              som statsrådet Mossberg, nämligen att man nästan till varje pris
              skall bevara den personliga anonymiteten. Det kan ju ändå inte
              vara så särdeles lyckligt att genom denna anonymitet bidraga till
              att sätta i gång ryktessmideri och misstänkliggörande av kanske
              alldeles oförvitliga medborgare här i landet. Jag skall anföra
              bara två exempel för att påvisa detta.
            </seg>
            <seg n="b5f852eb" xml:id="i-W63nk2bWJvNr2cMPGXHnNd">
              Det skildras, hurusom i ett brev en tältbiografföreståndare i
              södra Sverige meddelat tyska legationen, att han anordnat filmförevisning
              för 500 soldater och officerare. Vem det är, vet ingen. Men det
              är självklart, att de beredskapsinkallade i södra Sverige därmed
              få anledning att sätta i gång sin kombinationsförmåga och sin
              gissningsförmåga, med påföljd att människor kunna bli misstänkliggjorda,
              som i verkligheten inte deltagit i denna det tyska propagandaministeriets
              undermineringsverksamhet här i Sverige. Eller ett annat exempel:
              det skildras i betänkandet, hurusom en läkare, kirurg, av kärlek
              till Tyskland, alltså det nazistiska Tyskland, har opererat en
              känd tysk dirigent. Det är klart att i läkarkretsar blir man omedelbart
              intresserad av att veta vem inom den svenska läkarkåren det är
              som visat en så enastående kärlek till det nazistiska riket.
            </seg>
            <seg n="0d5aa17f" xml:id="i-QTRBe8id4gW3CtgKK6VDon">
              Jag tror att det ur en rad synpunkter varit önskvärt, att man
              åtminstone i sådana fall meddelat vilka människor det gäller,
              ty såsom statsrådet Mossberg sade i sitt senaste anförande förelåg
              det ett försök från tyska nazisternas sida att skapa en femte
              kolonn här i landet. Jag vet inte, om det tillhör demokratiens
              arbetsmetoder att utan vidare släta över och inte vidta några
              skyddsåtgärder eller några åtgärder överhuvud taget mot folk,
              som, på sätt som skildras i denna skrift, medverkade i de tyska
              nazisternas försök att här organisera en femte kolonn.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2c77944e" xml:id="i-QV8N9oaXSdZhs8n4r5Xe8A">
            Herr statsrådet Mossberg:
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-9" n="16908bd2" next="i-4b4e8f2267891869-10">
            <seg n="5decb27f" xml:id="i-RqBqVLpaefvGVhqK6itjcB">
              Herr talman! Med anledning av herr Öhmans anförande vill jag
              bara ge en principiell deklaration angående min inställning i
              dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="2cee7289" xml:id="i-Jqar8D5c5VMvCNA5oYMVEg">
              När det gäller anonymiteten kan jag hänvisa till vad jag förut
              sade, men
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="888f6086" xml:id="i-X6YfnjDroTx3eX1tciVJV8">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 13
          </note>
          <note n="e494d8da" xml:id="i-B2rDX8qeCMxJwvxM8cxdAy">
            Ang. skedd publicering av uppgifter, som inhämtats enligt tvångsmedelslagen.
            (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-10" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-9">
            <seg n="59292968" xml:id="i-Hsf22Stg8cdP41fsTTUY6h">
              jag vill tillägga, att jag för egen del icke är villig att medverka
              till några åtgärder, ägnade att röja svenskars personliga inställning
              under krigstiden, i den mån vi ha kännedom därom genom säkerhetstjänstens
              material. Det är för mig en fullständigt främmande tanke att medvetet
              vidta åtgärder mot svenska medborgare, sedan nu faran är över,
              åtgärder som enligt min mening i hög grad skulle ha en bismak
              av något slags hämnd gentemot vederbörande.
            </seg>
            <seg n="1a4aa987" xml:id="i-Ex9CmF2usLgEu2nfM7Vp6Q">
              Jag kan alltså inte ge herr Öhman förhoppningar om några åtgärder
              i det hänseendet från min sida. Jag betonar än en gång att vad
              vi ha velat skildra i denna utredning har varit hur tyska organ
              ha arbetat i landet, däremot inte hur enskilda svenska medborgare
              ha ställt sig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="33050c0c" xml:id="i-HvzPn3SGBHTihpMvFok6o6">
            Herr Öhman:
          </note>
          <u who="Q6256712" xml:id="i-e5c75410b17ae60f-1" n="5554db8e">
            <seg n="6b6bc8ad" xml:id="i-DvCMoR9uDsSzzpPZvyFmkS">
              Herr talman! Med anledning av statsrådet Mossbergs sista anförande
              måste jag säga att jag får det intrycket därav, att det tyvärr
              är herr statsrådet och regeringens mening att man i vårt land
              inte skall vidta några åtgärder mot de människor, som i ett kritiskt
              läge för landet visade sig beredda att ställa sig i främmande
              makts tjänst. Det är ett förhållande som jag för min del livligt
              vill beklaga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2c77944e" xml:id="i-2xoQqXL5u9iQCfeA77QsEN">
            Herr statsrådet Mossberg:
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-11" n="16908bd2" next="i-4b4e8f2267891869-14">
            <seg n="95e49be6" xml:id="i-SeF1UL2LiQjaEKkGMWKp3">
              Herr talman! Vi ha strafflagar här i Sverige, och vi ha myndigheter
              som skola tillämpa dem. I den mån vi även nu sedan kriget är slut
              kunna uppenbara brottsliga handlingar, som svenska medborgare
              ha begått under kriget, och vi erhålla sådan bevisning om dessa
              brottsliga handlingar, att man kan åtala vederbörande inför domstol,
              så kommer sådant även 1 fortsättningen att ske. Men i den mån
              vi icke kunna med bindande bevis klarlägga, att vederbörande begått
              en brottslig gärning, böra enligt min mening inte heller några
              åtgärder vidtagas, ty eljest blir det fråga om förföljelse.
            </seg>
            <seg n="712237fc" xml:id="i-B6eyffBsTQwE1jTVswYVdK">
              Jämlikt $ 20 av kammarens ordningsstadga hade friherre Beck-Friis
              till herr statsrådet Ericsson framställt en så lydande fråga:
              »Har herr statsrådet för avsikt att genom återupptagande av systemet
              med särskilda premier för vedhuggning eller på annat sätt stimulera
              avverkningen av ved innevarande avverkningssäsong?»
            </seg>
          </u>
          <note n="2475de17" xml:id="i-BpQWuApz4cA6eMwf2nkdoo">
            Ordet lämnades till herr statsrådet Eriesson, som meddelat, att
            han ämnade vid detta sammanträde besvara nämnda fråga, och nu
            yttrade: Herr talman! Med första kammarens tillstånd har friherre
            Beck-Friis till mig riktat följande fråga:
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-12" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-11">
            <seg n="0f4b2d2c" xml:id="i-Cqbv5aGfzWkaB4hNGr4NTZ">
              »Har herr statsrådet för avsikt att genom återupptagande av systemet
              med särskilda premier för vedhuggning eller på annat sätt stimulera
              avverkningen av ved innevarande avverkningssäsong?»
            </seg>
            <seg n="023098aa" xml:id="i-LKX1APG2CUd3nhnTGP6L82">
              Med anledning av denna fråga vill jag erinra, att vedavverkningsprogrammet
              innevarande avverkningsår planlagts för en avverkning av 15 milj.
              mit, av vilka 10 milj. mt avsetts skola uttagas genom avverkningsålägganden
              i de 18 södra länen och återstoden genom frivilliga avverkningar
              i Norrland.
            </seg>
            <seg n="9b04ab7e" xml:id="i-NSLfFSidbf8XS22GtHAGKz">
              Det hittills uppnådda resultatet av vedavverkningarna ligger
              på en lägre nivå än beräknat. Under senaste halvåret 1946 har
              sålunda endast avverkats 4,3 milj. m”t kastved och långved för
              bränsleändamål mot 14,7 milj. mt under motsvarande tid 1945 och
              5,5 milj. m”t under senare halvåret 1944. Det dåliga avverkningsresultatet
              torde bl. a. kunna förklaras av knappheten på arbetskraft. Den
              29 januari i år uppgick sålunda den icke tillgodosedda efterfrågan
              på skogsarbetare till 14 917 man. I mitten av december 1946 syssel-
            </seg>
          </u>
          <note n="b0d0c41b" xml:id="i-SnbMnk4s9jQdmJcN17SahD">
            Ang. stimulering av vedavverkningen.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-013.jp2/_view"/>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-13" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-11">
            <seg n="0110a2c5" xml:id="i-SpDenSgHsWZeRSiWTRvjFD">
              Anslag till ny ångpanna i
            </seg>
          </u>
          <note n="86f9eb91" xml:id="i-6NN2rfL5kuhWP3bYDfzk2B">
            Västerås ångkraftstation.
          </note>
          <note type="date" n="f6058198" xml:id="i-DuDSH3D2iu1mGWNvENUJg">
            14 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5995142" xml:id="i-4b4e8f2267891869-14" n="16908bd2" prev="i-4b4e8f2267891869-11">
            <seg n="05fc92f4" xml:id="i-ApvdGkCS8rLrojQ7gZquBD">
              Ang. stimulering av vedavverkningen. (Forts.) sattes hos större
              skogsavverkare 51517 skogsarbetare med avverkningsarbete mot 67
              768 vid ungefär samma tid 1945. Myndigheterna ha dock icke velat
              vidtaga särskilda åtgärder för att stimulera vedavverkningen under
              den normala gagnvirkesavverkningsperioden.
            </seg>
            <seg n="dc594098" xml:id="i-DYdpRXjDsJtFr8VgpvNMiv">
              Läget är nu sådant, att det torde bli ofrånkomligt att vidtaga
              extra åtgärder för att säkra vedförsörjningen för nästa bränslesäsong.
              Arten av dessa åtgärder är dock ännu icke fastställd utan föremål
              för övervägande.
            </seg>
            <seg n="b5a648f5" xml:id="i-8io7sLy9MJE5koxkUiwJjB">
              Friherre Beck-Friis: Herr talman! Jag ber att till herr statsrådet
              få framföra mitt tack för det snabba svaret på min fråga och det
              klarläggande innehållet däri.
            </seg>
            <seg n="f924d61a" xml:id="i-CkR24PL4EuzP2HPWoN4dvb">
              Frågan är föranledd därav, att det i allmänhet har visat sig
              svårt att behålla skogsarbetarna kvar i skogen, när man börjar
              närma sig våren. Redan i mitten eller slutet av mars börja de
              lida av något som jag skulle vilja kalla hugg- 0 och de söka sig
              till annat arbete, åtminstone i mellersta och södra
            </seg>
            <seg n="7102ebd6" xml:id="i-4JypWB36FAm3Qr7CrAjrQG">
              verige.
            </seg>
            <seg n="a3f892f4" xml:id="i-Ht3Empi3BMXG5odpSDT6pR">
              Vill man då genom särskilda premier eller genom högre priser
              på skogens produkter eller på annat sätt stimulera skogsägarna
              och skogshuggarna till fortsatta avverkningar — jag tänker då
              särskilt på massaved och vedbränsle — är det enligt min uppfattning
              nödvändigt att besked härom lämnas i god tid, innan skogsarbetarna
              hinna engagera sig på annat håll. Därför är jag tacksam för att
              herr statsrådet har en positiv inställning till frågan. Det är
              ju inte nödvändigt att redan nu få besked om tidpunkten för eller
              storleken av en eventuell premie. För att så att säga binda arbetarna
              kvar i skogen torde det räcka med att de veta, att de ha utsikter
              till större arbetsförtjänst under vårmånaderna och kanske även
              under sommarmånaderna, än de nu kunna nå upp till.
            </seg>
          </u>
          <note n="f61b850a" xml:id="i-EiD8qondDEARbFHCU321Dp">
            Vid förnyad, punktvis skedd föredragning av statsutskottets utlåtande
            nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat IT till riksstaten för budgetåret 1946/47, i vad
            propositionen avser justitiedepartementets verksamhetsområde,
            bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="670f06db" xml:id="i-QVdD6bWprdQ1PfH4TE1L96">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
            utlåtande nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            utgifter å tilläggsstat IT till riksstaten för budgetåret 1946/47,
            i vad propositionen avser kommunikationsdepartementets verksamhetsområde.
          </note>
          <note n="6d4c8f3b" xml:id="i-ByShbChrFsEyxZsKZ7SLRT">
            Punkterna 1—3. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="18d101f6" xml:id="i-QYfjJEXNWHQaz3oD74yKTR">
            Punkten 4.
          </note>
          <note n="87106a77" xml:id="i-RZYESxTfEXmBG4NGLBHzat">
            Med tillstyrkande av Kungl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning
            hade utskottet i förevarande punkt hemställt, att riksdagen måtte
            till Ny ångpanna 1 Västerås ångkraftstation å tilläggsstat II
            till riksstaten för budgetåret 1946/ 47 anvisa ett investeringsanslag
            av 1 000 000 kronor.
          </note>
          <note type="speaker" n="e5df670d" xml:id="i-7ozuKPRDEiD2NzzCEszNf5">
            Herr Mannerskantz:
          </note>
          <u who="Q5975035" xml:id="i-2defc4158999c60c-0" n="5a853d5b" next="i-2defc4158999c60c-1">
            <seg n="acd9623d" xml:id="i-9PNEFQdHDfb9NvpLjX9EWf">
              Herr talman! Under förevarande punkt begäres 1 miljon kronor
              till en ny ångpanna vid Västerås ångkraftstation, varjämte för
              samma ändamål i själva huvudtiteln bebådas ett anslagskrav på
              ytterligare 2"/, mil- Jon kronor. Jag vill inte påstå, att denna
              utbyggnad är obehövlig, men Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fdf25d77" xml:id="i-FTwmz7Hwvade7xCK6ene5M">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 15
          </note>
          <u who="Q5975035" xml:id="i-2defc4158999c60c-1" n="5a853d5b" prev="i-2defc4158999c60c-0">
            <seg n="b6a11a37" xml:id="i-3auvFFMPYDwQprv9g7T1kz">
              Anslag till ny ångpanna i Västerås ångkraftstation. (Forts.)
              anser ändå, att man kan uttala vissa betänkligheter mot just denna
              form av kraftstationsutby ggnad. Ängkraftstationen i Västerås
              har ju i själva verket sin största betydelse såsom en reservkraftkälla,
              som skall kunna tillgripas, när vattensänkningen 1 Vänern fortskridit
              så långt, att Vänerns roll som den stora vattenregleringsfaktorn
              här i landet hotar att upphöra. Det torde däremot inte vara, behövligt
              att använda dessa ångkraftpannor för en kontinuerlig produktion
              av elektrisk kraft, och någon ytterligare utbyggnad av den ganska
              betydande ångkraftreserv, som vi redan ha i landet, anser jag
              nu mindre erforderlig, när stora regleringsmöjligheter ordnas
              i vattendragen.
            </seg>
            <seg n="5d20740a" xml:id="i-TiT8JkYzDCKf9SfpPb4h4m">
              Jag har under höstens lopp inom statsrevisionen personligen under
              en veckas tid varit i tillfälle att bese en del nybyggnader av
              kraftstationer, framför allt nybyggnader av regleringsdammar,
              avsedda att trygga vattenkrafttillgången vid våra kraftstationer
              under vinterperioden, då denna tillgång är som sämst. Av samtal,
              som jag under långa färder haft med representanter för vattenfallsstyrelsen,
              har jag fått det intrycket, att man nog anser, fastän man kanske
              inte direkt vill erkänna det, att det byggdes alltför få kraftstationer
              under 30-talet, då man enligt min mening med hänsyn till de gynnsamma
              konjunkturerna bort bygga kraftstationer att ha en reserv utöver
              vad som behövdes för det egentliga konsumtionsbehovet. Så har
              man blivit efter under kriget, och jag frågar statsutskottets
              ordförande: är det inte rädslan för att återigen komma i en sådan
              situation som gör att man här vill få till stånd en extra ångpanna,
              ehuru den är överflödig med tanke på de stora regleringsmöjligheter
              och de turbinhästkrafter, som man kan räkna med att successivt
              få tillgång till under de närmaste åren? Jag är för min del tveksam,
              huruvida det är nödvändigt att hasta med byggandet av denna ångpanna
              i Västerås, framför allt under nuvarande svåra materialläge, och
              jag undrar, om man inte nu skulle kunna våga hänge sig åt samma
              optimism, som man lade i dagen under 30-talet, då emellertid en
              dylik optimism enligt min mening inte var berättigad.
            </seg>
            <seg n="a1d6f97c" xml:id="i-3qUXsdMwwHijNjcri7rke7">
              Jag är inte beredd att ställa något avslagsyrkande, men jag vill
              för min del anmäla viss betänksamhet gentemot statsutskottets
              ställningstagande till detta ärende, och jag skulle vilja fråga,
              om utskottets fjärde avdelning helt låtit sina betänkligheter
              fara under frågans slutbehandling.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d7eb188b" xml:id="i-J16bXPJ1KhGHQ2M8kksLWi">
            Herr Johansson, Johan Bernhard:
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-43656c998da2b470-0" next="i-43656c998da2b470-2" n="75414692">
            <seg n="c1a3b1be" xml:id="i-Nxb76DzzG8Kp56u34gDjcf">
              Herr talman! Såsom ledamot av statsutskottet har ju herr Mannerskantz
              haft tillfälle att närmare ta del av detta ärendes innehåll. Nu
              var herr Mannerskantz borta den dag, då ärendet slutbehandlades
              i plenum, men herr Mannerskantz hade ju vidtalat en annan ledamot
              som framförde hans synpunkter i utskottet, och han kunde således
              under hand antingen av mig eller av denne ledamot ha fått del
              av utskottets synpunkter. Eftersom nu emellertid frågan dragits
              upp i kammaren, skall jag be att få redogöra för densamma.
            </seg>
            <seg n="763aa5a3" xml:id="i-Vk6EMfbNFsKEbTPUBeQuQb">
              Jag vill då först omnämna, att samma avdelning inom statsutskottet,
              som behandlat denna fråga, under höstriksdagen, några veckor före
              jul, företog en resa till Västernorrland och Jämtland för att
              bese de i gång varande arbetena på de fyra kraftverk, som där
              hålla på att byggas. Då vi under denna resa hade generaldirektören
              för vattenfallsstyrelsen och hans närmaste män 1 sällskap, var
              det naturligt, att vi gjorde oss närmare underrättade om kraftförsörjningen
              i landet, och det upplystes då, att efterfrågan på kraft, trots
              att kraftverken på grund av den rikliga nederbörden under sensommaren
              och hösten kunnat köra på toppunkten av sin kapacitet, varit så
              stor, att ångkraftstationen i Västerås, som dock inte drevs med
              kol utan med olja, också under hela hösten utnyttjades för fullt.
              Detta säger ju en del om läget, och det är naturligt att vattenfallsstyrelsen,
              med tanke på att vi eventuellt kunna råka
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="119b2114" xml:id="i-VMqhGi4h3JjyKi5ZGr3Tfr">
            16 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-43656c998da2b470-1" prev="i-43656c998da2b470-0" n="75414692">
            <seg n="d76903d5" xml:id="i-RbEWC8RmXrsiZDMEGJ2Pf8">
              Anslag till ny ångpanna i: Västerås ångkraftstation. (Forts.)
              — | in i en period med andra väderleksförhållanden och minskade
              möjligheter till produktion av kraft, vill säkerställa sig beträffande
              vattenkraftförsörjningen på litet längre sikt.
            </seg>
            <seg n="3e8abbb2" xml:id="i-M636YfFcLoCZjLwDNd29PF">
              Om man granskar Kungl. Maj:ts förslag i statsverkspropositionen
              om nya kapitalinvesteringar för statens vattenfallsverk, skall
              man finna att de allra flesta förslagen avse fortsättande av redan
              beslutade arbeten. Endast i två fall har Kungl. Maj:t föreslagit
              nya anläggningar. Det ena avser en ny ångpanna i Västerås ångkraftstation,
              och det andra avser insättande av ett tredje maskinaggregat i
              Stadsforsens kraftstation. För det sistnämnda företaget erfordras
              icke någon medelsanvisning å tilläggsstat, och jag har därför
              icke anledning att här ingå på denna fråga. Vad beträffar ångpannan
              i Västerås ångkraftstation har Kungl. Maj:t däremot ansett, att
              angelägenhetsgraden är så hög, att medel böra anvisas å tilläggsstat.
              Jag vill här förutskicka den upplysningen, att vi före behandlingen
              av denna fråga, för att göra oss underrättade om kraftförsörjningsläget
              i landet, hade föredragningar i statsutskottets fjärde avdelning
              av generaldirektören och andra representanter för vattenfallsstyrelsen.
            </seg>
            <seg n="f8c18a06" xml:id="i-DNQoSHxihte4sUJM2BYzz5">
              Då man bedömer behovet av nya anläggningar för statens vattenfallsverk
              utöver de redan beslutade, måste man beakta den bristande balans,
              som för närvarande råder mellan kraftförbrukning och krafttillgång
              och som gör att varje tillskott till krafttillgången under den
              närmaste femårsperioden får anses vara av stort värde. Vad särskilt
              beträffar den ångpanna det nu är fråga om, så är den avsedd för
              att öka vattenfallsverkets toppeffekt. Sådan toppeffekt erfordras
              under högbelastningsperioden på hösten och vintern. För det fall
              att ett eller flera torrår skulle inträffa, är det även av stor
              betydelse, såsom jag redan nämnt, att man kan öka energialstringen
              genom ångkraftproduktion. I det föreliggande fallet är det emellertid
              även vissa speciella omständigheter, som göra, att en utökning
              av ångkraftstationen är påkallad. Den sista pannan 1 Västerås
              byggdes åren 1936—37, och för närvarande finnes icke någon reserv
              att tillgripa, därest fel skulle uppstå på någon av de nuvarande
              pannorna. Vidare är att märka att kraftproduktionen i vårt land
              ökat högst avsevärt, sedan den sista ångpannan installerades,
              och att en ytterligare kraftig ökning är att vänta under de närmaste
              åren. Härigenom har balansen mellan generatorkraft och ångkraft
              förskjutits på sådant sätt, att en ökning av ångkraftproduktionen
              framstår såsom nödvändig. Vid den tidpunkt — troligen hösten 1950
              -— då den nya pannan beräknas kunna tagas i drift, har dessutom
              kraftproduktionen i vårt land lokalt förskjutits norrut, så att
              vi i stor utsträckning måste lita till de norrländska kraftverken
              för vår kraftförsörjning. Härigenom blir behovet av en reserv
              i Mellansverige ökat. På grund av de nu anförda skälen förefaller
              det mig uppenbart, att ett behov av en ny ångpanna föreligger
              och att detta måste tillgodoses, så snart förhållandena det medgiva.
            </seg>
            <seg n="345af480" xml:id="i-BDvRwbi1vHgKBrRyFfisdP">
              Vad beträffar kostnaderna för den nya ångpannan, vilka herr Mannerskantz
              också var inne på, har vattenfallsstyrelsen ännu icke kunnat definitivt
              angiva desamma, men styrelsen har under hand meddelat, att kostnaderna
              troligen komma att uppgå till omkring 5 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="c142ac7d" xml:id="i-5Tz7oBoxv486SEXMgbQykq">
              Vad beträffar materialförsörjningen har jag från vattenfallsstyrelsen
              inhämtat, att man tror sig om att kunna anskaffa materialet i
              beräknad tid. Det rör sig här om ungefär 500 ton specialbalkar,
              vilka troligen måste importeras från utlandet, samt ytterligare
              ungefär 1 500—1 800 ton annat Järn. Konstruktionerna lära vara
              av relativt enkel beskaffenhet, och arbetskraftsåtgången uppges
              vara liten. På särskild fråga har vidare upplysts, att någon konkurrens
              med den elektriska industrien inte torde uppkomma.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1b62b8ff" xml:id="i-9N53jNP1e7bpJJZWUq8zRE">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 17
          </note>
          <note n="e9ef0779" xml:id="i-BxfjXeJyxXAAktMrPLxrhu">
            Anslag till ny ångpanna i Västerås ångkraftstation. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5744512" xml:id="i-43656c998da2b470-2" prev="i-43656c998da2b470-0" n="75414692">
            <seg n="d92f3105" xml:id="i-FHgoL5pNc2oixSHcrd7JWQ">
              Jag har härmed lämnat de upplysningar, som efterfrågats, så långt
              jag under ärendets behandling kunnat inhämta desamma. Jag delar
              herr Mannerskantz uppfattning, att ett större förutseende kunnat
              visas beträffande kraftverksbyggandet under 30-talet, då arbetskrafttillgången
              ju var vida bättre än nu — det rådde ju till och med arbetslöshet
              — och materialpriserna avsevärt lägre, men i dagens läge tjänar
              det ju ingenting till att diskutera om vad som varit, utan man
              måste bedöma läget sådant det ter sig just nu.
            </seg>
            <seg n="1672d2b5" xml:id="i-2Ddjx3wVyX8h8M45NkhCW7">
              Med detta ber jag, herr talman, att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6421ff94" xml:id="i-5cg3r5YnvbhmJacVnu1W13">
            Herr Hesselbom:
          </note>
          <u who="Q5803936" xml:id="i-b30bb7214ecdc6f1-0" n="0aa312bb">
            <seg n="b1c38989" xml:id="i-MypB7jobFZsvUGV2gLMXgk">
              Herr talman! Till det klarläggande av denna fråga, som statsutskottets
              ärade ordförande här gjort, skulle jag vilka lägga ytterligare
              ett par synpunkter.
            </seg>
            <seg n="bb0a3c3d" xml:id="i-2GUZijoNLGH91t5aeMdveS">
              När herr Mannerskantz gör gällande, att frågan om en utbyggnad
              av ångkraftstationen i Västerås skulle vara föranledd av att vi
              byggt för få vattenkraftstationer under 30-talet, är det nog en
              felaktig uppfattning. Vi kunna i dag konstatera, att vi tidigare
              inte byggt tillräckligt med kraftstationer, men det är ju alltid
              lätt att vara efterklok. Ett faktum är att verkligheten sprängt
              alla prognoser, som uppgjorts angående den framtida energikonsumtionen
              i landet. Den nu föreslagna utbyggnaden av Västerås ångkraftstation
              har emellertid ingenting med denna tidigare underlåtenhet att
              göra. En viss ångkrafttillgång är under alla förhållanden motiverad
              och i med att man får flera vattenkraftstationer, måste man för
              att upprätthålla en lämplig relation mellan vattenkraftgenerering
              och ångkraftgenerering också bygga flera ångkraftstationer. Det
              är nämligen att märka, att belastningen inte är konstant. Den
              varierar med årstiderna, men den varierar också under de olika
              dygnen. Det blir s. k. toppbelastningar, d. v. s. belastningar
              som vara en mycket kort tid, kanske ett par, tre timmar varje
              dygn. Det skulle ställa sig oekomoniskt att utbygga de dyra vattenfallsanläggningarna
              för att tillgodose kraftbehovet under dessa kortvariga toppbelastningar.
              Det är ju betydligt billigare att bygga ångkraftverk än att bygga
              vattenkraftverk, och med hänsyn till dessa korta belastningstoppar
              blir det billigare per kilowattimme räknat att begagna sig av
              ångkraft än av vattenkraft. Vi kunna betrakta hela vår energiförsörjning
              såsom ett sammanhängande helt, eftersom samkörning ju förekommer
              praktiskt taget över hela landet. Man måste därför vid bedömandet
              av vilka stationer, som skola utbyggas, ta hänsyn till att en
              viss procent av det sammanlagda effektbehovet bör tillgodoses
              genom ångkraft, då denna ställer sig ekonomiskt fördelaktigare.
              Man kan inte betrakta utbyggandet av våra ångkraftstationer såsom
              uteslutande krisåtgärder. Även under fullt normala tider är det
              motiverat med en viss sådan utbyggnad.
            </seg>
            <seg n="fe8a5a26" xml:id="i-D4EiqqgraJjr4pKjxYkKov">
              Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till statsutskottets
              utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e5df670d" xml:id="i-QsUWcxmZ5wD7JYyVcJfvde">
            Herr Mannerskantz:
          </note>
          <u who="Q5975035" xml:id="i-2defc4158999c60c-2" n="5a853d5b" next="i-2defc4158999c60c-3">
            <seg n="9ac852d3" xml:id="i-7dddrGerP1zpGFymSRxThN">
              Herr talman! I anledning av vad statsutskottets ärade ordförande
              nämnde vill jag endast konstatera, att statens olika organ i sitt
              handlande faktiskt förefalla att ha en princip för ögonen, som
              innebär raka motsatsen till planläggning. Man utvidgar sig för
              litet under tider, då det är lämpligt och ekonomiskt fördelaktigt
              att utvidga sig, och sedan använder man sin förtursrätt under
              högkonjunkturperioder för att på andras bekostnad skaffa sig aggregat
              och ångpannor etc. Jag betvivlar inte, att vattenfallsstyrelsen
              kan skaffa järn och annat material för den föreslagna utbyggnaden
              av ångkraftstationen i Västerås, men detta material kommer naturligtvis
              att tagas från något annat håll, där man skulle behöva det lika
              bra eller kanske ännu
            </seg>
          </u>
          <note n="6d409942" xml:id="i-7Wm3rw5nQuwJ9dHuUkWoCK">
            Första kammarens protokoll 1947. Nr 7. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-017.jp2/_view"/>
          <note n="773698a2" xml:id="i-UnRBbNhontW2AuzxCHcoKq">
            Anslag till 1944 års nykterhetskommitté.
          </note>
          <note type="date" n="d34a06a0" xml:id="i-S2nTsMMmhRqyDBTMYcDMAk">
            18 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5975035" xml:id="i-2defc4158999c60c-3" n="5a853d5b" prev="i-2defc4158999c60c-2">
            <seg n="d35ac483" xml:id="i-SmK4mqQXkoEieiDyfWExj7">
              Anslag till ny ångpanna i Västerås ångkraftstation. (Forts.)
              bättre, och vi vinna ingenting på att man kuggar någon stackare
              på järn i det allmänna bristtillstånd, som för närvarande råder.
              Jag tror inte det vore så farligt att på kraftförsörjningens område
              ta en liten risk i dagens läge, just med tanke på den rådande
              bristen på arbetskraft liksom på material.
            </seg>
            <seg n="49570dca" xml:id="i-WvYoJNEixGKY5bampy2WP3">
              Sedan lade jag märke till att herr Hesselbom i sin replik till
              mig sade, att min uppfattning om anledningen till denna utbyggnad
              av ångkraftstationen i Västerås »nog» var felaktig. Jag skulle
              vilja fråga honom, om han inte är beredd att ta bort detta »nog»,
              som han smugglade in, eller om det inte är ganska motiverat, att
              det står kvar? Den skildring han lämnade beträffande användningen
              av ångkraftreserverna är inte riktig. Numera använder inte vattenfallsstyrelsen
              ångkraften på detta sätt. Det gjorde man förr i världen. Jag skall
              inte fördjupa mig i de tekniska resonemang, som skulle behövas
              för att klarlägga dessa frågor. Jag vill endast nämna, att jag
              under tio dagar i sträck suttit och resonerat om dessa ting med
              ganska högt uppsatta funktionärer inom vattenfallsstyrelsen, och
              jag vill påstå, att herr Hesselboms resonemang inte är riktigt.
            </seg>
          </u>
          <note n="1f673381" xml:id="i-CQ86SzT5xssSLBrXuiRhxw">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, bifölls vad utskottet
            i den nu föredragna punkten hemställt.
          </note>
          <note n="6ba9e921" xml:id="i-SuwxACY8mLdHxb5GCgk9j8">
            Punkterna 5—9. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="55b75c6e" xml:id="i-WPt7aahERoMLrbxEQJHpir">
            Punkten 10. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="67dce838" xml:id="i-MDE1VvqdJ1mPB4cUP6UEQB">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
            utlåtande nr 17, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            utgifter å tillläggsstat IT till riksstaten för budgetåret 1946/47,
            i vad propositionen avser finansdepartementets verksamhetsområde.
          </note>
          <note n="4e8790ac" xml:id="i-J7D7PdbYjJoGMFyCc6pZ8X">
            Punkten 1. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="1e020de9" xml:id="i-DNzkPgFeum1qSERAvzufmu">
            Punkten 2.
          </note>
          <note n="71a1eb90" xml:id="i-3ufgV8gPaiCjcBe76U1mSD">
            I denna punkt hade utskottet, med tillstyrkande av Kungl. Maj:ts
            i ämnet framlagda förslag, hemställt, att riksdagen måtte till
            1944 års nykterhetskommitté å tilläggsstat II till riksstaten
            för budgetåret 1946/47 anvisa ett reservationsanslag av 250 000
            kronor.
          </note>
          <note n="d9b7f2b4" xml:id="i-RDv4jSEg5RDMCSvVPZGwak">
            Reservationer hade anmälts
          </note>
          <note n="55bb009d" xml:id="i-Y8j24QZYt7DvPyAuiwwURg">
            1) av herrar Johan Bernhard Johansson och Mannerskante, fröken
            Andersson samt herr Rubbestad, vilka ansett, att utskottets yttrande
            bort hava den lydelse, reservationen visade, samt att utskottet
            bort hemställa, att riksdagen måtte till 1944 års nykterhetskommitté
            å tilläggsstat IT till riksstaten för budgetåret 1946/47 anvisa
            ett reservationsanslag av 200 000 kronor;
          </note>
          <note n="ac822287" xml:id="i-Xv3BMn9sm5B3nE3gEbQu6Q">
            2) av herr von Heland, som likväl ej antytt sin åsikt.
          </note>
          <note type="speaker" n="e5df670d" xml:id="i-FBVAArAJb94jSgxkp565RB">
            Herr Mannerskantz:
          </note>
          <u who="Q5975035" xml:id="i-2defc4158999c60c-4" n="5a853d5b" next="i-2defc4158999c60c-6">
            <seg n="5c8aedd1" xml:id="i-6kVk5DyMPMN9Wo7t9pZVjG">
              Herr talman! Till förevarande punkt har jag jämte tre andra ledamöter
              av statsutskottet fogat en reservation, vari påyrkas en nedsättning
              av det äskade anslaget till 1944 års nykterhetskommitté med 50
              000 kronor till 200 000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0ac26a17" xml:id="i-9GxBEC9kgvEabVKBUzcWJx">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 19
          </note>
          <note n="88c65382" xml:id="i-4c6EaunUDwgEsM7BrDFafD">
            Anslag till 1944 års nykterhelskommitté. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q5975035" xml:id="i-2defc4158999c60c-5" n="5a853d5b" prev="i-2defc4158999c60c-4">
            <seg n="e2b32c4e" xml:id="i-5YanAejSwFDMPih2nqgMBx">
              Jag vill redan från början säga, att det inte från reservanternas
              sida föreligger någon som helst tanke, att denna undersökning
              bör inställas eller att den är obehövlig. Under de senaste åren
              har emellertid gång efter annan frågan om utredningarnas omfång
              och utformning här i landet varit under debatt, och vi äro några
              stycken inom avdelningen — själv har jag kanske varit den förste
              som tagit upp denna fråga — som anse att det inte är säkert, att
              resultatet av en utredning alltid står i direkt proportion till
              utredningens volym och omfattning. Utredningsväsendet i landet
              tenderar ju att växa och svälla ut mer och mer för varje år, varför
              denna fråga också får en betydande ekonomisk innebörd. Ett bättre
              planläggande av de utredningar, som Kungl. Maj:t och riksdagen,
              eller i varje fall riksdagens majoritet, ansett böra komma till
              stånd, vore därför önskvärt.
            </seg>
            <seg n="1555940e" xml:id="i-9zbMor84cCRcn75vtGcCAQ">
              Denna ansvällning av utredningsväsendet och denna många gånger
              onödiga djuplodning, som man anser sig böra företa, utan att resultatet
              fördenskull blir fullödigare eller riktigare, ha vi reservanter
              inte kunnat lämna opåtalad. Det under senare tid mest typiska
              exemplet på en utredning av detta slag torde 1945 års folkräkning
              erbjuda, vilken jag anser måste betecknas såsom en skandal, inte
              därför att den kom till, utan med hänsyn till omfattningen och
              utformningen. När vi komma till behandlingen av sjunde huvudtiteln
              för nästa budgetår, skola vi finna, att denna utredning kostat
              1/2 å 2 miljoner kronor, innan den blivit färdig. 250 människor
              sitta för närvarande — eller skulle ha gjort det, om man lyckats
              anskaffa personal i denna utsträckning — på statistiska centralbyrån
              och bearbeta uppgifter, som, när de bli färdiga, komma att vara
              fullständigt inaktuella och knappast ha något värde. Nu ha vi
              reservanter menat, att man bör hålla ett vakande öga på alla sådana
              här utredningar, i den mån man blir i tillfälle att bedöma dem.
              De flesta ske ju i lönndom, och man har bara att konstatera faktum,
              när de framläggas.
            </seg>
            <seg n="df19fac7" xml:id="i-3mm651N1PWRCLnbLyUgv4g">
              Den nu ifrågavarande utredningen gäller ju nykterhetsfrågorna,
              men reservationen riktar inte på något sätt sin udd mot syftet
              med dessa undersökningar. Jag hör till dem som anse, att skadorna
              till följd av alkoholmissbruk höra till de kanske svåraste problem,
              som vårt folk har att dras med. Jag frågar mig bara, om inte ett
              lika gynnsamt resultat kan uppnås för en mindre kostnad och med
              ett mindre omfattande undersökningsprogram.
            </seg>
            <seg n="36a516ca" xml:id="i-4Cr5M77tmyWmAurh6SWkce">
              Departementschefen har själv ansett, att detta inte är någon
              så liten sak. I proposition nr 2 yttras nämligen på denna punkt:
              »Riksdagen torde emellertid med hänsyn till kostnadernas omfattning
              böra erhålla tillfälle att taga ställning till frågan.» Vidare
              heter det: »Med hänsyn till storleken av ifrågavarande kostnader
              och utredningens speciella karaktär synes det lämpligt, att särskilda
              medel anvisas för bestridande av kostnaderna för löpande budgetår.»
            </seg>
            <seg n="5e9a6571" xml:id="i-XVJwypecY9w7LwBLrju9Rk">
              Jag skall först be att få nämna, hur stora kostnaderna, såvitt
              man nu kan se, torde komma att bli. För innevarande budgetår föreslås
              ett anslag av 250 000 kronor, dels 172 200 kronor som här äro
              redovisade och dels ett redan i anspråk taget belopp. För nästa
              budgetår föreslås under sjunde huvudtiteln 75 000 kronor, och
              under förra budgetåret voro kostnaderna 44 000 kronor. Tillsammans
              blir detta 369 000 kronor, och vad reservationen föreslår är en
              minskning av det äskade anslagsbeloppet med 50 000 kronor. Jag
              tror att man även för 319 000 kronor bör kunna åstadkomma en ganska
              fullödig utredning.
            </seg>
            <seg n="5aea0d69" xml:id="i-WkgWqv5pya2iniyGHg3dGn">
              Vi ha ansett, att man valt ett alltför stort klientel för undersökningen.
              Först och främst skall undersökningen omfatta ca 140 000 personer,
              motsvarande ca 40 000 hushåll, vilka utvalts av statistiska centralbyrån
              ur 1945 års folkräkning för att särskilt behandlas ur en hel mängd
              synpunkter. Detta är den s. k. bottensamplingen. Vi reservanter
              ifrågasätta nu, om man inte skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4c8fb3ec" xml:id="i-CWCt3xWvJK3PUd2xu1BFPW">
            20 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5975035" xml:id="i-2defc4158999c60c-6" n="5a853d5b" prev="i-2defc4158999c60c-4">
            <seg n="36ec90b9" xml:id="i-GkzXqxjob6VFi3xUxBWbrP">
              Anslag till 1944 års nykterhetskommitté. (Forts.) kunna få en
              lika god bild av läget på alkoholfronten här i landet, om man
              inskränkte sig till att undersöka, låt oss säga 100 000 personer.
              Vidare skall man fråga 13 000 ungdomar mellan 17 och 26 år om
              hur de ha det i en mängd olika avseenden, deras fritidssysselsättningar,
              uppfostringsoch hemförhållanden etc. Däri skulle ingå en grupp
              på ca 2 000 ungdomsfyllerister och en grupp på ca 1000 folkhögskoleelever.
              Vi mena, att man väl skulle kunna tänka sig att också i fråga
              om dessa ungdomar göra undersökningen något mindre omfattande.
            </seg>
            <seg n="04f404ee" xml:id="i-Hopc4j6sbUAWM7mWQapWrn">
              Vi ha också ansett, att en viss begränsning skulle kunna ske
              i fråga om de arbetsuppgifter, som nykterhetskommitténs ifrågavarande
              undersökning skall omfatta. På s. 2 i utskottsutlåtandet uppräknas
              sju olika grupper av saker som man vill undersöka, och man kan
              ifrågasätta, om samtliga dessa äro alldeles nödvändiga för att
              slutsatserna skola bli riktiga. Jag har ingenting emot att man
              undersöker t. ex. alkoholkonsumtionens förändringar hos olika
              samhällsgrupper under de senaste femton åren, alkoholproblemet
              ur social synpunkt med särskild hänsyn till hur samhällets hjälpverksamhet
              fördelar sig på de olika alkoholvanegrupperna, restriktionssystemets
              effektivitet och praktiska tillämpning eller orsakerna till att
              vissa ungdomar hemfalla åt alkoholmissbruk. En närmare undersökning
              torde i samtliga dessa avseenden vara riktig och lämplig.
            </seg>
            <seg n="3fb8cde8" xml:id="i-W5emoEoH7DCw6szrguueFF">
              Annorlunda ser jag på t. ex. första punkten, alkoholvanornas
              omfattning och utformning hos olika samhällsgrupper. Är inte den
              saken redan ganska väl utredd? Ha inte nykterhetsorganisationerna
              gjort några undersökningar i det hänseendet under alla de år de
              existerat? Kan man inte på ett mera direkt sätt få en bild av
              läget i samarbete med de nykterhetsorganisationer, som så träget
              och troget ha verkat här i landet under en mansålder och mera?
            </seg>
            <seg n="1a4f6b03" xml:id="i-3ExNGvMSkCh6vQ4LL73Lqg">
              Alkoholutgifterna hos olika samhällsgrupper är en annan punkt
              i undersökningsprogrammet, som knappast torde vara alldeles nödvändig
              för att få bilden klar. För min del tror jag att det blir svårt
              att få fram en korrekt bild härvidlag, även om man gör alla de
              undersökningar som här ifrågasättas.
            </seg>
            <seg n="2fca6092" xml:id="i-wRZQ3coxicteGMEzb1h5M">
              Den socialpsykologiska bakgrunden till ungdomens alkoholvanor
              tror jag inte heller det är nödvändigt att undersöka, eftersom
              i alla fall vårt svenska samhälle gör allt som är möjligt för
              att förbättra de sociala förhållandena. Även om man skulle kunna
              konstatera, att det behövs bättre sociala förhållanden för att
              minska alkoholmissbruket, lär man ha klart för sig, att de sociala
              förhållandena böra förbättras på alla möjliga sätt.
            </seg>
            <seg n="f26ea728" xml:id="i-PF7pyTjTg8ggj8JM3qHzJD">
              Jag tycker alltså att undersökningen inte skulle behöva ha den
              omfattning, som man här har tänkt sig. Jag vill ingalunda polemisera
              mot varje rubrik i programmet för denna undersökning, men vad
              jag vågar påstå är, att allt flera kommittéer här i Sverige anse
              — i motsats, tror jag, till vad som är fallet i utlandet — att
              det inte duger att presentera en utredning, som inte är åtminstone
              1,5 å 2 tum tjock och av sådan art, att i varje fall någon människa
              ganska lätt skulle kunna få sig en doktorsavhandling på kuppen.
              Sådana tankar och synpunkter få inte tillåtas dominera. Naturligtvis
              skall man eftersträva goda resultat, men det gäller att göra uppläggningen
              så skickligt, att man kan nå det syftet med minsta möjliga kostnader
              och utredningar.
            </seg>
            <seg n="b59c8692" xml:id="i-2qZEkDVyv5nwK5WodrH6Pf">
              Det är som en reaktion i allmänhet mot att utredningarna i vårt
              land svälla ut alltför mycket, som vi ha avgivit vår reservation.
              Och vi komma även i fortsättningen, då det kanske inte gäller
              lika känsliga saker som nykterhetsfrågan, att försöka statuera
              en del exempel och påvisa, att man skulle kunna minska utredningarnas
              omfattning.
            </seg>
            <seg n="82ab4c29" xml:id="i-AGkp3ndw1gaL3C18rsDZSi">
              Med hänsyn till detta, herr talman, ber jag att få yrka bifall
              till den reservation, som är fogad till utskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="75b24e63" xml:id="i-14zbKDdvDfTnzGLxcgpEi8">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 21
          </note>
          <note n="f88323a8" xml:id="i-G2zwSJgZBD7tHomBfgCnhn">
            Anslag till 1944 års nykterhetskommitté. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="0ba03cb2" xml:id="i-SW289My5h4o4z9fwEDydyU">
            Herr Bergvall:
          </note>
          <u who="Q5573639" xml:id="i-fa5a2119754c11b7-0" next="i-fa5a2119754c11b7-1" n="3e492fef">
            <seg n="714048ec" xml:id="i-QZayWakbfDMwFbUWeLTeRd">
              Herr talman! Då jag deltagit i behandlingen av detta ärende på
              statsutskottets tredje avdelning och då jag även är ledamot av
              nykterhetskommittén, skall jag be att få säga några ord. — Jag
              skall inte bli på något sätt långrandig.
            </seg>
            <seg n="1b8e894d" xml:id="i-4tyV7412jMpUTZ3P9u153L">
              Jag förstår så väl herr Mannerskantz” reaktion mot de betydande
              kostnader, som det svenska kommitté- och utredningsväsendet drar
              med sig. Det missnöjet och den reaktionen brukar i allmänhet ta
              sig ganska allmänna och inte i siffror fixerade uttryck, och herr
              Mannerskantz antydde i slutet av sitt anförande, att det var just
              detta allmänna missnöje, som man i detta sammanhang hade velat
              ge uttryck åt. Nu kan jag inte underlåta att göra den reflexionen,
              att även om ett allmänt missnöje av vissa skäl kan vara i och
              för sig befogat och motiverat, så är det litet riskabelt att utan
              en speciell undersökning omsätta det i ett siffermässigt fixerat
              yrkande på ett visst område.
            </seg>
            <seg n="72f8b673" xml:id="i-DWiUbZdXmgqkakaQUhNrs6">
              Jag vill erinra om att man redan när riksdagen år 1943 begärde
              den undersökning, som ledde till nykterhetskommitténs tillsättande,
              var på det klara med — det säges uttryckligen i motiveringen —
              att man måste räkna med omfattande och tidsödande sociologiska
              undersökningar. Och på samma tråd spinner finansministern i sina
              direktiv. Självfallet fritar inte denna omständighet på något
              sätt nykterhetskommittén från den skyldighet, som enligt min mening
              varje svensk utredningsinstitution har, nämligen att begränsa
              sitt utredningsarbete så mycket som det överhuvd taget är möjligt
              med hänsyn till det resultat man skall söka ernå.
            </seg>
            <seg n="ef6eec61" xml:id="i-Ms2xMn1bUEckkp2aZVXMAj">
              Nykterhetskommittén anlitade också vid planläggningen av dessa
              undersökningar — det är ju fråga om en stor undersökning, som
              sönderfaller i flera speciella — den främsta expertis, som står
              till förfogande, nämligen professorerna Cramér och Dahlberg, just
              för att klara ut, hur stor undersökningen behövde göras, och i
              direkt syfte att pressa ned omfånget så långt det var möjligt
              och praktiskt ändamålsenligt. På den vägen ha vi gått fram. Vad
              beträffar utgifterna för denna speciella undersökning vill jag
              säga att de ha kunnat pressas ned mer, än man haft anledning räkna
              med, tack vare tillkomsten av 1945 års folkräkning — om vilken
              jag nu inte skall yttra mig i övrigt — och den möjlighet till
              sammankoppling, som därigenom erbjöd sig.
            </seg>
            <seg n="93b99cf6" xml:id="i-UPJTEPJ9nmX6ryafyopHQv">
              Nu talar herr Mannerkrantz om att det är ca 140 000 personer,
              som skola undersökas, men siffran är i realiteten mycket mindre.
              30 000 å 40 000 av dessa äro nämligen under 15 år och komma följaktligen
              inte att förorsaka det minsta arbete. Anledningen till att de
              kommit med är bara den, att när man tar ut 40 000 hushåll, får
              man i summasiffran med alla under 15 år i dessa hushåll. Men ingen
              lär väl komma på tanken att göra utredningar om alkoholkonsumtionen
              när det gäller barn under 15 år. Den i nykterhetskommitténs handlingar
              anförda siffran — som jag inte ett ögonblick vill klandra herr
              Mannerskantz för att han använt — antyder sålunda en något större
              omfattning av undersökningarna än som överensstämmer med verkligheten.
            </seg>
            <seg n="f20d646e" xml:id="i-R7E1MMRrvRpEtG3PAgCHza">
              Man bör vidare komma ihåg, att detta är ett problem som till
              väsentlig del
            </seg>
            <seg n="63270203" xml:id="i-SG2VuVi15cVWwYzVuR9WEs">
              gäller männen. Men de utgöra ju inte mer än ungefär halva befolkningen,
              och därför minskas antalet ytterligare och i avsevärd grad. Sedan
              skall materialet delas upp och bearbetas i olika kategorier, för
              att man skall ta en bild av alkoholvanorna i städer och på landsbygd,
              inom olika socialgrupper och inkomstklasser ete. När man kommer
              till specialbearbetningen, blir materialet därför inte särskilt
              stort i de olika delgrupperna.
            </seg>
            <seg n="3456b639" xml:id="i-26stC8U2XY5e7VCd4mecVm">
              Jag vill tillägga, att även om man skulle följa den av herr Mannerskantz
              anvisade vägen och företa en mindre begränsning av det personmaterial,
              som skall undersökas, så är det inte säkert att en sådan skulle
              leda till någon större besparing. En sådan begränsning skulle
              nämligen, på grund av hopkopplingen
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="267d0f70" xml:id="i-PZRGsd9ApF8BgkNrAbL9v6">
            22 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5573639" xml:id="i-fa5a2119754c11b7-1" prev="i-fa5a2119754c11b7-0" n="3e492fef">
            <seg n="31880dec" xml:id="i-MjDT8mRqeRCxjEbxMX1a4T">
              Anslag till 1944 års nykterhetskommitté. (Forts.) med folkräkningen,
              högst väsentligt öka kostnaderna för urvalet av de personer, som
              skola undersökas. Man måste till varje pris undvika att få in
              någon tendens, som gör hela undersökningen värdelös. En mindre
              nedskärning av undersökningens omfattning torde därför inte kunna
              medföra någon egentlig besparing.
            </seg>
            <seg n="51e22e81" xml:id="i-RjWTs4pv7gqXmh5oaRo8Ec">
              Naturligtvis kan man slopa vissa undersökningar, man kan minska
              ungdomsundersökningen o. 8. v. Men där tror jag att vi äro inne
              på ett kapitel, som 1 detta sammanhang har väsentlig betydelse.
              Man bör nog inte i onödan gå ned under den gräns, som kommittén
              efter samråd med de främsta sakkunniga på området funnit sig böra
              hålla på för att få ett värdefullt material. Även om jag delar
              den allmänna uppfattningen, att man bör begränsa utredningsmaterialet,
              vill jag framhålla att det i detta avseende kan vara fråga om
              en oklok sparsamhet, eftersom man kan göra en sådan begränsning
              av materialet för undersökningarna — åtföljd av en mindre sänkning
              av kostnaderna — att resultatet blir väsentligt mindre värdefullt.
              Men då har man inte sparat, utan gjort av med pengar till ingen
              eller ringa nytta.
            </seg>
            <seg n="628c3d41" xml:id="i-3PCZ5RnvZdnEX2u9mRGcBf">
              Jag skall, herr talman, inte utförligare motivera förslaget i
              denna punkt, rn Ing efnlkan mig till att med det nu sagda yrka
              bifall till statsutskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5922f43a" xml:id="i-Uw5nfsmMEqwPTAqSSgtyR4">
            Herr Englund:
          </note>
          <u who="Q5712545" xml:id="i-06c43467c9aedbbf-0" next="i-06c43467c9aedbbf-1" n="64b606af">
            <seg n="c03d40d6" xml:id="i-EbcLENKNrb94KycGMuK3sX">
              Herr talman! Jag delar helt allmänt herr Mannerskantz' syn på
              våra offentliga utredningar. Jag tror, bland annat, att dessa
              utredningar i alldeles otillräcklig omfattning ha tagit hänsyn
              till de förbättringar i modern statistisk metod, som främst innebära,
              att man i stället för att studera stora massor kan studera mindre
              grupper, som i sin representativa karaktär med små felkällor ge
              allt vad man behöver veta på ett socialt undersökningsområde.
              Och jag tror att mycket stora vinster ur ekonomiska och andra
              synpunkter skulle kunna göras, om man i överensstämmelse med en
              tanke, som framkastats av förre statsrådet Rosander, skapade ett
              utredningscentrum i Kungl. Maj:ts kansli och bland annat gav detta
              i uppdrag att tillse, att statistiska utredningar inte få större
              omfång än som är nödvändigt för att åstadkomma en tillfredsställande
              upplysning.
            </seg>
            <seg n="d844e6a1" xml:id="i-5UFruu8rGsNoY7LEnuVdPH">
              Men när herr Mannerskantz nu börjar denna aktion mot det statliga
              utredningsväsendet, en aktion som jag sålunda principiellt livligt
              gillar, så måste jag för min del konstatera, att han har valt
              en alldeles särskilt olycklig angreppspunkt. Den statistiska utredning,
              som det här gäller, är nämligen upplagd efter moderna statistiska
              metoder. Det är en stickprovsundersökning, och som herr Bergvall
              påpekar, kan den se stor ut, om man bara tar hänsyn till siffran
              140 000, men förhållandet blir ett annat, om man besinnar att
              antalet konsumenter inom denna grupp är vida mindre. Och skall
              denna undersökning bli representativ, så att den verkligen kan
              ge en nyanserad bild av exempelvis alkoholvanorna i olika samhällsklasser
              och befolkningsskikt, får man ta hänsyn till att några av dessa
              kategorier äro så pass små, att undersökningen måste ha relativt
              stor omfattning för att man överhuvud taget skall kunna få också
              dessa mindre grupper belysta. Ger man avkall på det kravet och
              bortser man i övrigt från nyanseringarna, herr Mannerskantz, kan
              man nöja sig med ett material av exempelvis det omfång, som Gallup
              använder, d. v. s. ungefär 4 000 personer. Men skall undersökningsprogrammet
              fullföljas på det sätt, som avsetts, blir det nog nödvändigt att
              ge undersökningen det tänkta omfånget.
            </seg>
            <seg n="46ee51e2" xml:id="i-TwqYuGz5yaWq2xmTLawVkq">
              Inte heller när herr Mannerskantz försökte en detaljkritik av
              de sju olika punkterna i kommitténs undersökningsprogram, var
              han särskilt gynnad av lyckan. Det är nämligen inte så, herr Mannerskantz,
              för att exempelvis ta
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e34e5cf9" xml:id="i-Bv64qYKVx2jZfJGwrURVLS">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 23
          </note>
          <u who="Q5712545" xml:id="i-06c43467c9aedbbf-1" prev="i-06c43467c9aedbbf-0" n="64b606af">
            <seg n="b7fd0fae" xml:id="i-EVgP7CFas9eBxx5pLGH6n3">
              Anslag till 1944 års nykterhetskommitté. (Forts.) punkt 1, att
              man på något sätt har kännedom — trots det arbete, som i vårt
              land har nedlagts på alkoholfrågan — om alkoholvanornas omfattning
              och utformning hos olika samhällsgrupper. Jag vill berätta en
              liten anekdot, som på ett klart sätt belyser situationen därvidlag.
              Vid ett sammanträde i nykterhetskommittén med sakkunniga från
              olika håll blev det fråga om hur många alkoholister, som finnas
              här i landet. Professor Kinberg hävdade då i ett anfall av slösaktighet,
              att antalet alkoholister skulle vara 200 000. Jag har själv gjort
              en del stickprov på denna punkt, som gett mig anledning att anta
              att antalet knappast överstiger 20000. Det finns med andra ord
              uppfattningar rörande storleken av gruppen av alkoholister med
              variationsbredd från 20 000 till 200 000. Kan det inte, herr Mannerskantz,
              när okunnigheten redan på en så grundläggande punkt är så stor,
              finnas tillräckligt fog för en undersökning av de olika alkoholvanornas
              omfattning? Hela vår uppläggning av nykterhetspolitiken måste
              ju nämligen bli en annan, om bottenskiktet av grovt alkoholskadade
              är 20 000, än om det skulle råka vara 200 000.
            </seg>
            <seg n="e5a53638" xml:id="i-49SMFNjbKwWWhgsB5iQU9a">
              Jag skulle på samma sätt kunna gå igenom de andra punkterna i
              herr Mannerskantz” reflexioner, men jag skall begränsa mig till
              det sagda, herr talman. Jag tror att riksdagen mycket sällan har
              tillfälle att så som i detta fall genom ett understöd gynna en
              väl planlagd undersökning. Det finns dessutom för riksdagen en
              alldeles särskild anledning att stödja den här ifrågavarande undersökningen.
              Tack vare vårt svenska restriktionssystem ha vi en möjlighet att
              få en belysning av de sidor av alkoholproblemet, som undersökningen
              inriktar sig på att klarlägga, till vilken motsvarighet icke finnes
              i något annat land. Det vore verkligen synd, om denna möjlighet
              inte skulle utnyttjas. Med hänsyn till den ekonomiska storleksordning,
              som alkoholproblemet överhuvud taget har, tror jag att kostnaden
              för den här skisserade undersökningen är mycket blygsam.
            </seg>
          </u>
          <note n="5a72b022" xml:id="i-QE242T9U6JczJfa43XR64z">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr
            talmannen jämlikt därunder förekomna yrkanden propositioner, först
            på bifall till vad utskottet i den under behandling varande punkten
            hemställt samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades
            i den av herr Johan Bernhard Johansson m. fl. vid utlåtandet avgivna
            reservation; och förklarade herr talmannen, sedan han upprepat
            propositionen på bifall till utskottets hemställan, sig anse denna
            proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="058fb1ee" xml:id="i-Q1SKd4f7enHaYjujX5cpgx">
            Herr Mannerskantz begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande
            omröstningsproposition: Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt
            i sitt utlåtande nr 17 punkten 2, röstar Ja;
          </note>
          <note n="6fdb7376" xml:id="i-FNjzM3TmSEH5Tgii6pzajk">
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, antages det förslag,
            som innefattas i den av herr Johan Bernhard Johansson m. fl. vid
            utlåtandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="56cf00d1" xml:id="i-Er1GyJdxvAud9VwNa81FJb">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platsé&amp; samt voteringspropositionen
          </note>
          <note n="0b07cbaa" xml:id="i-EXxFap1fNjReP3v6vDGKV9">
            ånyo upplästs, verkställdes omröstningen genom uppresning; och
            befanns därvid, att flertalet röstade för ja-propositioonen.
          </note>
          <note n="bad1e7a3" xml:id="i-RdP9Jbx2L7uqpPSfNdeK6v">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="6a13e369" xml:id="i-CjsjWeF7tjhkfe6CHjCzjX">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under tionde huvudtiteln gjorda framställning om anslag för budgetåret
            1947/48 till säkerhetsanstalter för sjöfarten;
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-023.jp2/_view"/>
          <note n="1e7b1325" xml:id="i-DY2riF53nbnhPryZgATCtH">
            Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning.
          </note>
          <note type="date" n="0f94e0d8" xml:id="i-9cgT8dngz3MDF2fRFD5EKj">
            24 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <note n="bd7e52e0" xml:id="i-E9xvF2T2UCg6BzVthTZMe3">
            nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under statens allmänna fastighetsfond gjorda framställning, angående
            anslag för budgetåret 1947/48 till säkerhetsanstalter för sjöfarten;
          </note>
          <note n="9617e4d9" xml:id="i-ACKjwroqR2f3rTKuGfhZ83">
            nr 22, i anledning av väckta motioner om anslag å tilläggsstat
            IT till riksstaten för budgetåret 1946/47 till bestridande av
            kostnaderna för riksdagens interparlamentariska grupps deltagande
            i konferens i Kairo; samt
          </note>
          <note n="33025bc9" xml:id="i-KTrGdUzCoX2ncj7JNiXFj">
            nr 23, i anledning av Kungl, Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda fram- Fan angående stat för statens allmänna fastighetsfond
            för budgetåret
          </note>
          <note n="d9038657" xml:id="i-BJWMUoE4NkP4Xx4ADL7net">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="f0f00d3c" xml:id="i-51oL8JRncVq5EbNcMjE8kt">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
            utlåtande nr 24, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            å kapitalbudgeten under statens allmänna fastighetsfond gjorda
            framställningar angående anslag för budgetåret 1947/48, i vad
            propositionen avser kommunikationsdepartementets verksamhetsområde.
          </note>
          <note n="158ca505" xml:id="i-BF7f7UuFJaLwyunS8Zc2fj">
            Punkterna 1—215. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="38a2b8f5" xml:id="i-NeMMgVGHdSNL7GkUvXVocT">
            Punkten 16. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="8b10cacf" xml:id="i-5JFkaQsAZJDoRnYXksXzQH">
            Föredrogos ånyo bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="fb14f23c" xml:id="i-Wk9UTowHy7gZWykm9QsiQm">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning med ytterligare bestämmelser angående taxering för
            inkomst under vissa år av ersättning på grund av försäkring för
            förlust av fartyg, m. m.;
          </note>
          <note n="908d9b59" xml:id="i-Nm8K4EjpTmR8USgdKVNYZF">
            nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om fortsatt giltighet av förordningen den 8 juni 1923
            (nr 155) angående omsättningsoch utskänkningsskatt å spritdrycker;
            samt
          </note>
          <note n="8ce30684" xml:id="i-5ereMFZQ9yNrtGPF35bKcm">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om fortsatt giltighet av förordningen den 18 juni 1937
            (nr 481) angående rätt för Konungen att i vissa fall meddela särskilda
            bestämmelser om stämpelavgift vid köp och byte av fondpapper.
          </note>
          <note n="dd41b1b2" xml:id="i-3oBsR4UCLjqfrapjHQhDxF">
            Vad utskottet i dessa betänkanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="7b08f765" xml:id="i-CNiD57AZfA3pF7JNaKShAp">
            Vid förnyad föredragning av bankoutskottets utlåtande nr 3, i
            anledning av väckt motion om dyrtidstillägg till den hos riksdagens
            kamrar, utskott och kansli tillfälligt anställda personalen, bifölls
            vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="c91d4a86" xml:id="i-TFeBViTDkVqceVxmsJvCA5">
            Föredrogs ånyo första lagutskottets utlåtande nr 1, i anledning
            av verkställd granskning av justitieombudsmannens ämbetsförvaltning.
          </note>
          <note n="d9965657" xml:id="i-bEACw2Dsf8TfLoH5fBnxq">
            För den enligt $ 42 mom. 2 riksdagsordningen lagutskott åliggande
            granskning av justitieombudsmannens ämbetsförvaltning hade båda
            kamrarna till lagutskott hänvisat justitieombudsmannens vid innevarande
            riksdag avgivna berättelse angående justitieombudsmansämbetets
            förvaltning under år 1946.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9ad2e452" xml:id="i-8TrmrWHAZ6yUKkJaRtux4f">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 25
          </note>
          <note n="3e07e399" xml:id="i-NcWYSzV8xpw82q8NEo9Hoi">
            Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.) Första
            lagutskottet, som verkställt granskningen, hade för ifrågavarande
            ändamål från justitieombudsmansexpeditionen mottagit dels de diarier,
            vilka år 1946 förts i nämnda expedition, dels protokoll över de
            av justitieombudsmannen under året verkställda inspektionerna,
            dels ock expeditionens registratur för samma år. Därjämte hade
            på särskild begäran handlingarna rörande vissa av justitieombudsmannen
            handlagda ärenden hållits utskottet till handa.
          </note>
          <note n="ccfa429e" xml:id="i-PjdCaXWrA38txLV5acQwK9">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet, utan att framställa
            någon anmärkning, gjort vissa uttalanden i anslutning till innehållet
            i nämnda ämbetsberättelse och de från justitieombudsmansexpeditionen
            överlämnade handlingarna, varefter utskottet anmält, att vid den
            granskning av justitieombudsmannens ämbetsförvaltning, som utskottet
            grundlagsenligt förehaft, icke heller i övrigt någon anledning
            till anmärkning förekommit. :
          </note>
          <note type="speaker" n="2f3c1bc5" xml:id="i-zqaeRi4HWpJG2uvVh58GW">
            Herr Löthner:
          </note>
          <u who="Q5969949" xml:id="i-b8de47eeafebb3c5-0" n="b421df2d">
            <seg n="1235976b" xml:id="i-CYqFo5dF3JV89TznZxZjtW">
              Herr talman! Jag har begärt ordet med anledning av en i justitieombudsmannens
              ämbetsberättelse å s. 189 och följande lämnad redogörelse, som
              mynnar ut i en framställning till Kungl. Maj:t om närmare utredning
              angående spörsmålet, »huruvida utskrivning eller permission från
              sinnessjukhus eller annan anstalt må förbindas med villkor om
              sterilisering, m. m.».
            </seg>
            <seg n="b39846b8" xml:id="i-MwpB2Uq8jmrxZLsaB8wzV2">
              Ärendet har icke berörts i första lagutskottets utlåtande, varför
              jag ensam helt står för vad jag säger. Frågan synes mig emellertid
              av så stor betydelse, att jag har ansett mig böra redan nu framhålla
              några synpunkter.
            </seg>
            <seg n="ba1d1d37" xml:id="i-15hgWmNtJnir3VQuX1RQKB">
              Sterilisering får enligt gällande lag endast utföras under vissa
              i lagen föreskrivna villkor, och bland dessa villkor är vederbörandes
              samtycke. Hur skall man då besvara frågan, om giltigt samtycke
              skall anses föreligga för den, som är intagen, låt mig säga, på
              en alkoholistanstalt och som medgivit operationen i fråga, sedan
              han erhållit vederbörande myndighets löfte om att bli frigiven,
              under förutsättning att han låter sterilisera sig? Svaret på denna
              fråga beror dels på den intagnes omdömesförmåga, förståndsutvecklingen,
              och dels på det sätt, på vilket villkoret delgives honom. Jag
              bortser nu från den intagnes förståndsutveckling och förutsätter
              att han överhuvud taget kan lämna ett rättsgiltigt samtycke. Jag
              anser, att den intagnes samtycke är frivilligt, d. v. s. giltigt,
              om han lämnat det, sedan myndigheten för honom klargjort, att
              han inte blir utskriven, såframt icke sterilisering kommer till
              stånd. Men detta klargörande måste ju uppenbarligen lämnas under
              sådana former, att det inte framstår såsom en otillbörlig påverkan.
              Det är alltså, synes det mig, sättet och formen det kommer an
              på.
            </seg>
            <seg n="1dd4c11c" xml:id="i-AUhcuJHN1QfYvgmDi6Km1u">
              Jag har inte anledning antaga annat än att myndigheterna gå till
              väga med all den hänsynsfullhet och grannlagenhet, som saken kräver,
              och jag anser därför inte att någon förklaring av begreppet samtycke
              i steriliseringslagen är av behovet påkallad; dess innehåll är
              och bör vara detsamma i vilket sammanhang det än förekommer. Men
              om justitieombudsmannens framställning kommer att föranleda någon
              Kungl. Maj:ts åtgärd, anser jag att den bör kunna begränsas till
              att man i den administrativa verkställighetsförordningen till
              steriliseringslagen vidtager sådana jämkningar, att man däri uttryckligen
              föreskriver, att det klargörande av situationen för den intagne,
              som bör äga rum, skall ske på ett tidigare stadium, än nu emellanåt
              är fallet, t. ex. under förtroendefullt samtal med anstaltsledningen.
              Om steriliseringsvillkoret, såsom emellanåt händer, ryckes in
              i utskrivningsbestämmelserna och oförberett delgives den intagne,
              kan det nämligen möjligen framstå såsom ett föreläggande, som,
              fastän icke ägnat att i och för sig minska giltigheten av den
              intagnes samtycke, dock kan ha vissa icke önskvärda psykologiska
              biverkningar.
            </seg>
            <seg n="81a54da7" xml:id="i-U82vqKwwk4YrEwdP3ab1rv">
              Herr talman! Jag har intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="580d42ba" xml:id="i-R1kR1fW5xMeBBhyeyMdmWY">
            26 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <note n="9906eb12" xml:id="i-Tudp1umCTKzvrbEgvMGoB9">
            Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="4c2240d3" xml:id="i-2uJgeoNXYedohXT9rxSAEj">
            Herr Bergquist:
          </note>
          <u who="Q5572966" xml:id="i-4b4e8f2267891869-15" n="0badf53c" next="i-4b4e8f2267891869-18">
            <seg n="2fa3f4dc" xml:id="i-LZ1ukc6z5qDLXnifrFVSYh">
              Herr talman! Första lagutskottet har i år i samband med att det
              framlagt redogörelse för sin granskning av justitieombudsmannens
              ämbetsberättelse tagit upp några speciella frågor till behandling
              i utlåtandet. Jag tycker att det är en värdefull praxis som första
              lagutskottet här har slagit in på, att till riksdagens kännedom
              bringa några frågor av speciell natur, som kunna anses ha mera
              allmänt intresse, och jag vill uttala den förhoppningen, att första
              lagutskottet även framdeles skall följa denna praxis, om vi få
              kalla det så. Sedan kan naturligtvis diskuteras vad som bör tagas
              ut ur justitieombudsmannens ämbetsberättelse och anmälas särskilt
              för riksdagen; därom kan det råda och råder det delade meningar.
              I vad gäller den av första lagutskottet här berörda frågan om
              medicinalstyrelsens förfarande, då denna har att avge utlåtande
              över verkställd sinnesundersökning, anser jag det utan tvivel
              av värde att första lagutskottet har understrukit, att, därvidlag
              bör bli en ändrad praxis i förhållande till den, som nu råder,
              och det uttalande, som första lagutskottet här har gjort, står
              ju helt i överensstämmelse med tidigare uttalanden från utskottet
              i samband med lagstiftningens genomförande.
            </seg>
            <seg n="7837a1dc" xml:id="i-2MFR6SkeP7hQP9NA5YF3SB">
              Tikaledes finner jag det vara av värde, att utskottet har bringat
              till riksdagens kännedom de uttalanden, som gjorts av en sinnessjukläkare
              angående nödvändigheten av att ordna med särskilda anstalter för
              psykopater.
            </seg>
            <seg n="c8011283" xml:id="i-UCuMH3anF4QnYZvks7rFt7">
              I övrigt kan man naturligtvis diskutera lämpligheten — jag kan
              ju inte underlåta att säga, att jag kanske finner det något onödigt
              — av att utskottet här har anmält, att JO haft anledning att rikta
              anmärkning emot en domare för att denne har uppträtt olämpligt
              gentemot part. Det är tyvärr så inom alla ämbetsmannagrupper,
              att där finnes en och annan, som någon gång visar ett mindre lämpligt
              och hänsynsfullt uppträdande, och jag delar självfallet första
              lagutskottets uppfattning, att man med gillande bör ta del av
              den admonition, som justitieombudsmannen gett vederbörande domare.
              Jag bara sätter ett litet frågetecken för, om det varit nödvändigt
              eller varit så värdefullt ur allmän synpunkt att speciellt tala
              om denna detalj. Det finns väl inte några delade meningar i denna
              fråga, utan alla ha väl samma uppfattning, att obehärskat och
              olämpligt uppträdande från dem, som företräda statsmakterna och
              speciellt dem som göra det på rättsskipningens område, måste ogillas
              och bör ogillas.
            </seg>
            <seg n="34aafcfb" xml:id="i-UTUJYvxoffw1V1ufFDAbmt">
              Men det var inte för dessa frågor som jag närmast begärde ordet,
              utan det var för en återstående fråga, som utskottet har tagit
              upp till särskild behandling och där första lagutskottet också
              gjort ett uttalande, som går i strid mot det justitieombudsmannen
              i ett visst ärende, som omnämnes i berättelsen, ansett sig böra
              göra. Frågan gäller där, vilken betydelse som i de olika domstolsinstanserna
              skall tillmätas högsta domstolens prejudikat.
            </seg>
            <seg n="f0b9d5f6" xml:id="i-WzeziEDTHD7sbGrPD8W8Ei">
              Justitieombudsmannen hade i sin berättelse omnämnt, att högsta
              domstolen i ett ärende hade fällt ett avgörande i plenum, som
              innebar ställningstagande i en ganska svårlöst fråga angående
              beräkningen av tiden för åtalspreskription. I samband med redogörelsen
              för detta hade den tjänstförrättande justitieombudsmannen sagt,
              att ett av högsta domstolen i plenum med stor majoritet träffat
              avgörande borde utan vidare följas av underdomstolarna beträffande
              förhållanden av så utpräglad ordningsnatur som åtalspreskription.
              Mot detta uttalande av den tjänstförrättande justitieombudsmannen
              har första lagutskottet reagerat och ifrågasatt, »om icke detta
              uttalande i sin kategoriska avfattning innebär ett avsteg från
              vad som hittills ansetts vara den svenska rättens ståndpunkt»,
              och så ersätter första lagutskottet justitieombudsmannens uttalande
              med ett eget uttalande, att enligt utskottets mening bör man »såsom
              allmän princip fasthålla vid den uppfattningen, att endast tyngden
              av de
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9744697c" xml:id="i-6UyXQuGs3EVNqhpyfFqYi9">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 27
          </note>
          <u who="Q5572966" xml:id="i-4b4e8f2267891869-16" n="0badf53c" prev="i-4b4e8f2267891869-15">
            <seg n="57c04b74" xml:id="i-5cCPayz8ggo4tiwsuR71Wk">
              Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.) skäl som
              av högsta domstolen åberopas till motivering för domsluten bör
              vara avgörande för högsta domstolens inflytande på rättstillämpningen
              i de lägre instanserna».
            </seg>
            <seg n="f5e145cf" xml:id="i-ApUehKySZuKMbb2cmQzvP7">
              Jag kan inte komma ifrån den uppfattningen, att första lagutskottet
              här har ersatt justitieombudsmannens även enligt min mening kanske
              väl kategoriska uttalande med ett annat uttalande, som man också
              måste beteckna såsom kanske väl kategoriskt och som inte riktigt
              täcker den praxis, som väl kännetecknar rättsskipningen i vårt
              land. Jag tror att sanningen kanske ligger ungefär mitt emellan
              vad tjänstförrättande justitieombudsmannen sagt och vad första
              lagutskottet sagt, och med hänsyn till den betydelse, ett sådant
              uttalande har, som det första lagutskottet här gjort, har jag
              inte velat underlåta att säga några ord om den vikt, som man i
              rättsskipningen bör tillmäta prejudikat från den högsta instansens
              sida.
            </seg>
            <seg n="2640e2f2" xml:id="i-5fTsJdhAEnCUFoptpa6sv8">
              Vi veta ju alla, att domstolarna vid sina avgöranden ha att följa
              dels skriven lag och dels stadgad rättspraxis. Det råder nog inte
              några delade meningar i det hänseendet, men det kan ofta möta
              svårigheter, då det gäller att tilllämpa dessa allmänna principer,
              och speciellt föreligger det naturligtvis svårigheter, när det
              gäller att i det särskilda fallet avgöra vad en fast rättspraxis
              innebär och när man skall anse att det har uppkommit en fast rättspraxis.
              Det är klart, att de två rättskällor, som domstolarna ha att använda,
              alltså den skrivna lagen och den fasta rättspraxis, äro ganska
              olika till sin natur. Den skrivna lagen försöker man ju att göra
              så fullständig som det någonsin är möjligt, och man förser den
              ju med ingående motivering och försöker att i motiven belysa innebörden
              av själva lagtexten, till ledning för dem som sedan ha att tillämpa
              lagstiftningen. Samma klarhet kännetecknar naturligtvis inte tillämpningen
              då det gäller den rättspraxis, som tar sig uttryck i domstolarnas
              avgöranden. Det får ofta skrivas mycket försiktigt i domsmotiveringen,
              och hänvisningar få ske till de föreliggande omständigheterna.
              Det kan därför ofta vara en ganska svår sak även för en driven
              jurist. att ur ett visst uttalande från högsta domstolen dra ut
              några allmänna slutsatser, som kunna anses vara av allmängiltig
              natur. I varje rättsfall, som föreligger till bedömande, äro ju
              i regel omständigheterna avvikande från tidigare rättsfall; någon
              fullständig analogi kan man i allmänhet inte räkna med. Därför
              bör man — däri anser jag första lagutskottet ha rätt — iakttaga
              försiktighet, då det gäller att ur ett avgörande av högsta domstolen
              dra ut konsekvenser för andra mål. Men man måste samtidigt erkänna,
              att det finns vissa avgöranden av högsta domstolen, som ha den
              karaktären, att de speciella omständigheterna i fallet icke ha
              någon som helst betydelse, och just det fall, som justitieombudsmannen
              har behandlat här, är av denna natur. Frågan gällde där, vilken
              betydelse som skulle tillmätas en ändrad lagstiftning i fråga
              om beräkning av tiden för åtalspreskription.
            </seg>
            <seg n="820f7da8" xml:id="i-Rms2QmUHwjVq7tLfj7utJn">
              De olika omständigheterna i de fall, som här kunna komma upp,
              alltså de rent faktiska omständigheterna, kunna inte ha någon
              som helst avgörande betydelse för ställningstagandet till denna
              fråga, utan här gäller det att avgöra: antingen skall tiden för
              åtalspreskription utsträckas, när en skärpning införes, som här
              var fallet, eller också skall det inte ske.
            </seg>
            <seg n="363170b1" xml:id="i-PFhKmSuTNfpNmQqbxH4vfo">
              Högsta domstolen har kommit till den uppfattningen, att tiden
              för åtalspreskription skall utsträckas. Vi ha också andra fall
              av samma natur. Sålunda pågick t. ex. länge här i landet strid
              om, huruvida en person, som blivit förklarad straffri av domstol,
              skulle kunna klaga över straffriförklaringen och begära att han
              skulle få ett tidsbestämt straff eller en annan reaktion för den
              brottsliga handling, han begått. Nu hade högsta domstolen så småningom
              kommit till det resultatet, att en person, som blivit straffriförklarad,
              skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9a479058" xml:id="i-HDBCkwrbguQdNuB92K7FLD">
            28 Nr G Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q5572966" xml:id="i-4b4e8f2267891869-17" n="0badf53c" prev="i-4b4e8f2267891869-15">
            <seg n="87b54eb8" xml:id="i-P56KpokAsoQpAeT3LEAKtQ">
              Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.) ha rätt
              att klaga över detta och i stället begära ett tidsbestämt straff.
              Detta är också ett sådant där avgörande, där de speciella omständigheterna
              i det särskilda fallet icke ha någon som helst betydelse för avgörandet
              av rättsfrågan. Antingen anser man att en person, som har blivit
              straffriförklarad, skall få överklaga detta beslut, eller anser
              man att han inte skall få göra det. Huruvida de faktiska omständigheterna
              i det ena fallet äro lika omständigheterna i det andra, betyder
              inte någonting härvidlag. Det gäller sådana fall, då man alltså
              kan säga, att de speciella omständigheterna i de särskilda fallen
              icke ha någon inverkan på bedömandet av själva rättsfrågan, och
              det är i sådana fall som jag anser, att man måste tillmäta högsta
              domstolens avgörande en mycket stor betydelse, icke minst ur den
              synpunkten att det är rätt meningslöst för underinstanserna att
              gå emot ett sådant prejudikat ifrån högsta domstolen. Om nu en
              underinstans — hovrätten i detta fall — säger, att den, som är
              straffriförklarad, icke får klaga över det, går den tilltalade
              naturligtvis till högsta domstolen och överklagar beslutet, och
              högsta domstolen vidhåller sin ståndpunkt. Där är det således
              inte någon mening i att underinstanserna försöka driva en annan
              uppfattning än vad högsta domstolen har givit uttryck åt. Och
              likadant är det i det fall, som beröres i justitieombudsmannens
              berättelse; när nu högsta domstolen har gett denna tolkning av
              bestämmelserna om åtalspreskription, behövs det bara att åklagaren
              går vidare med målet upp till högsta domstolen, varvid högsta
              domstolen ju kommer att träffa ett avgörande i överensstämmelse
              med vad den tidigare har uttalat.
            </seg>
            <seg n="22b61bb5" xml:id="i-9iZQXXGP8WXbGhXnNec2sL">
              Jag skulle alltså vilja framhålla, att man måste göra skillnad
              mellan olika slags prejudikat. Det beror på, vad högsta domstolens
              avgörande rör sig om för fråga, och otvivelaktigt finns det fall,
              då man bör tillmäta högsta domstolens avgörande en, jag vill nästan
              säga bindande kraft för underdomstolarna.
            </seg>
            <seg n="45517802" xml:id="i-VUifMh5xnozWrdGd26nkQT">
              En annan omständighet, som man inte kan underlåta att ta hänsyn
              till, då man skall ta ställning till frågan om vad prejudikaten
              betyda, är ju, hur prejudikatet har tillkommit. I rättsvetenskapen
              har man nog alltid gjort gällande, att ett enstaka prejudikat
              från högsta domstolen i och för sig icke är bindande för underinstanserna
              eller för domstolarna överhuvud taget och att detta blir bindande
              först om det vinner efterföljd så allmänt, att man kan tala om
              en fast rättspraxis, och detta är nog riktigt, om man bortser
              från dessa frågor av ordningsnatur, som jag tidigare har berört.
              Men man kan ju inte underlåta att ta speciell hänsyn till när
              högstå domstolen har sammanträtt i plenum och där träffat avgörande
              i en fråga och detta beslut kanske inskrivits i, som det heter,
              högsta domstolens minnesbok. I sådant fall får naturligtvis ett
              avgörande i högsta domstolen en alldeles särskild tyngd, som underrätterna
              icke kunna underlåta att ta hänsyn till, och man får väl räkna
              med, att de prejudikat, som komma till genom pleniavgöranden i
              högsta domstolen, faktiskt skola vägleda praxis på ett starkare
              sätt än andra.
            </seg>
            <seg n="a3caf7b5" xml:id="i-8VgS1JaVKLkHBHF5LJeiWP">
              Jag vill till slut bara framhålla, att praxis eller utslagen
              från högsta domstolen säkerligen under senare år ha fått en betydligt
              mycket större vikt än de tidigare hade. Detta sammanhänger med
              att lagstiftningen under de senare åren har skett i ett mycket
              kraftigt tempo; den ena nya lagen avlöser den andra. Det är mycket
              svårt för underrättsdomarna och för domarna överhuvud taget att
              hinna följa med allt som sker på detta område, framför allt att
              hinna penetrera alla de övergångsbestämmelser, som antingen äro
              skrivna eller som man måste räkna med skola tillämpas, då lagarna
              föras ut i livet, och icke minst på straffrättens område har här
              skett en utveckling, som är mycket snabb. Därför ha nog prejudikaten
              under senare år fått större betydelse än tidigare, och man får
              nog räkna med, att så kommer att vara fallet.
            </seg>
            <seg n="e200da0b" xml:id="i-Ef3SB5o7ChAdTLJ3YiNuVy">
              Jag har med detta, herr talman, bara velat ge till känna min
              uppfattning
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fecec18d" xml:id="i-FR8uYsjrGRnvK5yeCrJ9TU">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 29
          </note>
          <u who="Q5572966" xml:id="i-4b4e8f2267891869-18" n="0badf53c" prev="i-4b4e8f2267891869-15">
            <seg n="8cd0f508" xml:id="i-E7nHgT4apqraxDCeyR6L6">
              Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.) om prejudikatets
              betydelse. Jag har velat göra det, därför att första lagutskottet
              enligt min mening litet väl kraftigt understrukit, att underinstanserna,
              alltså domstolarna, egentligen äro fria från bundenhet av högsa
              domsolens avgöranden, och när man framhåller, att »endast tyngden
              av de skäl», som högsta domstolen åberopar, blir avgörande, tror
              jag, att man i vissa fall har gått för långt. Det är mycket svårt
              att här säga, hur bindande högsta domstolens avgöranden skola
              vara. Man kan nog inte ge ett kategoriskt svar på den frågan,
              utan man måste i de särskilda fallen se, vad det är för spörsmål,
              som ha förelegat till avgörande hos högsta domstolen. Men just
              i fråga om prejudikat av den natur, som första lagutskottet här
              har berört, får man nog säga, att mycket starka skäl tala för
              att underinstanserna utan vidare böra följa högsta domstolens
              avgöranden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cbff37bc" xml:id="i-KEDEZiJRnBKLzkGZDTBZh3">
            Herr Schlyter:
          </note>
          <u who="Q6168210" xml:id="i-739ec09a0c055a84-0" next="i-739ec09a0c055a84-4" n="6af163e4">
            <seg n="3ddac6b7" xml:id="i-Uhck5sbFgpFF1BCRzVrzhj">
              Herr talman! Jag är mycket tacksam för det erkännande som herr
              Bergquist lämnade utskottet för dess nya praxis, som han uttryckte
              det, att taga upp till diskussion vissa frågor, som granskningen
              av justitieombudsmannens ämbetsförvaltning har givit anledning
              till.
            </seg>
            <seg n="4da9b26a" xml:id="i-S1ntkyrhGPzvtFevAmRW3e">
              Han frågade: Vad bör man taga ut? Efter vilka principer bör man
              gå, när man plockar fram några frågor i utskottets uttalande?
            </seg>
            <seg n="bfd97643" xml:id="i-JpRShKk15L5KMd2e9Gdqju">
              Det är tydligt att utskottet i sitt yttrande icke kan återge
              alla de punkter, i vilka utskottet har gillat justitieombudsmannens
              åtgärder; det skulle bli ett alldeles för vidlyftigt utlåtande.
              Av de fall som denna gång äro upptagna 1 yttrandet är det endast
              de två första, som anknyta till ämnen, återgivna i den tryckta
              ämbetsberättelsen, medan de två sista frågorna av utskottet hämtats
              dels från protokoll, som förts hos justitieombudsmannen vid en
              inspektionsresa, och dels från hans registratur. Det är särskilt
              denna senare granskning, som kan föranleda utskottet att vilja
              bringa till riksdagens kännedom något fall som icke är återgivet
              i ämbetsberättelsen.
            </seg>
            <seg n="0b0223c3" xml:id="i-VGDhzYbjiWpReoHcQ1hc9S">
              Av de upptagna fallen berörde herr Bergquist särskilt det sista.
              Han ansåg det onödigt, att utskottet i sitt utlåtande refererade
              vad justitieombudsmannen hade skrivit till en domare, som hade
              uttryckt sig olämpligt såsom ordförande på en hovrättsdivision.
              Det är klart, att det inte är nödvändigt att justitieombudsmannen
              i sin ämbetsberättelse refererar alla fall av större intresse.
              Detta fall torde nog kunna betecknas såsom av större intresse,
              men emot dess publicering 1 ämbetsberättelsen ha säkert kunnat
              anföras goda skäl på grund av det omfattande materialet i målet.
              Att utskottet tagit upp detta fall i sitt utlåtande, innebär alltså
              icke någon anmärkning mot justitieombudsmannen för hans underlåtenhet
              att publicera det, men det uttalande, justitieombudsmannen gjort
              till denne domare, är efter utskottets mening så väl avfattat
              och så allmängiltigt, att det måste vara av gagn — så att säga
              av en viss allmänpreventiv betydelse — att det bringas till domstolarnas
              kännedom att man riskerar att få dylika tillrättavisningar, om
              man i domarestolen icke iakttar ett värdigt tal. Det kunde också
              ur en annan synpunkt ha betydelse att med gillande återge detta
              justitieombudsmannens uttalande, ty det har funnits tider, då
              ämbetsmännen sagt till justitieombudsmannen, när denne givit någon
              dylik admonition: »Var så god och åtala oss, men vi ställa oss
              icke under er disciplinära myndighet.» Utskottet ville genom sin
              publicering av detta uttalande ge Justitieombudsmannen ett stöd
              för att icke gå till åtal, när det kan räcka med ett så välmotiverat
              uttalande som i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <note n="144e9006" xml:id="i-2ckSELfEYSHDXwcgbfaz68">
            Huvudinnehållet i herr Bergquists anförande rörde emellertid
            den första av utskottet upptagna punkten, däri utskottet ifrågasatt,
            huruvida ett av justitieombudsmannens ställföreträdare gjort uttalande
            angående domstolarnas bundenhet av prejudikat från högsta domstolen
            hade så allmän giltighet som det
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-029.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c092dd4f" xml:id="i-PD2N4GoR699Gr8cdaJ3QKG">
            30 Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <u who="Q6168210" xml:id="i-739ec09a0c055a84-1" prev="i-739ec09a0c055a84-0" n="6af163e4">
            <seg n="cb0f9139" xml:id="i-95mD8eNCGDhH7jPBw1aEpD">
              Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.) hade fått
              i justieombudsmannens utformning. Jag vill omedelbart säga, att
              det är mycket litet som skiljer utskottets uppfattning i denna
              fråga från den som här framlades av herr Bergquist. Herr Bergquist
              läste först upp justitieombudsmannens yttrande och sade sedan,
              att detta av utskottet ersatts med uttalandet, att man enligt
              utskottets mening som allmän princip borde fasthålla vid den härefter
              refererade uppfattningen. Men herr Bergquist förbigick första
              hälften av utskottets uttalande, som har denna lydelse: »Det är
              självfallet att högsta domstolens domar äga den allra största
              betydelse som vägledning för underrätterna, och i all synnerhet
              torde detta vara fallet med de avgöranden som träffas av högsta
              domstolen i plenum.» Detta utskottets uttalande har nu på ett
              mycket förtjänstfullt sätt här i kammaren motiverats av herr Bergquist.
            </seg>
            <seg n="af06264c" xml:id="i-NDELt9mYVn2nZ3TCDxUzBY">
              Herr Bergquist sade emellertid, att utskottets yttrande, i den
              mån det citerades av honom, icke riktigt täckte praxis. Även i
              denna punkt äro vi säkerligen alldeles överens. Utskottet har
              inte ett ögonblick tänkt sig, att det skulle vara praxis, att
              de lägre instanserna skulle sätta sig och överväga, länge och
              grundligt, huruvida de skola följa ett prejudikat eller inte.
              Det anses vara en så självfallen sak, att man — »utan vidare»
              såsom JO säger — följer de pre- Judikat som komma från högsta
              domstolen, att detta är — icke en hundraprocentig praxis, men
              jag skulle vilja säga minst en nittionioprocentig. Det lilla som
              här pläderas för i utskottets yttrande är att det skall lämnas
              någon liten procent möjlighet för en lägre instans att fullt medvetet
              avvika från en mening som har vunnit majoritet i högsta domstolen.
            </seg>
            <seg n="c8c1972d" xml:id="i-72whe6mR78Ah8Qvh4dxVZG">
              Herr Bergquist åberopade ett mycket intressant precedensfall.
              Det gällde mycket länge under både herr Bergquists och min hovrättstid,
              att det var fast praxis, att en straffriförklarad icke fick överklaga
              en underrättsdom, varigenom han förklarats straffri, även om han
              aldrig så gärna önskade utbyta strafffriförklaringen mot ett tidsbestämt
              frihetsstraff. Så länge detta var en fast praxis skulle det icke
              vara möjligt för en hovrätt att bryta mot en sådan praxis enligt
              en teori, som säger att en lägre instans bör utan vidare följa
              högsta domstolens avgöranden i frågor av så utpräglad ordningsnatur
              som den, huruvida en straffriförklarad får klaga eller icke. Nu
              erinrar jag mig icke, huruvida praxis bröts i ent hovrätt eller
              i högsta domstolen, men jag skulle ansett det ha varit i högsta
              grad förtjänstfullt, om någon domare i en hovrätt — gärna den
              yngste adjunkten — vågat säga ifrån, att denna högsta domstolens
              praxis var oriktig och att det riktiga var att den straffriförklarade
              fick överklaga ett utslag, varigenom han för en obestämd tid överlämnades
              till sinnessjukvården för en kanske helt obetydlig förseelse.
            </seg>
            <seg n="87042fc2" xml:id="i-TRhCbMQXBfD83Y7CK2mcdG">
              Det är denna rätt, herr talman, som utskottet vill hålla på.
              Det gäller den enskilde domarens befogenhet att säga: »Här har
              insmugit sig en oriktig praxis, som jag genom mitt votum vill
              ställa under diskussion.» Jag har flera gånger hört Carl Lindhagen
              i denna kammare med stor värme hävda den enskilde domarens befogenhet
              att få göra sin minoritetsmening gällande, och hade han varit
              här i dag, tror jag att han med stor iver skulle ha talat för
              denna befogenhet. Det är denna känsla av självständighet hos domarkårens
              enskilda individer, som är så värdefull och som gör att domaren
              intar en så auktoritativ ställning i samhället. Han har rättighet
              att hävda sin egen mening och är endast bunden av uttrycklig lag.
            </seg>
            <seg n="41bd3d2d" xml:id="i-7Q8ozPUtxNBC4kkKkReGbL">
              Om nu en domare vågar bryta emot en enhällig praxis, så kan detta,
              om åtgärden är välmotiverad, leda antingen till det resultatet
              som vi hörde i fråga om fullföljd av talan mot straffriförklaringar
              — att praxis ändras — eller också till att, om saken icke kan
              lösas i lagskipningsväg, den i stället upptages genom lagstiftning.
              Jag har tagit med mig det rättsfall som åsyftas i justitieombudsmannens
              uttalande, och där befinnes det, att talesmannen för
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0f8a2148" xml:id="i-5TRqEJAmHbyzAuYXztQtaQ">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 31
          </note>
          <note n="5e51e1c1" xml:id="i-PKotZ65Hz1THz12uw9TQHF">
            Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.) majoriteten
            i högsta domstolen förklarade, att det resultat, vartill man kommit
            i äldre praxis, var mindre tillfredsställande och icke stod i
            god överensstämmelse med den viktiga grundsatsen om att strafflagar
            icke få ha tillbakaverkande kraft, men han ansåg att praxis icke
            kunde ändras i lagskipningsväg.
          </note>
          <u who="Q6168210" xml:id="i-739ec09a0c055a84-2" prev="i-739ec09a0c055a84-0" n="6af163e4">
            <seg n="3fd1e7d5" xml:id="i-XV3bw8Y9d6qRZHMdcKxezZ">
              För att övertyga herr Bergquist om att det inte varit min mening
              att tala för att domstolarna borde sätta sig upp mot högsta domstolens
              nu behandlade avgörande, kan jag nämna, att jag här i Nytt Juridiskt
              Arkiv nu hittar en lapp, ursprungligen avsedd för utskottets utlåtande,
              där jag skrivit: »I det refererade fallet torde emellertid efter
              högsta domstolens avgörande någon ändring icke stå att uppnå i
              lagskipningsväg, utan lärer härför erfordras lagändring.» Jag
              bragte dock icke den saken under debatt i utskottet, emedan detta
              skulle ha krävt ett ingående på själva rättsfallet i sådan omfattning,
              att det knappast skulle lämpat sig i detta sammanhang. Men då
              jag ser justitieministern närvarande, ber jag — eftersom JO inte
              gjort det — att få uttala det önskemålet, att denne underrättsdomares
              djärvhet att icke böja sig för prejudikatet i högsta domstolen
              måtte leda till att vi så snart som möjligt och helst till nästa
              riksdag få en lag, som ger minoriteten rätt i det fall som här
              var föremål för bedömande.
            </seg>
            <seg n="df612ce5" xml:id="i-8GZP9ooqWUxDc8GVx1NYsw">
              Jag är icke fullt ense med herr Bergquist beträffande vad han
              sade om att 1 sådana avgöranden i vilka de särskilda omständigheterna
              icke hade någon betydelse — varpå det föreliggande fallet skulle
              vara ett exempel — domstolarna borde vara bundna av den högre
              instansen på ett starkare sätt än som den allmänna bundenheten
              av rättspraxis medför. I det fall som här föreligger, vilket är
              mycket likartat med det straffriförklaringsexempel som jag berörde,
              var det ju så att genom en ny lag straffet för ett visst brott
              höjdes på sådant sätt, att det begångna brottet fick en längre
              preskriptionstid än det enligt lag som gällde vid brottets begående
              skulle hava haft. Medan brottet tidigare preskriberats på fem
              år, preskriberades det nu först på tio år. Så stämmer åklagaren
              en person för detta brott, och då befinnes det, att enligt den
              äldre lagen skulle brottet redan varit preskriberat, men den nya
              strafflagen med skärpt straff, som domstolen visserligen inte
              får tilllämpa, har i alla fall den effekten, att brottet behöver
              en längre tid än tidigare för att preskriberas. Den nya lagen
              får alltså tillbakaverkande kraft i så måtto, att den tilltalade
              kan åtalas för det begångna brottet vid en tidpunkt då, om den
              gamla lagen lämnats oförändrad, brottet skulle ha varit preskriberat.
              Jag kan inte förstå annat än att varje anhängare av tanken, att
              en strafflag icke får ha tillbakaverkande kraft, måste finna detta
              resultat ytterst otillfredsställande, och det är på grund av detta
              skäl som jag nyss gav uttryck åt förhoppningen om en ändring lagstiftningsvis.
              I avbidan härpå vill jag emellertid inte som herr Bergquist begränsa
              domarnas i lägre instans befogenhet att göra gällande en från
              praxis avvikande mening, så att de icke skulle få göra detta i
              ett sådant fall som det här är fråga om. På den punkten är jag
              alltså icke ense med herr Bergquist i hans utläggning. Jag kan
              icke med JO och herr Bergquist anse, att det här bara gäller en
              »ordningsfråga».
            </seg>
            <seg n="2531e336" xml:id="i-527b9CkbAoRVvvNaCqHjg6">
              Detta hindrar icke att jag instämmer med herr Bergquist, när
              han säger, att det icke är någon mening med att i en sådan fråga
              som denna söka framdriva en annan rättspraxis än den som hävdats
              av högsta domstolen. Jag kan tillägga att de jurister som deltogo
              i diskussionen i första lagutskottet i detta ärende uttryckligen
              förklarade, att om de efter högsta domstolens pleniavgörande hade
              haft att bedöma detta fall, skulle de ha följt högsta domstolens
              majoritet. Det har alltså ingalunda varit utskottets mening att
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-031.jp2/_view"/>
          <note n="234a65c1" xml:id="i-DNmxVzF83hiyVJsitJnzRB">
            Ang. militieombudsmannens
          </note>
          <u who="Q6168210" xml:id="i-739ec09a0c055a84-3" prev="i-739ec09a0c055a84-0" n="6af163e4">
            <seg n="a1932d37" xml:id="i-ExPpZKb7oY358ye3mRmbzB">
              ämbetsförvaltning.
            </seg>
          </u>
          <note n="7f6c72c3" xml:id="i-2Fhr3YUjTiiRDHZyQnW3iP">
            v3 DD
          </note>
          <note type="date" n="edc9785f" xml:id="i-143TYdYFTYz9gWqk3CTMpw">
            Nr 7. Onsdagen den 12 februari 1947.
          </note>
          <note n="265f069e" xml:id="i-X1aci5SqFEbxNaLaJkRdUo">
            Ang. justitieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.) göra gällande,
            att man i det föreliggande fallet borde 1 lagskipningsväg ha frångått
            högsta domstolens genom plenibeslut fastslagna praxis.
          </note>
          <u who="Q6168210" xml:id="i-739ec09a0c055a84-4" prev="i-739ec09a0c055a84-0" n="6af163e4">
            <seg n="98ce3e99" xml:id="i-GpnjZH6wJU4xEFpcA77fzX">
              Med dessa ord anser jag mig, herr talman, hava så utförligt som
              det behövs givit uttryck åt den syn på saken som motiverat mitt
              instämmande i första lagutskottets uttalande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4c2240d3" xml:id="i-A6aodYgpPRsXtZTmBxcHRG">
            Herr Bergquist:
          </note>
          <u who="Q5572966" xml:id="i-4b4e8f2267891869-19" n="0badf53c">
            <seg n="a7f6edd0" xml:id="i-XWmDQARuwSSBMSDqNk7f69">
              Bara några ord för att förebygga missförstånd i anledning av
              vad första lagutskottets ärade ordförande anförde här. Jag yttrade
              mig i det tidigare anförandet inte om huruvida jag ansåg att högsta
              domstolen hade dömt på ett tillfredsställande sätt eller inte.
              Jag vill nu säga, att den praxis som fastslagits här även enligt
              min mening är otillfredsställande och att en lagändring bör komma
              till stånd, men den bör icke komma till stånd genom att en eller
              annan underrättsdomare dömer i strid mot högsta domstolen, utan
              den bör i så fall komma till stånd genom ändrad lagstiftning,
              och jag skulle med glädje se, om en sådan ändrad lagstiftning
              komme till stånd.
            </seg>
            <seg n="63d91ea3" xml:id="i-9eviK9WeVpFfygdreA9onq">
              I anledning av vad lagutskottets ärade ordförande här yttrade
              vill jag också framhålla, att jag är lika angelägen som han om
              att bevara domarnas självständighet. Det är ju ett av de fundamentala
              villkoren för en god rättsskipning, att en domare icke skall ta
              några ovidkommande hänsyn och hans självständighet icke kringskäras,
              men jag anser att man lägger problemet på litet fel bog, då man
              gör gällande att hans självständighet skulle kringskäras genom
              att han ser sig nödsakad att följa högsta domstolens uppfattning
              i en viss fråga. Som jag nämnde, har domaren att döma inte bara
              efter skriven lag utan också efter stadgad praxis. Denna stadgade
              praxis kompletterar den skrivna lagen och måste göra det, emedan
              lagen aldrig kan lösa alla de situationer som kunna uppkomma.
              Likaväl som en domare kanske kan känna samvetsnöd, då han måste
              döma efter lag, lika väl kan jag förstå att han kan känna stor
              olust, om han måste döma efter prejudikat som han inte gillar,
              men han måste dock såsom domare tillämpa den lagstiftning och
              den fasta rättspraxis, som äro de rättskällor, efter vilka han
              skall gå.
            </seg>
            <seg n="cf92bc1f" xml:id="i-UjqxqBe34no2JUinhcWArk">
              Jag kan icke underlåta att ännu en gång understryka, att det
              för mig är en väsentlig skillnad, om det gäller frågor av den
              natur, som Justitieombudsmannen kallar frågor av ordningsnatur,
              och då det gäller frågor, där de konkreta omständigheterna kunna
              ha någon inverkan på avgörandet. Då det gäller frågor av ordningsnatur,
              bör underinstansen följa högsta domstolen, även om den ogillar
              dess avgöranden, lika väl som den skall följa en skriven lag,
              även om den finner denna fullkomligt stötande. Den skall sedan
              verka för att få en ändring till stånd på de vägar som anvisas
              av vårt samhälle.
            </seg>
          </u>
          <note n="ef7818fa" xml:id="i-KKravCAh5tUuuHLucf1vdi">
            Efter härmed slutad överläggning lades det nu ifrågavarande utlåtandet
            till handlingarna.
          </note>
          <note n="5e56111f" xml:id="i-DD8AH9DQfnHzZHPYuhXz2s">
            Föredrogs ånyo första lagutskottets utlåtande ar 2, i anledning
            av verkställd granskning av militieombudsmannens ämbetsförvaltning.
          </note>
          <note n="eaecf908" xml:id="i-2vRPYhKe3WLbrzy2wjiNEi">
            I detta utlåtande hade utskottet anmält, att vid den granskning
            av militieombudsmannens ämbetsförvaltning, som utskottet grundlagsenligt
            förehaft, någon anledning till anmärkning icke förekommit.
          </note>
          <note type="speaker" n="307605f3" xml:id="i-G1aJzAboVWjMasGea3ydRQ">
            Herr Ström:
          </note>
          <u who="Q1253889" xml:id="i-4b4e8f2267891869-20" n="4b4e8f22" next="i-4b4e8f2267891869-21">
            <seg n="a48545ff" xml:id="i-4oGn4hZvoNSwiM63zt5X1H">
              Jag ber att få begagna tillfället att understryka ett allmänt
              önskemål, som man mycket ofta ser framfört även i pressen, nämligen
              om åtgärder för att förhindra att de värnpliktiga och de anställda
              i lägre grad bli på ett icke riktigt, honnett och humant sätt
              behandlade av vissa av sina överordnade.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="136aa3ef" xml:id="i-GAfvy4qLtneLdtCG1LQkq8">
            Onsdagen den 12 februari 1947. Nr 7. 33
          </note>
          <note n="737e99ce" xml:id="i-Psu4mWSmwCtv6x7YpT8oJB">
            Ang. militieombudsmannens ämbetsförvaltning. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q1253889" xml:id="i-4b4e8f2267891869-21" n="4b4e8f22" prev="i-4b4e8f2267891869-20">
            <seg n="5a0c9998" xml:id="i-ApUYuAyDYnni6yCiFf2ZRX">
              Jag vill understryka, att det naturligtvis icke kan vara fråga
              om någon generalisering av dessa olämpliga uppträdanden och att
              man i stället måste säga, att den svenska officerskåren i stort
              sett står på ett högt plan, när det gäller dess förhållande till
              underordnade. Men det är ändå allt för ofta, som man i pressen
              eller enskilt får höra talas om exempel, som tyvärr icke tyda
              på att någon förändring till det bättre skulle ha inträtt, utan
              giva vid handen att denna inhumana ovärdiga behandling av de underordnade
              fortsätter.
            </seg>
            <seg n="04328a0e" xml:id="i-9SjJnTDDyYLdEbQ5rvAxvT">
              Detta har, herr talman, två mycket olyckliga följder. För det
              första skapar det en allmän missstämning gent emot försvaret,
              som medför risker för att vi inom vårt folk återkomma till en
              stämning, som går ut över försvaret, och detta i en tid, då vi
              anse att försvaret måste bibehållas och upprätthållas i dess nuvarande
              styrka. Den andra faran, som dessa förseelser medföra, är att
              man får det intrycket, att de som låta detta komma sig till last
              gent emot de underordnade ha en antihumanitär inställning, mycket
              djupt grundad i översitteri och klassanda och delvis även vilande
              på en smitta från de senare årens politiska läror och förhållanden
              i nazistiska länder. Detta kommer att medföra stora svårigheter,
              om icke en ändring sker.
            </seg>
            <seg n="6defa800" xml:id="i-YFAbTwLZ2gW7UzywmQcxcN">
              Jag tror därför, att det vore synnerligen lämpligt, om man kunde
              vidtaga åtgärder av kraftigare natur än hittills varit fallet
              för att fullständigt ur vår försvarsmakt utrensa alla sådana individer,
              som bära sig åt på ett sätt som RE land och folk och försvar och
              hela det verk som de äro satta att be-
            </seg>
          </u>
          <note n="487c2106" xml:id="i-YMiUoao92FFFeYxVPfGmse">
            rämja.
          </note>
          <note n="5450bf7c" xml:id="i-VycNC3vxj6iffgcV1nZZ1y">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, lades förevarande
            utlåtande till handlingarna.
          </note>
          <note n="d81ae1f8" xml:id="i-PssX1Aav488EzCmveB4Wxh">
            Vid förnyad föredragning av jordbruksutskottets utlåtande nr
            7, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            statsbidrag för undersökning rörande visst torrläggningsföretag,
            m. m., bifölls vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="bf4745a1" xml:id="i-TcSHjc2dmZdT8MG7Kr4Axt">
            Föredrogos och bordlades Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 45—47.
          </note>
          <note n="ace18de4" xml:id="i-YWzwGi19vGRzod4VfucT8M">
            Anmäldes statsutskottets förslag till riksdagens skrivelser till
            Konungen:
          </note>
          <note n="54590cde" xml:id="i-HiewuwGV9KaueXhENHM9cN">
            nr 23, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tillläggsstat IT till riksstaten för budgetåret 1946/47, i vad
            propositionen avser kommunikationsdepartementets verksamhetsområde;
            och
          </note>
          <note n="3f2bc4a6" xml:id="i-ViQjJVkBVgvkHBaKBdTnLE">
            nr 24, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositioren
            gjorda fram-
          </note>
          <note n="128755c9" xml:id="i-MDvYys9X9JvQvKBCFPsKRx">
            ara angående stat för statens allmänna fastighetsfond för budgetåret
          </note>
          <note n="97a254ac" xml:id="i-YLBqNCenT5wtmeGcVajsUG">
            Skrivelseförslagen godkändes under förutsättning beträffande
            vartdera av dem, att andra kammaren i avseende å motsvarande utskottsutlåtande
            fattade samma beslut som första kammaren.
          </note>
          <note n="c60ea414" xml:id="i-5tBbTndhmRRdzAmkEb8UmP">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 1.49 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="35e74f03" xml:id="i-GLNvZmXY4vZEgE7sFATWzC">
            Tn fidem
          </note>
          <note n="12e3c3e5" xml:id="i-JnjTrcgxDjZt62xANVSpxd">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="6d409942" xml:id="i-8DWsz6zzwgbstko8PaF6RY">
            Första kammarens protokoll 1947. Nr 7. 2
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1947--fk--7/prot_1947__fk__7-033.jp2/_view"/>
          <note n="5ef7f831" xml:id="i-Sq1G2eKKYizfoTNbVT1ifo">
            Stockholm 1947. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            470775
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
