<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1964</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1964</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1964--fk--9</head>
          <docDate when="1964-02-25">1964-02-25</docDate>
          <docDate when="1964-02-26">1964-02-26</docDate>
          <docDate when="1964-02-28">1964-02-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-000.jp2/_view"/>
          <note n="3bba73b9">
            RIKSDAGENS.
          </note>
          <note n="f520fb73"/>
          <note n="f520fb73"/>
          <note n="36466058">
            Ar EN RR
          </note>
          <note n="0319b406">
            ERS d TT
          </note>
          <note n="84637758">
            PROTOKOLL
          </note>
          <note n="f520fb73"/>
          <note n="07e71682">
            1 Första kammarens protokoll 1964. Nr 9
          </note>
          <note n="32b355c0">
            Nr 9 FÖRSTA KAMMAREN 1964 25—28 februari Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" n="e4eb0d62">
            Tisdagen den 25 februari Sid.
          </note>
          <note n="8829445e">
            Interpellation av herr Adolfsson ang. åtgärder för att hindra
            föroreningar av kustvatten och stränder .........-sssesesssee
            4
          </note>
          <note n="32c2de58">
            Onsdagen: den 26 februari
          </note>
          <note n="3a5d4379">
            Svar på fråga av fru Segerstedt Wiberg ang. undervisningen i
            idé- och lärdomshistoria vid Göteborgs universitet ..........
            7 Om ändrad ordning för vissa anslags uppförande i statsbudgeten
            11 Om ökade anslag till fångvården .........e-rsesshenw street
            ene 14 Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker .....-.
            18 Ersättning till arbetsgivare för fullgörande av uppbördsskyldighet
            24
          </note>
          <note n="a84f62c9">
            Interpellationer:
          </note>
          <note n="5d8f3050">
            av herr Wikner ang. rationaliseringsåtgärder beträffande det
            privata skogsbruket .........sssscesscese er r rr rr ra 28
          </note>
          <note n="54337310">
            av herr Nilsson, Yngve, ang. placeringen av elever från södra
            Sverige vid seminarierna för huslig utbildning .........- 29
          </note>
          <note n="542bbf0b">
            av herr Larsson, Lars, ang. viss ändring av reglerna om samordning
            mellan pensioner och livräntor ..........s-++-- 29
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-001.jp2/_view"/>
          <note n="761ae5e8">
            Nr 9 Innehåll
          </note>
          <note n="31cdf46c">
            Samtliga avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="d6b3debf">
            Onsdagen den 26 februari
          </note>
          <note n="22296cd5">
            Val av tjugufyra valmän jämte suppleanter för utseende av riksdagens
            justitieombudsman samt dennes ställföreträdare ......
          </note>
          <note n="19d1ea08">
            Statsutskottets utlåtande nr 15, om ändrad ordning för vissa
            an-
          </note>
          <note n="3c05927c">
            slags uppförande i statsbudgeten .......................... —
            nr 12, ang. utgifterna inom civildepartementets verksamhets-
          </note>
          <note n="be32b314">
            [050 CT C- — nr 16, ang. utgifter å tilläggsstat I: justitiedepartementet
            .... — nr 17, ang. utgifter å tilläggsstat II: utrikesdepartementet
            .... — nr 18, ang. utgifter å tilläggsstat II: försvarsdepartementet
            .. — nr 19, ang. utgifter å tilläggsstat II: socialdepartementet
            .... — nr 21, ang. utgifter å tilläggsstat II: ecklesiastikdepartementet
            — nr 27, stat för statens allmänna fastighetsfond ............
            — nr 28, ang. frågor om befrielse från ersättningsskyldighet till
          </note>
          <note n="8a69ff56">
            kronan IM, Mi sis she en ehe Rö mc. än ere ee 6 6 ter nef &amp; 0
            8 10 0 oe — nr 29, ang. ersättning till Ruth Maria Erneberg m.
            fl. ........ — nr 30, ang. frågor om befrielse från ersättningsskyldighet
            till
          </note>
          <note n="fa46939b">
            kronan
          </note>
          <note n="57340169">
            IK JR EEE EE EE ES
          </note>
          <note n="210bc6cb">
            Bevillningsutskottets betänkande nr 7, om avskaffande av den
            särskilda varuskatten på socker och sirap
          </note>
          <note n="3b302c71">
            Porse ss
          </note>
          <note n="6fc79be9">
            Tredje lagutskottets utlåtande nr 1, om ändrad lydelse av 11
            8 1 och 2 mom. förordningen angående grunder för förvaltningen
            av Viss kronoeggndölll &gt; :saspmsmpsssnese skans ök så Slåvers
            osejere a — nr 2, om ändrad lydelse av 2 8 förordningen angående
            byggnadsforskningsavgift .o...sssscssssseresecsereser ers err
            rs rs
          </note>
          <note n="36f56804">
            Jordbruksutskottets utlåtande nr 4, om förslag till förordning
            med vissa bestämmelser angående seminverksamhet bland får ....
          </note>
          <note n="3a539895">
            Allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 1, om utredning rörande
            variationer i sjukfrekvensen mellan män och kvinnor — nr 2, ang.
            ersättning till arbetsgivare för fullgörande av uppbördsskyldighet
          </note>
          <note n="bbda0bde">
            ooo0o000 VPC CV &gt;ss
          </note>
          <note n="3430840d">
            Sid.
          </note>
          <note n="4f27e10a">
            11 13 13 13 13 13 13 14
          </note>
          <note n="3d56eb19">
            18 18
          </note>
          <note n="eeebd6dc">
            18
          </note>
          <note n="eeebd6dc">
            18
          </note>
          <note n="37b7b2af">
            24
          </note>
          <note n="37b7b2af">
            24
          </note>
          <note n="37b7b2af">
            24
          </note>
          <note n="37b7b2af">
            24
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc7b575f">
            Tisdagen den 25 februari 1964
          </note>
          <note n="023e8c90">
            Nr 9 3
          </note>
          <note type="date" n="bf7db591">
            Tisdagen den 25 februari
          </note>
          <note n="f1d7da05">
            Kammaren sammanträdde kl. 16.00.
          </note>
          <note n="6fc98841">
            Justerades protokollen för den 18 och den 19 innevarande månad.
          </note>
          <note n="3ad1c0c8">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="e3cf1c05">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspnopositionen
            gjorda framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1964/65
            för kungl. hovoch slottsstaterna;
          </note>
          <note n="e302eb39">
            nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag för budgetåret 1964/65 till oförutsedda
            utgifter;
          </note>
          <note n="d428d03e">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            behandlade för flera huvudtitlar gemensamma frågor;
          </note>
          <note n="32c712de">
            nr 59, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1963/64, i vad
            propositionen avser finansdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="6318ab77">
            nr 60, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1963/64, i vad
            propositionen avser handelsdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="5fc2b370">
            nr 61, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anslag för budgetåret 1964/65 till avskrivning
            av oreglerade kapitalmedelsförluster;
          </note>
          <note n="2aa1ceee">
            nr 62, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående fortsatt
            disposition av vissa äldre anslag inom kommunikationsdepartementets
            verksamhetsområde; och
          </note>
          <note n="831427c0">
            nr 63, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överlåtelse
            av kronan tillhörig mark m. m.
          </note>
          <note n="ebced417">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 64, till styrelsen för riksdagsbiblioteket angående
            verkställd granskning av riksdagsbibliotekets styrelse och förvaltning
            m. m.
          </note>
          <note n="74bcb9e5">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            proposition nr 44, angående byggnadsarbeten vid lantbrukshögskolan
            och statens skogsmästarskola.
          </note>
          <note n="33c20a6b">
            Föredrogos och bordlades ånyo statsutskottets utlåtanden nr 12,
            15—19, 21 och 27—30, bevillningsutskottets betänkande nr 7, tredje
            lagutskottets utlåtanden nr 1 och 2, jordbruksutskottets utlåtande
            nr 4 samt allmänna beredningsutskottets utlåtanden nr 1 och 2.
          </note>
          <note n="74182167">
            På framställning av herr talmannen beslöts att å föredragningslistan
            för morgondagens sammanträde statsutskottets utlåtande nr 15 skulle
            uppföras närmast före samma utskotts utlåtande nr 12.
          </note>
          <note n="43323dda">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="b2251911">
            dels Kungl. Maj:ts till kammaren överlämnade skrivelse nr 43,
            angående val av ombud jämte suppleanter i Europarådets rådgivande
            församling,
          </note>
          <note n="b10786d7">
            dels ock Kungl. Maj:ts till kammaren överlämnade propositioner:
          </note>
          <note n="1fb8ecbc">
            nr 45, angående tillbyggnad av Institutet för metallforskning;
            samt
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-003.jp2/_view"/>
          <note n="a853e28f">
            4 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="bc7b575f">
            Tisdagen den 25 februari 1964
          </note>
          <note n="6dd2279c">
            Interpellation ang. åtgärder för att hindra föroreningar av kustvatten
            och stränder
          </note>
          <note n="eec187f5">
            nr 46, angående organisationen av centrala folkbokföringsoch
            uppbördsnämnden, m. m,
          </note>
          <note n="6dd2279c">
            Interpellation ang. åtgärder för att hindra föroreningar av kustvatten
            och stränder
          </note>
          <note n="d3c9c450">
            Herr ADOLFSSON (k) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <note n="1082253c">
            Herr talman! Det stora oljeutsläpp i Askeröfjorden, som Essos
            petrokemiska industri i Stenungsund åstadkom den 12 februari i
            år, reser ånyo frågorna om skydd för kustvattnen och stränderna
            och om åtgärder för att i görligaste mån säkra dessa för friluftsändamål.
            Enligt min uppfattning tarvas dels rigorösa bestämmelser till
            förebyggande av vattenförorenande industriutsläpp, i synnerhet
            olja, dels en ur dessa synpunkter lämpligare placering av industrier
            av sådan art, slutligen också en revision av strandlagen.
          </note>
          <note n="746598d6">
            Frågan om skyddet av kustvattnen och stränderna berör skilda
            delar av vårt land. Här anknyter jag emellertid närmast till förhållandena
            inom västkustområdet. Inom vissa delar av detta är den industriella
            och kommersiella expansionen stark och befolkningsökningen i samband
            därmed betydande. Den markerade befolkningskoncentrationen liksom
            den ökande turismen har medfört starkt stegrade anspråk på möjligheter
            till friluftsliv i strandområdena. Samtidigt med detta ökade behov
            har möjligheterna emellertid snarast minskat. Stora områden vid
            stränderna är formligen »igenkorkade» av skilda slags privata
            anläggningar, varjämte badvatten förorenas genom industriellt
            och annat utsläpp. Behovet av friluftsanordningar och av tillgång
            till kustvattnen och stränderna kommer utan tvivel att ytterligare
            öka, varför denna fråga måste bedömas som mycket stor.
          </note>
          <note n="7ae9a7c0">
            Åtgärder för skydd av strandområdena och vattnen hade behövt
            vidtagas
          </note>
          <note n="b3236741">
            för tiotals år sedan, men självfallet kan denna underlåtenhet
            inte få följas av slapphet i fråga om att rädda det som ännu finns
            kvar att rädda. Strandlagen ger endast begränsade möjligheter
            att säkra strandområdena för allmänt begagnande. Bland annat kan
            strandlagsförbud läggas högst intill en gräns av 300 meter från
            strandlinjen. För skyddandet av de allmänna friluftsintressena
            är det vidare angeläget att en revidering av lagen täpper igen
            de många kryphål som densamma i sitt nuvarande skick inrymmer.
          </note>
          <note n="3054b5a4">
            När det gäller oljeutsläpp av den art jag nämnt eller andra industriella
            föroreningar i kustvattnen synes det vara nödvändigt med kategoriska
            bestämmelser beträffande sådana fasta anordningar att utsläpp
            förebygges. Det bör påpekas att det stora oljeutsläppet i Askeröfjorden
            skedde i samband med ett driftsexperiment samt att av allt att
            döma inga egentliga observationseller beredskapsåtgärder hade
            vidtagits. Vidare vidtog företaget bekämpning av oljemassorna
            på vattnen och längs stränderna först efter ett par dygns förlopp.
            För övrigt torde det inte vara möjligt ens på ett tidigt stadium
            att effektivt rensa stränderna efter = oljeutflöde; sandstränder
            blir mer eller mindre förstörda av oljan. Följaktligen kräver
            skyddet av vattnen och stränderna att företagen ålägges inte blott
            ständig kontroll och beredskap utan även permanenta anläggningar
            som hindrar eventuellt oljeutflöde att nå vattnen.
          </note>
          <note n="7bf91ea5">
            Då emellertid industriutflöde trots sådana anordningar kan till
            följd av olyckliga omständigheter uppkomma, förefaller det angeläget
            med en sådan lokalisering av dylika industrier att friluftsintressena
            kan skyddas.
          </note>
          <note n="22d0bc4d">
            Med stöd av det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd att
            till statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet få framställa
            följande fråga:
          </note>
          <note n="4cc91b33">
            Vill statsrådet lämna en redogörelse för vilka åtgärder som planeras
            i syfte att hindra föroreningar av kustvatt-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc7b575f">
            Tisdagen den 25 februari 1964
          </note>
          <note n="f517a35c">
            Nr 9 5
          </note>
          <note n="6dd2279c">
            Interpellation ang. åtgärder för att hindra föroreningar av kustvatten
            och stränder
          </note>
          <note n="4480eaf1">
            nen och stränderna samt för en sådan lokalisering av industrierna
            att friluftsintressena kan skyddas?
          </note>
          <note n="dfaf965e">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="900cbdbb">
            Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
            talmannen avlämnade motioner:
          </note>
          <note n="93016472">
            nr 661, av herr Jonasson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition
          </note>
          <note n="244bab88">
            nr 42, med förslag till lag om ändring i vattenlagen; samt
          </note>
          <note n="b7f332e2">
            nr 662, av herr Hansson, Nils, och herr Pettersson, Gunnar, i
            anledning av Kungl.” Maj:ts proposition nr 42, med förslag till
            lag om ändring i vattenlagen.
          </note>
          <note n="d9d1d8d3">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl.:16.09.
          </note>
          <note n="0412c783">
            In fidem
          </note>
          <note n="20488f67">
            K:-G. Lindelöw
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-005.jp2/_view"/>
          <note n="79df073c">
            6 Nr. 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note type="date" n="d6b3debf">
            Onsdagen den 26 februari
          </note>
          <note n="24936424">
            Kammaren sammanträdde kl. 14.00.
          </note>
          <note n="afff8aea">
            Företogs val av tjugofyra valmän för utseende av riksdagens justitieombudsman
            samt dennes ställföreträdare.
          </note>
          <note n="a93d93b8">
            Herr FÖRSTE VICE TALMANNEN erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note n="88cbcf85">
            Herr talman! För vartdera av de två val, som skall förrättas
            vid detta plenum, ber jag att få avlämna en gemensam lista, vilken
            godkänts av de av kammaren valda ledamöterna i talmanskonferensen.
            Vardera listan upptar namn på så många personer, som det ifrågavarande
            valet avser.
          </note>
          <note n="129128ff">
            Herr förste vice talmannen avlämnade därefter två särskilda listor.
          </note>
          <note n="4fcc067d">
            Den lista, som avsåg valet av valmän, upptog under partibeteckningen
            »Den gemensamma listan» följande namn:
          </note>
          <note n="058f7721">
            Strand
          </note>
          <note n="b4aef983">
            Elmgren Andersson, Axel Johannes Virgin
          </note>
          <note n="57044f63">
            Ahlkvist
          </note>
          <note n="b905adce">
            Lindahl
          </note>
          <note n="f1701bde">
            Nilsson, Ferdinand Pettersson, Georg Källqvist
          </note>
          <note n="e647a857">
            Arvidson
          </note>
          <note n="7a484dd1">
            fröken Mattson Svedberg, Erik Palm
          </note>
          <note n="9e69a890">
            Svanström
          </note>
          <note n="7f05ab8b">
            fru Segerstedt Wiberg Hernelius Svensson, Axel Magnusson Söderberg
          </note>
          <note n="b5a7d4fa">
            Hanson, Per-Olof Kaijser
          </note>
          <note n="4278f49f">
            Geijer, Lennart Jonasson Hilding
          </note>
          <note n="fa5be4cc">
            Sedan denna lista upplästs och av kammaren godkänts, förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till valmän.
          </note>
          <note n="97dbbadb">
            Anställdes val av sex suppleanter för de valmän, som av kammaren
            fått i uppdrag att utse riksdagens justitieombudsman samt dennes
            ställföreträdare.
          </note>
          <note n="d695043f">
            Den av herr förste vice talmannen avlämnade lista, som gällde
            detta val, upptog under partibeteckningen »Den gemensamma listan»
            följande namn:
          </note>
          <note n="ba5fe43b">
            Hedström Wärnberg Nyman Holmberg Dahlberg Carlsson, Eric
          </note>
          <note n="e5c33766">
            Efter det denna lista upplästs och av kammaren godkänts, förklarades
            de å listan upptagna personerna hava blivit utsedda till valmanssuppleanter.
          </note>
          <note n="2cc236b1">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökning:
          </note>
          <note n="56f6876d">
            Till riksdagens första kammare
          </note>
          <note n="37b22953">
            För att kunna deltaga i OECD:s jordbruksministerkonferens i Paris
            anhåller jag härmed om ledighet från riksdagsarbetet den 26 och
            den 27 februari.
          </note>
          <note n="58add3e0">
            Stockholm den 25 februari 1964
          </note>
          <note n="a3e10d8e">
            Eric Holmqvist
          </note>
          <note n="69dda65d">
            Den begärda ledigheten beviljades.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="dbd48835">
            Nr 9 7
          </note>
          <note n="eee9e611">
            Ang. undervisningen i idé- och lärdomshistoria vid Göteborgs
            universitet
          </note>
          <note n="4617140f">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 56, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående försäljning av viss kronan tillhörig mark, m. m.
          </note>
          <note n="eee9e611">
            Ang. undervisningen i idé- och lärdomshistoria vid Göteborgs
            universitet
          </note>
          <note n="0ecaeca7">
            Herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet EDENMAN,
            som tillkännagivit att han hade för avsikt att vid detta sammanträde
            besvara fru Segerstedt Wibergs fråga angående undervisningen i
            idé- och lärdomshistoria vid Göteborgs universitet, vilken fråga
            intagits i kammarens protokoll för den 4 februari, fick nu ordet
            och anförde:
          </note>
          <note n="27772129">
            Herr talman! Fru Segerstedt Wiberg har frågat mig, vilka åtgärder
            jag ämnar vidtaga för att säkerställa undervisningen i idé- och
            lärdomshistoria vid Göteborgs universitet.
          </note>
          <note n="8419a4c0">
            I förra veckan besvarade jag i andra kammaren en av herr Nordstrandh
            ställd fråga av i princip samma innehåll. Det svar jag då lämnade
            herr Nordstrandh utgör svar även på den fråga fru Segerstedt Wiberg
            ställt, varför jag härmed upprepar detsamma.
          </note>
          <note n="760d984f">
            Undervisning i ämnet idé- och lärdomshistoria förekommer f. n.
            vid universiteten i Uppsala och Göteborg. Vid det förstnämnda
            lärosätet företräds ämnet av en professor. I Göteborg är det examensämne
            så länge docenten Henrik Sandblad är villig och oförhindrad att
            förrätta examination i ämnet.
          </note>
          <note n="53a49a5b">
            Undervisningsresurserna regleras i Göteborg genom en s. k. petitaplan.
            Innevarande budgetår har universitetskanslersämbetet i överensstämmelse
            med universitetets förslag tilldelat ämnet sammanlagt 120 professorstimmar
            och 19000 assistenttimmar samt högst 5 000 kr. till examinationsarvoden.
            Den ökade tillströmningen av studerande till ämnet under hösten
            1963 har — vill jag understryka — ej föranlett nå-
          </note>
          <note n="9a7c9fd8">
            gon framställning om ytterligare tilldelning av lärarkrafter
            enligt den s. k. automatikens regler.
          </note>
          <note n="6b2902cc">
            Bakgrunden till den uppgift som nyligen cirkulerade i pressen
            om att tillträdesspärr måst tillgripas i ämnet innevarande termin
            utgöres av en av d»ecenten Sandblad till historisk-filosofiska
            sektionen i Göteborg ingiven framställning om införande av spärr
            i ämnet. Som skäl för en sådan åtgärd angavs bl. a. den ökade
            tillströmningen av studerande. I en senare ingiven skrivelse har
            dock, enligt vad jag inhämtat, docenten Sandblad återkallat detta
            förslag med motiveringen att de svårigheter som uppstått i första
            hand inte vore hänförliga till undervisningsvolym och examinationsbörda
            utan hade sin grund i förhållandet att ämnet saknar fast organisation.
            Någon tillträdesspärr kommer sålunda inte i fråga för innevarande
            termin. Docent Sandblad har vidare i sistnämnda skrivelse meddelat,
            att han är beredd att fr. o. m. läsåret 1964/65 fortsätta sin
            undervisning och examination, dock endast för studenter som dessförinnan
            påbörjat studier i ämnet. Någon verksamhet utöver denna kan docenten
            Sandblad, enligt vad han uppger, ej åtaga sig, såvida ej en fast
            lärartjänst i idé- och lärdomshistoria inrättas.
          </note>
          <note n="90776ef1">
            Av vad jag nu sagt framgår att det problem som &lt;:docenten Sandblads
            framställningar aktualiserat inte är en fråga om bristande undervisningsresurser
            utan gäller spörsmålet om inrättandet av en fast lärartjänst i
            ämnet. Det bör i detta sammanhang framhållas att universitetet
            i sina petitaframställningar under flera år framlagt förslag om
            inrättande av en professur i idé- och lärodomshistoria. Dessa
            förslag har dock under de senaste åren inte förts vidare av universitetskanslern,
            således inte heller i förslagen till anslagsäskanden för 1964/65.
            Som framgår av årets statsverksproposition har inte heller jag
            funnit anledning att framlägga förslag i denna fråga. Det torde
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-007.jp2/_view"/>
          <note n="96d21213">
            8 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="eee9e611">
            Ang. undervisningen i idé- och lärdomshistoria vid Göteborgs
            universitet
          </note>
          <note n="1a3f2343">
            ankomma på universitetet att, om det visar sig nödvändigt, vidtaga
            åtgärder för att anskaffa annan lärare, som kan svara för undervisningen
            och examinationen i ämnet.
          </note>
          <note type="speaker" n="4bebe4c7">
            Fru SEGERSTEDT WIBERG (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-0" n="b320ab52">
            <seg n="f3538034">
              Herr talman! Jag ber att få tacka ecklesiastikministern för hans
              svar. Jag beklagar att jag tvingat honom att två gånger svara
              på nästan samma fråga. Det enda som möjligen kan trösta ecklesiastikministern
              är att vi i dag har litet fler åhörare än de högt räknat åtta
              personer som lyssnade i fredags i andra kammaren.
            </seg>
            <seg n="221f6b60">
              Jag ställde min fråga sedan det blivit klart att undervisningen
              i ämnet idé- och lärdomshistoria i Göteborg hotades av nedläggning.
              De uttalanden som gjordes tydde — det framgår också av svaret
              — på en viss desperation. En nedläggning av undervisningen skulle
              vara beklaglig, herr talman, med tanke på det allt större intresse
              som studenterna visat, men också med tanke på det värde som ämnet
              har och vilket klart betonas av gymnasieutredningen. Den säger
              bl. a. att värdet av studier i idéhistoria står utom allt tvivel
              och att vi genom ämnet har fått perspektiv på oss själva och vår
              värld. Samtidigt skulle jag vilja säga, att det förefaller som
              om gymnasieutredningens betänkande har tillskrivits en väl stor
              betydelse då det gäller intresset för ämnet.
            </seg>
            <seg n="42ac0fb8">
              Såvitt jag förstår har hela den nuvarande situationen uppkommit
              på grund av en rad samverkande, ganska olyckliga omständigheter.
              Undervisningen startades mera som ett provisorium, och det sades
              att idé- och lärdomshistoria skulle vara examensämne i Göteborg
              så länge docenten Sandblad var oförhindrad att examinera. Men
              sedan har det inträffat, att undervisningen blivit mer framgångsrik
              än man räknat med och att den för varje år har samlat allt fler
              elever.
            </seg>
          </u>
          <note n="b9331d5c">
            I universitetets petitaframställning
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-1" n="b320ab52">
            <seg n="5c0280f5">
              har ämnet länge ställts bland de främsta då det gällt inrättande
              av professurer. I år stod det nära nog främst bland humanistiska
              fakultetens önskemål — det enda som stod högre var en framställning
              om omvandling av precepturen i slaviska språk till professur.
              Kanslern hade emellertid vid det tillfället andra önskemål, och
              universitetets förslag nådde aldrig departementet. Ecklesiastikministern
              följde kanslerns förslag, och det är väl den vanliga gången. I
              praktiken blev det så, att ecklesiastikministern inte tog förslaget
              att inrätta professuren i idé- och lärdomshistoria och inte heller
              förslaget om en professur i franska, som kanslern förordat.
            </seg>
            <seg n="552ce467">
              I fredagens debatt framhöll ecklesiastikministern, att vi som
              nu frågar kunde ha motionerat vid riksdagens början. Den förebråelsen
              saknar inte berättigande, men i början av året var så många andra
              frågeställningar beträffande universitetet i Göteborg aktuella,
              och jag tror det är mest korrekt att säga att professuren i idé-
              och lärdomshistoria kom bort under diskussionerna i Göteborg.
              Det fördes, som ecklesiastikministern nog vet, en ganska hetsig
              debatt vid årets början och framfördes ganska många klagomål,
              så saken glömdes åtminstone av oss riksdagsledamöter.
            </seg>
            <seg n="70c5d924">
              Men herr statsråd, är det inte så att vi alla liksom vant oss
              vid att docenten Sandblad har skött denna undervisning år efter
              år på den tid han haft vid sidan om sitt ordinarie arbete. Jag
              tror man bör säga att han har kunnat göra det tack vare generositet
              från sin andra arbetsgivares sida — han har inte sällan fått tjänstledighet,
              och hans tjänstgöring har väl i någon mån utformats med tanke
              på hans arbete vid universitetet. Det har gått bra, och man har
              inte funnit anledning att införa några större förbättringar för
              undervisningen.
            </seg>
            <seg n="903d16b9">
              På senare tid har assistenttimmarna visserligen ökat i antal,
              men andra för-
            </seg>
            <seg n="fff144fd"/>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="81f8ecf1">
            Nr 9 9
          </note>
          <note n="eee9e611">
            Ang. undervisningen i idé- och lärdomshistoria vid Göteborgs
            universitet
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-2" n="b320ab52">
            <seg n="3afff4f3">
              ändringar har som sagt inte skett, utom detta att eleverna har
              blivit fler. ämnet har rönt större uppskattning dels som bildningsämne,
              dels som merit vid sökande av lärartjänster, och det har också
              visat sig äga ett värde för de fria yrkena. Däremot är det fel
              att säga, att historikerna har dominerat bland eleverna.
            </seg>
            <seg n="b0352b90">
              Jag kan förstå att ecklesiastikministern inte vill få en professur
              införd så att säga bakvägen, men det är alldeles klart att läget
              nu har blivit sådant att undervisningen inte kan fortgå på samma
              sätt som tidigare. I svaret säger ecklesiastikministern att det
              inte är fråga om bristande undervisningsresurser. Nej, i det avseendet
              brister det inte, om man anser det möjligt att bortse från de
              krav som i sammanhanget måste ställas på läraren i hans egenskap
              av institutionschef. De administrativa resurserna saknas. Institutionschefen
              tvingas nu att på fritid och utan ersättning bedriva forskning
              och sköta en rad praktiska angelägenheter — deltaga i sammanträden,
              besvara remisser och liknande. Det gör att han i praktiken har
              en arbetsbörda som till stor del motsvarar en professors; men
              han har en lön som nog mera motsvarar tredjedelen av vad en professor
              har.
            </seg>
            <seg n="91f6f790">
              Om jag förstår svaret rätt, menar statsrådet Edenman att universitetet
              bör se sig om efter en annan lärare. Men är det inte att spetsa
              till svaret väl mycket? Jag vet inte heller om universitetet vinner
              så mycket på detta ur ekonomisk synpunkt. Men framför allt tror
              jag att det blir svårt att finna någon annan lämplig lärare. Efter
              vad som sagts mig från sakkunnigt håll är det tveksamt om lärare
              finns i de andra nordiska länderna; ecklesiastikministern antydde
              i fredags att man borde söka där. Här gäller det ju i hög grad
              just svensk idé- och lärdomshistoria — och det torde vara ännu
              mer tveksamt om någon annan lämplig svensk lärare finns att tillgå.
              Att söka lärare från annat land framstår ju ock-
            </seg>
          </u>
          <note n="777a74ac">
            41 Första kammarens protokoll 1964. Nr 9
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-3" n="b320ab52">
            <seg n="5a28a708">
              så i någon må som om man skulle gå över ån efter vatten.
            </seg>
            <seg n="3fb613f2">
              Vore det inte möjligt att nå en uppgörelse på ett förnuftigare
              och kanske även mera hedersamt sätt? Jag tror att det skulle vara
              alla till gagn, om man kunde få slut på antydningar i press och
              bland studenter om att departementet inte vill nå en positiv lösning;
              jag har inte sagt att de antydningarna är riktiga, men att sådana
              åsikter finns går inte att dölja.
            </seg>
            <seg n="bad6640b">
              Dessutom kan man väl fråga sig om inte intresset bland ungdomen
              för just detta ämne är ett uttryck för de bildningssträvanden
              som hela universitetsupprustningen kan sägas både bygga på och
              vilja bejaka. Genom att inte tillmötesgå en önskan bland studenterna
              om en mer allmän «kulturhistorisk orientering riskerar man kanske
              att rasera något av det som byggs upp. Vi behöver tillgång till
              ett ämne som ger möjlighet att överbrygga klyftan mellan humaniora
              och naturvetenskap.
            </seg>
            <seg n="f3a0fa82">
              Det är troligen detta behov som gjort att ämnet är aktuellt både
              i Lund och i Stockholm. För Lunds del har motioner om undervisning
              i detta ämne framförts här i riksdagen, och jag tror — ecklesiastikministern
              känner givetvis till det mycket bättre än jag — att man där planerar
              att redan i höst starta en undervisning i idé- och lärdomshistoria.
            </seg>
            <seg n="03fac46e">
              Avslutningsvis vill jag säga, herr talman, att det skulle vara
              beklagligt om Göteborgs universitet nödgades att nu inskränka,
              för att inte säga försämra, den undervisning som hittills bedrivits
              i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ca6c74f7">
            Herr statsrådet EDENMAN:
          </note>
          <u who="ragnar_edenman_ab9998" xml:id="i-b320ab5229607485-4" next="i-b320ab5229607485-5" n="26224d38">
            <seg n="c7e06426">
              Herr talman! Eftersom frågeställarens anförande var så sakligt
              och upplysande och eftersom hon avstod från att citera grumliga
              källor, skall jag besvara hennes fråga rakt på sak: jag vill i
              hög grad medverka till en positiv lösning när det gäller idé-
              och lärdomshisto-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-009.jp2/_view"/>
          <note n="317f8762">
            10 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="eee9e611">
            Ang. undervisningen i idé- och lärdomshistoria vid Göteborgs
            universitet
          </note>
          <u who="ragnar_edenman_ab9998" xml:id="i-b320ab5229607485-5" prev="i-b320ab5229607485-4" n="26224d38">
            <seg n="fb53e3d8">
              riens ställning i Göteborg. Det är mitt svar, fru Segerstedt
              Wiberg.
            </seg>
            <seg n="6ad2904b">
              Jag vill också säga att jag inte ett ögonblick har menat att
              universitetet bör — med understrykande då av bör — se sig om efter
              en annan lärare än docenten Sandblad. Tvärtom tror jag att han
              är mycket lämplig. Men vad jag sagt är, att ämnet idé- och lärdomshistoria
              inte kan få stå och falla med en enda person, Vi har en särskild
              petitaplan för ämnet, och man får lärare efter automatikens regler.
            </seg>
            <seg n="cd5198eb">
              Under de dagar som gått efter diskussionen i andra kamaren har
              jag låtit undersöka saken litet närmare, och det visar sig att
              därest man i höst kommer att ha det antal studerande i ämnet på
              olika stadier, som krävs t.ex. för att få en universitetslektor,
              kommer man automatiskt att erhålla en sådan. Och det är alldeles
              självfallet att jag kommer att medverka till den utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="4fa745dc">
              När det gäller docenten Sandblad är problemet dock ett helt annat.
              Här rör det sig om en professur i idé- och lärdomshistoria; och
              som jag sade till den ärade interpellanten i andra kammaren, har
              jag inte tagit ställning till den frågan under de två senaste
              åren. Den har med andra ord inte ens varit aktuell i departementet.
              Men det går enligt min mening inte att diskutera som om professurens
              inrättande vore förutsättningen för undervisning i idé- och lärdomshistoria
              — endast om det icke finns en enda kompetent person i detta land
              och i våra nordiska grannländer, som kan svara för sådan undervisning,
              är det argumentet relevant.
            </seg>
            <seg n="6800f588">
              Jag känner faktiskt inte till, i varje fall inte ännu, att man
              även i Lund funderar på att starta undervisning i idé- och lärdomshistoria;
              men det måste i så fall innebära att man också i Lund anser sig
              ha kompetenta krafter för undervisning i detta ämne.
            </seg>
            <seg n="8e815fe5">
              I allmänhet går det ju till på det sättet, att när ett universitet
              vill lansera ett nytt ämne så begär man att få det som examensämne.
              På den vägen har
            </seg>
            <seg n="739e5bce">
              många nya ämnen kommit fram. Jag kan inte här exemplifiera detta,
              men vi har på det sättet fått en rad vad vi kan kalla exklusivare
              ämnen. Ett sådant ämne knytes då alltid an till en docent eller
              annan kompetent lärare på orten, som åtar sig att förrätta examination
              och meddela undervisning. Så småningom utvecklas ämnet, och man
              får sedan pröva saken i den ordning som aktualiseras. Det är alltså
              icke någon katastrof för ämnet med hänsyn till undervisningsresurserna,
              såvida inte Sandblad är den absolut ende som kan klara denna situation.
            </seg>
            <seg n="7210721e">
              Detta är alltså svaret på frågan om min inställning till ämnet
              idé- och lärdomshistoria i Göteborg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4bebe4c7">
            Fru SEGERSTEDT WIBERG (fp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-6" n="b320ab52">
            <seg n="c189b6a3">
              Herr talman! Jag har inte mycket att tillägga. Jag ville inte
              ta ordet katastrof i min mun; jag tycker inte att det är riktigt
              att beskriva situationen på det sättet. Jag anser emellertid att
              det skulle vara beklagligt — det vidhåller jag — om man skulle
              förlora docenten Sandblads kapacitet, ty han är onekligen en av
              de främsta på detta område, därom vittnar bl.a. de sakkunnigas
              uttalanden. Därför hoppas jag att det skall gå att lösa denna
              fråga på ett lyckligt sätt.
            </seg>
            <seg n="2c764508">
              Jag måste erkänna att jag inte är tillräckligt hemmastadd i det
              mysterium, som numera assistenttimmar, villkoren för anställandet
              av lektorer och liknande har blivit när det gäller universiteten.
              Jag vet därför inte om det går att lösa frågan genom att anställa
              en universitetslektor, men jag förstår att statsrådet Edenman
              — som säkert hittar ut och in i alla dessa irrgångar — är välvilligt
              inställd och önskar att frågan skall få en positiv lösning. Längre
              har jag över huvud taget inte hoppats att komma.
            </seg>
            <seg n="2c534f54">
              Om man i Lund har någon lärare tillgänglig, vet jag inte. Det
              har sagts mig att det finns en motion här i riksdagen
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="76cd22d7">
            Nr 9 11
          </note>
          <note n="fb8e34b2">
            Om ändrad ordning för vissa anslags uppförande i statsbudgeten
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-7" n="b320ab52">
            <seg n="e056c226">
              — men det är ju någonting annat — där man efter vad jag vet utgår
              från att universitetet förfogar över en lärare vid universitetet.
            </seg>
          </u>
          <note n="d0e28340">
            överläggningen ansågs härmed slutad.
          </note>
          <note n="e67f483d">
            Föredrogs Kungl. Maj:ts skrivelse nr 43, angående val av ombud
            jämte suppleanter i Europarådets rådgivande församling.
          </note>
          <note n="2369361e">
            Herr talmannen yttrade, att han efter samråd med andra kammarens
            talman finge föreslå, att första kammaren ville besluta att vid
            sammanträde onsdagen den 11 instundande mars företaga val av tre
            ombud i Europarådets rådgivande församling jämte tre suppleanter
            för dem.
          </note>
          <note n="ebc039a3">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="3325603d">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="1fb8ecbc">
            nr 45, angående tillbyggnad av Institutet för metallforskning;
            samt
          </note>
          <note n="d391a81f">
            nr 46, angående organisationen av centrala folkbokföringsoch
            uppbördsnämnden, m. m.
          </note>
          <note n="420f6749">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott motionerna
            nr 661 och 662.
          </note>
          <note n="fb8e34b2">
            Om ändrad ordning för vissa anslags uppförande i statsbudgeten
          </note>
          <note n="dab1bc14">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 15, i anledning av
            väckta motioner om ändrad ordning för vissa anslags uppförande
            i statsbudgeten.
          </note>
          <note n="3e579a01">
            I två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herr Sveningsson m.fl. (1:198) samt den andra inom andra kammaren
            av herrar Fröding och Anners (II: 240), hade hemställts, dels
            att riksdagen måtte
          </note>
          <note n="4aaba891">
            med avslag på Kungl. Maj:ts proposition nr 1, såvitt här vore
            i fråga, ur budgeten avföra samtliga de anslagsposter, som funnes
            upptagna i en vid motionerna fogad bilaga 1; dels att riksdagen
            måtte, med ändring av Kungl. Maj:ts proposition nr 1, såvitt här
            vore i fråga, besluta, att samtliga de anslag, som funnes upptagna
            i en vid motionerna fogad bilaga 2, skulle vara obetecknade samt
            minskas med vartdera en tiondel av det föreslagna anslagsbeloppet;
            dels att anslag till Omkostnader hos diverse myndigheter måtte
            beräknas till vissa angivna belopp under andra, femte—åttonde
            och tionde— tolfte huvudtitlarna; dels att reservationsanslag
            till Diverse utgifter måtte beräknas till vissa angivna belopp
            under andra, tredje, femte—åttonde och tionde—tolfte huvudtitlarna;
            dels att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa,
            att under de avförda anslagen = föreliggande &lt;medelsbehov måtte
            i mån av medelstillgång tillgodoses inom ramen för varje huvudtitels
            här ifrågavarande anslag; dels att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte hemställa om sådan ändring av de administrativa
            reglerna beträffande omkostnadsanslag, att dessa såsom maximerade
            totalbelopp utan bindande specificering ställdes till vederbörande
            myndigheters förfogande; dels ock att riksdagen måtte hos Kungl.
            Maj:t hemställa, att vid varje budgetårs slut till riksdagen måtte
            lämnas en redovisning för användningen under förflutna budgetår
            av anslagen till Diverse utgifter och till Omkostnader hos diverse
            myndigheter.
          </note>
          <note n="b5413745">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att motionerna I:198 och II: 240 icke måtte av riksdagen
            bifallas.
          </note>
          <note n="5d16fec6">
            Reservation hade avgivits av herrar Virgin, Åkerlund, Staxäng
            och Palm, vilka ansett, att utskottets yttrande bort i viss angiven
            del hava den lydelse, reservationen visade, samt att utskottet
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-011.jp2/_view"/>
          <note n="904822d5">
            12 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="fb8e34b2">
            Om ändrad ordning för vissa anslags uppförande i statsbudgeten
          </note>
          <note n="fa835fcc">
            bort hemställa, att riksdagen måtte, i anledning av motionerna
            I:198 och II: 240,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-8" n="b320ab52">
            <seg n="29f7a15a">
              1) godkänna i motionerna förordad överflyttning av medel från
              sakoch bidragsanslag till anslag till Diverse utgifter respektive
              Omkostnader hos diverse myndigheter, vilken överflyttning beräknades
              medgiva en total minskning av medelsbehovet med omkring 10 procent;
            </seg>
          </u>
          <note n="63424945">
            2) godkänna i motionerna förordad ändring beträffande vissa angivna
            större omkostnadsanslag, vilken ändring beräknades medgiva en
            total minskning av medelsbehovet med omkring 10 procent;
          </note>
          <note n="ad5a85a6">
            3) hos Kungl. Maj:t hemställa, att efter utgången av varje budgetår
            måtte till riksdagen lämnas en redovisning för användningen under
            budgetåret av de i motionerna föreslagna anslagen till Diverse
            utgifter respektive Omkostnader hos diverse myndigheter.
          </note>
          <note type="speaker" n="49766ab3">
            Herr ÅKERLUND (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-9" n="b320ab52"/>
          <note n="ae8f12e9">
            Herr talman! Statsutskottets utlåtande nr 15 är avgivet med anledning
            av två likalydande motioner från högerhåll, vilka — såsom framgår
            av utlåtandet och den vid detsamma fogade reservationen — innebär
            yrkande om för det första att till särskilda gemensamma poster
            på varje huvudtitel, Diverse utgifter respektive Omkostnader hos
            diverse myndigheter, överflytta ett antal mindre omkostnadsanslag
            samt reducera desamma med cirka 10 procent, för det andra att
            förändra vissa större omkostnadsanslag från förslagsanslag till
            obetecknade anslag och reducera desamma med cirka 10 procent samt
            för det tredje att begära redovisning i efterhand för hur anslagen
            i fråga utnyttjats. Undantagna härifrån skulle vara första, fjärde,
            nionde och fjortonde samt delvis tredje huvudtitlarna.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-10" n="b320ab52">
            <seg n="f8d05139">
              Vi beräknar att den besparing, som skulle möjliggöras om riksdagen
              god-
            </seg>
            <seg n="48d19631">
              toge reservationens yrkande skulle uppgå till cirka 40 miljoner
              kronor.
            </seg>
            <seg n="aaae9181">
              Motionerna är ingen nyhet för denna kammare, Frågan har varit
              uppe varje år sedan 1960, och det är alltså nu den femte riksdagen
              som får taga ställning till förslaget. Jag kan inte heller säga
              att nya motiv förebragts i motionerna, och jag skall inte försöka
              hitta på några nu.
            </seg>
            <seg n="d1605494">
              Den enda reflexion jag inte kan underlåta att göra är den, att
              sparsamhet väl egentligen inte skulle behöva nya motiveringar
              varje gång som man yrkar därpå och visar möjliga utvägar att nå
              en sådan.
            </seg>
            <seg n="e8c0bd50">
              Om jag således inte själv gör anspråk på att komma med nyheter
              i detta sammanhang, så gör utskottsmajoriteten det i stället.
              Den meddelar nämligen, att Kungl. Maj:t i december i fjol givit
              statskontoret i uppdrag att i samråd med riksrevisionsverket utreda
              den statliga bokföringen, kostnadsredovisningen och programbudgeteringen
              samt att de frågor som motionerna berör kan komma under övervägande
              i detta sammanhang. Häri ligger ett om inte halvt medgivande så
              kanske dock ett fjärdedels medgivande när det gäller våra förslag
              och yrkanden, att statsförvaltningen kan och bör rationaliseras
              och besparingar uppnås.
            </seg>
            <seg n="5e0bc185">
              Självfallet kan vi från vårt håll inte annat än med tillfredsställelse
              notera att, som det heter, trägen vinner och att vi en dag kanske
              har majoriteten med oss, även om det inte skulle bli just denna
              dag. Vi vidhåller emellertid våra yrkanden, då vi anser att dessa
              mycket väl utan nämnvärda olägenheter omedelbart kan förverkligas
              och då besparingarna är så pass betydande.
            </seg>
          </u>
          <note n="919014fb">
            Med detta, her talman, ber jag att få yrka bifall till den av
            herr Virgin m. fl. vid utskottsutlåtandet fogade reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="a9ac4130">
            Herr BOMAN (fp):
          </note>
          <u who="marta_boman_d4fe90" xml:id="i-662359d41579b0ab-0" next="i-662359d41579b0ab-6" n="4f56a106">
            <seg n="c55437a7">
              Herr talman! Det är ju, som föregående talare sade, inte första
              gången
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="1a9cad0d">
            Nr 9 13
          </note>
          <note n="fb8e34b2">
            Om ändrad ordning för vissa anslags uppförande i statsbudgeten
          </note>
          <u who="marta_boman_d4fe90" xml:id="i-662359d41579b0ab-1" prev="i-662359d41579b0ab-0" n="4f56a106">
            <seg n="4a507656">
              som denna fråga underkastas riksdagens prövning. Det har skett
              under fem år i följd, och riksdagen har då haft tillfälle att
              ingående diskutera de här problemen. Några nya synpunkter har
              inte framförts i motionerna.
            </seg>
            <seg n="b6cce26a">
              Jag kan på utskottets vägnar inte säga annat än att jag ber att
              få hänvisa till vad herr Åkerlund nyss citerade, nämligen att
              Kungl. Maj:t uppdragit åt statskontoret att i samråd med riksrevisionsverket
              verkställa utredning rörande bokföring, kostnadsredovisning och
              programbudgetering inom statsverksamheten. Då frågan som framförts
              i motionerna således i viss mån redan är under behandling, ber
              jag att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="8eebe3d6">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jämlikt därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till vad utskottet i förevarande utlåtande hemställt samt vidare
            på antagande av det förslag, som innefattades i den vid utlåtandet
            avgivna reservationen; och förklarade herr talmannen, efter att
            hava upprepat propositionen på bifall till utskottets hemställan,
            sig finna denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="76356399">
            Herr Åkerlund begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="15df2f77">
            Den, som bifaller vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande
            nr 15, röstar
          </note>
          <u who="marta_boman_d4fe90" xml:id="i-662359d41579b0ab-2" prev="i-662359d41579b0ab-0" n="4f56a106">
            <seg n="8f1d00b1">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="3728fb9c">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="marta_boman_d4fe90" xml:id="i-662359d41579b0ab-3" prev="i-662359d41579b0ab-0" n="4f56a106">
            <seg n="24998342">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="5447b6be">
            Vinner Nej, antages det förslag, som innefattas i den vid utlåtandet
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="d6c5dc8e">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="4cf8a200">
            Då emellertid herr Åkerlund begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="e905ecbf">
            Ja — 117; Nej — 21.
          </note>
          <note n="d1f14404">
            Därjämte hade 1 ledamot tillkännagivit, att han avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="b2f36168">
            Herr Skårman anmälde, att han vid den nu företagna voteringen
            röstat ja men å den elektriska omröstningstavlan felaktigt angivits
            såsom frånvarande.
          </note>
          <note n="57ef3be2">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="00078c08">
            nr 12, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1964/65
            inom civildepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="11f7036b">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1963/64, i vad
            propositionen avser justitiedepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="63265f6b">
            nr 17, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1963/64, i vad
            propositionen avser utrikesdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="bfa8e9e4">
            nr 18, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tillläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1963/64, i vad
            propositionen avser försvarsdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="a802732a">
            nr 19, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1963/64, i vad
            propositionen avser socialdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="2fafbcad">
            nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1963/64, i vad
            propositionen avser eck-
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-013.jp2/_view"/>
          <note n="0508df3b">
            14 Nr 9
          </note>
          <u who="marta_boman_d4fe90" xml:id="i-662359d41579b0ab-4" prev="i-662359d41579b0ab-0" n="4f56a106">
            <seg n="6ffaf730">
              Om ökade anslag till fångvården lesiastikdepartementets &lt;verksamhetsområde,
            </seg>
          </u>
          <note n="d0ed0892">
            varvid utlåtandena nr 12, 16, 18 och 21 företogos punktvis till
            avgörande.
          </note>
          <note n="c3e996f3">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <u who="marta_boman_d4fe90" xml:id="i-662359d41579b0ab-5" prev="i-662359d41579b0ab-0" n="4f56a106">
            <seg n="3d04fb62">
              Om ökade anslag till fångvården
            </seg>
          </u>
          <note n="8dda90ff">
            Föredrogs ånyo statsutskottets utlåtande nr 27, i anledning av
            Kungl, Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda framställning angående
            stat för statens allmänna fastighetsfond för budgetåret 1964/65
            jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="8d1f5bb8">
            I propositionen nr 1 hade Kungl. Maj:t, under åberopande av bilagt
            utdrag av statsrådsprotokollet över finansärenden för den 3 januari
            1964, föreslagit riksdagen godkänna ett statsrådsprotokollet bilagt
            förslag till stat för statens allmänna fastighetsfond för budgetåret
            1964/65.
          </note>
          <note n="a3a901e4">
            I förevarande sammanhang hade utskottet till behandling förehaft
            två likalydande motioner, väckta den ena inom första kammaren
            av herr Lundström m. fl (1:180) och den andra inom andra kammaren
            av herr Ohlin m. fl. (I: 232), i vilka, såvitt nu vore i fråga,
            hade yrkats, att riksdagen skulle under statens allmänna fastighetsfond
            till anslaget för »Fångvårdsstyrelsens delfond» anvisa
          </note>
          <u who="marta_boman_d4fe90" xml:id="i-662359d41579b0ab-6" prev="i-662359d41579b0ab-0" n="4f56a106">
            <seg n="e8e45104">
              a) för alarmanordningar och omläggning av elledningar 290 000
              kronor enligt fångvårdsstyrelsens äskanden i stället för av departementschefen
              förordade 110 000 kronor,
            </seg>
            <seg n="6c30ff01">
              b) för brandskyddsanordningar 150 000 kronor enligt fångvårdsstyrelsens
              äskanden i stället för av departementschefen förordade 125 000
              kronor,
            </seg>
            <seg n="e1ae31ef">
              c) för ombyggnadsoch förbättringsanordningar vid äldre anstalter
              2400 000 kronor i stället för av departementschefen förordade
              1100 000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="4f16fa6b">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet på åberopade
            grunder hemställt, att riksdagen måtte, med bifall till Kungl.
            Maj:ts förslag samt med avslag å motionerna I: 180 och II: 232,
            nämnda motioner såvitt nu vore i fråga, godkänna ett utlåtandet
            bilagt förslag till stat för statens allmänna fastighetsfond för
            budgetåret 1964/65 (bilaga).
          </note>
          <note n="af78fb01">
            Reservation hade anförts av herrar Boman, Ivar Johansson, Virgin,
            Bengtson, Per Jacobsson, Kaijser, Källqvist, Staxäng och Ståhl,
            fröken Elmén samt herrar Nilsson i Göingegården, Eliasson i Sundborn,
            Svensson i Ljungskile och Larsson i Hedenäset, vilka ansett, att
            utskottets yttrande bort erhålla den lydelse, som i reservationen
            angivits, samt att utskottet bort hemställa, att riksdagen måtte,
            i anledning av Kungl. Maj:ts förslag samt med bifall till motionerna
            I: 180 och II: 232, nämnda motioner såvitt nu vore i fråga, godkänna
            ett utlåtandet bilagt förslag till stat för statens allmänna fastighetsfond
            för budgetåret 1964/65 (bilaga), med de ändringar däri, som föranleddes
            av de i motionerna framställda, av reservanterna tillstyrkta yrkandena.
          </note>
          <note type="speaker" n="b8be0523">
            Herr JACOBSSON, PER, (fp):
          </note>
          <u who="ernst_jacobsson_75bf44" xml:id="i-fac7278eb599e3d1-0" next="i-fac7278eb599e3d1-1" n="28b13e53">
            <seg n="181b1060">
              Herr talman! Vid denna punkt är fogad en reservation, till vilken
              fjorton av statsutskottets ledamöter har anslutit sig. Det gäller
              anslaget för fångvårdsstyrelsens delfond, där reservanterna ansluter
              sig till fångvårdsstyrelsens anslagsäskande på en del punkter.
              Detta gäller i frågan om alarmanordningar och omläggning av elledningar,
              där fångvårdsstyrelsen begärt ett anslag av 290000 kronor, medan
              departementschefen förordar 110 000 kronor. Vidare gäller det
              brandskyddsanordningar, där fångvårdsstyrelsen begärt 150 000
              kronor, medan departementschefen föreslår 125 000 kronor. Slutligen
              gäller det ombyggnadsoch förbättringsanordningar vid äldre anstalter,
              där styrelsen har begärt 2 400 000
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <u who="ernst_jacobsson_75bf44" xml:id="i-fac7278eb599e3d1-1" prev="i-fac7278eb599e3d1-0" n="28b13e53">
            <seg n="c90f5f91">
              kronor, men departementschefen förordar en nedprutning till 1100
              000 kronor.
            </seg>
            <seg n="700256e8">
              Den förhöjning av Kungl. Maj:ts förslag som reservanterna begär
              uppgår alltså sammanlagt till 1505 000 kronor. Vad det här gäller
              — det framgår av utskottets utlåtande — är i första hand rymningsförebyggande
              åtgärder, vidare skyddsåtgärder enligt av brandskyddsmyndigheterna
              lämnade anvisningar och till sist vissa anslag till standardförbättringar
              och säkerhetsanordningar i största allmänhet vid de ifrågavarande
              äldre anstalterna.
            </seg>
            <seg n="507227c1">
              Det är alltså inte särskilt stora saker som det är fråga om,
              men vi för vår del — motionärerna och reservanterna — har ansett
              att det med hänsyn till det rådande krisläget på kriminalvårdens
              område är angeläget att här följa fångvårdsstyrelsens förslag.
            </seg>
            <seg n="68cf2edd">
              Med anledning därav ber jag, herr talman, att få yrka bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="20532b02">
            Herr PERSSON, FRITZ, (s):
          </note>
          <u who="sven_persson_6ea13f" xml:id="i-94976e3f0b97bd6e-0" next="i-94976e3f0b97bd6e-1" n="9bcb04f2">
            <seg n="c300694f">
              Herr talman! Det är väl inte någon som gärna vill ifrågasätta
              det behov som återspeglar sig i fångvårdsstyrelsens äskanden om
              anslag på denna punkt. I sak är det emellertid svårt att ha något
              bestämt omdöme om dessa äskanden. Det är ju så, att det på många
              andra områden i petitaskrivelserna framställs önskemål, som inte
              kan tillgodoses, när framställningarna senare behandlas i kanslihuset
              och här i riksdagen.
            </seg>
            <seg n="6f2df2e4">
              Det finns närliggande områden, där krav med fog kan resas på
              ökade anslag. Jag vill peka på medicinalstyrelsens äskande om
              anslag till vårdpaviljonger för mentalsjukhusen t. ex. — det är
              ett område som ligger nära till hands att här tänka på — liksom
              på byggnadsstyrelsens äskande om anslag när det gäller ungdomsvårdsskolorna.
              Det kan anföras många andra exempel som visar att det kan finnas
              legitima behov
            </seg>
          </u>
          <note n="97164336">
            Nr 9 15
          </note>
          <u who="sven_persson_6ea13f" xml:id="i-94976e3f0b97bd6e-1" prev="i-94976e3f0b97bd6e-0" n="9bcb04f2">
            <seg n="3d04fb62">
              Om ökade anslag till fångvården
            </seg>
            <seg n="65378eae">
              bakom petita, som ändå inte helt kan tillfredsställas vid den
              följande behandlingen i riksdagen.
            </seg>
            <seg n="7dceaab3">
              Beträffande statens allmänna fastighetsfond i sin helhet förhåller
              det sig så, att omslutningssumman ökar med 28175000 kronor. Den
              ökningen är främst förorsakad av posterna till reparation och
              underhållskostnader samt hyresoch arrendeutgifter m. m. för av
              fonden förhyrda lokaler och arrenderade markområden.
            </seg>
            <seg n="986bc83e">
              Majoriteten i statutskottet har ansett att man inte bör rucka
              på det förslag som är framlagt av Kungl. Maj:t. Jag yrkar därför
              bifall till utskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e5ca06e7">
            Herr statsrådet STRÄNG:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_f38b12" xml:id="i-d74589c4c7398dfb-0" next="i-d74589c4c7398dfb-1" n="d74589c4">
            <seg n="142f7212">
              Herr talman! Jag vill bara säga ett par ord med anledning av
              denna motion och den reservation som är bifogad utskottets utlåtande.
            </seg>
            <seg n="644cd4bc">
              Vi befinner oss ju i början av riksdagen, och jag tycker att
              det är en liten olustig tendens, om man i ett ansträngt budgetläge
              på dessa smärre positioner så här ogenerat bjuder över med 11/2
              miljon kronor på så pass lösa grunder som reservanterna har gjort.
              Totalt innebär Kungl. Maj:ts förslag en ökning för fångvårdsstyrelsens
              reparationsoch nybyggnadsposter på nära 4 miljoner kronor eller
              18,5 procent — 3 860 000 kronor noga räknat. Det är en icke föraktlig
              uppräkning, och även om man är medveten om att det är ett ansträngt
              läge inom fångvården, så får denna ansträngda huvudtitel behandlas
              efter samma normer som andra ansträngda huvudtitlar. Regeringen
              har gjort en avvägning hur man skall fördela denna ökning på reparationsposten
              och nybyggnadsposten och har kommit fram till den uppfattningen,
              att det i detta läge var riktigt att i stället för att lägga huvudvikten
              vid upprustningen av det gamla — hur viktigt. det än kan vara
              — se till att: man söker forcera nybyggnationen för att skapa
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-015.jp2/_view"/>
          <note n="d5603b4f">
            16 Nr 9
          </note>
          <u who="gunnar_strang_f38b12" xml:id="i-d74589c4c7398dfb-1" prev="i-d74589c4c7398dfb-0" n="d74589c4">
            <seg n="c70ffddc">
              Om ökade anslag till fångvården de möjligheter till anstaltsplatser
              som erfordras.
            </seg>
            <seg n="102ed053">
              Man kan inte gå till mötes på båda punkterna om man vill hålla
              en stram budgetbehandling, en budgetbehandling som är betingad
              av den allmänna ekonomiska situationen i dag. Ser man sedan litet
              närmare på motionärernas yrkanden finner man att de avser huvudsakligen
              alarmanordningar samt ombyggnadsoch förbättringsarbeten. Vad alarmanordningarna
              angår tycks motionärerna ha förbisett, att ett för i år anvisat
              belopp på 70 000 kronor inte kommer att tas i anspråk för avsett
              ändamål utan enligt fångvårdsstyrelsens eget förslag i stället
              disponeras just till en förstärkning av alarmanordningar och elreparationer.
            </seg>
            <seg n="071654c6">
              Vad själva ombyggnadsarbetena beträffar hade vi vid ingången
              av detta budgetår en reservation på inte mindre än 500 000 kronor,
              och trots denna reservation vid ingången av budgetåret är anslagsposten
              uppräknad med 20 procent. Jag tror inte att fångvårdsstyrelsen
              i dagens läge kan göra av med mera pengar på ett riktigt sätt
              än vad som finns för detta ändamål.
            </seg>
            <seg n="b47b5f5b">
              Från dessa utgångspunkter hemställer jag att kammaren följer
              utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b8be0523">
            Herr JACOBSSON, PER, (fp):
          </note>
          <u who="ernst_jacobsson_75bf44" xml:id="i-fac7278eb599e3d1-2" next="i-fac7278eb599e3d1-3" n="28b13e53">
            <seg n="7674ec8b">
              Herr talman! Jag delar herr Fritz Perssons uppfattning att det
              många gånger kan vara svårt att fälla något bestämt omdöme om
              i vad mån vederbörande myndigheters anslagsäskanden är av den
              beskaffenheten, att de till alla delar bör eller kan följas av
              riksdagen. Men jag har den meningen, att det är svårt att finna
              ett område där det är så angeläget som här att göra vad som över
              huvud taget kan vara möjligt.
            </seg>
            <seg n="37aa3f2f">
              Det är klart att inga säkerhetsanordningar kan ge ett helt skydd
              mot rymningar eller mot olyckor som är förenade med sådana, men
              det synes mig — och jag tror det har föresvävat motio-
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <u who="ernst_jacobsson_75bf44" xml:id="i-fac7278eb599e3d1-3" prev="i-fac7278eb599e3d1-2" n="28b13e53">
            <seg n="46b2b991">
              närerna och reservanterna — att när fångvårdsstyrelsen bedömer
              att det behövs ett visst anslag för dessa speciella ändamål, då
              har man också från styrelsens sida ansett att det är möjligt att
              använda dessa medel och att dessa medel också skall kunna medverka
              till att skapa den ökade säkerhet, som jag förmodar att vi alla
              är lika angelägna att åstadkomma.
            </seg>
            <seg n="39f9a33a">
              Finansministern säger att det är olustigt att så här i början
              av riksdagen ställas inför ogenerade anspråk på så lösa grunder,
              som man här har byggt på. Jag är en smula överraskad över denna
              inställning från finansministerns sida. Jag skall inte här försöka
              måla upp någon skräckbild av läget på detta område, men alla som
              läst tidningarna och följt med vad som hänt måste ändå medge att
              förhållandena är oroande. Det är väl det minsta man över huvud
              taget kan säga, och kan man göra något för att förebygga dessa
              risker och dessa rymningar med alla de ohyggliga efterverkningar,
              som de i många fall fört med sig, så tror jag inte att man skall
              hesitera inför de utgifter som det här är fråga om.
            </seg>
            <seg n="9a282db1">
              Jag vill därför ånyo framhålla, att det inte bara är motionärernas
              yrkande och motionärernas uppfattning man har att ta ställning
              till. Det är också fångvårdsstyrelsens mening som vi här företräder,
              och jag är inte alldeles övertygad om att den stora allmänheten
              delar finansministerns uppfattning att detta är ett ogenerat förslag,
              byggt på lösa grunder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a09cf3ba">
            Herr statsrådet KLING:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-11" n="b320ab52">
            <seg n="10e59c98">
              Herr talman! Jag skall endast be att få lämna en kompletterande
              upplysning.
            </seg>
            <seg n="8edf3d83">
              Finansministern nämnde, att det finns en odisponerad reservation
              om 500 000 kronor. Med detta belopp och det förslag som regeringen
              framlagt kommer fångvårdsstyrelsen att kunna utföra alla de rymningsförhindrande
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="d382fd53">
            åtgärder, som styrelsen har avsett i sina petita. Vad som har
            prutats på är fasadreparationer, plåtarbeten m. m.
          </note>
          <note type="speaker" n="20532b02">
            Herr PERSSON, FRITZ, (s):
          </note>
          <u who="sven_persson_6ea13f" xml:id="i-94976e3f0b97bd6e-2" n="9bcb04f2">
            <seg n="cdd22c49">
              Herr talman! Jag kan kanske inte helt dela den känsla av överraskning,
              som finansministern gjorde sig till tolk för. Det har hänt förr
              att man i början av vårriksdagen ställts inför ungefär samma situation
              i andra avseenden och att det skulle ligga annorlunda till just
              i år hade man kanske inte väntat sig.
            </seg>
            <seg n="d25d8c6c">
              En sak vill jag emellertid ytterligare understryka. Jag kan inte
              förstå hur dels motionärerna och dels reservanterna kan ge detta
              område absolut prioritet och mena att det inte finns något område,
              som är så viktigt som detta — att det inte finns något som är
              så angeläget som att höja detta anslag med de belopp som återfinnes
              i reservationen. På de båda områden som jag nämnde kan det vara
              precis lika angeläget att rusta upp i något större utsträckning
              än som nu sker.
            </seg>
            <seg n="1507503c">
              Det har visats från de båda statsrådens sida, att fångvårdsstyrelsen
              kan utföra de arbeten som den tänkt sig, och då tycker jag att
              saken är klar. Men jag har ändå velat påpeka, att man inte kan
              välja ut ett område och säga, att det just där behövs ytterligare
              1,5 miljon kronor. Det kan man lika väl säga om de båda andra
              områden som jag nämnde — vårdpaviljonger för mentalsjukhusen och
              ungdomsvårdsskolorna. Jag skulle kunna anföra ännu flera exempel,
              där man menar att samma behov skulle föreligga.
            </seg>
            <seg n="21041875">
              Hela den här inställningen kan jag inte riktigt förstå. För min
              del har jag mycket svårt att välja ut ett visst avsnitt och ge
              det absolut prioritet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a0846422">
            Herr LUNDSTRÖM (fp):
          </note>
          <u who="birger_lundstrom_391380" xml:id="i-83ed7001e5f51ed1-0" next="i-83ed7001e5f51ed1-1" n="83ed7001">
            <seg n="e8a9d0dc">
              Herr talman! Det är i varje fall intressant att höra att herr
              Fritz Persson
            </seg>
          </u>
          <note n="77dd4867">
            Nr 9 17
          </note>
          <u who="birger_lundstrom_391380" xml:id="i-83ed7001e5f51ed1-1" prev="i-83ed7001e5f51ed1-0" n="83ed7001">
            <seg n="3d04fb62">
              Om ökade anslag till fångvården
            </seg>
            <seg n="fbd08a09">
              inte tror att riksdagen i alla frågor kommer att svära på regeringens
              ord, vare sig i början eller slutet av riksdagen.
            </seg>
            <seg n="2438d9f6">
              Det är väl inte någonting märkvärdigt att det framlägges ändringsförslag
              i en fråga som denna. Herr Persson tycks emellertid föreställa
              sig, att detta är det enda förslag som vi framlägger från folkpartiets
              sida i fråga om kriminalvården. Det är i så fall ett misstag.
              Vi har väckt fem olika motioner, som berör olika avsnitt av kriminalvården,
              av vilka detta är ett, och vi kommer väl i sinom tid att få resonera
              också om de övriga avsnitten.
            </seg>
            <seg n="d7045e2c">
              För övrigt vill jag bara säga, att om det enligt regeringens
              mening finns pengar att göra de reparationer och förbättringar,
              som förordas i motionerna, så räcker tydligen inte dessa pengar
              enligt fångvårdsstyrelsens egen mening, eftersom denna myndighet
              har begärt dessa anslag för ändamålet. Vi anser att dessa anslag
              är av väsentlig betydelse.
            </seg>
            <seg n="8f4cd0f3">
              Till finansministern vill jag säga att vi inte på något sätt
              försämrar budgetläget om dessa motioner bifalles. Folkpartiet
              har framlagt förslag, som senare kommer att behandlas, till sådana
              inkomstförstärkningar, som fullt ut svarar mot de utgiftsökningar
              eller inkomstbortfall, som i andra sammanhang föreslagits.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e5ca06e7">
            Herr statsrådet STRÄNG:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_f38b12" xml:id="i-d74589c4c7398dfb-2" next="i-d74589c4c7398dfb-3" n="d74589c4">
            <seg n="d1671487">
              Herr talman! Bara en enda synpunkt!
            </seg>
            <seg n="d0cc4780">
              Jag har all respekt för våra ambitiösa ämbetsverk, men de har
              helt naturligt inte på samma sätt som regering och riksdag ansvaret
              för att fördela relativt knappa medel över hela fältet. Var och
              en är angelägen om sitt område. När det därför anföres som argument:
              »Detta har ju ämbetsverket fört fram och då finns det verifikation
              för att all erforderlig sakkunskap ligger bakom förslaget», vill
              jag bara tala om för herr Lundström, att om den principen skul-
            </seg>
          </u>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-017.jp2/_view"/>
          <note n="480aec5a">
            18 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <u who="gunnar_strang_f38b12" xml:id="i-d74589c4c7398dfb-3" prev="i-d74589c4c7398dfb-2" n="d74589c4">
            <seg n="0d0df89e">
              Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker
            </seg>
            <seg n="d2ceded7">
              le accepteras vid början av budgetarbetet varje år, skulle alla
              utgiftsstater ligga 700 å 800 miljoner kronor högre än de gör
              när de serveras riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b8be0523">
            Herr JACOBSSON, PER, (fp):
          </note>
          <u who="ernst_jacobsson_75bf44" xml:id="i-fac7278eb599e3d1-4" next="i-fac7278eb599e3d1-6" n="28b13e53">
            <seg n="c5798bc0">
              Herr talman! Jag kan inte värja mig för den uppfattningen, att
              det här har förts ett ganska onyanserat resonemang.
            </seg>
            <seg n="85a49eba">
              Det är väl ingen som framfört den meningen, att vi i alla avseenden
              bör följa ämbetsverkens petitaframställningar — det tror jag inte
              att någon har gjort och inte heller kommer att göra. Men det finns
              områden där det med skäl kan sägas att angelägenhetsgraden är
              så hög att man bör göra det. Jag känner mig inte övertygad om
              att den allmänna meningen är, att fångvårdsstyrelsens åtgärder
              för att skapa säkerhet vid våra fångvårdsanstalter varit så genomgripande
              och effektiva, att de egentligen kan betecknas som särskilt anmärkningsvärda.
              Jag tror tvärtom att många — och till dem hör jag — har den uppfattningen,
              att fångvårdsstyrelsens — framställningar om medel för att vidta
              dessa säkerhetsåtgärder snarare håller sig i underkant.
            </seg>
            <seg n="0421696d">
              Jag har alltjämt den uppfattningen att det här gäller ett område,
              där man måste satsa och där det ändå rör sig om relativt begränsade
              belopp:
            </seg>
          </u>
          <note n="f13e74f8">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr
            talmannen enligt de därunder framkomna yrkandena propositioner,
            först på bifall till vad utskottet i det nu föredragna utlåtandet
            hemställt samt vidare på antagande av det förslag, som innefattades
            i den vid utlåtandet avgivna reservationen; och förklarade herr
            talmannen, sedan han upprepat propositionen på bifall till utskottets
            hemställan, sig anse denna proposition vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note n="44cb3e01">
            Herr Lundström begärde votering, i anledning varav uppsattes
            samt efter given varsel upplästes och godkändes en
          </note>
          <note n="cd1a419b">
            omröstningsproposition av följande lydelse: Den, som bifaller
            vad statsutskottet hemställt i sitt utlåtande nr 27, röstar Jas
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, antages det förslag,
            som innefattas i den vid utlåtandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="5dbc80fe">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för ja- Propositionen.
          </note>
          <note n="cf436cae">
            Då emellertid herr Jacobsson, Per, begärde rösträkning, verkställdes
            nu votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="1f12aae0">
            Ja — 76; Nej — 64.
          </note>
          <note n="6c190b0b">
            Föredrogos ånyo och företogos punktvis till avgörande statsutskottets
            utlåtanden:
          </note>
          <note n="dde0e876">
            nr 28, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående frågor
            om befrielse från ersättningsskyldighet till kronan m. m.;
          </note>
          <note n="4834c762">
            nr 29, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ersättning
            till Ruth Maria Erneberg m. fl.; och
          </note>
          <note n="c74f602e">
            nr 30, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående frågor
            om befrielse från ersättningsskyldighet till kronan.
          </note>
          <note n="c3e996f3">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <u who="ernst_jacobsson_75bf44" xml:id="i-fac7278eb599e3d1-5" prev="i-fac7278eb599e3d1-4" n="28b13e53">
            <seg n="0d0df89e">
              Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker
            </seg>
          </u>
          <note n="cb406bdf">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets betänkande nr 7, i anledning
            av väckta motioner om avskaffande av den särskilda varuskatten
            på socker och sirap.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="8cd48807">
            Nr 9 19
          </note>
          <u who="ernst_jacobsson_75bf44" xml:id="i-fac7278eb599e3d1-6" prev="i-fac7278eb599e3d1-4" n="28b13e53">
            <seg n="0d0df89e">
              Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker
            </seg>
          </u>
          <note n="97782a8f">
            I de inom riksdagen väckta, till bevillningsutskottet hänvisade
            likalydande motionerna I: 36, av herr Ferdinand Nilsson m. fl.,
            samt 11:46, av herrar Johansson i Dockered och Svensson i Vä,
            hade hemställts, att riksdagen måtte besluta, att den särskilda
            sockerskatten skulle avskaffas från och med utgången av innevarande
            budgetår.
          </note>
          <note n="533105d1">
            Utskottet hade i det nu föreliggande betänkandet av angivna orsaker
            hemställt, att de likalydande motionerna I: 36, av herr Ferdinand
            Nilsson m. fl., samt II: 46, av herrar Johansson i Dockered och
            Svensson i Vä, om avskaffande av den särskilda varuskatten på
            socker och sirap, icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" n="a9f36123">
            Herr NILSSON, FERDINAND, (cp):
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-0" next="i-0ef67c7309e4f055-1" n="018f705a">
            <seg n="461eb8dd">
              Herr talman! Det kan tyckas onödigt att gå upp i en fråga, bakom
              vilken står ett enigt utskott och som dessutom föll förra hösten.
              Det är ett par saker som gör att jag likväl ber att få ta kammarens
              intresse i anspråk ett kort ögonblick — i den mån det nu lyckas.
            </seg>
            <seg n="f755e6ed">
              Det är ett ganska underligt sätt att bedöma riksdagens rätt att
              besluta i bevillningsfrågor, när man ena gången på Kungl. Maj:ts
              initiativ struntar i pågående utredningar och avskaffar en beskattning
              av kaffet och andra gängen, med hänvisning till att det pågår
              en allmän skatteberedning, anser sig kunna strypa den rätt som
              riksdagmännen har att ta initiativ i dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="ed08052c">
              Jag reagerar mot detta. Alla frågor, eller nästan alla, tycks
              kunna skylas bakom någon utredning om man inte vill någonting.
              När det så passar för Kungl. Maj:t plockas emellertid frågorna
              fram och löses. Bara när det inte passar hänvisar man till att
              en utredning pågår. Jag anser det vara rimligt att vi regagerar
              mot detta, bortsett från partitillhörighet.
            </seg>
            <seg n="9d78d7c6">
              Utredningarna har väl en uppgift att fylla, säger någon. Ja visst,
              men just inte i föreliggande fall, då en allmän upp-
            </seg>
            <seg n="3a9f5b58">
              fattning föreligger att det är obefogat att på detta sätt fördyra
              ett viktigt näringsmedel. När Kooperativa förbundet skriver till
              Kungl. Maj:t och ber att få bort sockerskatten genast — i varje
              fall provisoriskt — när biodlarorganisationen konstaterar hur
              dyrt det är och när min egen hustru säger: tänk, vad sockret har
              blivit dyrt, då måste jag säga att jag inte förstår vad skatteberedningen
              skall kunna åstadkomma för utredning därutöver. Jag anser att
              frågan är tämligen klart dokumenterad, och vi borde därför kunna
              bedöma den någorlunda.
            </seg>
            <seg n="a1caf4a4">
              I höstas behandlade vi en motion angående skolkostnaderna. Vi
              ville få till stånd en omfördelning. även då skyllde man på en
              pågående utredning. Jag förmodar att vederbörande utskott väl
              visste att de ekonomiska resurserna för den utredningen var fastställda
              genom klara direktiv och att frågan om skolkostnaderna helt enkelt
              inte fick rum inom den ramen. Likväl hänvisar man till en utredning.
              Det förefaller mig orimligt att utskott skall hänvisa till så
              torftiga och så slitna motiveringar.
            </seg>
            <seg n="c6f9c4a7">
              Om sockret nu beskattas — något som inte bara kommer att kosta
              konsumenterna 20 öre utan också en femöring till, räknat på kostnaden
              för distribution samt också därtill omsättningsskatten — är det
              rimligt att riksdagen säger ifrån, att ett så viktigt näringsmedel
              inte skall beskattas som om det vore en lyxvara eller en överflödsvara.
            </seg>
            <seg n="c9c901ac">
              I utskottsbetänkandet säges att motionärerna menar att beskattningen
              är sådan att den verkar produktionshämmande. Det är ett missförstånd.
              Beskattningen är konsumtionshämmande. Sockerkonsumtionen i vårt
              land ligger väsentligt lägre än i andra jämförbara länder. Under
              sådana förhållanden förefaller det mig som om det skulle vara
              ett folkkrav som vi väl skall kunna få ge uttryck åt att inte
              onödigt fördyra sockret.
            </seg>
            <seg n="08b1fad6">
              Det var en sak som gjorde att jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-019.jp2/_view"/>
          <note n="fbb49427">
            20 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-1" prev="i-0ef67c7309e4f055-0" n="018f705a">
            <seg n="0d0df89e">
              Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker
            </seg>
            <seg n="22843cd4">
              kom att särskilt intressera mig för den här frågan. Vi vill ju
              ha en vidsynt och utjämnande handelspolitik. Vi siktar fram mot
              stora, gemensamma marknader, och vi har i traktater förbundit
              oss att inte dumpa priset på våra varor genom statliga subventioner
              vid export till andra länder. Men samtidigt handlar man så ologiskt,
              att man åstadkommer en subvention med svenska pengar till producenter
              i ett annat land för att importera dess varor. Subventioner skulle
              alltså vara att fördöma när de används för det egna landets näringar,
              men de passar bra när man skall stimulera importen från andra
              av i detta fall sockerbetor.
            </seg>
            <seg n="e235a478">
              I det sambandet sade man, att detta är en mycket liten sak och
              inte så mycket att fästa sig vid. Tja, det visar sig mycket riktigt,
              att medan år 1963 odlades 1800 hektar sockerbetor för svenskt
              bruk i Danmark, är det redan tämligen klart att den siffran för
              i år fördubblas. Fortsätter man att fördubbla, blir det inte så
              litet. Då kan man fråga sig om det skall vara vettigt att förbilliga
              importen av betorna med statsmedel men fördyra sockret genom statliga
              åtgärder! Det är en politik som är så underbar, att den förtjänar
              att i någon liten mån belysas.
            </seg>
          </u>
          <note n="d443dfad">
            Jag ber, herr talman, att i anledning av det föreliggande utskottsbetänkandet
            få yrka, att den särskilda varubeskattningen på socker avskaffas
            från och med nästa budgetår. I överensstämmelse därmed, herr talman,
            ber jag att få yrka följande ändring i den kungl. förordningen
            angående ändring i förordningen den 25 maj 1941 (nr 251) om varuskatt,
            given den 11 februari 1958, att i förteckning över varor för vilka
            varuskatt skall erläggas orden »nr 283—287, socker, skattesats
            öre/kg 20», skall utgå.
          </note>
          <note type="speaker" n="4663269f">
            Herr ERICSSON, JOHN, (s):
          </note>
          <u who="john_ericsson_d1f25a" xml:id="i-876daac8104f35a7-0" next="i-876daac8104f35a7-1" n="876daac8">
            <seg n="e65b8848">
              Herr talman! Herr Ferdinand Nilsson verkar mycket missnöjd, och
              det
            </seg>
            <seg n="88336dbd">
              är kanske inte så ovanligt att han visar en sådan attityd. Han
              säger att utskottets motiveringar är torftiga. Jag ber de ärade
              ledamöterna titta på detta betänkande, Alla som sitter uppe vid
              bordet i bevillningsutskottet drabbas av denna anklagelse — utskottet
              är enigt om denna skrivning.
            </seg>
            <seg n="115748b3">
              Herr Ferdinand Nilsson säger i egenskap av motionär: Hur länge
              skall riksdagen tolerera, att man vid ett tillfälle avskaffar
              en punktskatt därför att regeringen kommer med ett förslag, men
              vid ett annat tillfälle, när enskilda riksdagsledamöter motionerar
              efter ungefär samma linjer, blir det avslag, och då hänvisar man
              till en utredning.
            </seg>
            <seg n="27afe757">
              Ja, det kan synas vara en motsägelse. Jag vill för min del säga,
              att vi är i ett läge, då vi vet att det om ett par månader kommer
              en utredning med ett förslag, som inte bara begränsas till en
              av dessa punktskatter utan säkerligen kommer att omfatta flera.
              Det tycker jag är ett skäl att vänta med att ta bort en skatt.
            </seg>
            <seg n="0255082c">
              Märk väl att motionärerna inte anvisar någon annan inkomstkälla;
              det tycker jag är en väsentlig sak att ge akt på. Om herr Ferdinand
              Nilsson är missnöjd med en punktskatt kan jag instämma med honom,
              men mitt missnöje sträcker sig längre än till denna skatt. Om
              en framstöt för att avskaffa en punktskatt skall bli någonting
              annat än en vanlig opinionsyttring, måste man ersätta skattebortfallet
              med andra inkomster.
            </seg>
            <seg n="f929cda2">
              Min förhoppning, ärade kammarledamöter, är att man kommer fram
              till en sådan situation här i riksdagen någon gång låt oss säga
              1965. Då skall vi alltså ha möjligheter att välja mellan olika
              former av beskattning. Det är väl ingen som är så optimistisk
              att han tror vi kan avstå från inkomsterna? Jag träffar i alla
              fall inte många som tror att vi skall kunna radikalt reducera
              statsutgifterna.
            </seg>
            <seg n="9b674bfd">
              Om jag bortser från skatterna på sprit och tobak och hela automobilskat-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="5b0a4e1d">
            Nr 9 21
          </note>
          <u who="john_ericsson_d1f25a" xml:id="i-876daac8104f35a7-1" prev="i-876daac8104f35a7-0" n="876daac8">
            <seg n="0d0df89e">
              Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker
            </seg>
            <seg n="9854316b">
              tefloran, bensinskattemedel och liknande, kan jag konstatera
              att de punktskatter, som liknar den nu diskuterade, sammanlagt
              inbringar ungefär en halv miljard för närvarande. I ett läge där
              man eventuellt avskaffar punktskatterna måste man skaffa motsvarande
              inkomster på annat sätt.
            </seg>
            <seg n="d7281c4a">
              Att motivera ett utlåtande på detta sätt tycker jag inte är torftigt.
              Man kan ha vilka anklagelser som helst mot ett utskott, men i
              detta sammanhang tycker jag motionären, som talar för sin motion,
              har dålig grund för sitt yrkande. Att han har en personlig övertygelse
              om att han har rätt är en annan sak, men han vinner icke, hoppas
              jag, några anhängare i kammaren för denna sak.
            </seg>
          </u>
          <note n="33e19d61">
            Jag yrkar, herr talman, bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="a9f36123">
            Herr NILSSON, FERDINAND, (cp):
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-2" next="i-0ef67c7309e4f055-3" n="018f705a">
            <seg n="3e09f2a0">
              Herr talman! Bevillningsutskottets ärade ordförande tyckte det
              var konstigt att jag var missnöjd. Visserligen brukar jag alltid
              vara det, sade han, men i alla fall var det litet konstigt, och
              han hänvisade till att det inte kunde var något fel på ett utskottsutlåtande,
              när hela utskottet stod under det. Då borde jag väl förstå hur
              bra ordnat det var.
            </seg>
            <seg n="5f980a2c">
              Nej, herr Ericsson, så bedömer inte jag det. Om det är fler eller
              färre som står under spelar ingen roll, om sakskälen inte är särskilt
              bärande.
            </seg>
            <seg n="906563b9">
              Nu säger herr Ericsson, att man inte kan ta bort punktskatterna
              med så och så stora belopp utan att skaffa något i stället. Ja,
              jag har skickat ytterligare en motion till herr Ericssons utskott.
              I den motionen yrkar jag att man skall göra en omläggning av skattesystemet
              så att man flyttar över skattebördan på lyx och umbärliga saker
              från vad som hör till nödtorften. Jag menar att sockret är ett
              sådant viktigt näringsämne, att det inte tillhör lyxen. Den motionen
              tycker jag herr Ericsson skall titta på,
            </seg>
            <seg n="780a8535">
              innan han säger att jag inte har anvisat en täckning för detta
              inkomstbortfall.
            </seg>
            <seg n="a4f110ac">
              Med här föreliggande sak, herr Ericsson, ligger det så till,
              att redan i maj i fjol skrev Kooperativa förbundet till regeringen.
              Där ville man inte vänta på några utredningar utan ville att denna
              skatt, om så behövdes provisoriskt, skulle slopas omedelbart och
              senare definitivt avskaffas. Så oförnöjsamma var de, herr Ericsson
              — mitt yrkande går ändå ut på att jag lugnar mig till budgetårets
              slut, innan jag vill ha väck skatten! Jag är alltså förnöjsam,
              men somliga av herr Ericssons partikamrater är mycket mindre nöjda
              med denna beskattning. Det beror på att sockerpriset stigit och
              sockerkonsumtionen kommit i ett läge, där den inte är jämförbar
              med andra länders. Det är därför säraktionen beträffande sockret
              är så starkt motiverad. Jag undrar vad allmänna skatteberedningen
              kan säga utöver detta konstaterande, att man fördyrar sockret
              i onödan. Det är nämligen vad som sker. Inte behöver man någon
              särskild utredning för att konstatera den saken; det tycker jag
              vi kan vara överens om. Under sådana förhållanden borde det i
              alla fall väcka en viss förståelse, att jag pekar på detta.
            </seg>
            <seg n="e2e0297b">
              När jag säger, att en särskild motionär blir slagen i huvudet
              därför att han kommer och vill ändra i budgeten, så är det ingenting
              märkvärdigt. Det är de enskilda motionärernas öde i ett demokratiskt
              land, och det är ingenting att klaga över. Men jag klagar över
              den torftiga motiveringen, över att man skyller på en utredning,
              liksom man gjorde om skolkostnaderna, då man skyllde på en utredning
              som inte hade fått sig anvisade resurser att klara ett så stort
              problem.
            </seg>
            <seg n="7ffecbca">
              Det har blivit ett slags talesätt här: Den frågan är under utredning,
              alltså skall motioner därom avrättas! En bekant utskottsordförande
              i riksdagen från den första tiden jag som partisekreterare hade
              med riksdagsarbetet att göra uttryckte sig litet annorlunda:
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-021.jp2/_view"/>
          <note n="bbefcfc1">
            22 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-3" prev="i-0ef67c7309e4f055-2" n="018f705a">
            <seg n="0d0df89e">
              Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker
            </seg>
            <seg n="7068c1f5">
              »Detta är en motion — den skall avslås. Detta är en proposition
              — den skall bifallas.» Så kan man också uttrycka sig, och det
              är ärligare, tycker jag. Men detta osakliga tänkesätt har jag
              vänt mig emot, därför att jag tycker att det är galet.
            </seg>
            <seg n="7430be3a">
              Herr Ericsson vet lika väl som jag, att hur mycket frågor det
              än ligger i kungl. utredningar, är det ändå så att den dagen regeringen
              vill plocka fram dem och göra ett förslag går det bra! Men riksdagen
              skall inte ha rätt att plocka i Kungl. Maj:ts byttor, där frågorna
              göms undan och där de skall ligga säkert förvarade! Någon som
              helst saklig motivering behöver inte presteras: »Här föreligger
              en utredning!»
            </seg>
            <seg n="75e4dd87">
              Jag anser att sakfrågorna borde vara de väsentliga. Punktskatter
              är någonting jag kan acceptera när det gäller lyx och dylikt.
              Det är en förlegad uppfattning att sockret är en lyx. Sockret
              är ett näringsmedel och skall inte beskattas, det är min utgångspunkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="886e26af">
            Herr ELOFSSON (cp):
          </note>
          <u who="gustaf_elofsson_1079e1" xml:id="i-490f5911b1e5cdc2-0" n="490f5911">
            <seg n="17c0a546">
              Herr talman! När riksdagen förra året behandlade en liknande
              motion som den vi har i dag på kammarens bord, beslöt bevillningsutskottet
              att hänvisa motionen till den sittande skatteberedningen. Det
              sades då att den skulle komma att avlämna sitt betänkande i slutet
              på året, men det har inte skett. Man har nu sagt att betänkandet
              skall komma i vår. Under sådana förhållanden yrkade ingen i utskottet
              på att vi på nytt skulle skicka motionen till skatteberedningen,
              ty den har ju motionen från föregående år.
            </seg>
            <seg n="bebfce67">
              Min vän herr Ferdinand Nilsson nämnde att kaffeskatten kunde
              avskaffas utan att frågan först skickades till den sittande skatteberedningen.
              Ja, det är mycket riktigt, men då ville finansministern ha bort
              den. I detta fall är det mera tvivelaktigt om han vill ha bort
              skatten, och därför anser han väl
            </seg>
            <seg n="6473c621">
              att frågan kan ligga tills skatteberedningen avlämnar sitt betänkande.
            </seg>
            <seg n="a8145679">
              Jag vill för min del deklarera att jag liksom herr Ferdinand
              Nilsson anser att denna punktskatt borde försvinna. Både socker
              och sirap är något som alla människor använder, och dessa varor
              borde inte beskattas särskilt. Jag hoppas därför att skatteberedningen,
              när den nu kommer med sitt betänkande, föreslår att denna skatt
              avskaffas. I annat fall får man väl återkomma nästa år, om inte
              något dessförinnan har skett för att få den avskaffad. Av finansministerns
              välvilliga min här att döma tror jag nog att han kommer att gå
              med på att få det gjort då.
            </seg>
          </u>
          <note n="2047fec2">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" n="a9f36123">
            Herr NILSSON, FERDINAND, (cp):
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-4" next="i-0ef67c7309e4f055-5" n="018f705a">
            <seg n="e76c8c06">
              Herr talman! Trots min gode vän Gustaf Elofssons vänliga min
              skall jag ägna en eloge åt det tålamod som han här visar. Att
              han som representant för ett sockerproducerande distrikt går upp
              här och säger att han är långmodig och villig att vänta, tycker
              jag hedrar hans kristliga tålamod men inte hans glada kampanda
              för sockerproducenterna.
            </seg>
            <seg n="21f49bd0">
              Det avgörande i detta fall är frågan, om man inte kan rucka på
              en punktskatt som enligt de stora konsumentorganisationernas sakligt
              och fast grundade inställning är felaktigt avvägd. Gustaf Elofsson
              säger då: »Finansministern ser inte ut som om han skulle vilja
              ändra på den.» Ja, det må gälla för hans del, men inte borde väl
              Gustaf Elofsson fästa sig vid den saken. Jag förstår inte varför
              han gör det i denna
            </seg>
            <seg n="83aec4e1">
              fråga — i andra frågor kan han vara en riktig friskus och säga
              ifrån ganska ordentligt.
            </seg>
            <seg n="1151a389">
              Var det inte så, Gustaf Elofsson, att det från början inte var
              meningen att vara så släpphänt, fastän det råkat bli så?
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="ef82cc50">
            Nr 9 23
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-5" prev="i-0ef67c7309e4f055-4" n="018f705a">
            <seg n="0d0df89e">
              Om avskaffande av den särskilda varuskatten på socker
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4663269f">
            Herr ERICSSON, JOHN, (s):
          </note>
          <u who="john_ericsson_d1f25a" xml:id="i-876daac8104f35a7-2" n="876daac8">
            <seg n="b3c7bbe2">
              Herr talman! Herr Ferdinand Nilsson förklarade här att han inte
              är missnöjd. Han tar med visst jämnmod att hans motioner avslås,
              och det var kanske felaktigt av mig att säga att han visar missnöje,
              när han i själva verket kan bära ett avslag med ett visst jämnmod.
            </seg>
            <seg n="406fb412">
              Men motiveringen är fortfarande torftig. Han har anvisat andra
              skattekällor, säger han: vi skall lägga skatten på lyxvaror och
              umbärliga varor. Ja, det låter ju bra. Man kan också säga, som
              jag tror att herr Elofsson uttryckte sig, att socker är ett viktigt
              livsmedel, eftersom det konsumeras av många. Kunde man lägga de
              indirekta skatterna på sådana varor som inte konsumeras och ändå
              få in pengar, skulle jag naturligtvis rösta för detta.
            </seg>
            <seg n="e5aaf663">
              Det är väl också så, herr Ferdinand Nilsson, att Kooperativa
              förbundet gjorde sin framställning om sockerskattens avskaffande
              i samband med Kubakrisen, när vi fick en våldsam förskjutning
              i priserna. Det var i det läget som KF gjorde sin framställning,
              om jag inte minns fel.
            </seg>
            <seg n="f9e9eff0">
              När vi kommer fram till den dag då alla som är missnöjda med
              punktskatter skall välja substitut för de nuvarande punktskatterna,
              misstänker jag att vi får det besvärligt, även då. Så långt jag
              kan begripa kommer nämligen även ett framtida skattesystem — tyvärr
              — att drabba varor som är viktiga för folks försörjning. Detta
              måste följa av det förhållandet, att den allmänna opinionen alltmer
              kräver att vi skall övergå från direkta skatter till indirekta.
            </seg>
            <seg n="8d6e7a0a">
              Jag vidhåller som sagt att motiveringen för avslagsyrkandet inte
              med rätta kan betecknas som torftig. Det är en stark motivering,
              och jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="886e26af">
            Herr ELOFSSON (cp):
          </note>
          <u who="gustaf_elofsson_1079e1" xml:id="i-490f5911b1e5cdc2-1" n="490f5911">
            <seg n="a964e0c1">
              Herr talman! Jag skulle bara vilja säga till herr Ferdinand Nilsson,
              att
            </seg>
            <seg n="f1218285">
              det inte har någon inverkan i detta fall att jag är sockerbetsodlare.
              När ärendet är under utredning och motionen innefattar detsamma
              som den gjorde förra året, anser jag att det kanske är litet onödigt
              att skicka över den igen. Herr Ferdinand Nilsson ser saken från
              en annan synpunkt, men jag anser att vi får avvakta tiden tills
              ärendet är framlagt, när det nu i alla fall är under prövning.
              Kommer det inte något förslag från skatteberedningen inom den
              närmaste tiden, står jag emellertid helt på herr Ferdinand Nilssons
              sida, och då bör vi naturligtvis försöka få utskottet med på ett
              avskaffande, oavsett om utredningen är klar. Men då får vi nog
              ha finansministern med oss.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a9f36123">
            Herr NILSSON, FERDINAND, (cp):
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-6" next="i-0ef67c7309e4f055-10" n="018f705a">
            <seg n="e3301053">
              Först vill jag bara säga, att vi förra året tog votering i den
              här frågan, så vi var inte nöjda allesammans. Jag vill minnas
              att det i denna kammare var 33 ledamöter som tyckte att man inte
              borde skylla på utredningen i det här fallet.
            </seg>
            <seg n="e555f6d5">
              Men vad är det som skall utredas? Är det om sockret är tillräckligt
              dyrt? Vad kan utredningen lägga till eller dra ifrån när det gäller
              detta faktum att man på ett uppseendeväckande sätt fördyrar ett
              viktigt näringsmedel, som hör till människors nödtorft och behövs
              för deras livsuppehälle?
            </seg>
            <seg n="59cfdae2">
              Sedan återgår jag till bevillningsutskottets ärade ordförande.
              Han borde väl veta från sin dagliga — jag höll på att säga borgerliga
              — gärning, att det går ganska bra att beskatta varor och ändå
              få avsättning för dem. Den satsen är alltså inte riktig, att man
              nödvändigtvis måste beskatta potatis, socker och andra för livsuppehället
              behövliga matvaror. Förr i världen anlade man sociala synpunkter
              på beskattningen. Herr Ericsson och jag hade nog precis samma
              uppfattning då, att skatten borde avvägas med hänsyn till försörjningsbörda
              och skattekraft. Om
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-023.jp2/_view"/>
          <note n="48f3937b">
            24 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="6eea8b1b">
            Ang. ersättning till arbetsgivare för fullgörande av uppbördsskyldighet
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-7" prev="i-0ef67c7309e4f055-6" n="018f705a">
            <seg n="5df0e659">
              man vräker skatter på konsumtionen av livets nödtorft och låter
              de många små inkomsttagarna och stora familjerna, som mera är
              hänvisade till billiga livsmedel, bära trycket av skattebördan,
              har man kommit långt ifrån den inställningen.
            </seg>
            <seg n="4544e81a">
              Jag är rädd för att det ligger makt bakom de ord som bevillningsutskottets
              ordförande uttalade, att han trodde det var meningen att man skulle
              gå vidare på denna olyckliga väg. Det vore beklagligt om det förhölle
              sig på det viset.
            </seg>
          </u>
          <note n="997eca18">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter herr talmannen
            gjorde propositioner, dels på bifall till vad utskottet i förevarande
            betänkande hemställt, dels ock på bifall till det av herr Nilsson,
            Ferdinand, under överläggningen framställda yrkandet av innebörd,
            att den särskilda varuskatten på socker skulle avskaffas från
            och med nästa budgetår; och förklarade herr talmannen, efter att
            hava upprepat propositionen på bifall till utskottets hemställan,
            sig finna denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="49b6a13e">
            Herr Nilsson, Ferdinand, begärde votering, i anledning varav
            uppsattes samt efter given varsel upplästes och godkändes en så
            lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="031f7ade">
            Den, som bifaller vad bevillningsutskottet hemställt i sitt betänkande
            nr 7, röstar
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-8" prev="i-0ef67c7309e4f055-6" n="018f705a">
            <seg n="8f1d00b1">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="3728fb9c">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-9" prev="i-0ef67c7309e4f055-6" n="018f705a">
            <seg n="24998342">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="48173752">
            Vinner Nej, bifalles herr Ferdinand Nilssons under överläggningen
            ställda yrkande.
          </note>
          <note n="d7ff8e47">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes omröstningen genom uppresning; och
            befanns därvid, att flertalet röstade för ja-propositionen.
          </note>
          <note n="0b6b6021">
            Föredrogs ånyo tredje lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="1d63f236">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 11 8 1 och 2 mom. förordningen
            den 22 juni 1934 (nr 320) angående grunder för förvaltningen av
            viss kronoegendom; samt
          </note>
          <note n="b141d07e">
            nr 2, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning om ändrad lydelse av 2 8 förordningen den 22 april
            1960 (nr 77) angående byggnadsforskningsavgift, dels i anledning
            av propositionen väckt motion.
          </note>
          <note n="c3e996f3">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="86e357d1">
            Vid förnyad föredragning av jordbruksutskottets utlåtande nr
            4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till förordning
            med vissa bestämmelser angående seminverksamhet bland får, bifölls
            vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="1f59bf40">
            Vid ånyo skedd föredragning av allmänna beredningsutskottets
            utlåtande nr 1, i anledning av väckta motioner om utredning rörande
            variationer i sjukfrekvensen mellan män och kvinnor, bifölls vad
            utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="6eea8b1b">
            Ang. ersättning till arbetsgivare för fullgörande av uppbördsskyldighet
          </note>
          <note n="8b21772a">
            Föredrogs ånyo allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 2,
            i anledning av väckta motioner angående ersättning till arbetsgivare
            för fullgörande av uppbördsskyldighet.
          </note>
          <note n="395fbcd6">
            I de likalydande, till allmänna beredningsutskottet hänvisade
            motionerna I: 92, av herrar Ottosson och Risberg, samt II: 117,
            av herr Nordgren m. fl., hade hemställts, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om förslag till bestämmelser genom
            vilka arbetsgi-
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="f22a16ae">
            Nr 9 20
          </note>
          <note n="6eea8b1b">
            Ang. ersättning till arbetsgivare för fullgörande av uppbördsskyldighet
          </note>
          <u who="torsten_nilsson_9420ac" xml:id="i-0ef67c7309e4f055-10" prev="i-0ef67c7309e4f055-6" n="018f705a">
            <seg n="48eee829">
              vare medgåves rätt till ersättning för den uppbördsskyldighet
              till det allmänna, vilken för närvarande icke vore ersättningsgrundande.
            </seg>
          </u>
          <note n="bf657780">
            Utskottet hade i det nu ifrågavarande utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att riksdagen i anledning av motionerna I: 92 och II:117
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att motionerna jämte
            utskottets utlåtande måtte överlämnas till uppbördsutredningen.
          </note>
          <note n="35009a04">
            Reservation hade avgivits av fru Eriksson i Stockholm, herrar
            Möller, Sörlin, Söderberg, Hellebladh, Tage Johansson, Hedlund,
            Jacobsson i Sala, Andersson i Billingsfors och Rask, fröken Anderson
            i Lerum samt fru Ekroth, vilka ansett, att utskottets yttrande
            bort hava den lydelse, reservationen visade, samt att utskottet
            bort hemställa, att de likalydande motionerna 1:92 och II: 117
            ej måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note type="speaker" n="089e3613">
            Herr MÖLLER (s):
          </note>
          <u who="yngve_moller_726b77" xml:id="i-0d7cfb1d40fc7d22-0" next="i-0d7cfb1d40fc7d22-1" n="0d7cfb1d">
            <seg n="20c53cce">
              Herr talman! Den här frågan har i utskottet avgjorts genom lottning.
              Utskottet delar upp sig i två hälfter, och motionärernas yrkande
              har blivit majoritetsyrkande. Jag vill säga några ord till förmån
              för reservationen.
            </seg>
            <seg n="90f51624">
              Låt mig säga att utgången i utskottet var ganska oväntad, så
              till vida som de tidigare motioner som under senare år har väckts
              i liknande syften gällande ersättning för företagarnas bestyr
              med uppbörd och avgiftsinlämning har avstyrkts av ett enhälligt
              utskott och avslagits av riksdagen. Det skedde så sent som i fjol,
              och från reservanternas sida hävdar vi att ingen förändring i
              läget inträtt, som motiverar att riksdagen i år skulle inta en
              annan ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="58ba2955">
              Låt mig peka på att år 1960 motionerades om ersättning åt företagare
              för arbete med den allmänna varuskatten. Det beslöts också med
              några rösters övervikt i en gemensam votering. Den ersättningen
              kostar nu årligen drygt 25 miljoner kronor plus den räntegott-
            </seg>
            <seg n="b5e087ce">
              görelse, den indirekta ersättning till företagarna och affärsmännen,
              som består i att de får disponera skattemedlen en viss tid under
              varje skattetermin. Motionärerna går nu vidare, kanhända livade
              av 1960 års framgång, och begär i ganska svepande formuleringar
              ersättning för all den uppbördsskyldighet som inte redan är berättigad
              till särskild ersättning av statsmedel. I första hand åsyftas
              inbetalning av källskatt, efterskatt och ATP-avgifter.
            </seg>
            <seg n="cdcf6da1">
              Utskottet röstade om detta yrkande, och ställningen blev 12 mot
              12. Motionärernas yrkande blev med lottens hjälp utskottsmajoritetens
              — men utskottsmajoriteten tog det betydligt försiktigare än motionärerna
              hade gjort; och det var nog ganska välbetänkt. Utskottets yrkande
              är nämligen annorlunda än motionärernas, och den ändringen har
              i och för sig inte varit föremål för någon röstning eller något
              beslut i utskottet. En förskjutning i yrkandet har sålunda skett,
              vilket ter sig anmärkningsvärt nog.
            </seg>
            <seg n="efc5d79b">
              Utskottsmajoriteten nöjer sig med att föreslå att motionerna
              och utskottets utlåtande hänskjutes till uppbördsutredningen,
              och det kan ju låta ganska ofarligt. Men utlåtandet inrymmer också
              genom sin formulering ett viktigt principiellt ställningstagande,
              som innebär att riksdagen skulle uttala sig för den åsyftade ersättningsskyldigheten.
              Uppbördsutredningen skulle alltså inte utreda om utan I vilken
              form ersättning borde utgå. Att riksdagen på så sätt, utan närmare
              utredning, skulle fatta ett viktigt principiellt beslut i denna
              fråga förefaller oss reservanter olyckligt och olämpligt. Vi anser
              denna procedur icke godtagbar.
            </seg>
            <seg n="c79c4e72">
              Det finns också goda skäl i övrigt för att avstyrka utskottsutlåtandet.
            </seg>
            <seg n="1ba5630e">
              1) En stor omläggning av skattesystemet är aktuell. Inom den
              närmaste tiden — det har sagts första halvåret i år — väntas skatteberedningen
              lägga fram viktiga förslag med stor räckvidd beträffande skattesystemets
              struktur.
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-025.jp2/_view"/>
          <note n="93c25af3">
            26 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="6eea8b1b">
            Ang. ersättning till arbetsgivare för fullgörande av uppbördsskyldighet
          </note>
          <u who="yngve_moller_726b77" xml:id="i-0d7cfb1d40fc7d22-1" prev="i-0d7cfb1d40fc7d22-0" n="0d7cfb1d">
            <seg n="b21c27ba">
              Däri kommer att ingå sådana element som relationen mellan direkt
              och indirekt beskattning, mervärdesskatt, socialförsäkringsavgift
              — för = företagen 0. S. V.
            </seg>
            <seg n="51ca55e6">
              Det kan antagas att dessa skattereformer i väsentlig grad kommer
              att påverka just de frågor motionerna och utskottsutlåtandet handlar
              om, Redan av detta skäl är det klart olämpligt att riksdagen nu
              skulle principiellt binda sig för en ersättningsskyldighet av
              den vidsträckta innebörd som åsyftas i utlåtandet.
            </seg>
            <seg n="aefd38b8">
              2) Det administrativa arbetet med skatteuppbörd, inbetalning
              av pensionsavgifter och dylikt får ses som en av många kostnader
              i företagen. Den liksom andra kostnader bör täckas in genom prissättningen.
              Att godtyckligt singla ut en enda speciell delkostnad och begära
              statlig ersättning härför verkar icke hållbart eller särskilt
              konsekvent. Vi har en fri prisbildning, och det står företagen
              fritt att täcka in samtliga sina kostnader i prissättningen och
              få betalt för sina bestyr och sin arbetstid. Man har heller inga
              skäl betvivla att så sker.
            </seg>
            <seg n="fd16662b">
              3) En betydande ekonomisk ersättning för sådana bestyr ligger
              redan i själva uppbördssystemet. Det ger företagen möjlighet att
              under långa perioder, minst halva året, disponera sina anställdas
              skattemedel och pensionsavgifter, vilka senare ju även är att
              betrakta som de anställdas medel. Företagaren kan under dessa
              månader använda medlen i sin rörelse, förstärka sin likvida ställning
              och slippa låna i bank mot ränta. Hur stor denna indirekta ersättning
              är för hela vårt näringsliv kan säkert inte närmare uppskattas,
              men eftersom det är miljarder som årligen inbetalas, måste värdet
              av denna dispositionsmöjlighet uppgå till mycket betydande belopp.
            </seg>
            <seg n="dc6f7b5c">
              Att härutöver begära en särskild kontant ersättning med statsmedel
              förefaller inte rimligt. Såvitt man kan bedöma är företagare och
              affärsmän heller inte
            </seg>
            <seg n="035a0cb0">
              missnöjda med det uppbördssystem som praktiseras sedan några
              år och de fördelar som detta system innebär.
            </seg>
            <seg n="6b6ec045">
              Jag finner det ganska egendomligt att dessa ekonomiskt väsentliga
              faktorer alls inte nämns vare sig i motionerna eller i utskottsutlåtandet
              — varken den fria prissättningen, som tillåter att alla kostnader
              täcks in, eller de ekonomiska fördelar uppbördssystemet i övrigt
              erbjuder företagarna. Det är faktorer som dock spelar en ganska
              väsentlig roll vid en totalbedömning av frågan, och jag finner
              att utskottsmajoritetens utlåtande genom att utelämna detta blir
              missvisande och inte ger någon realistisk bild av det verkliga
              läget.
            </seg>
            <seg n="b93f04e2">
              Jag finner alltså starka skäl för riksdagen att inta samma hållning
              som förra året och vid tidigare behandling av likartade motioner.
              Med hänvisning härtill ber jag, herr talman, att få yrka bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a360d233">
            Herr WALLMARK (h):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-12" n="b320ab52">
            <seg n="c7d89e94">
              Herr talman! Det är riktigt som herr Möller säger, att utskottsmajoriteten
              vann med lottens hjälp. Herr Möller tycker emellertid att detta
              var en oväntad utgång, eftersom utskottet tidigare har varit enhälligt
              i sitt avstyrkande. Jag tycker nog att vi kan säga att utskottsmajoriteten
              har varit ovanligt 1ogisk i sitt handlande under årens lopp. Att
              utskottet tidigare har kunnat vara enhälligt sammanhänger ju med
              att det har suttit två utredningar, skatteberedningen och uppbördsutredningen.
              Till skillnad från tidigare år har vi nu erfarit att skatteberedningen,
              som väntas komma att lägga sitt förslag under vårens lopp, icke
              har tagit upp och ej heller har för avsikt att ta upp denna fråga
              till behandling. Vi har också erfarit att uppbördsutredningen,
              som sysslar med likartade frågor, är beredd att ta upp frågan
              till behandling, därest den får ett meddelande härom från riksdagen,
              men på eget initiativ tänker den inte göra det. Det är de två
              vä-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="b2e14414">
            Nr 9 217
          </note>
          <note n="6eea8b1b">
            Ang. ersättning till arbetsgivare för fullgörande av uppbördsskyldighet
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-13" n="b320ab52">
            <seg n="ddc2a05b">
              sentliga sakerna som är annorlunda än vid tidigare behandling.
            </seg>
            <seg n="4b76e2f2">
              Vi känner oss inte livade av framgången när det gäller ersättning
              för uppbörd av den allmänna varuskatten. Motionen som sådan har
              ju funnits, såsom framgår av handlingarna, i ganska många år.
              Riksdagen tog, såsom herr Möller mycket riktigt påpekade, efter
              långa debatter och gemensam votering den stora principfrågan om
              att ersättning bör utgå till dem som utför en arbetsuppgift på
              statens vägnar. Ersättningen, som enligt herr Möller uppgår till
              ungefär 25 miljoner kronor, får väl tagas som ett någorlunda riktigt
              mått på en knapphändig ersättning för det arbete som utföres.
              Det kanske ger en uppfattning om hur mycket arbete det här egentligen
              är fråga om.
            </seg>
            <seg n="b5b75dfa">
              Principiellt har jag ingenting emot att man lägger en del arbetsuppgifter
              på arbetsgivarna; det kan synas rationellt och är det säkert också.
              I en tid då vi mer än någonsin behöver följa utvecklingen kan
              det vara av värde att hålla en kontinuerlig kontakt för att få
              information och upplysningar. Det gäller nämligen inte bara skatteuppbörder
              och ATP-avgifter. Vi har också meddelanden till socialstyrelsen,
              kommerskollegium, &lt;riksförsäkringsverket, länsarbetsnämnder, allmänna
              försäkringskassor, statistiska centralbyrån o. s. v. För den lille
              företagaren är detta ett stort problem. Han har icke de tekniska
              hjälpmedel som de större företagen har, för vilka det är enklare
              och lättare att klara dessa uppgifter. Den lille företagaren får
              ersätta det tekniska arbetet med många timmars manuellt arbete.
              Principen om ersättning är, tycker jag nog vi kan säga, godtagen,
              och riksdagen torde därför vara enig om att arbetsgivaren bör
              få ersättning för de arbetsuppgifter som ålägges honom. Om skatteberedningen
              kommer med flera arbetsuppgifter för arbetsgivarna, som alltså
              innebär en ökad arbetsbörda, får vi väl diskutera den frågan då.
              Vad utskottsmajoriteten
            </seg>
            <seg n="54f2394c">
              velat ta ställning till här är att de bör få en ersättning. Vi
              har inte velat att riksdagen skall fatta ett definitivt beslut.
              Sedan vi nu fått upplysning om att uppbördsutredningen är beredd
              att ta detta ärende under prövning, förordar vi att riksdagen
              skall överlämna motionerna jämte utlåtandet till utredningen.
              Vi skulle då i sinom tid få tillfälle att mera de facto ta ställning
              till frågan.
            </seg>
            <seg n="687e4ba8">
              I reservanternas uttalande sägs det också att dessa ersättningar
              bör ingå i priserna på varor och tjänster. De är delvis sammankopplade
              med de avgifter vi har, och skulle man ge ut en ersättning, behöver
              man ju höja avgifterna. Stiger avgifterna, skall ersättningarna
              stiga o. s. v. Jag tycker detta påminner om det gamla räkneexemplet,
              som vi väl alla mötte i skolan: kapplöpningen mellan igelkotten
              och snigeln. Igelkotten förflyttade sig som bekant tio gånger
              så fort som snigeln. Snigeln fick starta 10 meter före, och när
              igelkotten gått 10 meter hade alltså snigeln gått 1 meter. Därefter
              förflyttade sig igelkotten 1 meter, snigeln 1 decimeter o. s.
              v. Frågan var: Hinner de någonsin upp varandra? När man hade läst
              litet mera matematik, konstaterade man att så löser man inte dessa
              problem. Och det gäller inte heller när vi diskuterar ersättningar
              och avgifter. Det arbete som skall utföras för det allmännas räkning
              skall också det allmänna ersätta.
            </seg>
            <seg n="3f0e56c5">
              Med detta, herr talman, ber jag att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="12030780">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, gjorde herr talmannen
            jämlikt därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till vad utskottet i förevarande utlåtande hemställt, samt vidare
            på godkännande av den vid utlåtandet avgivna reservationen; och
            förklarade herr talmannen, efter att hava upprepat propositionen
            på bifall till utskottets hemställan, sig finna denna proposition
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-027.jp2/_view"/>
          <note n="81c37e32">
            28 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-14" n="b320ab52">
            <seg n="61d6ebf0">
              Interpellation ang. rationaliseringsåtgärder beträffande det
              privata skogsbruket
            </seg>
          </u>
          <note n="fd224b92">
            Herr Möller begärde votering, i anledning varav uppsattes samt
            efter given varsel upplästes och godkändes en omröstningsproposition
            av följande lydelse:
          </note>
          <note n="9b31067a">
            Den, som bifaller vad allmänna beredningsutskottet hemställt
            i sitt utlåtande nr 2, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-15" n="b320ab52">
            <seg n="79c9bf07">
              Jä;
            </seg>
          </u>
          <note n="3728fb9c">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-16" n="b320ab52">
            <seg n="24998342">
              Nej;
            </seg>
          </u>
          <note n="de239194">
            Vinner Nej, godkännes den vid utlåtandet avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="d6c5dc8e">
            Sedan kammarens ledamöter intagit sina platser samt voteringspropositionen
            ånyo upplästs, verkställdes till en början omröstning genom uppresning.
            Herr talmannen förklarade, att enligt hans uppfattning flertalet
            röstat för japropositionen.
          </note>
          <note n="0a2d3b0d">
            Då emellertid herr Möller begärde rösträkning, verkställdes nu
            votering medelst omröstningsapparat; och befunnos vid omröstningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="65ec1672">
            Ja — 62; Nej — 73.
          </note>
          <note n="2cd6c818">
            Därjämte hade 4 ledamöter tillkännagivit, att de avstode från
            att rösta.
          </note>
          <note n="ce541dac">
            Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note n="ea3f3ca1">
            dels till riksdagens skrivelse, nr 54, till Konungen angående
            val av suppleant för bankofullmäktig;
          </note>
          <note n="05fc4082">
            dels ock till riksdagens förordnande, nr 55, för herr Yngve Holmberg
            att vara suppleant för en av riksdagens fullmäktige i riksbanken.
          </note>
          <note n="6498d2bd">
            Anmäldes och bordlades följande till kammaren överlämnade kungl.
            propositioner:
          </note>
          <note n="af804778">
            nr 49, angående anvisande av medel till jordfonden å tilläggsstat
            II till riksstaten för budgetåret 1963/64, m. m.; och
          </note>
          <note n="1bddecc3">
            nr 53, angående bemyndigande att försälja viss kronan tillhörig
            fast egendom, m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-17" n="b320ab52">
            <seg n="61d6ebf0">
              Interpellation ang. rationaliseringsåtgärder beträffande det
              privata skogsbruket
            </seg>
          </u>
          <note n="203a80f5">
            Herr WIKNER (s) erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-18" n="b320ab52">
            <seg n="15bd8e62">
              Herr talman! En uppdelning av hemman och jordstyckning under
              1800-talet och början av 1900-talet medförde framför allt i Norrland,
              Dalarna och Värmland en kraftig minskning av gårdarnas medelstorlek
              och samma var förhållandet med skogsmärken. På grund av arv och
              giftermål splittrades skogsmarken ytterligare. Denna uppdelning
              har i stort bibehållits. Dessa förhållanden är mycket ofördelaktiga
              i dagens skogsbruk. På grund av rationaliseringen och den ökade
              mekaniseringen för att hålla kostnaderna nere erfordras större
              behandlingsenheter. Detta är framför allt ett oeftergivligt krav
              inom det norrländska skogsbruket. En samling av bolagens markinnehav
              samt en storleksrationalisering inom det privata skogsbruket (bondeskogsbruket)
              är högst angelägna.
            </seg>
            <seg n="1fce226a">
              Man har hos lantmäteristyrelsen beräknat att närmare en fjärdedel
              av den svenska skogsmarken är i behov av en förbättrad arrondering.
            </seg>
            <seg n="07ff5bee">
              Skogsbolagen har större enheter och därför lättare att ytterligare
              klara av omarrondering. Det torde bli svårare för det privata
              skogsbruket som är ett småskogsbruk med över 200 000 brukningsenheter.
              Här måste verkliga krafttag till. Skall det privata skogsbruket
              kunna följa med i utvecklingen måste omarronderingen påskyndas
              och en samverkan i större skala komma till stånd. Detta skulle
              bidraga till bättre skogsvård, och det torde framstå som högst
              nödvändigt inom det privata skogsbruket, om man tar del av de
              senaste årens återväxttaxeringar. Det
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="c8f7239d">
            Nr 9 29
          </note>
          <note n="c53acf42">
            Interpellation ang. placeringen av elever från södra Sverige
            vid seminarierna för huslig utbildning. — Interpellation ang.
            viss ändring av reglerna om samordning
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-19" n="b320ab52">
            <seg n="49ee6809">
              skulle även öka lönsamheten inom det privata skogsbruket och
              ge bättre anställningsförhållanden och större trygghet för arbetarna.
            </seg>
            <seg n="9b00a0c4">
              Under de senaste åren har en livlig verksamhet efter dessa linjer
              kommit i gång — men den förslår inte. Skogsbruksområdena löser
              delvis dessa frågor, men problemen står ännu olösta. Gemensamhetsskogar
              anser jag vara en bättre lösning. Båda dessa brukningsformer samt
              samverkanområden måste kanske finnas tills vidare. Jag tror att
              man genom gemensamhetsskogar har större möjligheter att bedriva
              ett rationellt skogsbruk, och att detta tillika kan ge sina arbetare
              samma möjligheter som skogsbolagen. Förutsättningar måste skapas
              för att det privata skogsbruket i fortsättningen skall kunna hävda
              sig mot skogsbolagen.
            </seg>
            <seg n="0df8193d">
              Med hänvisning till vad ovan anförts hemställer jag att till
              statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet få framställa
              följande fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="f1633389">
            Avser statsrådet att medverka till dels
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-20" n="b320ab52">
            <seg n="f43bd6d9">
              att ytterligare påskynda omarronderingen av den privatägda skogen
              och dels
            </seg>
            <seg n="e4cfd52d">
              att samverkan inom det privata skogsbruket kommer till stånd
              i större utsträckning än vad nu är fallet?
            </seg>
          </u>
          <note n="dfaf965e">
            På gjord proposition medgav kammaren, att ifrågavarande spörsmål
            finge framställas.
          </note>
          <note n="7ac509db">
            Interpellation ang. placeringen av elever från södra Sverige
            vid seminarierna för huslig utbildning
          </note>
          <note n="0c711cfc">
            Ordet lämnades härefter till herr NILSSON, YNGVE, (h), som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-21" n="b320ab52">
            <seg n="9db1e5a1">
              Herr talman! Det finns i Sverige för närvarande fyra seminarier
              för huslig utbildning. Dessa är förlagda till Umeå, Uppsala, Stockholm
              och Göteborg. Då det ej finns något dylikt seminarium i södra
              Sverige, som ur geografisk men
            </seg>
            <seg n="8b2000ca">
              mellan pensioner och livräntor
            </seg>
            <seg n="c824cd5a">
              i synnerhet ur befolkningsnumerär synpunkt bildar ett utomordentligt
              stort upptagningsområde, ställs många ungdomar, intresserade av
              och lämpade för huslig utbildning, inför de betydande svårigheter,
              som är förknippade med studier långt från hemorten. I den delen
              av Sverige är som bekant flera av landets större livsmedelsindustrier
              förlagda, varför behovet av hushållslärare är jämförelsevis stort.
              Hur många ungdomar i de södra delarna av landet, som på grund
              av förefintliga svårigheter ej beredes tillfälle till nämnda seminariestudier,
              är ej lätt att bedöma, men antalet är med säkerhet förhållandevis
              betydande. En om ock osäker möjlighet till bedömning ligger väl
              i den statistik som kan uppställas med anledning av ansökningarna
              till seminarier för huslig utbildning.
            </seg>
            <seg n="1e60b18c">
              Med stöd av vad jag här anfört hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet få
              ställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="8464a848">
            1) Vill herr statsrådet lämna kammaren en redogörelse för fördelningen
            av inträdessökande till seminarier för huslig utbildning med avseende
            på de sökandes bostadsorter?
          </note>
          <note n="cca69db8">
            2) Vill herr statsrådet vidare lämna kammaren en redogörelse
            för de antagnas placeringar vid föreliggande seminarier med avseende
            på de antagnas bostadsorter?
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-22" n="b320ab52">
            <seg n="37a8af8a">
              Det sålunda begärda tillståndet lämnades av kammaren.
            </seg>
            <seg n="fff144fd"/>
          </u>
          <note n="a794495a">
            Interpellation ang. viss ändring av reglerna om samordning mellan
            pensioner och livräntor
          </note>
          <note n="c4d431a6">
            Herr LARSSON, LARS, (s) fick nu ordet och yttrade:
          </note>
          <note n="2ee041be">
            Herr talman! Vid antagandet av lagen om allmän försäkring fastställdes
            i dess 17 kapitel regler för hur det skall
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-029.jp2/_view"/>
          <note n="653424bc">
            30 Nr 9
          </note>
          <note type="date" n="311cd001">
            Onsdagen den 26 februari 1964
          </note>
          <note n="79a6ef82">
            Interpellation ang. viss ändring av reglerna om samordning mellan
            pensioner
          </note>
          <note n="2895f7f2">
            och livräntor
          </note>
          <note n="6afffe27">
            förfaras vid »sammanfallande förmåner», bl.a. mellan pension
            och livränta.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-23" n="b320ab52">
            <seg n="311ebf51">
              Om någon utöver livränta uppbär folkpension eller tilläggspension,
              skall livräntan utgå oförändrad men pensionsförmånerna i övrigt
              reduceras med tre fjärdedelar av livräntans belopp, dock aldrig
              med mer än att tre fjärdedelar av pensionsförmånen kvarstår.
            </seg>
          </u>
          <note n="d50e3e76">
            Genom övergångsbestämmelser garanterades dock att folkpensionen
            för den som i december 1962 uppbar sådan jämte livränta skulle
            utgå med minst oförändrat belopp.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-24" n="b320ab52">
            <seg n="22a3bd31">
              De nu refererade bestämmelserna betraktas som ett provisorium
              i avvaktan på en slutlig lösning av samordningsfrågorna mellan
              pension och yrkesskadeförsäkringen. I proposition 90/1962 anförde
              därvid &lt;departementschefen bl. a. att »den definitiva samordningen
              bör göras enligt principen att de allmänna förmånerna utgår fullt
              och att yrkesskadeförsäkringsförmånerna utformas som kompletteringar».
            </seg>
            <seg n="f8e062cb">
              Om behovet av samordningsregler råder inga delade meningar, dessa
              är nödvändiga för att icke två likartade förmåner skall utgå oberoende
              av varandra. Erfarenheterna av de refererade bestämmelserna har
              dock visat på resultat som icke var avsedda och ej heller önskvärda.
            </seg>
            <seg n="497e03eb">
              Det gäller framför allt ett icke obetydligt antal pensionärer,
              som uppbär endast ålderspension i form av folkpension jämte en
              mindre livränta. Oftast överstiger årsbeloppet av livräntan i
              dessa fall ej 1000 kronor. Det är sålunda en grupp med låga inkomster.
            </seg>
            <seg n="04df33b0">
              Genom övergångsbestämmelserna har
            </seg>
            <seg n="c3f0c432">
              de visserligen fått behålla folkpensionen vid det belopp som
              utgick i december 1962, men de har icke fått del av indextilläggen
              därefter och kommer ej heller — om bestämmelserna kvarstår oförändrade
              — att få del av den standardhöjning varom förslag kommer att läggas
              vid årets riksdag.
            </seg>
            <seg n="be8838e9">
              Innehavet av en livränta med ett lägre belopp än det som påverkar
              pensionärens inkomstprövade förmåner, t. ex. kommunalt bostadstillägg,
              medför sålunda i avvaktan på definitiva samordningsregler mellan
              utgående pension och livränta att dessa pensionärer för närvarande
              ej kommer i åtnjutande av indextillägg och standardförbättringar
              av folkpensionen.
            </seg>
            <seg n="59875461">
              Med hänvisning till vad jag nu anfört anhåller jag om första
              kammarens tillstånd att till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få ställa följande fråga:
            </seg>
          </u>
          <note n="e0af58cc">
            Avser herr statsrådet att i samband med proposition till årets
            riksdag om ändring i lagen om allmän försäkring, avseende bl.
            a. standardtillägg till folkpensionerna, även framlägga förslag
            om sådan ändring av samordningsreglerna mellan pensioner och livräntor,
            att den nämnda gruppen pensionärer kommer i åtnjutande av indexoch
            standardtilllägg?
          </note>
          <note n="a3bd075f">
            Även denna anhållan bifölls.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-25" n="b320ab52"/>
          <note n="cdda90c1">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 16.14.
          </note>
          <note n="0730cf56">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1814c1c3">
            Fredagen den 28 februari 1964
          </note>
          <note n="6aeb2beb">
            Nr 9 31
          </note>
          <note type="date" n="68392456">
            Fredagen den 28 februari
          </note>
          <note n="a01ed859">
            Kammaren sammanträdde kl. 14.00; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="0c2c0d29">
            Justerades protokollet för den 21 innevarande månad.
          </note>
          <note n="dc9ca36e">
            Anmäldes och godkändes tredje lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="d50ec625">
            nr 74, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 11 $ 1 och 2 mom. förordningen
            den 22 juni 1934 (nr 320) angående grunder för förvaltningen av
            viss kronoegendom; samt
          </note>
          <note n="fbabbf25">
            nr 75, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 2 8 förordningen den 22 april
            1960 (nr 77) angående byggnadsforskningsavgift jämte i ämnet väckt
            motion.
          </note>
          <note n="f99c139e">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            propositioner:
          </note>
          <note n="af804778">
            nr 49, angående anvisande av medel till jordfonden å tilläggsstat
            II till riksstaten för budgetåret 1963/64, m. m.; och
          </note>
          <note n="1bddecc3">
            nr 53, angående bemyndigande att försälja viss kronan tillhörig
            fast egendom, m. m.
          </note>
          <note n="6498d2bd">
            Anmäldes och bordlades följande till kammaren överlämnade kungl.
            propositioner:
          </note>
          <note n="2a6addd0">
            nr 55, med förslag till stat för försvarets fastighetsfond för
            budgetåret 1964/ 65; och
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-26" n="b320ab52">
            <seg n="742b34d3">
              nr 56, angående lån till Svenska vanförevårdens centralkommitté
              för vissa byggnadsarbeten.
            </seg>
          </u>
          <note n="43323dda">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="7cb21f75">
            konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="ad226e8d">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändring i lagen den 31 maj 1957 om kommunalförbund; samt
          </note>
          <note n="e1a29e1f">
            nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag med vissa bestämmelser om val till riksdagens andra kammare
            för perioden 1965—1968 ävensom en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="336bb414">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="6e2e4168">
            nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1964/65
            inom utrikesdepartementets verksamhetsområde jämte i ämnet väckta
            motioner;
          </note>
          <note n="03bab312">
            nr 7, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1964/65
            inom finansdepartementets verksamhetsområde jämte i ämnet väckta
            motioner; samt
          </note>
          <note n="82a6dcc6">
            nr 31, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
            svensk kapitalinsats i Internationella utvecklingsfonden (IDA);
          </note>
          <note n="8ae2122c">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="da935684">
            nr 6, i anledning av väckta motioner om ändring av reglerna för
            beskattning av realisationsvinst vid försäljning av egnahem;
          </note>
          <note n="a3fe8b5a">
            nr 9, i anledning av väckta motioner angående beskattningen av
            varulotterier;
          </note>
          <note n="527a12ca">
            nr 11, i anledning av väckt motion angående avdragsrätt vid beskattningen
            för kostnader vid aktiebolagsbildning m. m.;
          </note>
          <note n="9daaf271">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av punkt 5 av anvisning-
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1964--fk--9/prot_1964__fk__9-031.jp2/_view"/>
          <note n="ffc7091f">
            32 Nr 9
          </note>
          <note n="b01fa452">
            arna till 35 8 kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr
            370), m. m.; samt
          </note>
          <note n="d3701e77">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till:
            lag om ändrad lydelse av 53 $ 4 mom. och punkt 10 av anvisningarna
            till 32 8 kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr 370),
            m. m.;
          </note>
          <note n="8d58c546">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="536ffb81">
            nr 3, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om införande av brottsbalken m. m., dels ock i ämnet
            väckta motioner;
          </note>
          <note n="320f31bf">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående fortsatt giltighet av lagen den 21 mars 1952 (nr
            98) med särskilda bestämmelser om tvångsmedel i vissa brottmål
            så ock angående ändring i samma lag;
          </note>
          <note n="f3109717">
            nr 5, i anledning av väckt motion angående vigselrätten för vigselförrättare
            vid kyrklig vigsel;
          </note>
          <note n="5e6f2e73">
            nr 6, i anledning av väckt motion om utredning rörande barnavårdsmånnainstitutionen;
            samt
          </note>
          <note n="d3158e68">
            nr 7, i anledning av väckta motioner angående aktiebolags redovisningsskyldighet;
          </note>
          <note n="812b289f">
            andra lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="bf4d61cc">
            nr 3, i anledning av väckta motioner om utredning rörande verkskyddets
            finansiering;
          </note>
          <note n="dfb5ad5a">
            nr 4, i anledning av väckta motioner
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b320ab5229607485-27" n="b320ab52">
            <seg n="dfd46463">
              angående procentsatsen för uttag av ATP-avgift;
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="1814c1c3">
            Fredagen den 28 februari 1964
          </note>
          <note n="ca93725d">
            nr 5, i anledning av väckta motioner om höjning av karensbeloppet
            för rabatterade läkemedel, m. m.;
          </note>
          <note n="4fc05c37">
            nr 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående ändring i lagen den 16 juni 1961 (nr 390) om statsmonopol
            på tillverkning av tobaksvaror, m. m., i. vad propositionen hänvisats
            till lagutskott;
          </note>
          <note n="81ed1cec">
            nr 7, i anledning av väckta motioner om förtidspensionering av
            vissa skogsarbetare;
          </note>
          <note n="3bd1870d">
            nr 8, i anledning av väckta motioner angående inkomstprövningen
            för hustrutillägg och kommunalt bostadstillägg inom folkpensioneringen;
            samt
          </note>
          <note n="36ef2a48">
            nr 9, i anledning av väckta motioner angående maximeringen av
            kommunernas bidrag till kostnaderna för folkpensioneringen; ävensom
          </note>
          <note n="ed595a98">
            tredje lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="9b9b5cba">
            nr 3, i anledning av väckta motioner om domstolsprövning av körkortsindragning;
          </note>
          <note n="9fa01dff">
            nr 4, i anledning av väckta motioner om = obligatorisk bostadsförmedling;
            samt
          </note>
          <note n="b27baa8b">
            nr 5, i anledning av väckt motion om åtgärder mot störande nöjeskörning
            i tätorter.
          </note>
          <note n="79fb67b1">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 14.08.
          </note>
          <note n="0730cf56">
            In fidem K.-G. Lindelöw
          </note>
          <note n="ab075769">
            Stockholm 1964. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner 640020
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
