<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1981</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1981</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198182--173</head>
          <docDate when="1982-06-10">1982-06-10</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GokcjcSsLGbsm2jeJsEqdC">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-BtdaniitiPpPy3bukqWpJc">
            1981/82:172-173 10 juni 1982
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7rDGfoj9yUywgtqpYnVJCq">
            Debatter m. m. Torsdagen den 10 juni
          </note>
          <note xml:id="i-McnStN8ZicbCcxANmQvyU5">
            Kl. 09.00 Ytterligare förlängning av riksmötet 1981/82 Den ekonomiska
            politikön, 1: M.- .c:s.siseersossetör sr ikere 3
          </note>
          <note xml:id="i-2u6A5dyFyBicLGWkRgnSYQ">
            KI. 19.30 Den ekonomiska politiken, m. m. (fOrts.) ...................
            137 Avdragsrätten för fiktiv mervärdeskatt ........ssssssossssss
            190
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NK8NjdAueqcWVCV3UseTcr">
            Avgjorda ärenden Torsdagen den 10 juni
          </note>
          <note xml:id="i-T4LFiCQQuwEkRuE4MB16KQ">
            Kl. 19.30 Finansutskottets betänkande 1981/82:40 De allmänna
            riktlinjerna för den ekonomiska politiken och för budgetregleringen
            mm; Mm. ii... :.e:cscere tosssee cv 137
          </note>
          <note xml:id="i-BrkzbhFKpNQ8YMum65eDJ1">
            Skatteutskottets betänkande 1981/82:74 Uttaget av statlig inkomstskatt,
            m. m.............. 137
          </note>
          <note xml:id="i-KU392fPdaJ6jYUd3srtkER">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkande 1981/82:28 Sysselsättningsskapande
            åtgärder ................. 137
          </note>
          <note xml:id="i-9acPbPFHwaMKAd5CJDrswb">
            Civilutskottets betänkande 1981/82:42 Sysselsättningsskapande
            åtgärder inom bostadsbestån- VIDt apan rise dö een sola be säl
            Sa e a ISRN KAN SKOR SARAS 137
          </note>
          <note xml:id="i-K38dpL1y3v7Bhiiy9bnDMf">
            Skatteutskottets betänkande 1981/82:71 Avdrag för mervärdeskatt
            i vissa fall, m.m, ....... 190
          </note>
          <note xml:id="i-EgRYajUQfxBjeXpbgkTWbW">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande 1981/82:17 Uppskov med
            behandlingen av vissa ärenden ...... 192
          </note>
          <note xml:id="i-QVsKgi1v3jM5qAUWFZzjxP">
            1 Riksdagens protokoll 1981/82:172-173
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-001.jp2/_view"/>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-248Z2Ufb7tdMrgDMeVmS5c">
            1981/82 172-173
          </note>
          <note xml:id="i-CVNZ66WPP2pAaBWnJmt12e">
            Utbildningsutskottets betänkande 1981/82:39 Uppskov med behandlingen
            av vissa ärenden
          </note>
          <note xml:id="i-W4qULPMFsVLc8p4QSLb1Mu">
            Finansutskottets betänkande 1981/82:43 Uppskov med behandlingen
            av vissa ärenden
          </note>
          <note xml:id="i-F7AUXFTKKqUGAUwjdD4V3q">
            Trafikutskottets betänkande 1981/82:36 Uppskov med behandlingen
            av vissa ärenden
          </note>
          <note xml:id="i-7ew2atbTDC6uKmJhQEMsx8">
            192
          </note>
          <note xml:id="i-YEEPJD6NLyF4x5fPgWRfj1">
            192
          </note>
          <note xml:id="i-8nzcMqt1gzttCu9xTBFiM">
            192
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JBpwbJ3F5iFamSvb2SLrMA">
            1981/82:173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-4DB29nKhJVAAs45pkG24W8">
            Torsdagen den 10 juni em. KI. 19.30
          </note>
          <note xml:id="i-GxDwptJPVX9jmhmDEpniEH">
            Förhandlingarna leddes till en början av tredje vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-BEkHcsfPBaSiwxCBajLZKi">
            78 Den ekonomiska politiken, m. m. (forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MwcQTrrQ56kMAseQ48mwuc">
            Fortsattes överläggningen om finansutskottets betänkande 1981/82:40,
            skatteutskottets betänkande 1981/82:74, arbetsmarknadsutskottets
            betänkande 1981/82:28 och civilutskottets betänkande 1981/82:42.
          </note>
          <note xml:id="i-RDF6GaoTYXTwJzsvCAeeNf">
            Anf. 56 OLLE WESTBERG i Hofors (s):
          </note>
          <note xml:id="i-Nizvm7obbczbHteskydaRL">
            Herr talman! I skatteutskottets betänkande nr 74 behandlas tre
            yrkanden som socialdemokraterna ställt. Vi föreslår dels ett förhöjt
            uttag av den preliminära B-skatten, dels en effektivare uppbörd
            av arbetsgivaravgiften och dels att mervärdeskatten återställs
            till den nivå som gällde fram till mitten av november 1981.
          </note>
          <note xml:id="i-6EqhC6G91zNmSdhNavi7yK">
            När det gäller den preliminära B-skatten, gör staten årligen
            stora ränteförluster till följd av gällande betalningsrutiner.
            Som systemet är uppbyggt har det visat sig medföra ett betydande
            underuttag under löpande inkomstår. Bara för de juridiska personerna
            har underuttaget de senaste åren uppgått till 2 miljarder kronor
            per år. I år och 1983 beräknas underuttaget bli ungefär dubbelt
            så stort. Till detta skall läggas de fysiska personerna, dvs.
            i huvudsak egenföretagare. Underuttaget för deras del torde genom
            åren ha uppgått till ungefär samma belopp som för de juridiska
            personerna. Även här sker en uppgång 1982 och 1983. Underuttaget
            i denna del innebär en fördelningspolitisk orättvisa. Företagarna
            får en betydande räntefri skattekredit, vilket inte löntagarna
            kan utnyttja.
          </note>
          <note xml:id="i-TuYGKU5GYR9MH3DVuupoG5">
            Riksrevisionsverket har för inkomståren 1982 och 1983 beräknat
            att underuttaget av B-skatt kommer att uppgå till ca 7,5 miljarder
            1982 och inemot 7 miljarder 1983.
          </note>
          <note xml:id="i-CGPSTTBKTNdGGf6X2E6PqU">
            Enligt vår mening måste detta rättas till, varför vi föreslår
            en höjning av uttaget av preliminär B-skatt till 125 92 för fysiska
            personer resp. 150 96 för juridiska personer i förhållande till
            nu gällande regler.
          </note>
          <note xml:id="i-5tyFqCMKCJan8JirxqggBX">
            Nr 173
          </note>
          <note xml:id="i-HVyvuqz7WKpB3bADA4r9Jc">
            Torsdagen den
          </note>
          <note xml:id="i-H5ZY7jM3cFJ72bocXEx5Jh">
            10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-VUbp3MniL5m9JYDv2XbPCA">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DoHMxuWJQDZ4xWEdvXezNN">
            137
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8MVeM1Apu7tuVQxrPCPHgj">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-29mKggCe3vrMyjTCqTKD1c">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-EvxBv8A8cyo44oY4HtSHZJ">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FPSc6wWqNsDqSKPJxQfrNv">
            138
          </note>
          <note xml:id="i-6eY7jRc2h1TpsZhpn8yhTL">
            Vi föreslår att det förhöjda uttaget skall gälla under 1983 i
            avvaktan på en mer definitiv lösning på hur man skall nå en bättre
            överensstämmelse mellan preliminär och slutlig B-skatt.
          </note>
          <note xml:id="i-HuLqoLJRhsDC2R67DHwmPm">
            Jag vill understryka att det ej är fråga om någon skattehöjning,
            utan bara en uppsnabbning av skatteuppbörden. Förslaget beräknas
            ge en ökad statsinkomst på 1700 miljoner för budgetåret 1982/83.
          </note>
          <note xml:id="i-JKqU1cQLbvv9Fdgv7jQdA6">
            När det gäller uppbörden av arbetsgivaravgifterna, gör staten
            stora ränteförluster genom att det även på detta område förekommer
            betydande eftersläpningar av inbetalningen. Med det gällande systemet
            har det beräknats ett underuttag med drygt 5 600 milj. kr. per
            år.
          </note>
          <note xml:id="i-GFzkC1KZduqz7z2iQJXHZY">
            Socialavgiftsutredningen har nyligen i ett betänkande föreslagit
            vissa förbättringar av debiteringen och uppbörden av socialavgifter,
            vilka föreslås träda i kraft den 1 januari 1983. Utredningens
            förslag är enligt vår mening väl avvägda, varför vi tillstyrker
            förslaget. Vårt förslag beräknas ge en inkomstförstärkning för
            budgetåret 1982/83 med ca 1000 milj. kr.
          </note>
          <note xml:id="i-RADKD1CFmkWRDJbpxDoKf7">
            När det så gäller vårt förslag om att återställa momsen till
            den nivå den hade fram till mitten av november 1981, ligger det
            dels statsfinansiella, dels fördelningspolitiska motiv bakom detta
            förslag. Genom denna inkomstförstärkning på ca 3 400 milj. kr.
            under budgetåret 1982/83 vill vi bl. a. återställa den sociala
            trygghet som byggts upp under den socialdemokratiska regeringstiden
            men som nu kraftigt urholkats av de borgerliga regeringarna.
          </note>
          <note xml:id="i-P77sqWDrkLCNqNN2pk51ms">
            Vi har gjort fyra bestämda åtaganden på det sociala området som
            i händelse av att det blir en socialdemokratisk regering i höst
            förutsätts bli genomförda omedelbart.
          </note>
          <note xml:id="i-NY99ejyq6HL5Y7UGpWNtDZ">
            Vi avser att upphäva införandet av karensdagarna i sjukförsäkringen.
            Vi avser att upphäva den urholkning som skett av arbetslöshetsförsäkringen.
            Vi avser att återställa värdesäkringen av pensionerna, och vi
            avser att återställa statsbidragsnivån när det gäller barnomsorgen.
          </note>
          <note xml:id="i-QkwKVCJk3nnhTb56v4qAyf">
            Socialdemokraterna kan inte acceptera den orättfärdiga politik
            som de borgerliga regeringarna för och som drabbat de äldre, sjuka,
            arbetslösa och barnfamiljerna.
          </note>
          <note xml:id="i-ACnvYS3XHnG9EQjAziyM5a">
            Det är inte de som ensamma skall bära bördorna enligt vår mening,
            utan det måste tvärtom vara alla medborgare, och i särskilt hög
            grad de välbeställda, som skall vara med och betala de uppoffringar
            som måste göras för att få ordning i landets affärer. Mot den
            bakgrunden föreslår vi att momsen återställs.
          </note>
          <note xml:id="i-EHExwCkNKDtvFKvMcn9Vv2">
            Jag vill med detta yrka bifall till den socialdemokratiska reservation
            som är fogad till skatteutskottets betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-L61QhDm9JWn2S5WDu99NQL">
            Anf. 57 STIG JOSEFSON (c):
          </note>
          <note xml:id="i-WMPeezi96sqkMpdeLgWQ6w">
            Herr talman! I skatteutskottets betänkande nr 74 behandlas förslag
            till uttag av inkomstskatt. Enligt lagen om statlig inkomstskatt
            skall varje år bestämmas med vilket procenttal av grundbeloppen
            den statliga inkomsten skall ingå i preliminär skatt för kommande
            budgetår. I många år har procenttalet varit 100 och utskottet
            tillstyrker propositionen, som innebär
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WK8UB2BGexpfxSF6fKCL2Y">
            oförändrat procenttal. Genom gårdagens beslut om reformerad inkomstskatt
            ändras bestämmelserna, och detta medför att beslutet om procenttal
            endast kommer att avse tiden den 1 juli-den 31 december 1982.
          </note>
          <note xml:id="i-U8Rt4YQw7gM2FxuN3bbjik">
            Med anledning av propositionen har en motion väckts av Olof Palme
            m. fl., där man yrkar på förhöjt uttag av B-skatt och en effektivare
            uppbörd av arbetsgivaravgifterna samt att mervärdeskatten skall
            höjas från nuvarande 17,7 till 19 90.
          </note>
          <u who="Q5892602" xml:id="i-bed14706adffc5f4-3">
            <seg n="0eb95061" xml:id="i-NJwex853XCLCVD7bh12xMF">
              Beträffande B-skatten visar statistiken att inbetalningen under
              året i genomsnitt är för låg. Men samtidigt är förhållandena mycket
              olika för de skattskyldiga. Därtill kommer att för vissa grupper,
              t. ex. jordbrukare med endast vegetabilieproduktion, förekommer
              nästan inga inkomster de första sju åtta månaderna på året utan
              först när skörden är avverkad. Vidare skall vid tillämpning av
              faktureringsprincipen vid bokföring tas med även inkomster som
              inte inflyter förrän två tre månader efter bokföringsårets slut.
            </seg>
            <seg n="cd6e8ce7" xml:id="i-Gtox417QaEcb4AaXwMqBpo">
              Även om utskottet instämmer i syftet att preliminär och slutlig
              skatt i största möjliga utsträckning skall överensstämma, anser
              utskottet inte att man skall vidta en sådan generell ändring som
              föreslås i motionen.
            </seg>
            <seg n="5949e448" xml:id="i-UT4RoDhJ7Y6SMEpppbbXYU">
              Syftet med preliminärskattesystemet är ju att skatten skall inkomma
              i takt med att inkomsterna kommer in. För företagare sker inte
              detta, och där är en av svårigheterna. Däremot anser jag att myndigheterna
              borde vara något mera restriktiva vid utfärdande av B-skattemöjligheten.
              Givetvis är också utskottet positivt till fortsatta överväganden
              för att få en bättre överensstämmelse mellan preliminär och slutlig
              skatt men kan inte acceptera det förslag som framförs i motionen.
              Utskottet avstyrker således motionen i denna del.
            </seg>
            <seg n="9fe077da" xml:id="i-F1G6Xn4Fmc67ahjBFc474a">
              Beträffande uppbörden av arbetsgivaravgifter pågår förberedelser
              för att förbättra uppbördssystemet och knyta det till mera aktuellt
              underlag. Utskottet instämmer i syftet med motionen men anser
              att vi bör avvakta det förberedelsearbete som pågår. Detta är
              ju den regel som vi brukar tillämpa, och vi förutsätter förslag
              från regeringen så snart detta är möjligt.
            </seg>
            <seg n="02d97d4b" xml:id="i-F9HEw97KCUrKNR1QvzFkTU">
              I motionen föreslås också en höjning av mervärdeskatten till
              den nivå den hade före november 1981. Egentligen en ganska egendomlig
              situation. 1980, när momsen höjdes, var socialdemokraterna stora
              motståndare. När då regeringen föreslog och riksdagen på hösten
              1981 beslutade om en sänkning, framträder socialdemokraterna plötsligt
              som vakthållare om den nivå som man tidigare motarbetat. Nu har
              vi redan tidigare under denna session avvisat förslaget om en
              höjd moms, och utskottet håller fast vid denna ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="cba0b583" xml:id="i-JWSyYxGC5hpJoKdC5GLKCG">
              Olle Westberg tog upp frågan om motiveringen till den höjning
              av momsen som socialdemokraterna föreslår. På grund av den vädjan
              som framförts om att vi inte skall förlänga debatterna går jag
              inte in på den saken. Den har ju diskuterats rätt mycket här i
              kammaren den senaste tiden.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ubsq32jLFZc2JHLERTwVM3">
            Herr talman! Med utgångspunkt i vad jag anfört yrkar jag bifall
            till utskottets förslag och avslag på reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-nNXWaziMiwD8ovC5FDagD">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-GL4f2hv1w66NqYQyG6UbeL">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-ETnbdtycfLcTRLyfehxEHc">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DKnw8huPwDm2oWCFT74m3Z">
            139
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CAs6eTY1Ca34wCbexSaQAr">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-XkUmp6ZfGKKh5vFPL5fNxw">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-Tua8ahQRjsS1GAgMpLQecX">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Jcc1opvjv8gXVPK7ekGSDT">
            140
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-LZEr9XjzRqM3fj7DnuYrfm">
            Anf. 58 ANNA-GRETA LEIJON (s):
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-0" next="i-43549bb386d6c499-3">
            <seg n="0f3eee5b" xml:id="i-AQWUQ16Spya54McBRwvWy2">
              Herr talman! Det är ganska många debatter som vi har haft om
              arbetslösheten under det senaste året här i kammaren. I dag är
              det sista gången vi diskuterar den här frågan vid årets riksmöte
              — den riksdag som valdes 1979. Det är många i den riksdagen som
              avgår och som alltså i dag skall gå till beslut om de här frågorna
              för sista gången. Det är deras sista möjlighet till beslut.
            </seg>
            <seg n="00522d0e" xml:id="i-WWuCV9Yj2BXYKnkg4RBT2a">
              Jag tror att det finns anledning för oss alla att fråga: Gjorde
              vi i riksdagen verkligen allt för att bekämpa arbetslösheten?
              Vi måste fråga oss om riksdagen analyserade de ekonomiska konsekvenserna
              tillräckligt djupt. Resonerades det på ett realistiskt sätt om
              vad arbetslösheten kostar? Tog man fram de kraftigt ökade utgifterna
              som staten får betala för arbetslöshetsstöd av olika slag? Var
              det någon som räknade på vad de minskade statliga skatterna, den
              minskade momsen och de minskade arbetsgivaravgifterna betydde
              för statskassan? Ägnades någon tanke åt kommunernas ökade utgifter
              för socialhjälp? Eller försökte man beräkna produktionsbortfallet
              till följd av arbetslösheten? Analyserades också de mänskliga
              och de sociala konsekvenserna ordentligt?
            </seg>
            <seg n="15c6dde6" xml:id="i-97kHDV2vYpZH2GcZXuc6GF">
              Var det så att riksdagsledamöterna när de gick till sitt beslut
              om pengar till arbetsmarknadspolitiken lyssnade till de varningens
              ord som professor Brenner från USA redovisade i Stockholm i förra
              veckan eller doktor Janlert från Norrbotten? De varningens ord
              som visar att när arbetslösheten ökar, då ökar också självmorden,
              då ökar också intagningarna vid psykiatriska sjukhus, då ökar
              också — fast med litet fördröjd effekt — hjärtoch kärlsjukdomarna.
              När arbetslösheten ökar, då ökar depressionerna och aggressionen
              i samhället.
            </seg>
            <seg n="c78411ca" xml:id="i-GEurXMaSXPZqCMjJHH5Lpt">
              Det finns många bedömare som säger att risken för en mycket hög
              arbetslöshet till hösten och vintern är uppenbar.
            </seg>
            <seg n="eba71ad3" xml:id="i-J2QiAURtXRqVAvPG8DiVc4">
              Men vi har i dagi riksdagen möjlighet — och det är den sista
              möjligheten för den här riksdagen — att fatta beslut som kan lindra
              ökningen av arbetslösheten. Det kan vi inte vänta med till hösten.
              Skall åtgärderna få effekt, så måste de beslutas nu. Det beror
              på vårt beslut i dag här i riksdagen hur många som skall bli öppet
              arbetslösa till hösten och vintern. Det beror på vårt beslut här
              i dag hur många vi skall kunna ge yrkesutbildning och arbete,
              hur många som skall ställas utanför.
            </seg>
            <seg n="a0c97f18" xml:id="i-CMLn9LTx2hnqNLiFwLesY2">
              Regeringen och de borgerliga ledamöterna berömmer sig av rekordsatsningar
              på arbetsmarknadspolitiken. I intet annat land, säger man, satsas
              det så mycket som här. Ingen annan regering i Sverige har satsat
              så mycket på att bekämpa arbetslösheten. Detta säger man. Men
              samtidigt prutar man ju tre fjärdedelar på de förslag som arbetsmarknadsstyrelsen
              har kommit med. Och det är nödrop om pengar som kommer från AMS,
              där man säger: Får vi inte de här pengarna, då kommer arbetslöshetsökningen
              inte att kunna hejdas.
            </seg>
            <seg n="1ef2c380" xml:id="i-ENpHqkdGn3QWrHfTPiWpGx">
              I dag har det kommit nya siffror fftån AMS och statistiska centralbyrån,
              siffror som visar att krisen på arbetsmarknaden har förvärrats
              ytterligare. Antalet arbetslösa steg till 116 000. Det är 35 000
              fler, 45 92 fler, än förra
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-007.jp2/_view"/>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-1" prev="i-43549bb386d6c499-0">
            <seg n="0d95e27c" xml:id="i-TydkXav1HUVKzD87tQuEkj">
              året. För första gången under efterkrigstiden gick arbetslösheten
              för maj månad över 100 000. Arbetslösheten steg från april till
              maj. Det har inte hänt förut. Tidigare har arbetslösheten alltid
              fallit mellan de båda månaderna till följd av säsongmässiga förbättringar.
            </seg>
            <seg n="5f266f86" xml:id="i-8DMXkWBc8HNNSQz2BEJShn">
              Det var 8 000 färre som hade jobb i maj i år jämfört med maj
              för ett år sedan. Sysselsättningen fortsätter alltså att minska.
              Särskilt oroande är vad som händer i industrin. Jämfört med maj
              förra året har industrisysselsättningen minskat med 45 000. Sverige
              har förlorat 140 000 industrijobb sedan 1976.
            </seg>
            <seg n="8fa93d04" xml:id="i-BghT8xtii9WTpX2hogaoQH">
              I augusti 1981 presenterade regeringen det s. k. stora programmet
              för att öka aktiviteten i ekonomin. Man devalverade kronan. Man
              lovade att det skulle ge 40 000 nya jobb. Statistiska centralbyråns
              uppgifter visar att vad som har hänt sedan augusti 1981 fram till
              maj 1982 är att det nu finns 53 000 industrijobb färre.
            </seg>
            <seg n="7dddb93a" xml:id="i-DiesW42MfA4ZsCYtxogw6N">
              Arbetslösheten är rekordstor — över 100 000 arbetslösa i maj
              månad, en siffra så hög att den aldrig har funnits förut i statistiken.
              Vi brukar ofta med rätta säga att man skall vara försiktig när
              man bedömer förändringar från en månad till en annan. Men trots
              detta finns det anledning att vara mycket orolig för den höjning
              som skett av arbetslösheten enligt den här statistiken.
            </seg>
            <seg n="b4a5867e" xml:id="i-3xPERzaBt3Dd1yX1YVuRAF">
              Antalet sysselsatta i beredskapsarbeten och arbetsmarknadsutbildning
              var 94 000 personer. I maj 1979 hade vi 115 000 i sådana verksamheter.
              Hade ambitionerna nu varit lika stora som då och hade samma antal
              människor givits sysselsättning eller utbildning genom arbetsmarknadspolitiska
              åtgärder, så hade vi inte haft en arbetslöshet på över 100 000.
              Men AMS har inte fått de medel som behövts för att hålla uppe
              ambitionerna så högt.
            </seg>
            <seg n="b389a5b6" xml:id="i-PpaQYgAYzWPtCg4pj5dViC">
              Herr talman! Erik Johansson kommer i diskussionen närmare att
              gå in på våra krav när det gäller arbetsmarknadsutbildning och
              de krav som vi har på beredskapsarbeten. Låt mig säga något ytterligare
              om ungdomarna.
            </seg>
            <seg n="ef18150f" xml:id="i-3nfUC1xRgn8cqhFP6NvVCx">
              Jagtror jag vågar påstå att nästan alla människor i det här landet
              oroas över ungdomsarbetslösheten, att många människor funderar
              över vad som händer iett samhälle som inte tar till vara de unga
              människornas vilja till arbete, som utsätter de unga för risken
              att i sysslolöshet matas med kommersialismens alla frestelser.
              Vi vet att ungdomarna vill ha ett arbete. Det är inte på ungdomarna
              det beror att de inte får jobb. Det finns inga som erbjuder dem
              jobb i dag i det svenska samhället. Det finns inte ens erbjudanden
              om yrkesutbildning eller beredskapsarbeten i tillräcklig utsträckning.
              Och när det gäller de yngsta av ungdomarna har det varit omöjligt
              att få raka och klara besked om vad som skall gälla om yrkesintroduktion,
              ungdomsplatser och annat.
            </seg>
            <seg n="eecc67c7" xml:id="i-Sq995yJgTjj8WkLgaYfF8m">
              Vi socialdemokrater har tillsammans med LO och SSU utarbetat
              ett program mot ungdomsarbetslösheten, ett program för utbildning
              och arbete till alla ungdomar. Vi tror inte att det finns några
              enkla grepp för att lösa de här problemen. Vårt program innehåller
              många förslag inom utbildnings-, arbetsmarknadsoch industripolitikens
              områden.
            </seg>
            <seg n="a7e1d2ab" xml:id="i-EDPHhEzzbYZPeRrfsMtcop">
              Jag vet att i de diskussioner som arbetsmarknadsministern har
              haft med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YC3PZZw4eKnQGHQqdRSNDU">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MfUGqPdwn3fkdQM1kngRxa">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-QchkWoSAY5rWZX8F4ZaAQk">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UzEm2vsQQVDvZ7iL2ZTM3M">
            141
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LYcGuQqUxrhzGNaDEgZXXS">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AWdqxxfCkqkdqUEQ9Ay2zt">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-Me2GbKjkoDA6qh7vAPSeW3">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MTys5vdHgaovGU6KJuRcme">
            142
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-3" prev="i-43549bb386d6c499-0">
            <seg n="5f6dd8a7" xml:id="i-WYUnhmuzF9a1SXVzjBYagH">
              parterna på arbetsmarknaden har man ifrån LO:s sida vädjat om
              att arbetsmarknadsministern skall överväga de här förslagen. Av
              de rapporter som jag har fått och av de uttalanden som har gjorts
              till offentligheten får man tyvärr intrycket att arbetsmarknadsministern
              viftar bort förslagen.
            </seg>
            <seg n="48c4c21d" xml:id="i-QMQvt4kAUBKrLc4qSZRhL1">
              Riksdagsledamöterna kan i dag fatta beslut i den här kammaren
              som innebär förstärkta åtgärder också för ungdomarna på arbetsmarknaden.
              Genom att följa de socialdemokratiska reservationerna kan vi skapa
              bättre förutsättningar för de unga till hösten.
            </seg>
            <seg n="819868c4" xml:id="i-7in8Pae3ZJ1QSTCTFXELRW">
              Om de borgerliga ledamöterna — eller bara några av dem — går
              emot sin regering och sina borgerliga kamrater i arbetsmarknadsutskottet
              kan vi minska den öppna arbetslösheten bland de unga människorna
              i Sverige redan till hösten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QZGdi85Axmojzq5FgT9McA">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till de socialdemokratiska reservationerna.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-2APjixEkjw1kThNqrnCBJL">
            Anf. 59 Arbetsmarknadsministern INGEMAR ELIASSON:
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-4" next="i-43549bb386d6c499-8">
            <seg n="73bfa6ce" xml:id="i-C1WbW8x1jSQPr5MzHy2AEE">
              Herr talman! Låt mig börja med att på ett par punkter instämma
              i vad Anna-Greta Leijon har sagt. Jag tror som hon att många,
              de allra flesta människor i vårt land liksom i många andra länder,
              oroas vid konstaterandet att ungdomsarbetslösheten är så hög och
              så omfattande. Vidare instämmer jag i hennes påpekande att det
              är för sent att vänta med åtgärder till hösten för att motverka
              den arbetslöshet som vi kan ha att brottas med under nästa höst
              och vinter. Det är därför regeringen lagt fram förslag om att
              plussa på insatserna redan nu under våren.
            </seg>
            <seg n="746e1067" xml:id="i-YCCmX4GskU6VGUehsZQm53">
              Det här går tillbaka på en gemensam värderingsgrund som jag menar
              ändå finns mellan de flesta politiker i vårt land, nämligen att
              arbetets värde är långt högre för den enskilde än den lön som
              utgår och långt värdefullare för samhället än den produktion som
              blir resultatet av arbetsinsatserna. Det är därför vi hellre betalar
              ut skattemedel till arbete och utbildning än i form av passivt
              understöd, även om det ekonomiskt för den enskilde skulle bli
              samma utbyte.
            </seg>
            <seg n="a291b0e9" xml:id="i-7vinQkszzzYXFUiEzgZSDm">
              Det gör mig alltid lika nedstämd när socialdemokrater förnekar
              att denna värderingsgemenskap finns. I deras föreställningsvärld
              kommer nämligen allt gott från socialdemokratiskt håll, och man
              intar i debatter om sysselsättning attityden att det bara är socialdemokrater
              som värnar om den fulla sysselsättningen. Det är, tycker jag,
              en övermaga inställning, och den är också felaktig.
            </seg>
            <seg n="1e16094c" xml:id="i-3tX14sRV1QQpJTeTcHZnxy">
              Vi har under slutet av 1970-talet i Sverige, gemensamt med resten
              av världen, drabbats hårt av ändrade ekonomiska förutsättningar.
              Vi är fortfarande mitt inne i den djupaste ekonomiska kris världsekonomin
              genomgått efter andra världskriget. Det kan därför vara svårt
              att göra en jämförelse mellan första delen av 1970-talet och den
              senare delen. Men det kan ändå mot bakgrund av denna inställning
              från socialdemokraternas sida, att bara de är de sanna förvaltarna
              av svensk arbetsmarknadspolitik och bara de är sysselsättningens
              riddersmän, vara skäl att göra ett försök till
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-009.jp2/_view"/>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-5" prev="i-43549bb386d6c499-4">
            <seg n="2fa031ed" xml:id="i-DVdaTj3xBYjPYACTxK6tZq">
              summering av några fakta och några innovationer inom arbetsmarknadspolitiken
              sedan regeringsskiftet för sex år sedan.
            </seg>
            <seg n="4a64d88c" xml:id="i-E1SWZpr4PsV8tzkgR5LbZV">
              Man får vidare lätt intrycket att människor bara förlorar sina
              jobb, medan det inte inträffar att några får nya. Det är nyheterna
              med sorgkant som får utrymme, medan de med guldkant ofta stryks
              bort.
            </seg>
            <seg n="92803358" xml:id="i-TbszSSCTW8YzysGXQUZrLM">
              Det är sant att arbetslösheten ligger på tok för högt. Men det
              är också sant att 130 000 fler människor har arbete i maj i år
              än i maj 1976. Då var ändå 1976 ett bra konjunkturår.
            </seg>
            <seg n="e3e8ead3" xml:id="i-Xgt93U2NoJfAPff3X9yYvs">
              130 000 fler människor har alltså fått uppleva glädjen att ha
              ett förvärvsarbete.
            </seg>
            <seg n="2d5fe4b7" xml:id="i-GK79vG6CE3wmbB9KXiqiPf">
              Man får lätt intrycket att de dåliga tiderna tvingat kvinnorna
              bort från arbetslivet. Det är sant att fler kvinnor borde få förvärvsarbeta.
              Men det är också sant att 200 000 fler kvinnor är sysselsatta
              i maj i år än i maj 1976.
            </seg>
            <seg n="959473e3" xml:id="i-SehJtuCiao1aXERH46Yhb4">
              Man får vidare lätt intrycket att de dåliga tiderna bara ökar
              utslagningen från arbetsmarknaden. Det är sant att konkurser och
              nedläggningar resulterar i utslagning. Men det är också sant att
              13 000 fler handikappade fått anställning med hjälp av lönebidrag
              och inom Samhällsföretag nu 1982 än vad fallet var 1976. Det är
              en ökning med 30 9.
            </seg>
            <seg n="acdcd8f5" xml:id="i-T5j329cq5gD8iGnKJjgkmJ">
              Det är också sant trots allt, Anna-Greta Leijon, även om ni socialdemokrater
              ogillar att höra det, att inget annat land kan uppvisa en lika
              målmedveten och framgångsrik kamp mot arbetslösheten som den Sverige
              kan uppvisa. Medan andra länder har treeller fyrdubblat sin arbetslöshet
              på tio år ligger vi kvar kring eller under 3 960. Det är och förblir
              anmärkningsvärt. Omvärlden förundras och beundrar den prestationen.
            </seg>
            <seg n="0b555944" xml:id="i-WrmpS3piZjX1yA4Uzw2Nf3">
              Men det har naturligtvis inte gått av sig självt. Tvärtom är
              det resultatet av en målmedveten prioritering av sysselsättningsmålet
              inom den ekonomiska politiken och för arbetsmarknadspolitiken.
              Många faktorer har samverkat till detta, men låt mig nämna några
              innovationer inom arbetsmarknadspolitiken som har spelat en roll
              och som vi inte hade tillgång till 1976, när socialdemokraterna
              tågade ut ur kanslihuset.
            </seg>
            <seg n="55e6bfbf" xml:id="i-S9kzFhnnj781dhYWJWkajJ">
              Då hade vi inga rekryteringsbidrag för ökning av antalet anställda
              eller för långtidsarbetslösa.
            </seg>
            <seg n="258eb1f6" xml:id="i-4SHwto1ZNmnJbFZ6fZTZoz">
              Vi hade inget äldrestöd för de sysselsatta inom tekoindustrin
              och inte heller någon fond för alternativ sysselsättning för tekokommunerna.
            </seg>
            <seg n="cf077514" xml:id="i-ATZ7mpoQ3SdF2Qm6tm2Eq5">
              Vi hade inte något omställningsbidrag för att klara övergången
              från nedläggningshotade företag till nya jobb.
            </seg>
            <seg n="3186f962" xml:id="i-478xMeUtqNQKVwKMftQXDV">
              Vi hade inget reformerat system för lönebidrag för anställning
              av handikappade.
            </seg>
            <seg n="da9d0074" xml:id="i-sa5vRT31S4kNkKqSMivbw">
              Vi hade inte några arbetsmarknadsinstitut för rehabilitering
              av utslagna.
            </seg>
            <seg n="5dd35fb1" xml:id="i-GzFjXjf8rPmhjq4PTAtvsi">
              Allt detta och mer därtill är nya grepp inom arbetsmarknadspolitiken
              i syfte att förfina och vidareutveckla politiken.
            </seg>
            <seg n="aab6c310" xml:id="i-SjYmLt3RB1foKjo6VJVsQU">
              Vi kan också mäta det i miljoner kronor. I fast penningvärde
              betyder det att resurserna till arbetsmarknadspolitiken har ökat
              med 66 96. Det går inte att hävda, mot den här bakgrunden, att
              arbetsmarknadspolitiken skulle ha legat för fäfot eller inte utvecklats
              i avsaknad av socialdemokrater. Tvärtom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NxpbMcJa1gDm5kjCsBCPr1">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BTRRsozeTVdvn7Tyqdo8Rm">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-UyKcKtQSfcNAGyFFB8Nmvq">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CA9VFpVEWpSHE5qWDoiuWm">
            143
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KY59YMGwFDLWKRF4Xj1GPt">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2WD3nk3dojmoddqdwU4SJv">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-JCdg5NZWef4xjxmUwtnmB9">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-H5LQvoPHFgUuPSWYC9wrLd">
            144
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-8" prev="i-43549bb386d6c499-4">
            <seg n="05eb1418" xml:id="i-Y47Uyuv5VzjiVZoZ2jkees">
              har vi byggt vidare på en politik som vi under många år var överens
              om och som det är naturligt för liberaler att bygga vidare på,
              eftersom den bygger på marknadsekonomins principer.
            </seg>
            <seg n="f2af6b58" xml:id="i-5Q8dYq1ixJgx6a8SDfqoKy">
              Socialdemokraternas alternativ i dag är ju tvåfaldigt. Det ena
              är att man skall anslå mer medel till arbetsmarknadsstyrelsen,
              och det andra är att man skall låta antalet sysselsatta öka inom
              den offentliga sektorn.
            </seg>
            <seg n="36130230" xml:id="i-9g1dFKNBRtYFsBrLjCbvjo">
              Får jag säga om det senare att man ibland kan få intrycket att
              man skulle gå vidare med den expansion som vi hade på 1970-talet.
              Det är ju inte sant. Också socialdemokraternas politik skulle
              betyda en kraftig neddragning, en halvering ungefär, av den expansion
              som då gällde. Men resultatet av båda de här bitarna i politiken
              är att efterfrågan i ekonomin i övrigt skulle försvagas mycket
              dramatiskt till följd av den skattehöjning som är en nödvändighet,
              eller till följd av den ökade upplåning som blir en följd av ett
              större budgetunderskott. Båda delarna höjer inflationen, sänker
              efterfrågan, försämrar vår konkurrenskraft, leder till sämre sysselsättning
              och leder oss längre bort från balansmålet.
            </seg>
            <seg n="27c4d60f" xml:id="i-AKk7Ex26wQjAnSsWKbbK6X">
              Det är och förblir en gåta hur man kan förorda en politik som
              på sikt skulle försvåra våra möjligheter att nå fram till en balanserad
              ekonomi i vårt land och en förbättrad sysselsättning bara för
              de kortsiktiga vinsterna av att öka anslagen till arbetsmarknadsstyrelsen.
              Resultatet skulle säkert bli att vi hade fler människor i AMS-åtgärder,
              men resultatet skulle säkert också bli att vi hade färre sysselsatta
              totalt. Och den ekvationen kan ju inte vara till någon glädje.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HSNrgretsZ8PJxzhPUiX4x">
            Anf. 60 ANNA-GRETA LEIJON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-9" next="i-43549bb386d6c499-11">
            <seg n="b9a627d1" xml:id="i-HQ9g3WU9AV4FM3kPLasUS3">
              Herr talman! Innan jag replikerar arbetsmarknadsministern vill
              jag framställa ett yrkande i anslutning till motion 1981/82:2547
              av Olof Palme m.fl. På grund av att vi förlorade en votering vid
              behandlingen av regionalpolitiken angående pengar till Norrbotten
              behöver en av de anslagsposter som finns med i det här betänkandet
              och som berör förhållandena i Norrbotten uppjusteras. Yrkandet,
              som kommer att delas ut till kammarledamöterna och som avser moment
              13 i arbetsmarknadsutskottets betänkande 28, har följande lydelse:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KC9gUBkgbKjUjRF9igXLAn">
            ”att riksdagen med anledning av propositionens förslag och motionerna
            1981/82:2547 yrkandena 6 och 14, 1981/82:2551 yrkande 1 och 1981/82:2554
            till Sysselsättningsskapande åtgärder för budgetåret 1982/83 —
            utöver tidigare anvisade belopp — under tolfte huvudtiteln anvisar
            ett reservationsanslag av 3 110 000 000 kr.”
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-10" prev="i-43549bb386d6c499-9">
            <seg n="dbae0cd3" xml:id="i-RHarprA3ba1amRfkZ1GKPm">
              Arbetsmarknadsministern sade, såvitt jag kunde höra, inte ett
              ord om de dystra rapporter som vi fått från AMS och statistiska
              centralbyrån i dag.
            </seg>
            <seg n="741b5c1a" xml:id="i-RzMPmvgke1buhdfdiGaPMB">
              Jag kan vitsorda att de sifferjämförelser som arbetsmarknadsministern
              gjorde mellan förhållandena nu och 1976 är riktiga. Men den intressantaste
              frågan i dag måste ju vara: Vad gör vi åt det ytterst allvarliga
              läge som vi har nu? Vi har en arbetslöshet på över 100 000, och
              arbetslöshetssiffrorna stiger från april till maj månad. Antalet
              sysselsatta fortsätter att minska för nionde månaden i rad jämfört
              med förhållandena förra året.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-011.jp2/_view"/>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-11" prev="i-43549bb386d6c499-9">
            <seg n="12bac64e" xml:id="i-Y7UbQdwHqai1iL2iMKeqSt">
              Vad gör arbetsmarknadsministern då? Jo, han fortsätter att tala
              om att vi i Sverige minsann är bättre än i andra länder. Det är
              vi fortfarande, men om vi fortsätter på den utförsväg som de borgerliga
              fört oss in på kommer vi inte särskilt länge att kunna säga på
              det sättet.
            </seg>
            <seg n="a104b91d" xml:id="i-Bjjb9Lmpbem2p1iggVfE8C">
              Arbetslösheten i Sverige ökar, och ökar nu snabbt. Regeringen
              gör precis som regeringar gjort i andra länder i Europa: tolererar
              den här ökningen.
            </seg>
            <seg n="7d030687" xml:id="i-9ZECdVMUmnDuwUHbiHyafL">
              Arbetsmarknadsminister Eliasson berömmer sig av att satsa på
              arbetsmarknadspolitik. Vi har sagt många gånger tidigare att de
              borgerliga regeringarna gjort det. Men det nya nu är att man börjar
              pruta mer och mer på de arbetsmarknadspolitiska anslagen. Det
              är inga små prutningar det handlar om längre. Det är mer än hälften
              man tar bort. Ingemar Eliasson säger att det är rätt att det som
              vi nu fattar beslut om avgör förhållandena i höst. Men varför
              har man då en beredskap för nästa år som vi beräknar blir mycket
              lägre än den för innevarande år? Erik Johansson kommer att redovisa
              dessa siffror längre fram i diskussionen.
            </seg>
            <seg n="ccd9b743" xml:id="i-DB6PhBKFaKN43DkkmqwTAY">
              Den borgerliga regeringen med Ingemar Eliasson som arbetsmarknadsminister
              har lägre ambitioner än vad borgerliga regeringar hade i slutet
              på 1970-talet. Detta har lett till en arbetslöshet på över 100
              000. Det kan inte vara Ingemar Eliasson obekant att det är på
              det sättet. Det finns möjligheter för oss att genom beslut här
              i riksdagen i dag minska antalet öppet arbetslösa till hösten,
              och jag vädjar till riksdagsmajoriteten att fatta ett sådant beslut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-58sTGFJvDc5skg5Spsb3Nf">
            Anf. 61 Arbetsmarknadsministern INGEMAR ELIASSON:
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-12" next="i-43549bb386d6c499-14">
            <seg n="b29adf70" xml:id="i-EKN2TrUj7Nz6XYQger73N4">
              Herr talman! Det är oroande att arbetslösheten gick upp något
              mellan april och maj. Det var 3 000 fler arbetslösa i maj än i
              april.
            </seg>
            <seg n="3212ec49" xml:id="i-SZ92NfPtynSwDgWbrko1gh">
              Det innebär att vi måste upprätthålla en fortsatt hög omfattning
              av de arbetsmarknadspolitiska insatserna. Det är också ett mått
              på att den uppgång i konjunkturen som inte bara regeringen utan
              även alla andra bedömare har väntat skulle komma under 1982 ser
              ut att dröja ytterligare något.
            </seg>
            <seg n="7302b57a" xml:id="i-GaLyFhjoozKx7f7aWo3Sy3">
              Det finns också en annan sanning. Jag tycker det är sorgligt,
              Anna-Greta Leijon, att det inte går att nämna också de andra siffrorna,
              som är precis lika sanna, nämligen att antalet sysselsatta har
              ökat under våren — låt vara att vi fortfarande ligger under 1981
              års nivå. Det måste ändå vara värt att notera att det går i rätt
              riktning från mars till april och från april till maj. Ökningen
              från april till maj i år var större än ökningen från april till
              maj förra året. Och det måste väl ändå vara tillåtet att se båda
              sidor av samma sak. Jag kan inte förstå varför man inte skulle
              kunna glädjas med de människor som har sysselsättning i maj men
              inte hade det i april och tala om för omvärlden att också den
              sanningen finns.
            </seg>
            <seg n="b08948d9" xml:id="i-U5zUNfi98fvESvN9jjMFc7">
              Vi har nu en mycket högre volym av arbetsmarknadspolitiska insatser
              än vi hade förra våren. Vi ligger drygt 20 000 över när det gäller
              beredskapsarbeten, och regeringen har anslagit pengar för att
              den volymen skall kunna behållas under våren och försommaren.
            </seg>
            <seg n="50232d2a" xml:id="i-SYy2K68dzE3BAb6MnCSPMC">
              Anna-Greta Leijon säger att vi har prutat i AMS anslag. Det är
              sant att vi har prövat och prutat dem i förhållande till framställningarna.
              Men det är 10 Riksdagens protokoll 1981/82:172-173
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VUUQVqJPAt6KPSdiUMNKVv">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FXZkaDy4yFAJHEn79SNyKx">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-Pp5neaFUtB9qu1m9F6U6ut">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SPyiNaWP6fNzKqMubwoV7Y">
            145 |
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T4kVCREixqbCir1UFnhqs3">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TSiouXyUpiDHwKGCxpaLTV">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-QxMxY5qqYMqKjhUqWVcjJY">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RHAQyoSFVTtxAtK8o1VWic">
            146
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-14" prev="i-43549bb386d6c499-12">
            <seg n="f0ce1e99" xml:id="i-E3eC7EDHw1Hvrhpi4oD2Yv">
              också sant att den totala omslutningen i fast penningvärde är
              mer än 60 90 högre än den var när Anna-Greta Leijon och hennes
              kolleger lämnade kanslihuset. Det är svårt att förstå vad talet
              om prutning egentligen betyder mot en sådan bakgrund.
            </seg>
            <seg n="6ac13322" xml:id="i-XyS8MbPhjtb3MdiSMVVHXF">
              Herr talman! Jag vill till slut också ta upp ungdomsplatserna.
              Jag kan inte frigöra mig från intrycket att ni socialdemokrater
              gärna vill att det skall föreligga oklarheter när det gäller ungdomsplatserna.
              Jag vet inte hur många gånger jag har sagt och deklarerat och
              både inofficiellt och officiellt har gett beskedet att ungdomsplatserna
              finns kvar. Regeringen har gett besked om det och fattat beslut
              om pengar, och riksdagen har i dag möjlighet att anslå mera resurser
              för detta ändamål nästa år.
            </seg>
            <seg n="68f011d3" xml:id="i-DwXbGv74X2z8JBWxeJH7b2">
              Det föreligger inga oklarheter och har aldrig gjort det, om man
              läser rätt innantill vad som står i förordningar och propositionstexter.
              Ändå sprids intrycket att besked inte finns eller att det är oklart
              hur ordningen egentligen skall vara.
            </seg>
            <seg n="7dc0e498" xml:id="i-9aGDJoKtm668oLjpW1QniX">
              Nu finns det fortfarande ledig kapacitet i fråga om ungdomsplatser.
              De arbetslösa 16-17-åringarna har fortfarande en chans att få
              en ungdomsplats. Vi har 9 000 ungdomsplatser, och mindre än 6
              000 av dem är t. v. utnyttjade. Det visar också att resurserna
              för att klara ungdomsarbetslösheten har varit massiva och omfattande.
            </seg>
            <seg n="c618348d" xml:id="i-G1e6grqe3YKnyQtpj5vUR5">
              Om nu socialdemokraterna så gärna vill ha berömmet för att ha
              inrättat ungdomsplatserna, så får ni gärna det. Men hjälp då också
              till att sprida informationen om att de finns och om att det inte
              föreligger några oklarheter om huruvida man kan besätta ungdomsplatserna
              eller ej! Vi skall se till att ungdomarna i regel har fått chans
              till gymnasieutbildning eller yrkesintroduktion innan de går in
              på en ungdomsplats, men det finns inget oeftergivligt krav på
              det. Sprid inte i fortsättningen intrycket att det skulle råda
              oklarhet på den punkten, utan hjälp i stället till att sprida
              korrekt information, Anna-Greta Leijon, både om att antalet sysselsatta
              ökar och om de åtgärder som vidtas för att hjälpa dem som fortfarande
              är arbetslösa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YLd87HVxqNHs7TdxhNB4EV">
            Anf. 62 ANNA-GRETA LEIJON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-15" next="i-43549bb386d6c499-16">
            <seg n="d7dea43a" xml:id="i-WtDV72PVRhgNeFniukecH5">
              Herr talman! När det gäller ungdomsplatserna får jag säga att
              det tyvärr inte är så att oklarheterna beror på att vi socialdemokrater
              skulle ha haft något intresse av att sprida oklarheter. Var och
              en som är ute på en arbetsförmedling och talar med arbetsförmedlare,
              vet att det tyvärr förhåller sig som jag sade.
            </seg>
            <seg n="730c5575" xml:id="i-36LBUVZVf6jYAmvJupyd1c">
              Ingemar Eliasson har fått ett brev från Sören Mannheimer i Göteborg,
              och jag vet inte om han har svarat på det. Jag tycker att det
              brevet är en utmärkt illustration till hur de här problemen ser
              ut och de svårigheter det medfört att inte kunna få besked från
              regeringens sida. Bl. a. har två statsråd varit inblandade i detta,
              och de besked som getts av Ingemar Eliasson resp. Ulla Tillander
              har inte alltid varit desamma.
            </seg>
            <seg n="fbf57c8b" xml:id="i-PgdY4bs8DEV7SCnQjLvGzA">
              Ingemar Eliasson vill att vi skall glädjas över att fler människor
              var sysselsatta i maj jämfört med april — det kan vi naturligtvis
              göra och skall göra.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-013.jp2/_view"/>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-16" prev="i-43549bb386d6c499-15">
            <seg n="531f1305" xml:id="i-4qZr6Yv9VB4SN87StSsWUu">
              Ingemar Eliasson! Det finns 116 000 arbetslösa och det finns
              ungdomar som är ofrivilligt deltidsarbetande. Det är i dag 33
              000 ungdomar som arbetar på deltid, trots att de egentligen inte
              vill göra det — det är också en arbetslöshet. Det är framför allt
              dessa som behöver vårt stöd. Ingemar Eliasson säger att det är
              beklagligt att arbetslösheten nu har ökat och att det kräver en
              fortsatt hög beredskap. Nej, Ingemar Eliasson, situationen kräver
              inte det — den kräver en mycket högre beredskap än den som är
              i dag och än den som Ingemar Eliasson är villig att ge. Ingemar
              Eliassons prutningar av arbetsmarknadsstyrelsens krav på pengar
              till beredskapsarbeten och yrkesutbildning kommer att leda till
              att arbetslösheten i höst och i vinter blir högre än den skulle
              behöva vara. Den borgerliga regeringen kan inte komma från att
              den därmed får ta på sig ett mycket stort ansvar för en del av
              den öppna arbetslösheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Pj82Uk1V45Zkz3yzRNhs8L">
            Anf. 63 Arbetsmarknadsministern INGEMAR ELIASSON:
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-17" next="i-43549bb386d6c499-20">
            <seg n="f4cc3754" xml:id="i-QoeoMzATE4vF5ivVPDURcg">
              Herr talman! Anna-Greta Leijon åberopade ett brev som Sören Mannheimer
              i Göteborg har skrivit till mig, och vilket han för ganska länge
              sedan fått svar på, även om svaret inte har fått samma publicitet
              som brevet och tydligen inte nått fru Leijon. Det brevet innehöll
              en lång rad felaktigheter och missförstånd. Låt mig bara ta ett
              exempel.
            </seg>
            <seg n="f49ad6c7" xml:id="i-8qiUKa9uxrcrUWEccWFY7R">
              Regeringen gav besked om att statsbidrag skulle kunna utgå till
              ungdomsplatser i slutet av november 1981 om avtal träffades mellan
              parterna. Avtalet träffades dagen före julafton. Den dagen, och
              senare i mellandagarna, hade jag överläggningar med parterna.
              Den 8 januari 1982 tog regeringen beslut om förordningen. Det
              var alltså mindre än tre veckor efter det att avtalet hade slutits.
              Det sändes direkt ut till länsarbetsnämnderna och innehöll de
              raka beskeden om att ungdomsplatser nu kunde inrättas, och vilka
              regler som gällde för detta.
            </seg>
            <seg n="e39d0775" xml:id="i-N9E1ve9ob2j85y3USdLXgm">
              Det framgår av förordningen att yrkesintroduktion inte är ett
              oeftergivligt krav, utan bara skall prövas. Om det inte finns
              tillgängligt, eller inte betraktas som ändamålsenligt, kan ungdomarna
              placeras direkt i ungdomsplatser. Detta expedierades så snabbt
              som det någonsin var möjligt. Det är obegripligt att andra uppgifter
              har kunnat spridas och vålla bekymmer. Nu finns emellertid 9000
              platser tillgängliga — låt oss hjälpas åt så att ungdomarna får
              nytta av dem.
            </seg>
            <seg n="72b5dd2f" xml:id="i-LDtcLxBz7gHKKYZ99W8o4Y">
              Det räcker inte med att ha en hög beredskap — beredskapen skall
              också sättas i verket. Därför har vi fler i åtgärder nu än vi
              hade förra våren. Det är därför regeringen har tagit beslut om,
              och riksdagen nu har möjlighet att bifalla, att mer än 2 miljarder
              kronor ytterligare skall ställas till förfogande, så att arbetsmarknadsverket
              kan planera utifrån detta redan inför hösten.
            </seg>
            <seg n="97505ff5" xml:id="i-C2X1azK9RHCAy5SoPhCLa6">
              Vad är det som Anna-Greta Leijon och socialdemokraterna hotar
              med? Jo, det är att sänka efterfrågan på arbetskraft genom en
              höjning av momsen och extra höjningar av arbetsgivaravgifterna.
              Jag har tidigare här i kammaren redogjort för beräkningar som
              visat att 10 000 arbetsplatser skulle ha hotats bara inom handeln
              med den högre momsnivå som socialdemokraterna förordar. Det gäller,
              Anna-Greta Leijon, att låta den högra handen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8BedDRiNnxvPNnFXiv2sHE">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Vt6nv8WbDbg2co7ofXqFyH">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-CW9dhjTBv1EXurkE1su8Qj">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XnYRthEjGJV46R4zYThncY">
            147
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XGuQqNPc3WksqCEUinhEg">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5qEuMG5haMnWtiifCyi1t7">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-92L1dnAXZFn1vtmoNLa1Tx">
            Den ekonomiska
          </note>
          <note xml:id="i-GQMMZvKoLYhNyfWHP9aVVF">
            politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HbNyRTT3FPsjhizmjm54QY">
            148
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-20" prev="i-43549bb386d6c499-17">
            <seg n="94a76655" xml:id="i-Nh1aVi32Sa8Pe4Js8rCmoh">
              veta vad den vänstra gör. Nettoresultatet av den politik som
              socialdemokraterna förordar skulle därför sannolikt inte ens ha
              blivit ökad sysselsättning på kort sikt, och jag är alldeles övertygad
              om att den politiken på längre sikt skulle hota många jobb som
              i dag finns. Och den skulle som sagt definitivt inte innebära
              att några nya skapades.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NRyaJgDu4K9zRM86YafeF7">
            Tredje vice talmannen anmälde att Anna-Greta Leijon anhållit
            att till protokollet få antecknat att hon inte ägde rätt till
            ytterligare replik.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-ENxbSt7t4iowXnbXNswb1F">
            Anf. 64 ALF WENNERFORS (m):
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-0" next="i-77b479b7ed928cc7-1">
            <seg n="b022cbaf" xml:id="i-BmFzjqJ1zJQbhkKKVmzXeF">
              Herr talman! Jag skall inte nu föra ett längre resonemang om
              min och mitt partis principiella syn på varje människas behov
              av att ha ett arbete. Jag och mina moderata kolleger såväl i arbetsmarknadsutskottet
              som i riksdagsgruppen har gjort detta vid ett flertal tillfällen
              och i ett flertal debatter under den gångna mandatperioden.
            </seg>
            <seg n="21438364" xml:id="i-KxnAGLzCPUKHphUpofzHyq">
              Den politiska enigheten om principer och mål när det gäller det
              arbetsmarknadspolitiska området är bred och stark. Däremot kan
              det råda delade meningar om hur vi skall nå målen.
            </seg>
            <seg n="da4d034d" xml:id="i-NsqBeChv5ozcUry3i9mgSk">
              Samtidigt står det klart att vi politiker så gott som dagligen
              blir påminda om den hopplösa och mörka vardag som den arbetslöse
              upplever. Bara för några dagar sedan lyssnade jag till några ungdomar
              i Handen söder om Stockholm som nu lämnar gymnasieskolan och hoppas
              få ett jobb. Vilka är de egentliga orsakerna till arbetslösheten?
              var en fråga som de ställde. Vad gör ni politiker för att ordna
              jobb åt oss? var en annan. I går besöktes jag här i huset av en
              nybliven ung jurist, som sade: Just nu har jag ett kortare vikariat,
              som sträcker sig fram till augusti. Men vad skall jag göra sedan
              och hur skall jag klara av att försörja min familj? Jag söker
              jobb nästan varje dag, men överallt blir det nej. Vi unga behövs
              tydligen inte.
            </seg>
            <seg n="41cd1cd9" xml:id="i-52BtMhLbCJE3kZ3a7rsb9C">
              Det kan i det här huset inte råda något tvivel om vilka långsiktiga
              åtgärder vi moderater föreslår för att trygga de existerande jobben
              och för att skaffa nya. Det har inte minst framgått av tidigare
              moderata inlägg både i den regionalpolitiska debatten i tisdags,
              i skattedebatten i går och i den nu pågående ekonomisk-politiska
              debatten. Min uppgift kan därför nu begränsas till de arbetsmarknadspolitiska
              åtgärderna.
            </seg>
            <seg n="bd89a17b" xml:id="i-W7yAuth8r3BpaGm6Rpkm32">
              Vad beträffar arbetsmarknadsutskottets betänkande 28 vill jag
              säga att vi moderater stöder regeringsförslaget på alla punkter
              utom en. Låt mig få påminna om att vi den 1 april fattade beslut
              om omfattningen av beredskapsarbetena under nästa budgetår. Vi
              fattade alltså beslut om anslagen till dessa bara för ett par
              månader sedan. Då uttalade riksdagen också att om arbetslöshetssituationen
              skulle förvärras under nästa vinterhalvår, så kunde regeringen
              utnyttja finansfullmakten. I den s. k. kompletteringspropositionen,
              som vi nu behandlar, föreslår regeringen att riksdagen skall besluta
              att anslå ytterligare drygt 1 miljard kronor för beredskapsarbeten,
              utöver det anslag som riksdagen fattade beslut om den 1 april.
            </seg>
            <seg n="12e01812" xml:id="i-G1hCaZ42ebbp2K3s6oSpGg">
              I den moderata partimotionen framhåller vi att ett sådant beslut
              inte behöver fattas nu. Det är för tidigt att i dag bedöma behovet
              av ytterligare
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-015.jp2/_view"/>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-1" prev="i-77b479b7ed928cc7-0">
            <seg n="fc246fe0" xml:id="i-i17PFj9NbvSJMFU2ECa84">
              åtgärder under det kommande vinterhalvåret. Självfallet skall
              arbetsmarknadsstyrelsen och regeringen uppmärksamt följa utvecklingen,
              och det förutsätter vi att de gör. Det är viktigt att hålla hög
              beredskap. Regeringen måste vara beredd att vid behov utnyttja
              den här finansfullmakten.
            </seg>
            <seg n="47fc1fce" xml:id="i-NhU2Dg9YW6AfcuWzzELZTu">
              I detta sammanhang är det intressant att ta del av hur majoriteten
              i finansutskottet ser på detta. På s. 21 påpekar man att prognoserna
              i den reviderade finansplanen innebär att man skulle notera en
              viss sysselsättningsförbättring under loppet av året. Finansutskottet
              uttalar också att om denna förbättring skulle dröja till början
              av 1983 får man vara beredd att sätta in åtgärder. Vad vi moderater
              i det avseendet säger i vår partimotion och i vår reservation
              stämmer ganska väl överens med hur den borgerliga majoriteten
              i finansutskottet ser på saken.
            </seg>
            <seg n="5453c2ea" xml:id="i-MDB5WH12FkbQsPiMqd427g">
              Jag vill också understryka hur viktigt det är att de arbetsförmedlande
              åtgärderna prioriteras under den kommande hösten och vintern.
              I första hand måste de lediga platserna utnyttjas, och det kan
              ske just genom en ökad satsning på det arbetsförmedlande arbetet.
              Det är särskilt viktigt eftersom en ökning av industrisysselsättningen
              förväntas. Även i det avseendet får vi moderater stöd av finansutskottets
              majoritet. De arbetsmarknadspolitiska åtgärderna skall anpassas
              till industrins rekryteringsbehov, säger man. Blir det en konjunkturuppgång
              är det viktigt att arbetsmarknaden är flexibel. Finansutskottet
              påpekar också att de arbetsmarknadspolitiska åtgärderna skall
              inriktas på kortvariga arbeten.
            </seg>
            <seg n="807fdb1b" xml:id="i-Ak9Y7Z1BPTCw9aPCEqsUAh">
              Herr talman! Mycket mer kunde naturligtvis sägas i detta ämne.
              Frågan om att ha ett jobb är livsviktig för varje människa. Men
              jag har ändå i slutskedet av riksmötet försökt begränsa detta
              anförandes längd. Därför nöjer jag mig med att slutligen yrka
              bifall till de moderata reservationerna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VSVL32woYCybdouusBKuAV">
            Anf. 65 Arbetsmarknadsministern INGEMAR ELIASSON:
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-2" next="i-77b479b7ed928cc7-5">
            <seg n="2e479056" xml:id="i-AbcN8LP8GzYf1HVXYGR8AX">
              Herr talman! Alf Wennerfors inlägg kan inte få stå oemotsagt.
              Han säger att det är för tidigt att nu bedöma vilka insatser som
              behövs inför nästa höst och vinter och yrkar därför avslag på
              regeringens förslag om drygt en miljard kronor ytterligare till
              beredskapsarbeten. I stället säger Alf Wennerfors och moderaterna
              att regeringen uppmärksamt skall följa utvecklingen. Det är precis
              vad vi har gjort, Alf Wennerfors. Vi har uppmärksamt följt utvecklingen
              och konstaterat att de resurser som fanns i den konjunkturneutrala
              budgeten inte skulle räcka till för att motverka den arbetslöshet
              som i så fall skulle bli följden nästa höst och vinter.
            </seg>
            <seg n="e859fbcd" xml:id="i-EyJWWD1CwkscahxLEHSUgV">
              Alf Wennerfors citerade vad finansutskottet säger om att en viss
              förbättring kan beräknas inträffa på arbetsmarknaden mot slutet
              av året. Det är också vad regeringen har sagt, och jag hoppas
              att förutsägelsen kommer att visa sig hålla streck. Men vi kan
              notera att vissa konjunkturbedömare nu räknar med att konjunkturförbättringen
              har försenats ytterligare något. Även om det blir en konjunkturförbättring
              har vi emellertid, Alf Wennerfors, mer än 100 000 arbetslösa,
              55 000 i beredskapsarbeten och 35 000 i arbetsmarknadsutbildning.
              Många ungdomar lämnar vidare gymnasiesko-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3QQWTsej8QybEyFpGUbzS1">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BYvGc19LhuyUcdPbUPxwxh">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-GK918BrpkzD2TPBrimT1pc">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8VMKBLkf1pGzVGhM6druLJ">
            149
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L5b9pswd7xuRykpfWB1isk">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HbTbWgsSeaaTjvgupG2ZrV">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-6ian8Rdgi5wVbGifN5uF52">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WaFKricPriBcqmeJmhJSg4">
            150
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-5" prev="i-77b479b7ed928cc7-2">
            <seg n="e192f259" xml:id="i-J7eGMvh5dXAMVcL8fDBJpy">
              lan, kommer ut från militärtjänstgöring eller lämnar universiteten.
              Alla dessa knackar på dörren och behöver släppas in för att hjälpa
              till i produktionen. Så även om det blir en viss uppgång i efterfrågan
              på den öppna arbetsmarknaden kommer det inte att räcka till för
              att förhindra en uppgång av arbetslösheten, om vi inte bestämmer
              oss för ökade insatser till arbetsmarknadsutbildning och beredskapsarbeten.
            </seg>
            <seg n="b7ea0617" xml:id="i-CHhaL1bDrYLbe9fS8MJUJo">
              Det är just detta som vi redan har konstaterat när vi uppmärksamt
              har följt utvecklingen. Det är tragiskt att inte Alf Wennerfors
              och moderaterna också har kunnat upptäcka att de insatserna behövs
              i kampen mot arbetslösheten. Jag kan inte tolka det på annat sätt
              än att intresset att delta i den kampen faktiskt är ganska svalt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TecXmrHkG8Bu4aHZPT2fbX">
            Anf. 66 ANNA-GRETA LEIJON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-21">
            <seg n="412f8796" xml:id="i-2gUjbghhDWwU374UNCjRvf">
              Herr talman! Alf Wennerfors redovisar ganska ofta möten med människor,
              som han har träffat ute i samhället. Jag tror uppriktigt att han
              är ärlig när han beskriver den oro han känner inför de arbetslösa
              ungdomarnas situation. Men det som jag inte förstår är att han
              inte drar de konkreta slutsatserna av vad han som riksdagsman,
              med rätt att besluta om arbetsmarknadspolitiken, har skyldighet
              att göra. När han upplever de unga arbetslösas våndor, borde han
              förstå att även han kan påverka situationen. Han kan lägga sin
              röst, så att det blir färre unga arbetslösa i det här samhället.
              Det är nu vi skall avgöra frågan. Visserligen är det i sista laget,
              vi borde ju ha fattat beslut redan tidigare här i riksdagen, eller
              rättare sagt ni borde ha gjort det. Vi har försökt påverka er.
              I varje fall har vi i dag en chans att minska arbetslösheten till
              hösten och vintern. Alf Wennerfors vill inte vara med om det.
              Det är för sent att vänta med bedömningen till hösten. Då kommer
              onödigt många människor i det här landet att gå öppet arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="2e233d22" xml:id="i-Hr7exH2cifXf8AnJXAK75e">
              Moderaterna har reserverat sig. De vill ha mindre satsningar
              än folkpartiet och centern, men jag vill trots det påstå att centern
              och folkpartiet, liksom när det gäller regionalpolitiken, har
              tagit stort intryck av moderaternas synpunkter. Om moderaterna
              hade haft en annan inställning, tror jag att vi socialdemokrater
              hade haft möjlighet att få de andra partierna några tuppfjät på
              väg mot en större arbetsmarknadspolitisk beredskap. Jag beklagar
              att moderaterna har detta inflytande på mittenpartierna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8R9EcEPL9LewearwGbg1yf">
            Anf. 67 ALF WENNERFORS (m) replik:
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-6" next="i-77b479b7ed928cc7-7">
            <seg n="392f4918" xml:id="i-4pHbMwZU5kLXKdm73i9jL3">
              Herr talman! Min replik kan gälla både arbetsmarknadsministern
              och Anna-Greta Leijon.
            </seg>
            <seg n="cd97ff34" xml:id="i-TTXuTZM8gZVo83cLaFEVU8">
              Regeringen har gjort en bedömning, och vi har gjort en annan.
              Så sent som för ett par månader sedan fattade vi ju beslut om
              medel för nästa budgetår. För vår del har vi också pekat på att
              det finns en finansfullmakt som omfattar 2,5 miljarder och som
              kan utnyttjas. Det är, enligt vår mening, en tillräcklig beredskap
              när det gäller anslag. Om läget skulle förvärras, finns det gott
              om tid för att ta finansfullmakten i anspråk, och dessutom, herr
              arbetsmarknadsminister, finns det ju möjligheter för en regering
              att komma med kompletterande förslag. Den 21 september förra året
              fattade regeringen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-017.jp2/_view"/>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-7" prev="i-77b479b7ed928cc7-6">
            <seg n="6afaaca6" xml:id="i-5esUbHdcGvtB84SbmWpZZs">
              beslut om en proposition som innebar särskilda åtgärder, och
              riksdagen fattade beslut under hösten. Jag upprepar: Vi moderater
              är i gott sällskap. Det står nämligen på s. 21 i finansutskottets
              betänkande:
            </seg>
            <seg n="563cb2e4" xml:id="i-XRSqjvFiM9MvVEk7YeVEaB">
              ”Prognoserna i den reviderade finansplanen innebär att man skulle
              notera en viss sysselsättningsförbättring under loppet av året.
              Om förbättringen dröjer till början av 1983 innebär detta ytterligare
              påfrestningar under nästa vinter, vilket motiverar att man noggrant
              följer utvecklingen och är beredd att sätta in åtgärder ifall
              sysselsättningsläget försämras.”
            </seg>
            <seg n="9de3e429" xml:id="i-HQCWJYNkQJrebyPrBiDSVx">
              Detta är ju vad arbetsmarknadsministerns partivänner har uttalat:
              Man skall alltså uppmärksamt följa utvecklingen, och krävs det
              att åtgärder sätts in, finns det också möjligheter att göra detta
              på olika sätt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-L1GRYSX1nxdcb8PQzkDMXZ">
            Anf. 68 ANNA-GRETA LEIJON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-22">
            <seg n="45fe6b13" xml:id="i-JcFGKdVbhApLbVRtxhNEb8">
              Herr talman! Alf Wennerfors säger, att om läget förvärras, skall
              vi vara beredda att sätta in åtgärder. Men det är ju faktiskt
              så, att vi i dag har fått reda på att läget har förvärrats.
            </seg>
            <seg n="64cec83d" xml:id="i-67qkCuiH7W5NrJQ6G5EHpE">
              Vi har i dag fått uppgifter från AMS och SCB, som visar att läget
              på arbetsmarknaden är mycket värre än vad det såg ut att vara
              när arbetsmarknadsutskottet diskuterade dessa frågor — ännu mycket
              värre, skulle jag vilja säga.
            </seg>
            <seg n="c75039b5" xml:id="i-P5nwAHHF4MJJxHAaa3hufD">
              Arbetslösheten ligger över hundratusenstrecket, nämligen på 116
              000 personer. För första gången har arbetslösheten sedan april
              och maj stigit. Alf Wennerfors! Vi har fått beskedet i dag: läget
              är förvärrat. Rösta därefter!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-StkR8Xgkw1VVgakBZhdTVv">
            Anf. 69 Arbetsmarknadsministern INGEMAR ELIASSON:
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-23" next="i-43549bb386d6c499-26">
            <seg n="28492638" xml:id="i-FCRTubr7XBXP79eHEKgxMN">
              Herr talman! Det är anmärkningsvärt att Alf Wennerfors inte i
              dess helhet har läst kompletteringspropositionen. Den innehåller
              nämligen också beskedet om ytterligare insatser i kampen mot arbetslösheten
              vilka uppgår till mer än 2 miljarder kronor. Nu går moderaterna
              emot tillskottet för beredskapsarbeten. Jag antar att det också
              innebär att man ogillar regeringens beslut om att tidigarelägga
              statliga beställningar och andra insatser som uppgår till ett
              lika stort belopp. Det betyder att man ogillar hela den satsning
              på över 2 miljarder kronor som regeringen har beslutat om.
            </seg>
            <seg n="d196d0da" xml:id="i-FA43hievNHXteNQigyymP3">
              Men, Alf Wennerfors, det citat ur finansutskottets betänkande
              som herr Wennerfors anför skall ju ses som ett uttalande för ytterligare
              arbetsmarknadspolitiska insatser, för den händelse att den prognos
              som man nu kan göra inte skulle hålla streck, alltså utöver de
              ca 2 miljarder kronor som det hittills har varit fråga om. Det
              är som sagt anmärkningsvärt att Alf Wennerfors inte har tillämpat
              den rätta läsarten när han studerat betänkandet.
            </seg>
            <seg n="8573dce4" xml:id="i-L9rjPYz13Q1HKNaG9tTwHb">
              Precis samma läge förelåg förra våren vid den här tiden. Också
              då fattade regeringen beslut om ytterligare insatser. Det var
              den gången iika lätt eller lika svårt att bedöma utvecklingen
              inför hösten och vintern, men då kunde moderaterna instämma —
              jag kan intyga att det skedde efter viss möda — i att det ändå
              behövdes beslut på vårkanten för att beredskapen skulle vara tillräckligt
              hög inför hösten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U7JGZRhQJoMDJ7Bc4trou9">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AMMMdtMW5a8Zy8U1pSobcr">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-ReMG21egarZeXCBbmj1jpr">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UWdJFDTTiYHgvFPHRqEPhy">
            151
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5MRKcgppVcrbC2rLcDspBC">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-73pSbtCq8ywCdeoTgzrTfe">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-DDf7AH9xWkTRgkkiBUAd4p">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-64k9KFuK8KP5cz7KZN9DCD">
            152
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-43549bb386d6c499-26" prev="i-43549bb386d6c499-23">
            <seg n="7a829049" xml:id="i-SN8Bk1pyHCkXdWc7aoKMFz">
              Vi har alltså samma läge nu. Det är kanske ett par månader sedan
              som moderaterna skrev sin motion, men om något har hänt under
              dessa månader är det att vi blivit ännu mera säkra på att vi har
              en svår höst och en svår vinter framför oss. Det har därför funnits
              utrymme för att ändra inställning under denna period.
            </seg>
            <seg n="f2f890de" xml:id="i-GthDX46bTSog92PjFxjUFJ">
              Moderaterna har sedan de lämnade regeringen velat profilera sig
              på ett antal områden. Jag tycker att det är beklagligt att dit
              nu också hör en nedtrappning av kampen mot arbetslösheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EkDHtAzWTPSwKMeuWeRxdu">
            Anf. 70 ALF WENNERFORS (m) replik:
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-8">
            <seg n="6b376140" xml:id="i-9eUy4M9PW31tsgpcdLaX8h">
              Herr talman! Anna-Greta Leijon hänvisar till de siffror som vi
              har fått i dag beträffande arbetssituationen. Jag vill instämma
              i vad arbetsmarknadsministern sade för en stund sedan, nämligen
              att de är allvarliga. Vi vet dock inte hur säkra de är. Osäkerheten
              beror framför allt på den uppgift vi fått om en ökning på 8 000
              av antalet ungdomar som går arbetslösa. Det går t. o. m. rykten
              om att statistiken skulle ha blivit behäftad med vissa fel beroende
              på att gymnasieungdomar, som skall fortsätta studierna i höst,
              kan finnas med i den. Vi vet inte om dessa rykten är sanna — vi
              får väl besked om det så småningom. Men hur det än är visar siffrorna
              på en försämring av arbetslöshetssituationen.
            </seg>
            <seg n="69aa1a88" xml:id="i-MChueGLHZRGY1MDnZrsdU7">
              Men, Anna-Greta Leijon, det som vi nu diskuterar gäller beredskapen
              inför nästa budgetår, framför allt beredskapen inför hösten och
              inför nästa vinterhalvår, och på den punkten har vi gjort den
              bedömningen att de beslut som vi redan har fattat innebär en god
              beredskap inför nästa vinterhalvår. Utvecklingen i det avseendet
              kan vi avläsa framemot hösten. Skulle det då visa sig att det
              blir ytterligare försämringar, finns det möjligheter att för det
              första, som jag har sagt, utnyttja finansfullmakten, för det andra
              lägga fram ytterligare förslag till åtgärder.
            </seg>
            <seg n="d51d44fa" xml:id="i-2qxcdFk4PNMahWcHmxBHLz">
              Men det som nu är verkligen oroande, herr arbetsmarknadsminister,
              är frågan om arbetslösheten för ungdomarna.
            </seg>
            <seg n="e7fef26c" xml:id="i-7f46PpzoZkEDgL2VyYDBQr">
              Med tanke på den attityd som arbetsmarknadsministern för till
              torgs beträffande vårt intresse för detta vill jag ställa frågan:
              Hur har det gått med det beslut som riksdagen har fattat när det
              gäller ett samlat ungdomspaket för ungdomar upp till 21 år? Vi
              hade hoppats att vi skulle få en redogörelse för detta innan riksmötet
              var slut, men någon sådan har vi inte fått. Därför frågar jag
              nu: När kommer en sådan redovisning av mera samlade och koncentrerade
              insatser för att skapa jobb för dem som är upp till 21 år?
            </seg>
            <seg n="66384c29" xml:id="i-SY29cVzjoHBnmgRcvgyLAg">
              Vidare har jag en annan fråga, som gäller ungdomsplatserna och
              pengarna till dessa — det skall gälla fr. o. m. den 1 juli. Det
              går rykten om att de pengarna inte skulle stå till förfogande
              förrän längre fram i höst. Är det sant?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-XdQYgyLm6nPFY7B92x9cat">
            Anf. 71 Arbetsmarknadsministern INGEMAR ELIASSON:
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-9" next="i-77b479b7ed928cc7-19">
            <seg n="18b93e72" xml:id="i-EztLgHoNoWWZJqdpbZyfhG">
              Herr talman! Vad som finns tillgängligt inför hösten när det
              gäller ungdomar från 18 år och uppåt är dels arbetsmarknadsutbildning,
              för vilken vi har sänkt åldersgränsen från 20 till 18 år, dels
              beredskapsarbeten — också
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-019.jp2/_view"/>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-10" prev="i-77b479b7ed928cc7-9">
            <seg n="11079cc6" xml:id="i-HaZw7x2q5FSuPBnWb9Ay5C">
              inom den enskilda sektorn, där det finns möjligheter att expandera
              — och dels de särskilda statsbidrag som ställts i utsikt förutsatt
              att parterna är beredda att förhandla fram ett system liknande
              det för ungdomsplatserna. Men för allt detta och för mera därtill,
              Alf Wennerfors, behövs det pengar! Man kan därför inte kräva ytterligare
              insatser samtidigt som man avslår yrkanden som ger oss möjligheter
              att lägga fram förslag. Därför går inte de båda uttalanden som
              Alf Wennerfors gjorde i ett och samma inlägg riktigt ihop.
            </seg>
            <seg n="2f8c1ebd" xml:id="i-V3BnJ1gP9otzknQ2zKyNvc">
              Vi skall gärna återkomma med förslag till ökade insatser för
              ungdomarna i den här åldersgruppen, vilka är de ungdomar som har
              det svårast. Men en sak är säker, och det är att detta inte går
              att förverkliga om moderaternas politik skulle vinna riksdagens
              gillande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NTpdb43psDU16STf7AuUJm">
            Tredje vice talmannen anmälde att Alf Wennerfors anhållit att
            till protokollet få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare
            replik.
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-11" prev="i-77b479b7ed928cc7-9">
            <seg n="9374f2bf" xml:id="i-VLBUw2ncwo7PQ18kpuVWRk">
              Anf. 72 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk):
            </seg>
            <seg n="c5343982" xml:id="i-4tq3JnJ1XUpotDaF3esiTQ">
              Herr talman! Till alla de innovationer som arbetsmarknadsministern
              sade att han hade varit med om att åstadkomma när det gäller arbetsmarknadspolitiken
              hör väl också påståendet att man startat ett krig mot arbetslösheten
              — det är i sanning en innovation. Men det kriget förs verkligen
              förgäves, med tanke på de senaste siffrorna från statistiska centralbyrån.
              Samtidigt som dessa höga siffror redovisas kan vi också läsa i
              arbetsmarknadsutskottets betänkande om prognoser från industrisidan,
              att antalet anställda inom tillverkningsindustrin kommer att minska
              under budgetåret med 16 000-20 000 personer. Det är, tycker jag,
              en väl så allvarlig bakgrund med tanke på den debatt som här nyss
              har förts.
            </seg>
            <seg n="6ab8e502" xml:id="i-8igQJLUKRyz65SZTbHq6MT">
              Jag ser att arbetsmarknadsministern har gått. Han tycker väl
              inte att det är värt att sitta kvar i kammaren längre. Men han
              får i alla fall finna sig i att bli bemött.
            </seg>
            <seg n="c7f3d45f" xml:id="i-NiiExQ1QZ73QjJjJSB6Vg8">
              AMS bedömer ju behovet av insatser mot arbetslösheten på ett
              helt annat sätt än vad regeringen gör. Från vpk:s sida kan vi
              inte se annat än att AMS bedömning är realistisk. Regeringen har
              ju för vana att varje gång den frågan behandlas flytta sina konjunkturuppgångar,
              tillväxtperioder och de blomstertider som skall komma allt längre
              fram i tiden. Den som följer behandlingen av de frågor som gäller
              arbetsmarknaden och den ekonomiska politiken samt de diskussioner
              som varit om konjunkturer under de senaste åren, skall se att
              den förväntade konjunkturuppgången, som skall lösa alla problem
              i vår ekonomi, flyttats fram för varje gång man tagit upp dessa
              saker. Ändå går regeringen ut med en våldsam valpropaganda. Precis
              som inför förra valet säger man att nu är ekonomin på rätt väg.
              — Men man hamnar där man hamnar. Tyvärr blir det på det viset
              att ju sämre politik som förs, vad gäller ekonomisk utveckling
              och arbetsskapande investeringar i samhället i Övrigt, desto mer
              måste man satsa för att hålla en växande armé av arbetslösa i
              gång.
            </seg>
            <seg n="8ab02919" xml:id="i-HBXgKWQMFtMhux5HmWzMrn">
              Så länge vi är överens om att människor som är arbetslösa skall
              leva ett drägligt liv och ha möjligheter att föda sig, klä sig
              och bo på ett acceptabelt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4SZi7NM6f68bbc3xvzGz1t">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JhX4f3sWyi3XiBZLYJmsxU">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-4Tfg7gUMJHv6bovaQcKye8">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CCCZputBa9Kk5tjyrMNHpu">
            153
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CpcBQr6N57QTYMB2nc3nki">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-84YQVHsCnx92sP2UoZpKNu">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-VwFH6jLqP43qWBa49gRoSU">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5EJ1SYPQwtG7o7mC4cnfCH">
            154
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-14" prev="i-77b479b7ed928cc7-9">
            <seg n="121a48b6" xml:id="i-Ly4BRBYhKBVD3fuzCD2YRP">
              sätt — och det är såvitt jag vet alla partier —, kommer det att
              bli kostnader för arbetslösheten och för verksamheter i AMS regi.
              Det är kostnader som måste betalas över den offentliga budgeten.
            </seg>
            <seg n="d54aa3f0" xml:id="i-4Z3bsnQJdz18RJFiJVZwYe">
              När nu kapitalet i princip investeringsstrejkar, flyttar ut kapital
              utomlands, slår ut folk ur produktionen och vältrar över dessa
              kostnader på samhället, måste samhället ta dessa utgifter, i väntan
              på att en ny, arbetsskapande politik kan inledas.
            </seg>
            <seg n="025e0863" xml:id="i-QEfKF76j474DVcjD2zNqji">
              Hur illa de borgerliga än tycker om att anslå medel till offentlig
              verksamhet, är det i detta fall ett måste — samtidigt som det
              är ett utmärkt pedagogiskt exempel på hur olika samhällsorgan,
              i brist på makt över produktionsmedel och näringsliv, ändå får
              ta det slutliga ansvaret och de slutliga kostnaderna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LJrzb3NtBJt34dqijsV7rk">
            Med detta, herr talman, yrkar jag bifall till motion 2554, som
            behandlar anslag till AMS.
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-15" prev="i-77b479b7ed928cc7-9">
            <seg n="36ad6ed9" xml:id="i-NUdwrUfyZW1MQzbLzFGEsD">
              Jag skall så gå över till att redovisa vilken politik som fordras
              för att vi skall kunna skapa nya arbetstillfällen och behandla
              den offentliga sektorns roll i det sammanhanget.
            </seg>
            <seg n="b1b7116f" xml:id="i-SPvzNXDMywDwdjfSba8Ue1">
              Alf Wennerfors, som nyss var uppe i debatten, hade fått frågor
              från elever i en skola: Vad är den egentliga orsaken till arbetslösheten,
              och vad gör politikerna? Jag lyssnade på Alf Wennerfors anförande,
              men jag fick inte riktigt klart för mig vad han hade svarat. Det
              skulle vara intressant att få veta det. Jag kanske lyssnade ouppmärksamt,
              men jag kunde inte uttolka något som kunde likna ett svar på dessa
              frågor.
            </seg>
            <seg n="7bb5c465" xml:id="i-DJJG33WWKJ6L8hxoLEJM8Q">
              Från vpk:s sida menar vi att de ekonomiska problemen inte kan
              bekämpas utan att arbetslösheten i sig bekämpas. Vägen ut ur de
              ekonomiska problemen går över en direkt arbetsskapande politik.
              Det finns många som instämmer i detta, om än i litet andra ordalag.
            </seg>
            <seg n="470d7ba8" xml:id="i-EXZv8jnHQsuD4djoLSb23R">
              Från borgerligt håll är det ganska modernt att påstå att man
              skall arbeta sig urkrisen. Det är en tes som låter riktig och
              som kan nämnas som en inriktning för krispolitiken — det tycker
              jag visst. Problemet är bara att det, när man har kommit så långt
              i argumentationen, är slut med logiken. Det läggs inte fram några
              förslag som är av värde för utformningen av en sådan politik som
              skall göra att vi arbetar oss ur krisen. Man för i stället en
              politik som tvärtom skapar arbetslöshet, fördjupar krisen och
              förvärrar de därmed följande problemen.
            </seg>
            <seg n="2edf8a99" xml:id="i-KKNneXDHu22Rka6jMbFp7r">
              En bärande tanke i den borgerliga ideologin — som genom åren
              har upprepats i olika finansplaner och betänkanden och som också
              finns med nu — är att man, samtidigt som man arbetar sig ur krisen,
              skall spara därför att statens finanser är ansträngda. Det sparandet
              går naturligtvis ut över de offentliga utgifterna, som man anser
              är för stora. Man skall spara, därför att det skall föras över
              medel till den konkurrensutsatta sektorn, då i första hand tillindustrin.
              På så vis skall man kunna få i gång industritillverkningen och
              få människor i arbete.
            </seg>
            <seg n="b5c7e51b" xml:id="i-2cnEyqpCznyMnwcVYTQGmM">
              Vad är det då för resurser som saknas i industrin och som skall
              frigöras genom att man stramar åt på den offentliga sektorn? Är
              det investeringskapital? Nej, det kan det inte vara, med tanke
              på de starkt ökande
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-021.jp2/_view"/>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-16" prev="i-77b479b7ed928cc7-9">
            <seg n="363eabe1" xml:id="i-EGbxMuEDt9v4VSDDzYsPpv">
              utlandsinvesteringarna. Industrin investerar ju i dag mer utomlands
              än inom landet. Och med tanke på den omfördelning som har skett
              från produktiva till spekulativa investeringar, som inte skapar
              arbete, kan det inte saknas kapital för investeringar — om man
              nu ville investera och sätta i gång industrin. Och i kampen mot
              varje tanke på ett införande av något slags fonder har näringslivet
              för sin del mycket starkt betonat att det visst inte saknas pengar
              för investeringar. Det finns gott om pengar, säger näringslivets
              företrädare.
            </seg>
            <seg n="3315bc29" xml:id="i-BvAjr33qD9btVYNT642K98">
              Vad är det då som saknas? Vad är det för resurser som skall frigöras
              genom den borgerliga politiken att strama åt den offentliga sektorn?
              Är det människor? Är det arbetsvilliga människor som saknas för
              att produktionen skall kunna öka i de industrier som kör på halvfart?
              Är det människor som saknas för att man skall kunna starta nya
              verksamheter? Nej, det är det inte heller.
            </seg>
            <seg n="1ef32ab8" xml:id="i-5ch3xkhezgpYgSaDqBYQsn">
              Problemen finns i ekonomin i dess helhet och ekonomins sätt att
              fungera. Det har C.-H. Hermansson tidigare i dag gått närmare
              in på, så jag skall inte utveckla dessa teorier längre, utan nämner
              bara detta.
            </seg>
            <seg n="df5da31b" xml:id="i-U85Gb9fLxc8nXb5EyVHEQT">
              Problemen har förvärrats genom de borgerliga regeringarnas åtstramningar
              och direkta nedskärningar inom den offentliga sektorn. Det har
              lett till att vi nu närmar oss en period då också den offentliga
              sektorns olika yrkesgrupper kommer att tillhöra skaran av arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="96e89ed8" xml:id="i-VHeXJ2anQTP4m57fVfGdJs">
              Inget hade hindrat det svenska industrikapitalet att investera
              i nyproduktion bredvid den offentliga sektorns utbyggnad. Arbetslösa
              att anställa har funnits, och pengar har funnits. Under hela 1970-talet
              har många kvinnor och ungdomar stått beredda att omedelbart börja
              en anställning så fort de fått tillfälle, men de har inte fått
              det tillfället. Offentliga sektorns tillväxt har ju inte hindrat
              någon industriell expansion, som påstås. I stället är det närmast
              så att den offentliga servicen är alltför litet utbyggd. Kvinnor
              som vill ut i arbetslivet kan hindras av brist på daghemsplatser,
              och arbetsköparna vill oftast ha ungdomar som är fullt färdigutbildade.
              För att ungdomarna skall kunna få den utbildningen fordras insatser
              av den offentliga sektorn. Man kan därför inte påstå att den offentliga
              sektorn har varit till något hinder.
            </seg>
            <seg n="16dc8cfc" xml:id="i-D7dmr8RKXhx82EmmBB7mMR">
              Regeringspolitiken kommer inte att kunna lösa de problem som
              finns när det gäller den stora arbetslösheten. Talet om att ”arbeta
              och spara” blir tomma ord så länge människor inte erbjuds att
              arbeta och så länge regeringen inte satsar på att spara där det
              finns att ta. Jag behöver inte heller upprepa alla de argument
              och alla de bevis som finns för att regeringen sparar på ett felaktigt
              sätt i stället för att spara där det finns att ta. Men om man
              går tillbaka under den senaste veckan kan man se hur det har skänkts
              bort pengar genom marginalskattesänkningar samtidigt som beslut
              fattats som kommer att bli mycket dyra för svenska folket — JAS-flygplanet
              är ju inte precis något sparplan.
            </seg>
            <seg n="d1a29dca" xml:id="i-BRaGbEkdzVZWDGagWQzD6p">
              På det här sättet rullar det vidare under borgerlig befälsföring
              — ”fort men fel”, som någon sade som skulle förklara riktning
              och hastighet.
            </seg>
            <seg n="75876ad2" xml:id="i-YM6Juq3enK1VBk2EMDCD6D">
              Nu sitter det säkert någon borgerlig företrädare i bänkarna och
              tänker — jag kan tänka mig att Alf Wennerfors funderar på det
              här: ”Ja, men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SU3rhZc8XxwffD1S4T1YgQ">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HXfrnTKoXfaw9D5VTeBpEh">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-DvCndL8Nyxoc71K1BbpEgw">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SBcPiM4RGsXpuwXXDGJgK7">
            155
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MmQpYWtTS3DHVxEk7DZtTS">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-D129AzdfkFa3zpT8fvPVHb">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-66n8kf23hP4hgHAfqnJHiB">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7BhtQobFmEgXdPGuE4iuHk">
            156
          </note>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-18" prev="i-77b479b7ed928cc7-9">
            <seg n="1940d22e" xml:id="i-AuqbB4fPdUabx51WUqSoru">
              marginalskattesänkningen som vi beslutade om är ju utmärkt.”
              Och vi hör ju hur moderaterna vill gå vidare och skapa ännu större
              sänkningar. Marginalskattesänkningen var ju till för att skapa
              ett arbetsvänligt klimat, sades det. Folk skall tydligen stimuleras
              att jobba över. Men det kan väl inte vara riktigt att stimulera
              människor att arbeta ytterligare utöver de åtta timmar som gäller
              — många gånger under stress, långa arbetsresor, hårt arbetstempo,
              dåliga arbetsmiljöer. Det finns samtidigt människor som står utanför
              och är beredda att ta ett jobb.
            </seg>
            <seg n="3869d5f7" xml:id="i-2RovH9NdZNyf155M8xeqGu">
              Nej, en sammanfattning av den borgerliga politiken för att skapa
              arbete måste bli ett klart fördömande — den är felaktig.
            </seg>
            <seg n="d0a59608" xml:id="i-7HwsCeyZTKmHWVN11p7j1E">
              Regeringen skänker bort pengar åt dem som har, drar in från dem
              som har det magert och stramar åt på det offentliga området så
              att det skapas arbetslöshet där också. Det är mot den bakgrunden
              som vi har motionerat om en planmässig utbyggnad av den offentliga
              sektorn. Det gäller alltså motion nr 700, som på några rader avfärdas
              i betänkandet nr 40 från finansutskottet. I betänkandet sägs att
              dessa frågor vanligtvis avhandlas när budgetarbetet bedrivs. Men
              det gör man inte alls. Då behandlar man ju frågan om avveckling
              av den offentliga sektorn, och vi har motionerat om en plan för
              en utveckling, och det är därför precis motsatt verksamhet man
              sysslar med.
            </seg>
            <seg n="a311e5fa" xml:id="i-PbhVo1wTGzyYpX6fnbsW6h">
              När vi bemöter den borgerliga propagandan som så kraftigt värjer
              sig mot all utbyggnad av den offentliga sektorn och som menar
              att man skall spara inom den offentliga sektorn för att få medel
              över till de andra industriella verksamheterna — en argumentation
              som är felaktig och falsk — måste vi ju ändå lägga litet tyngd
              i diskussionen om den offentliga sektorns roll i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="b83e7781" xml:id="i-Wy7FbJQPQd6DaJYhvoR1hR">
              Den offentliga sektorn bidrar väsentligt genom sin verksamhet
              till att öka avsättningen av industriprodukter. En del av det
              som används inom t. ex. landstingen importeras visserligen, men
              mycket produceras ju också i Sverige. Mer skulle kunna produceras
              inom landet i stället för att importeras, om det gjordes satsningar
              med samhällsekonomins bästa för ögonen. Det skulle kunna få stora
              effekter vad gäller nyskapande av arbetstillfällen, effekter på
              försörjningsberedskapen, regionalpolitiken — ja, över hela fältet
              skulle satsningar inom det offentliga området få mycket stor betydelse.
              Redan i dag beräknar man att den offentliga sektorn lägger ut
              beställningar i det privata näringslivet för omkring 70 miljarder
              kronor, och det är ju ingen liten summa precis.
            </seg>
            <seg n="8d971727" xml:id="i-2tWLhjA6ycYbEB6kU9fe5E">
              För vår del anser vi, samtidigt som vi säger att vi måste se
              den offentliga sektorn som en motor i ekonomin och behandla den
              på det sättet, att det går att skapa 100000 nya jobb på tre år
              inom åldringsvård, barnomsorg, sjukvård, kommunikationer, transport,
              miljövård, energi osv.
            </seg>
            <seg n="77030e82" xml:id="i-5BhVALGbbie8g9U4SU9DhS">
              Gör man allvar av talet om att avveckla kärnkraften och minska
              oljeberoendet, måste man ju sätta i gång verkliga projekt för
              att ta till vara de inhemska energislagen. Satsningar inom den
              offentliga sektorn kan få betydelse också för den saken.
            </seg>
            <seg n="3ab4b783" xml:id="i-NaR1gS9FtRLQi4QeJ2KLJ7">
              Jag ser att tiden går, och jag skall inte argumentera så värst
              länge till. Det
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-023.jp2/_view"/>
          <u who="Q5708784" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-19" prev="i-77b479b7ed928cc7-9">
            <seg n="bcce1c27" xml:id="i-QnfnD61muEp9kbnpyNjn7x">
              är inte många som sitter i kammaren och visar något större intresse.
              Men jag skall i varje fall gå in litet grand på det bemötande
              som motionen och tankarna kring den offentliga sektorn har fått
              i betänkandet. Att utskottsmajoriteten avfärdar motionen med några
              rader kan jag förstå. Man vill inte diskutera frågan. Men det
              kunde ju tänkas att arbetarpartierna tillsammans skulle kunna
              bilda något slags front mot borgerlighetens nedskärningar i den
              här frågan, eftersom socialdemokraterna har väckt en motion med
              en innebörd snarlik vår motions. Motionerna är olika men de är
              inte väsensskilda.
            </seg>
            <seg n="3b39322a" xml:id="i-RvpVjPmvVV9hGWVwsaUivo">
              Då har det fantastiska inträffat att socialdemokraterna i en
              reservation till förmån för sin egen motion behagat avfärda den
              kommunistiska motionen med en klyscha om att genomförandet av
              förslaget i vpk-motionen i hög grad skulle inkräkta på den kommunala
              friheten och på demokratin och att vpk:s förslag skulle vara uttryck
              för en vilja till centralstyrning. Det är en mycket märklig formulering.
            </seg>
            <seg n="eca722dd" xml:id="i-BMaTJwYpjWZHTvz32Cmn5a">
              Hur kan en motion som begär en parlamentarisk kommission med
              uppgift att utarbeta program för utveckling av den offentliga
              sektorn vara så förfärlig, samtidigt som en motion med krav om
              en utredning som skall belysa den offentliga sektorns roll för
              sysselsättningen är så förträfflig?
            </seg>
            <seg n="91886097" xml:id="i-Uu9295EMqJcMT5JMWJHrUv">
              Är det därför att vi i vår motion har kritiserat JAS-projektet
              som socialdemokraterna varit med och fattat beslut om? Är det
              möjligen det som är en nagel i ögat? För det kan väl inte vara
              så tänkt med den socialdemokratiska motionen, efter all positiv
              argumentation som har förts kring den och i den, att den utredning
              som begärs skulle visa att det var negativt att satsa på den offentliga
              sektorn? Motionen är ju uppbyggd på det sättet att man anser att
              det är positivt att satsa på den offentliga sektorn och att den
              har en verklig betydelse för ekonomin och för arbetsskapande verksamhet.
            </seg>
            <seg n="c01f08fb" xml:id="i-MmMoDPbtDRY5YfcGWpTtpj">
              Jag behöver kanske inte fråga någon talesman för socialdemokraterna
              i utskottet vad som menas med det här, även om jag gärna tar emot
              ett svar. Jag tror nämligen att jag vet. Det här är socialdemokraternas
              nya linje mot vpk som skall dras fram i valrörelsen. Man skall
              instämma i den borgerliga kören som skäller på samhällsstyrning
              och planering. På det sättet tror man att man kan lindra verkningarna
              av de argument som riktas mot socialdemokraterna själva i fonddebatten
              och som de har så oerhört svårt att värja sig för, därför att
              de inte har klart för sig hur de skall använda sina fonder.
            </seg>
            <seg n="ef959fc0" xml:id="i-XKxmNv7cFmbp82GutgXcY1">
              Istället för att vrida vreden åt höger och tillsammans med kommunisterna
              göra ner de borgerliga falska argumenten ställer ni er i reservationen
              på samma plats som de borgerliga och tror att ni skall klara ert
              eget skinn genom att skälla på kommunisterna. Det är dömt att
              misslyckas, för borgare kan aldrig slås med borgerliga argument,
              det borde socialdemokraterna ha lärt sig.
            </seg>
            <seg n="9ebfa497" xml:id="i-CcKyzxcNknoZgk7pcrdYSf">
              Herr talman! Jag skall inte öda mer tid på detta, men bifall
              önskar jag till motion nr 700.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mq6d7k9DTNo9MGX4wt83GX">
            I detta anförande instämde Lars-Ove Hagberg, Per Israelsson och
            Eva Hjelmström (alla vpk).
          </note>
          <note xml:id="i-VJdw4T5bv982qpnZvciKXF">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-D5N1dJioGZky6fwQDH8V7V">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-E9nb6D3kUtJCPKPpyUypqJ">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-S9hDmSXNmpUmMW17fTEEXr">
            157
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D88LF5h7B8pCUTUwEEzbfJ">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WzKQYDozgDk9JrEPkqUNiF">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-F37EkSA6JEJnmT4gcKCKYE">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XdctaULWAzETwPZu8z6Fx9">
            158
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RhHW27hgZCKRGGUez9idxM">
            Anf. 73 ELVER JONSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q5891526" xml:id="i-d17cbb745442be01-0" next="i-d17cbb745442be01-3">
            <seg n="d030d97f" xml:id="i-3qJdKSTfGv66Tq1H5zhYGA">
              Herr talman! Låt mig först slå fast att den fulla sysselsättningen
              framstår oförändrat som mål för den allmänna politik som vi vill
              föra. Därom är arbetsmarknadsutskottet och regeringen, såvitt
              jag förstår, överens. Det skall ändå inte bestridas att svårigheterna
              har ökat att upprätthålla den målsättningen. Det avspeglas också
              i den öppna arbetslöshet som vi haft under tidigare månader.
            </seg>
            <seg n="fba08977" xml:id="i-9MEuAzE9Q2hcTuc9xApC7X">
              Vi kan inte heller leva opåverkade av förhållandena i vår omvärld
              och av den politik som förs där. Antalet arbetslösa i OECD-länderna
              beräknas uppgå till bortemot 30 miljoner människor. Medan den
              öppna arbetslösheten hososs har kunnat stanna vid knappt 3 26,
              ligger den i övriga OECD-länder — bortsett möjligen från Japan
              — på det dubbla eller flerdubbla.
            </seg>
            <seg n="92b417ea" xml:id="i-FPmnPd4hwvQmWHjLaB5YWs">
              Det har sagts att det var annorlunda för ett decennium sedan.
              Vi hade i Sverige då liksom nu en arbetslöshet på nästan 3 20.
              Det var betydligt högre arbetslöshetstal än i Västtyskland och
              Frankrike som i dag har växande arméer av arbetslösa. Vi skall
              inte tala om Danmark, som för tio år sedan nästan inte hade någon
              arbetslöshet alls. T. o. m. Storbritannien, som nu lider av en
              rekordarbetslöshet på närmare 12 26, hade för tio år sedan en
              något lägre arbetslöshet än vi i Sverige.
            </seg>
            <seg n="4babf4e2" xml:id="i-KLfBwKPki4gYBopmuDkXWy">
              Jag tycker att dessa siffror kan vara värda att påminna om när
              socialdemokraterna går till angrepp mot oss och påstår att vi
              för en arbetslöshetsskapande politik samtidigt som de framställer
              sig själva som garanter för en trygg sysselsättning. Ingenting
              kan vara felaktigare!
            </seg>
            <seg n="72557b8b" xml:id="i-8KVwaFZ5JXA7ek6JtvTVVB">
              Utskottets vice ordförande, Anna-Greta Leijon, sade i sitt inledningsanförande
              att det i dag är sista gången vi har chansen att klara en hygglig
              arbetsmarknadspolitik. Hon målade ut situationen i svart och vitt:
              den socialdemokratiska politiken skulle uppfylla alla krav på
              en lyckosam arbetsmarknadspolitik, medan en liberal arbetsmarknadspolitik
              skulle medföra olycka. Ingenting är felaktigare än att försöka
              sig på sådana beskrivningar. Jag instämmer annars i det Anna-Greta
              Leijon sade om arbetets värde och om vikten av att få utbildning
              och praktik.
            </seg>
            <seg n="efc04e6a" xml:id="i-U1hiRSR7SiZFEbgndK9TrY">
              När socialdemokraterna vill framställa sig som det parti och
              den rörelse här i samhället som helhjärtat och i alla lägen satsar
              på positiva åtgärder kan det kanske ändå vara värt att stillsamt
              påminna om det som socialdemokratin har gått emot — det må gälla
              reformer eller praktiska åtgärder.
            </seg>
            <seg n="97456481" xml:id="i-UhtCtnLDo4Xu65kN8Bstkw">
              I fråga om utbildningen, som Anna-Greta Leijon ansåg så värdefull,
              har socialdemokraterna gått emot att vi skall ha kvar den framgångsrika
              yrkesintroduktionen, som f. n. pågår. Nästan 10 000 ungdomar finns
              med i den och skaffar sig en god grund för ett kommande arbetsliv.
              Och (s) har inte bara bekämpat den, ni säger att ni också vill
              slopa den!
            </seg>
            <seg n="93af1e2a" xml:id="i-2E9jv2QRGsaZQCYRe6Eai3">
              När det gäller den ekonomiska politiken har socialdemokraterna
              gått emot insatser på en rad områden, insatser som skulle underlätta
              att få arbete. Ni vill höja skatterna, närmast genom en ökad moms,
              vilket skulle innebära att det uttaxerades flera miljarder av
              svenska folket med reducerad köpkraft och minskade möjligheter
              till arbete som följd.
            </seg>
            <seg n="d48b9dc7" xml:id="i-Ht2TMSczk7sBGM6jBo5dfu">
              Ni har också gått emot den utökade ungdomsgarantin, som utskottets
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-025.jp2/_view"/>
          <u who="Q5891526" xml:id="i-d17cbb745442be01-1" prev="i-d17cbb745442be01-0">
            <seg n="c6a1a51a" xml:id="i-8Jetn3MZmXq98hHYjAcFGY">
              majoritet föreslog och som riksdagen ställde sig bakom för några
              veckor sedan.
            </seg>
            <seg n="80dc313f" xml:id="i-LmaFYoWuvZfJ6QTMRAweXs">
              Jag tror det är bra att få den här nyanserade bilden när situationen
              framställs så ensidigt som Anna-Greta Leijon gjorde i sina tidigare
              inlägg.
            </seg>
            <seg n="d4aaf0bb" xml:id="i-FqcJVMuaZLCtb1Ey2m2Brj">
              Jag har sagt många gånger att arbetsmarknadspolitiken är ett
              väldigt viktigt instrument och att den skall både omhuldas och
              ges resurser. Det är av den anledningen det satsas så mycket på
              den — mer än den regering som Anna-Greta Leijon tillhörde någonsin
              satsade. Därför framstår inte de socialdemokratiska påplussningarna
              som vare sig avgörande eller ens trovärdiga.
            </seg>
            <seg n="2cabf6a2" xml:id="i-FLaH5ZQsNbg6EEuSRNAhig">
              När det gäller inriktningen av den arbetsmarknadspolitik som
              regeringspartierna vill föra under det närmast framförliggande
              året är utgångspunkten en begränsad men märkbar uppgång i sysselsättningen
              under den senare delen av året, en uppgång som fortsätter även
              under 1983. Det är mot den bakgrunden angeläget att de arbetsmarknadspolitiska
              insatserna inriktas på tillfälliga arbeten och på åtgärder som
              underlättar stadigvarande anställningar i de expansiva delarna
              av näringslivet. Arbetsmarknadspolitikens viktigaste del är sålunda
              den egentliga platsförmedlingen. I den mån de arbetslösa inte
              kan placeras i arbete på den öppna marknaden bör i första hand
              tillgripas arbetsmarknadsutbildning, som kan underlätta en senare
              arbetsplacering.
            </seg>
            <seg n="40763fb3" xml:id="i-UpsfDHZhYGaRkBUQFp1pPT">
              Likväl får man räkna med att arbetsmarknadssituationen i vår
              och under den kommande vintern riskerar att bli alltför svag,
              om det inte görs särskilda insatser av direkt sysselsättningsskapande
              karaktär. Indikationerna på behovet av ett sysselsättningstillskott,
              framför allt genom beredskapsarbeten, är så klara att man inte
              bör avvakta den fortsatta utvecklingen på arbetsmarknaden. Man
              bör därför inte, som moderaterna har förordat, ytterligare skjuta
              upp prövningen av den frågan. Arbetsmarknadsministern har redovisat
              skälen, och jag skall inte upprepa dem.
            </seg>
            <seg n="80d134c7" xml:id="i-Gs37xWRDsy1dWZfaeLhANR">
              Beredskapsarbetena kommer under innevarande budgetår att ha en
              omfattning av i runt tal 6,5 miljoner dagsverken. Det påslag av
              1,2 miljarder kronor som regeringen föreslår och som centern och
              folkpartiet i utskottet har ställt sig bakom möjliggör en i stort
              sett oförändrad volym på arbetena. Därtill kommer satsningarna
              på statliga byggen och stödet till ombyggnadsoch reparationsarbeten
              inom bostadssektorn. Utifrån den allmänna bedömning som nu kan
              göras av sysselsättningsutvecklingen bör insatser av denna omfattning
              och sammansättning kunna ge ett verksamt stöd i arbetet på att
              upprätthålla sysselsättningen.
            </seg>
            <seg n="d2b92995" xml:id="i-JqCdGnke44nVrxZ4RXvoZp">
              Socialdemokraterna kräver en insats av 8 miljoner dagsverken
              inom beredskapsarbetena. Det gör de med utgångspunkt i en mer
              pessimistisk syn på utvecklingen. Inom regeringspartierna avvisar
              vi inte tanken på att arbetsmarknaden utvecklas på ett mindre
              gynnsamt sätt än vi utgått från. Om så skulle bli fallet måste
              självfallet ytterligare sysselsättningsskapande åtgärder tillgripas.
              Sådana åtgärder kan snabbt sättas in med stöd av den finansfullmakt
              som jag förutsätter att riksdagen i dag på nytt kommer att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7K6Q73ZyDU6oGqs723Vt1z">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-QYjVtDCr2xz5ZzT3v5S1e2">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-HtZKGL8DfYaAbnfHU1beNs">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QpBLLp9YitZjLWSHKb4qBs">
            159
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VdysQFYZnS5Tqsx3tebMkm">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NLMYX1aUzfpUqd6qtGrLqC">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-QWT6P8sYZMkvnHJtwFydjT">
            Den ekonomiska
          </note>
          <note xml:id="i-Np2CAGsnsk6wH2ye7vyNYD">
            politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DS7eZiVeJxwHprVVFF6ATu">
            160
          </note>
          <u who="Q5891526" xml:id="i-d17cbb745442be01-3" prev="i-d17cbb745442be01-0">
            <seg n="ef1d3115" xml:id="i-6S3PAzKzsT2Nyu91yKWvDf">
              medge regeringen. När det gäller att ställa upp för att stärka
              arbetsmarknaden i svåra lägen har vi från vår sida i arbetsmarknadsutskottet
              inte lagt hinder i vägen — tvärtom. Vi har varit positiva till
              de propåerna.
            </seg>
            <seg n="c961b685" xml:id="i-6Ger1AEYFHf43Mdquiuwp6">
              Vidare överförs enligt propositionen huvudmannaskapet för de
              s.k. ungdomsplatserna på skolan. Ungdomsplatserna är ett nytt
              instrument i den arsenal av åtgärder som byggts upp för att motverka
              ungdomsarbetslösheten. Det är naturligt att den administrativa
              hanteringen av denna nya verksamhet under de första månaderna
              fick ske i provisoriska former. Det kan vara värt att undersöka
              om detta förslag vid en fortsatt prövning visar sig ändamålsenligt.
            </seg>
            <seg n="41c4c787" xml:id="i-5RogzzzooE3iUti3oxYMGG">
              Däremot har vi olika uppfattningar om hur mycket pengar som bör
              avsättas för ungdomsplatserna. Vi har ställt oss bakom regeringens
              förslag att beräkna ett preliminärt belopp av 60 milj. kr. Det
              är samma belopp som anvisats i år. Jag vill erinra om att dessa
              pengar har räckt mer än väl. När det gäller nästa budgetår får
              man självfallet vid en preliminär beräkning vara beredd att anslå
              ytterligare pengar om det visar sig behövligt.
            </seg>
            <seg n="0385ed68" xml:id="i-3WZeYWPuyGSE3g7SCjnw1a">
              När det gäller arbetsmarknadsutbildningens omfattning och inriktning
              kan jagistortsett hänvisa till att dessa frågor har diskuterats
              utförligt tidigare i år. De socialdemokratiska förslagen är i
              det väsentliga en upprepning av de förslag som i detta tidigare
              sammanhang av riksdagen lämnades utan bifall. Visar det sig längre
              fram att volymen på utbildningen behöver ökas något, vilket bl.
              a. är vad socialdemokraterna begär, kan också den frågan snabbt
              prövas på nytt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y3kfSgLoDWPB412krHMUae">
            Herr talman! Utan att gå in på de mer detaljbetonade förslag
            och yrkanden som behandlats i utskottets betänkande nr 28 ber
            jag att med dessa ord få yrka bifall till reservationerna 2 och
            7 i arbetsmarknadsutskottets betänkande och i övrigt till utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-FvQYeC1gApwqBt65swUMuU">
            Anf. 74 ANNA-GRETA LEIJON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-27" next="i-43549bb386d6c499-28">
            <seg n="7aedbbea" xml:id="i-NRxBbotBYQzy1qpTgqLV6H">
              Herr talman! Elver Jonsson sade precis i slutet av sitt anförande
              att vi har diskuterat de här frågorna många gånger tidigare i
              riksdagen och att förslagen från socialdemokraternaii stort sett
              är de samma som tidigare under åren. Ja, det är de — men förslagen
              har ju alltid ifrån borgerligt håll mötts med motstånd. I stället
              för att med allvar begrunda den utveckling som vi har på den svenska
              arbetsmarknaden just nu ägnar man enorm möda åt att studera statistik
              från början av 1970-talet och siffror från andra länder. Och under
              tiden som man gör det växer arbetslösheten här och nu. Och, Elver
              Jonsson, det finns ingen tröst att söka i de här tio år gamla
              siffrorna. Arbetslösheten i Sverige har inte någon gång under
              efterkrigstiden varit så hög som den är nu. Inte någonstans i
              statistiken finns det för maj månad en siffra på arbetslösheten
              på över 100 000 förrän nu i maj 1982: 116 000. Inte någon gång
              i den statistik som Elver Jonsson kan studera över arbetslösheten
              i Sverige har arbetslösheten ökat mellan april och maj.
            </seg>
            <seg n="e68801c8" xml:id="i-XWqoSqAnwLznyempYrzcLP">
              Men ifrån borgerligt håll och även från folkpartiet och centern
              fortsätter man att säga nej till de krav som socialdemokraterna
              för fram. Men det är inte bara våra krav. Det är många andra ute
              i samhället, framför allt de
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-027.jp2/_view"/>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-28" prev="i-43549bb386d6c499-27">
            <seg n="7f96b38b" xml:id="i-Tx1iBdzUUgzyxP6rXqFMWT">
              instanser som kommer de arbetslösa allra närmast, som har precis
              samma krav som vi, precis samma bedömning av vad som kan hända
              till hösten och vintern om man inte satsar just nu i vår.
            </seg>
            <seg n="e400c791" xml:id="i-CAAwYLY8QUyixB7nVk3mGW">
              Arbetsmarknadsstyrelsens beräkningar är inte tagna ur luften.
              Det är inte så som en del vill påstå, att det finns en prutmån
              där. I den mån som man prutar kommer den öppna arbetslösheten
              till hösten och vintern att öka. LO och TCO för fram mycket dystra
              bedömningar av vad som kommer att hända med arbetsmarknaden under
              hösten och vintern.
            </seg>
            <seg n="5a242ac4" xml:id="i-PLXHgXGTL1tihopqnKgVyp">
              Den här riksdagen kommer att sluta om ett par dagar. Det är många
              riksdagsledamöter som därmed lämnar detta hus. Jag tycker att
              det skulle vara en välgärning om de inför det beslut vi skall
              fatta i kväll verkligen frågar sig: Gjorde vi allt vad vi kunde
              för att förhindra arbetslösheten? Gjorde vi verkligen allt vi
              kunde för att minska antalet arbetslösa ungdomar i det här landet?
              Jag tycker det är en fråga många bör ställa sig och tänka över
              mycket noga inför kvällens beslut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4VeY1EPwUniAPARsxAkKXJ">
            Anf. 75 ALF WENNERFORS (m) replik:
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-22">
            <seg n="5e199873" xml:id="i-Ecfpp4Uk9WJLsdMaaSu2bi">
              Herr talman! Eftersom utskottets ordförande instämde i vad arbetsmarknadsministern
              anförde för en stund sedan skulle jag vilja ställa samma fråga
              till honom som till ministern. Jag är litet förvånad över att
              engagemanget i arbetsmarknadspolitiken och intresset för insatser
              på sysselsättningsområdet skall bedömas efter vilken tidpunkt
              man väljer att göra bedömningen om behovet av ytterligare pengar.
              Vi har gjort bedömningen att man inte behöver fatta ett beslut
              i dag, utan att de beslut vi har fattat är tillräckliga t. v.
              Om så krävs kan man fatta ytterligare beslut framåt höstsidan.
            </seg>
            <seg n="909248bb" xml:id="i-Bco9zsZQz9WdyNR3KPPSow">
              Men eftersom engagemanget skall bedömas på detta sätt skulle
              jag vilja ställa frågan: När kommer det åtgärdsprogram för ungdomar
              upp till 21 år varom riksdagen har beslutat och uttalat att vi
              vill ha det innan riksmötet avslutas?
            </seg>
            <seg n="8022495f" xml:id="i-KEeA1gwbNrETV6HvXh1MGe">
              Vi har inte fått någonting i den vägen.
            </seg>
            <seg n="35b6f856" xml:id="i-AL2NNw1iqgo1ry6aUW7AXz">
              Det lät som om vi moderater skulle göra det ställningstagandet
              vi gör i dag för att förhindra detta. Då vill jag ställa frågan:
              Vad är det i det moderata ställningstagandet som gör att man inte
              ännu har redovisat vad man tänker göra för dessa ungdomar?
            </seg>
            <seg n="0621859c" xml:id="i-8X9KUyKVLEsY4qLrMLxK9Z">
              Jag vill komma tillbaka till ungdomsplatserna. Jag har under
              de senare dagarna fått höra ifrån företagare att man undrar över
              pengarna till ungdomsplatserna. Vi beslutar om att de skall kunna
              utnyttjas från den 1 juli, men det sägs att det skall fattas något
              beslut i kanslihuset om att man inte skall kunna utnyttja pengarna
              förrän till hösten. Vad är det som gäller? Kan utskottets ordförande
              upplysa oss om det?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2qiueRNHaUDeV9C7zeAEpR">
            Anf. 76 ELVER JONSSON (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q5891526" xml:id="i-d17cbb745442be01-4" next="i-d17cbb745442be01-7">
            <seg n="3a9d28a3" xml:id="i-Ejp5DPekXUPo8E3W7Lmtz9">
              Herr talman! När det gäller hur snabbt man bör gå in med särskilda
              medel för att stärka sysselsättningen har jag inget annat svar
              att ge än det vi givit i betänkandet från mittenpartierna. Allting
              talar för att man nu bör anslå medlen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XFAQWwrtTwsiA8FqiXMHPQ">
            11 Riksdagens protokoll 19811/82:172-173
          </note>
          <note xml:id="i-WSMQk3Z6NEg6RFxbKKc6Xz">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Xq56aYCbhbbhAmogTSVCdu">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-SrhaUpkUaEPGJqXemGs2rB">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FjZB8fSCpnz2sbi26VP7Ve">
            161
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PoiLopCrMXvYf8jdtWWW2H">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-EFAuERnBsYU5Q7SUK43sUi">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-3iM6w4nXrezYeHqYyKsNPK">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FwRrp25yaJDpKTymAMcQ4U">
            162
          </note>
          <u who="Q5891526" xml:id="i-d17cbb745442be01-7" prev="i-d17cbb745442be01-4">
            <seg n="02a425da" xml:id="i-Kfg3rqCymDNF6HCt8sqSUu">
              Alf Wennerfors efterlyste vad som hänt med den riksdagsbeställning
              som gjorts. Jag har inget annat att säga än att det är riktigt
              att riksdagen gjort detta mycket klara och bestämda uttalande,
              och att jag förutsätter att det kommer ett förslag som tillgodoser
              denna beställning. Men det är i sammanhanget inte oviktigt att
              följa upp med klart besked om att vi från riksdagens sida också
              är beredda att släppa fram medel som underlättar ett sådant förslag.
            </seg>
            <seg n="9c73a23a" xml:id="i-AnkCZ8qNXzrKUCsHXkU3B9">
              Anna-Greta Leijon sade att vi har anledning att begrunda situationen
              som den är på arbetsmarknaden. Ja, det är helt riktigt.
            </seg>
            <seg n="d214cb6f" xml:id="i-3jiekbPCFJncbnmryhH5q5">
              Anna-Greta Leijon menar att tidigare erfarenheter visar att arbetslösheten
              växer. Jag tror inte det. Det är nämligen så att vi inte bara
              begrundar — vi handlar också, delvis i riksdagen, men framför
              allt i kanslihuset. Det har skett större satsningar än vad någonsin
              en socialdemokratisk regering har orkat med. Bortemot det dubbla
              eller mer satsas nu på arbetsmarknadspolitiska insatser i jämförelse
              med den tid då Anna-Greta Leijon var minister.
            </seg>
            <seg n="7f9d667c" xml:id="i-N8w8unS7zwofLA7MQvWdAD">
              Jag vill inte säga att man enbart skall göra sådana nakna och
              raka jämförelser och säga att det är tillräckligt. Det är ändå
              talande besked om att här har gjorts mycket för att råda bot på
              detta som vi är överens är så ont, nämligen hög arbetslöshet.
              Den måste bekämpas, och därvid har aktningsvärda insatser gjorts.
            </seg>
            <seg n="088da485" xml:id="i-GSjavW9NETeD67yAxUgf5Y">
              Sedan kan man naturligtvis säga att dagens situation inte är
              jämförbar med början av 1970-talets. Det är riktigt, för hela
              världen dras nu med en ekonomisk obalans och en kris som inte
              existerade då. Vi har sedan början på 1970-talet haft en oljekris
              med följande prischock, som stannat kvar och som innebär att vi
              har helt nya ekonomiska villkor och svåra sådana. Vi har i Sverige
              större ungdomskullar. Vi har fler som efterfrågar jobb, och vi
              har fler i arbete — något som båda delarna är positivt och bra.
              Men det innebär också att det är fler som riskerar att bli arbetslösa
              när det kärvar. Jag tror att det finns anledning att säga att
              arbetsmarknadspolitiken då är ett viktigt medel i den arsenal
              som vi har att tillgå. Storleken på insatserna och metoderna spelar
              en viktig roll. Men den ekonomiska politiken är också mycket betydelsefull
              när det gäller att underlätta för människorna att få jobb. Även
              näringspolitiken och småföretagssatsningarna är väsentligheter,
              värda att nämna — för att inte tala om gårdagens skattebeslut,
              som har positiv betydelse för möjligheterna att erhålla jobb i
              framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-P5XAnYCsGhwEjt4tUq8u48">
            Anf. 77 ALF WENNERFORS (m) replik:
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-23" next="i-77b479b7ed928cc7-24">
            <seg n="b6474627" xml:id="i-DQ4tDZFWYy37ewKQEKFxGC">
              Herr talman! Jag kan inte riktigt förstå vad utskottets ordförande
              menar med att det skulle saknas medel för att få fram åtgärdsprogrammet.
              Det verkar som om ni inte är engagerade i det. Det var ju så man
              angrep mig. Nu skulle jag med samma medel kunna angripa er för
              att ni inte är tillräckligt engagerade och intresserade för att
              göra så mycket som är möjligt att göra för de ungdomar som är
              arbetslösa.
            </seg>
            <seg n="f499dcab" xml:id="i-VxMrTStAygJ8DgiRShNCi7">
              Vad är det som hindrar att ni utnyttjar exempelvis finansfullmakten
              för att sätta ett sådant här åtgärdsprogram i sjön? Jag tycker
              att det är beklagligt att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-029.jp2/_view"/>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-24" prev="i-77b479b7ed928cc7-23">
            <seg n="c8b843bf" xml:id="i-SQKMjRMgzQ5tKTUuLkVNJi">
              inte riksdagens beställning har fullföljts av regeringen. Jag
              undrar återigen: Vad beror det på? Är det engagemanget som saknas?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6JzBxBNB6RmvqAq2yVfgmQ">
            Anf. 78 ANNA-GRETA LEIJON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1796120" xml:id="i-43549bb386d6c499-29">
            <seg n="99a70c0f" xml:id="i-p6ugXVKTPhi2pxWN4j2A7">
              Herr talman! Jag skulle kunna instämma i Alf Wennerfors fråga,
              men när vi socialdemokrater resonerade om det här förslaget från
              de borgerliga uppfattade vi det så, att det var mer luft och ord
              i det än konkreta möjligheter till aktioner. Vi har från socialdemokratiskt
              håll lagt fram våra egna förslag när det gäller ungdomarna. Det
              beslut som vi skall fatta i dag rör också ungdomsplatserna. Vi
              menar att de pengar som man från de borgerligas sida avsätter
              för detta ändamål är helt otillräckliga. Med de begränsade ekonomiska
              resurser som man från mittenpartiernas sida och också från Elver
              Jonssons sida vill avsätta kommer man inte att kunna göra de insatser
              som skulle behövas. Varken de yngre ungdomarna — de som är upp
              till 18 år gamla — eller de äldre får den hjälp de skulle kunna
              få av borgarna i dag.
            </seg>
            <seg n="59507c7f" xml:id="i-AiAcEf9yAS7vgQm2MtqHpV">
              Elver Jonsson säger att det är andra ekonomiska villkor nu än
              på socialdemokraternas regeringstid. Ja, det är det minsann. Statens
              finanser är i ett bedrövligt skick, som de aldrig var under socialdemokratisk
              regeringstid. Jag ställde i mitt inledningsanförande en fråga
              om det inför det här riksdagsbeslutet om arbetsmarknadspolitiken
              var så att man hade analyserat de ekonomiska konsekvenserna tillräckligt
              djupt. Av Elver Jonssons inlägg här har jag tyvärr fått det intrycket
              att han inte gjort det. Arbetslösheten är ju inte gratis. Arbetslösheten
              kostar ju samhället väldigt mycket pengar. Vi har från socialdemokratiskt
              håll gjort en minimiberäkning på förhållandena i februari månad.
              Den visar att om vi inte får ner arbetslöshetsnivån i det här
              landet, kommer arbetslösheten att kosta staten bara i ersättningar,
              minskade direkta skatter, moms och arbetsgivaravgifter 10 miljarder
              kronor. Därutöver kommer socialhjälp, kostnader för sjukvård och
              mycket annat.
            </seg>
            <seg n="590b949f" xml:id="i-5avtYoGdtwVFWdzeheC6hW">
              Det är inte på det sättet, Elver Jonsson, att arbetslösheten
              är gratis. Tvärtom kostar den väldigt mycket. Arbetsmarknadspolitiken
              kostar visserligen också den pengar, men det är vår övertygelse
              att vi både ekonomiskt och mänskligt i det långa loppet tjänar
              på att lyssna till nödropen från arbetsmarknadsstyrelsen när man
              begär pengar för en högre beredskap. De siffror som vi fått i
              dag visar att arbetsmarknadsstyrelsen tyvärr haft rätt i sina
              pessimistiska bedömningar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-W5Wcin5QSyMgQN4euvKQSn">
            Anf. 79 ELVER JONSSON (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q5891526" xml:id="i-d17cbb745442be01-8" next="i-d17cbb745442be01-11">
            <seg n="3edf1542" xml:id="i-MbfkFUHEjbX8tfgHQucHiZ">
              Herr talman! Jag kan instämma i Anna-Greta Leijons självklara
              och retoriska meningar. Jag tror att utskottets alla ledamöter
              instämmer i att arbetslösheten kostar. Det är därför som vi är
              beredda att så kraftigt bekämpa arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="ad5a4425" xml:id="i-HfnbYQFLXL5cnf3mMundJY">
              Nu är det ju inte så att arbetsmarknadsstyrelsen är avlövad på
              vare sig pengar eller personal. Aldrig tidigare har man haft så
              stora anslag eller så stor personal. Det innebär att man kan göra
              stora insatser, även om dessa ibland temporärt behöver förstärkas.
            </seg>
            <seg n="9dadd9c4" xml:id="i-FDTVF1GuaiPi9SK7Uc1aWg">
              Att arbetslösheten kostar, även i form av mänskliga tragedier,
              var orsaken
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FMZ2r2FYtiZ2pLrqz84NJB">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-FJZjz1DsTZQg87zddwdR5B">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-LtjHAb5yBQU83zRTW3Jb4X">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PCeYsMyNBZ5xG9Wa5PqqVi">
            163
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7Vu9AdcoqDuqNzvFBhtdUP">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Sh7YoxmQDexN4LSPjQowod">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-QLvUajb12iGk1jNeh1cKpM">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Tg1Sqvbv3TQHnosDUHNKNc">
            164
          </note>
          <u who="Q5891526" xml:id="i-d17cbb745442be01-11" prev="i-d17cbb745442be01-8">
            <seg n="4fbbb4ad" xml:id="i-Dpw62xFJ82iXUanLt4BVqK">
              till att vi i arbetsmarknadsutskottet ställde upp på olika motionsförslag
              och begärde en utökad ungdomsgaranti. Den beställningen gjordes
              den 1 april, och det är självklart att man i kanslihuset behöver
              viss beredningstid. Att det ännu inte presenterats ett färdigt
              förslag är inte detsamma som att det skulle saknas engagemang.
              Vi inom folkpartiet är engagerade i detta, och vi är beredda att
              fullfölja den här tanken.
            </seg>
            <seg n="3967730c" xml:id="i-7Ekk3tceDnipDDL3zGZWcY">
              Då frågar Alf Wennerfors vad det är som hindrar; man har ju finansfullmakten
              att tillgå. Om detta är bara att säga att den vill ju moderata
              samlingspartiet använda för andra insatser genom att inte ge den
              förstärkning på drygt 1 miljard kronor som regeringen föreslog.
              Jag tror att man skall ha detta i minnet när vi säger att det
              är viktigt att ändå skicka med en ganska rejäl slant.
            </seg>
            <seg n="c4bc3079" xml:id="i-EBNbeEoxYZKGn8FqrhoCBU">
              Att det är viktigt att ge ungdomar arbete, praktik och utbildning
              kan inte tillräckligt starkt strykas under. Här tror jag att vi
              allesamman måste ställa upp, inte bara arbetsmarknadsutskottet,
              riksdagen och regeringen. Här har företag — enskilda och offentliga
              — ett ansvar, här har de fackliga organisationerna ett särskilt
              ansvar, och här har ämbetsverken och kommunerna sitt speciella
              ansvar. Jag tror att det är viktigt att vi tillsammans talar positivt
              om värdet av ett eget arbete. Allt arbete är värdefullt!
            </seg>
            <seg n="0e4e5d17" xml:id="i-CkAUSw5arneFwdPwf4pDza">
              Jag tror att det skulle vara bra om vi som politiker gnällde
              litet mindre och talade mer om möjligheterna. Under de här två
              mandatperioderna, då vi haft icke-socialistiska regeringar, har
              man visat på möjligheterna till vidareutbildning, till praktiktjänstgöring
              och till meningsfulla arbeten. Det är viktigt att vi ger det hela
              en positiv framtoning — det har väldigt stort värde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5mTgnWFnMttzGbGmLNqyTZ">
            Anf. 80 ERIK JOHANSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5885967" xml:id="i-4114d4cc8800b50e-0" next="i-4114d4cc8800b50e-5">
            <seg n="7a84bad5" xml:id="i-3pMbPrbutXBHEE6W6DyEhK">
              Herr talman! Som framgått av debatten är det en huvudinvändning
              från vår sida mot den borgerliga politiken att man i denna accepterar
              att arbetslösheten stiger, att man sänker de arbetsmarknadspolitiska
              ambitionerna, samtidigt som arbetsmarknadsläget alltmer försämras.
            </seg>
            <seg n="b3f0eace" xml:id="i-gGM1j1PwYGruPHKmk4SHz">
              I debatten i dag och i tidigare debatter liksom i våra motioner
              har vi anvisat vägar ut ur krisen. Tidigare i debatten i dag har
              det understrukits vilken behandling dessa förslag har rönt.
            </seg>
            <seg n="3be76a96" xml:id="i-QxqDYWJ4HHUxboQe4UcmxQ">
              Herr talman! Det första kvartalet i år var i genomsnitt 137 000
              personer öppet arbetslösa. En begränsad säsongmässig förbättring
              har skett den senaste tiden, men det hindrar inte att man måste
              konstatera att efterfrågan på arbetskraft kommer att bli mycket
              låg under resten av året och troligen också en bra bit in på nästa
              år. Antalet människor som har sysselsättning kommer att fortsätta
              att minska. Resultatet blir att den redan höga arbetslösheten
              kommer att öka kraftigt under nästa budgetår. Det är risk för
              att arbetslösheten i höst kommer att överstiga 4 90 eller 160
              000-170 000 personer — om inte kraftiga motåtgärder sätts in.
            </seg>
            <seg n="8f901831" xml:id="i-U33FhaRCo7UozefijUdMwm">
              Regeringens kompletteringsproposition bekräftar vår uppfattning
              om den borgerliga politikens bristande ambitionsnivå, och det
              i ett läge där alla ansträngningar måste göras för att pressa
              ned arbetslöshetsnivåerna. Beredskapsarbetena väntas i år ha gett
              ca 6,5 miljoner sysselsättningsdagar.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-031.jp2/_view"/>
          <u who="Q5885967" xml:id="i-4114d4cc8800b50e-1" prev="i-4114d4cc8800b50e-0">
            <seg n="174aa3e2" xml:id="i-WYebK1pRVk5hdNkANT759i">
              Det påslag med 1,2 miljarder kronor som regeringen föreslår kan
              möjligen, i bästa fall, ge utrymme för en oförändrad sysselsättning.
              Men det är, mot bakgrund av vad jag nyss anfört om en fortsatt
              försämring på arbetsmarknaden, inte tillräckligt. AMS har begärt
              medel för 8 miljoner sysselsättningsdagar, och det är vad vi socialdemokrater
              — som i denna viktiga fråga företräder utskottets linje — ställt
              oss bakom. Det är att märka att detta ändå är en begränsad målsättning.
              Vi föreslår denna volym på beredskapsarbetena för att arbetslösheten
              inte skall stiga utöver de redan höga tal som har noterats i år.
            </seg>
            <seg n="82a14fe6" xml:id="i-Wf9voGeEo8dma8wdgwJAfC">
              8 miljoner dagsverken är dock en aktningsvärd volym, och arbetsmarknadsverket
              måste få rimlig tid på sig för att planera för arbetena så att
              dessa får full effekt. Därför bör statsmakterna redan nu ge besked
              om vilken ambitionsnivå som skall gälla.
            </seg>
            <seg n="c8c14480" xml:id="i-9BkjwcDxZBw5oYQFeqSGCu">
              Försämringarna på arbetsmarknaden under nästa budgetår kommer
              i särskilt hög grad att gälla byggarbetsmarknaden. Därför är det
              angeläget att öka andelen byggnadsoch anläggningsarbeten inom
              beredskapsarbetena. En sådan ökning försvåras av att riksdagen
              tidigare i år har beslutat att sänka tilläggsbidraget för investeringsarbeten
              från 20 till 15 96. I det läge som nu råder föreslår vi att tilläggsbidraget
              temporärt höjs till 30 96.
            </seg>
            <seg n="ae4219af" xml:id="i-HMRt8PTriTgbmvvwMuNF3v">
              Samtidigt med den nyssnämnda sänkningen av tilläggsbidraget företogs
              andra förändringar av reglerna för beredskapsarbetena. Från socialdemokratiskt
              håll motsatte vi oss samtliga förändringar. Det gällde bl. a.
              en begränsning av bidragsunderlaget för beredskapsarbetena. Bidrag
              skulle endast få räknas på en högsta dagsverkskostnad av 3 000
              kr. Man har nu funnit att detta bidragstak är olämpligt för vägarbeten.
              Med hänsyn till vår grundinställning har vi naturligtvis ingenting
              emot att man nu i betänkandet tar tillbaka denna förändring åtminstone
              när det gäller vägarbetena.
            </seg>
            <seg n="fc60b350" xml:id="i-UKFzZgVG8fAdfZQnupQT63">
              Herr talman! Vi har i betänkandet räknat med att kostnaderna
              för beredskapsarbetena under nästa budgetår kräver en anslagsförstärkning
              av 3360 milj. kr. I det beloppet ingår en post om 250 milj. kr.
              för beredskapsarbeten i Norrbottens län. Den frågan har i sak
              behandlats i betänkandet AU 23, som debatterades i kammaren under
              tisdagen. Eftersom våra förslag då inte vann kammarens bifall,
              blir konsekvensen att behovet av anslagsförstärkning minskar i
              motsvarande mån, eller till 3 110 milj. kr. Utskottets hemställan
              i mom. 13 bör ändras i enlighet härmed.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vm98Emc99J9paHQf3ry1ob">
            Med det anförda yrkar jag, herr talman, bifall till utskottets
            hemställan i mom. 13 enligt det till kammaren utdelade rättelsebladet
            och dessutom till reservation 4.
          </note>
          <u who="Q5885967" xml:id="i-4114d4cc8800b50e-2" prev="i-4114d4cc8800b50e-0">
            <seg n="27b2917d" xml:id="i-LWioPcAon9BVqFPFocJsGD">
              Herr talman! Jag går härefter över till arbetsmarknadsutbildningen,
              som också behöver vidgas enligt vår uppfattning. Den är en viktig
              del av de arbetslöshetsbekämpande åtgärderna. Vi föreslog redan
              i vår arbetsmarknadspolitiska motion i januari att utbildningen
              nästa budgetår skulle dimensioneras för 120 000 deltagare. AMS
              har i april vänt sig till regeringen och begärt en utbildning
              med denna omfattning. Detta skulle göra det möjligt att i genomsnitt
              ha 5000 fler deltagare per månad än under
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M7wWpDe88GKJ3mnzQPyjMf">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Kjfpssu3hbaxHvKz7fqt3J">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-KM4umJRuEJJyL3rF7fe722">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Xe5DNWgWQAmCGaqf2yZw99">
            165
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DT1kQFj67PQBZZDv6oBrgv">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-YCBdPneVkkArD2qpsAcuwr">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-WsDwx9fYZPfHLmyaXVW9VJ">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JtZ2cyAV9bSjcFuEacq2rc">
            166
          </note>
          <u who="Q5885967" xml:id="i-4114d4cc8800b50e-5" prev="i-4114d4cc8800b50e-0">
            <seg n="85f3685c" xml:id="i-14a4FpnxJZuoXcYMPd1cjd">
              innevarande budgetår. AMS framställning stärker oss givetvis
              i vår uppfattning om utbildningsbehovet.
            </seg>
            <seg n="7a1f96a7" xml:id="i-Pn5VF2b3D6XL6pmkyD1nzw">
              Vidare har, herr talman, AMS föreslagit en särskild satsning
              i form av vidareutbildning för verkstadsmekaniker inom ramen för
              bristyrkesutbildningen. Syftet är att förebygga de flaskhalsproblem
              inom verkstadsindustrin som vid en konjunkturuppgång uppstår på
              grund av brist på yrkesutbildad arbetskraft.
            </seg>
            <seg n="d12d80c3" xml:id="i-7isVJwWfyJXvm3AJocYNXw">
              Regeringen och utskottets majoritet går med på att man gör en
              sådan satsning, men det får inte kosta någonting. Om denna särskilda
              utbildning kommer till stånd, skall annan utbildning skäras ner
              i stället. Vi anser att skall man göra en sådan här särskild satsning,
              får man också vara beredd att vidta särskilda arrangemang. Därför
              stöder vi AMS förslag, bakom vilka står företrädare för både arbetsgivare
              och arbetstagare i AMS styrelse. I denna liksom i andra former
              av bristyrkesutbildning får man räkna med att även invandrare
              kommer att delta. Vi finner det naturligt att deras behov av ytterligare
              kunskaper i svenska språket prövas i varje särskilt fall, så att
              de kan tillgodogöra sig yrkesutbildningen.
            </seg>
            <seg n="55b91b5e" xml:id="i-79b9k6WCppegxYCJJtohre">
              Under lågkonjunkturen i slutet av 1970-talet fick den s. k. 25-kronan
              stor betydelse när det gällde att upprätthålla sysselsättningen
              i företagen. Detta bidrag möjliggjorde att man i stor utsträckning
              kunde sätta in personalutbildning när det förelåg hot om permitteringar
              eller uppsägningar. Sedan dess har bidraget sänkts till 20 kr.,
              och det används nu bara i begränsad omfattning. Utskottet har
              emellertid både i höstas och senare i vinter bemyndigat regeringen
              att höja detta bidrag, men regeringen har hitintills avstått från
              att utnyttja bemyndigandena. Mot den bakgrunden anser vi att riksdagen
              måste ta ett kraftigare initiativ. Vi föreslår att bidraget höjs
              till 35 kr., så att personalutbildningen på nytt kommer att bli
              ett bättre alternativ vid uppsägningar och permitteringar.
            </seg>
            <seg n="bfe098ea" xml:id="i-LZNcQyuapXfK5QB2fs72XW">
              Våra krav på en utbyggd arbetsmarknadsutbildning kostar mer pengar
              än som hittills beräknats för denna utbildning. Till följd av
              att arbetsmarknadsutbildningen för budgetåret 1982/83 av olika
              skäl inte fått den omfattning som den har innevarande budgetår
              kommer betydande besparingar att uppstå på de båda anslag som
              finansierar utbildningen. De merkostnader som uppstår genom våra
              förslag bör i första hand kunna täckas av dessa besparingar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2KoL6uUsqUgeagRGhFuyBA">
            Herr talman! Med det anförda yrkar jag bifall även till reservation
            nr 1.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Bsiaiq2NxnuviHYRSQwZ4n">
            Anf. 81 ARNE FRANSSON (c):
          </note>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-0" next="i-00e4ba4e5cc2c063-5">
            <seg n="fcccbf97" xml:id="i-TePLmPJaTQxL1wx1qrFTum">
              Herr talman! Aldrig förr har en svensk regering satsat så mycket
              för att klara sysselsättningen som den nuvarande regeringen har
              gjort. Totalt har hittills i år satsats 7,2 miljarder för att
              hålla nere arbetslösheten i den rådande besvärliga lågkonjunkturen.
              Riksdagen har i dag att ta ställning till regeringens kompletteringsproposition
              och förslag till insatser för sysselsättningsskapande åtgärder.
              De bedömningar som regeringen gjort innebär att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-033.jp2/_view"/>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-1" prev="i-00e4ba4e5cc2c063-0">
            <seg n="e02f6e6f" xml:id="i-UeGZD7GtMxyDHYJGshE3NR">
              det är nödvändigt att redan nu ställa ytterligare medel till
              förfogande för bl. a. beredskapsarbeten.
            </seg>
            <seg n="3c38edd2" xml:id="i-A7SewqKsbdpNJvcRbEnquZ">
              Vi kan troligen inte räkna med någon mer påtaglig internationell
              konjunkturförbättring förrän tidigast under 1983. Under återstoden
              av 1982 kommer troligen en svag förbättring av industrikonjunkturen
              i Sverige att ske, men någon mer markerad efterfrågeökning kan
              inte förutses detta år. Den ökning av efterfrågan från exportmarknaderna
              som inleddes under 1981 väntas fortsätta. Hitintills är det främst
              inom trävaruindustrin och verkstadsindustrin, speciellt elektroindustrin
              och transportmedelsindustrin, som exportorderingången har ökat.
              Kapacitetsutnyttjandet inom industrin ligger f. n. på en låg nivå.
              Företagen kommer således att kunna öka sin produktion avsevärt
              inom ramen för befintlig produktionskapacitet utan att behöva
              anställa ny personal.
            </seg>
            <seg n="e1a481fc" xml:id="i-TE5P4jrC1BDHezVEU2c4F4">
              Enligt länsarbetsnämndens bedömningar väntas arbetslösheten öka
              under de närmaste kvartalen till följd av en fortsatt svag arbetskraftsefterfrågan,
              samtidigt som ett stort antal uppsägningar väntas bli verkställda.
            </seg>
            <seg n="e2fc7382" xml:id="i-UeMZTQV53wZ46xMWxwjpP6">
              Mot bakgrund av dessa bedömningar är det rätt naturligt att regeringen,
              med tanke på ambitionen att slå vakt om sysselsättningen, har
              föreslagit totalt ytterligare 2 255 milj. kr. för olika åtgärder
              i kampen mot arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="e622bc93" xml:id="i-K8po3vEtnQ9CiWB3FgYdLb">
              De ställningstaganden som utskottet gjort visar att det finns
              olika uppfattningar om nödvändiga satsningar i nuläget. Ifrån
              centerns och folkpartiets sida har vi ansett regeringsförslaget
              vara väl avvägt i förhållande till de bedömningar som nu görs.
              Socialdemokraterna gör en annan bedömning och anser det vara nödvändigt
              att i dagsläget anslå ytterligare medel till beredskapsarbeten.
              Moderata samlingspartiet anser att man i dag inte behöver anslå
              de 1,1 miljarder som regeringen begärt.
            </seg>
            <seg n="ee51f725" xml:id="i-CPtLJaPJNwoxtMB2PoQAvc">
              Det skulle vara mycket olyckligt, framför allt för de arbetslösa,
              om inte dessa 1,1 miljarder ställs till arbetsmarknadsstyrelsens
              förfogande redan nu. Arbetsmarknadsstyrelsen har redan preliminärt
              fördelat 2 650 milj. kr. Man har gjort detta för att förberedelsearbetet
              redan nu skall kunna starta, så att man därmed vinner tid för
              planeringen. Det är viktigt att projekten inte försenas, och därför
              är det ett olyckligt ställningstagande som moderaterna i arbetsmarknadsutskottet
              har gjort. Det är särskilt angeläget att större investeringsarbeten
              påbörjas tidigt under budgetåret, så att maximal sysselsättning
              uppnås under den kommande vintern.
            </seg>
            <seg n="07a083f0" xml:id="i-LpdM8eXoShZZuWtJbjW7ke">
              De åtgärder som vidtagits har gett positiva resultat. Antalet
              arbetslösa har sjunkit och uppgick till 112000 den 30 april, vilket
              utgör 2,6 7 av arbetskraften. Detta innebär, glädjande nog, att
              arbetslösheten har minskat mer än säsongnormalt mellan mars och
              april.
            </seg>
            <seg n="55b7afd0" xml:id="i-4hwB1LKT6qfmV3mGr8UPjU">
              I det här sammanhanget — med tanke på den kritik som ständigt
              kommer från socialdemokraterna om att det görs otillräckligt från
              regeringéns sida när det gäller att bekämpa arbetslösheten — finns
              det anledning att påminna om att arbetslösheten i april månad
              1972 uppgick till 2,8 70 av arbetskraften.
            </seg>
            <seg n="a8ddcc54" xml:id="i-4xjQaN2XNPnC5TcPfK3dd4">
              Vi har, som har sagts tidigare i debatten, i dag erhållit sifferuppgifter
              från
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-44zgrog6oTVD94GvokhMGp">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DV659yGsBhURxQJYCUwfcM">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-GARcjGq8YpVq3U2twfSg7t">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6VkaEFJYwNC5nXbVpBkLj1">
            167
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-STrfCVHzvbchY9AkU4NcTY">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-37Mr6dJSLNEsbgdTVSGCBg">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-3eprDx6Si9W1sgDYohSdRt">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PmKd7YJya5EStuCbDWozum">
            168
          </note>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-4" prev="i-00e4ba4e5cc2c063-0">
            <seg n="d6b00243" xml:id="i-E4MZts9boVKkQk8KfjmqLM">
              AKU avseende arbetslösheten under maj månad. Det är värdefullt
              att tidigt den efterföljande månaden erhålla dessa uppgifter,
              och jag utgår ifrån att detta skall bli praxis i fortsättningen.
              Av AKU-siffrorna framgår att arbetslösheten för maj månad skulle
              ha stigit till 115 000. Vid en jämförelse med april månad i år
              kan man enligt AKU konstatera att arbetslösheten i skogslänen
              minskat med 9 000, och detta är naturligtvis glädjande. Däremot
              har arbetslösheten i storstadslänen ökat med 4 000 och i övriga
              län med 8 000. Man blir onekligen litet tveksam till att svängningarna
              kan vara så stora från en månad till en annan för resp. region.
            </seg>
            <seg n="284a294d" xml:id="i-NwvaogDoicdh3Qmef5U19E">
              Det är tillfredsställande att regeringen har föreslagit att stödet
              till ungdomsplatser förlängs och att ytterligare medel ställs
              till förfogande. Jag utgår från, Alf Wennerfors, att det blir
              en direkt fortsättning av ungdomsplatserna efter den 1 juli.
            </seg>
            <seg n="8ef17ac1" xml:id="i-Uv8GDkApuF3Z6e6LutWGKG">
              Förslaget innebär också att skolan tar över det fulla ansvaret
              för ungdomar upp till 18 år. Handläggningen av ungdomsplatserna
              har börjat finna sin form, och de måste ses som ett värdefullt
              inslag i ansträngningarna att bereda ungdomar i 16-17-års åldern
              arbetslivserfarenhet. I vecka 20 hade ca 5 500 erhållit en ungdomsplats.
              Det innebär att av de ca 9 000 anmälda lediga platserna återstår
              ca 3 500 att besättas av ungdomar. I vissa kommuner saknas ungdomar
              till lediga platser och i andra kommuner saknas lediga platser
              för ungdomar. Det förekommer alltså en obalans mellan tillgång
              och efterfrågan på platser som det naturligtvis är svårt att komma
              till rätta med.
            </seg>
            <seg n="1245c9b1" xml:id="i-74CaFDbAmS71bEqDVzBCth">
              Socialdemokraterna fortsätter sin linje och kräver ånyo att den
              nuvarande yrkesintroduktionen skall avskaffas. Det vore mycket
              oklokt att låta denna möjlighet försvinna. Under vecka 20 genomgick
              nästan 9 000 ungdomar yrkesintroduktion. Jag utgår från att överenskommelse
              om den fortsatta verksamheten med ungdomsplatser träffas och att
              regeringen i vanlig ordning utfärdar de närmare föreskrifter som
              kan behövas.
            </seg>
            <seg n="1acf657e" xml:id="i-2Hzmj7PEnZfjTMR5feNYW7">
              Utskottet understryker sitt tidigare ställningstagande att ytterligare
              åtgärder bör vidtas för att alla ungdomar upp till 21 års ålder
              skall kunna erbjudas arbete eller utbildning. Det tidigare riksdagsbeslutet
              var bl. a. grundat på en motion från centerpartiet. Avsikten är
              att regeringen snarast möjligt skall presentera ett åtgärdsprogram
              för dessa grupper, och jag utgår från att detta arbete har hög
              prioritet i kanslihuset.
            </seg>
            <seg n="f532b46a" xml:id="i-QVSoLBS9k5ppSbQZwxaqJW">
              Det är alltså fråga om ett mycket stort engagemang i dessa frågor,
              och jag kan försäkra Alf Wennerfors att vårt engagemang när det
              gäller att klara sysselsättningen för ungdomar upp till 21 års
              ålder är lika stort som moderaternas.
            </seg>
            <seg n="2bafb035" xml:id="i-HYF2sfpwh3ac58sfrXYAsX">
              De insatser som regeringen har gjort och kommer att göra vittnar
              om att det förs en aktiv arbetsmarknadspolitik för att bekämpa
              arbetslösheten. Det är självklart för en regering som vill värna
              om sysselsättningen. Regeringen har dessutom möjlighet att utnyttja
              sin finansfullmakt om situationen på arbetsmarknaden ytterligare
              skulle försämras. Jag utgår från att riksdagen under kvällens
              lopp kommer att lämna regeringen en sådan fullmakt.
            </seg>
            <seg n="ad1d8554" xml:id="i-6osGo9BbcJRNVGB39cWPsV">
              Jag håller med Erik Johansson om att arbetsmarknadsutbildningen
              är
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-035.jp2/_view"/>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-5" prev="i-00e4ba4e5cc2c063-0">
            <seg n="bb6b74c9" xml:id="i-RANrRKC9p3CPf1B5W45iSe">
              viktig och har en stor uppgift att fylla. Vad som skiljer oss
              åt är omfattningen av utbildningen i dagsläget. AMS får enligt
              regeringens förslag möjligheter att hösten 1982 planera för en
              arbetsmarknadsutbildning med i genomsnitt 3 000 fler platser än
              vad man tidigare har planerat. Skillnaden är alltså inte så stor
              som man vill göra gällande i den allmänna debatten. Jag vill än
              en gång understryka att arbetsmarknadsutbildningen har haft och
              kommer att ha en stor uppgift att fylla.
            </seg>
            <seg n="58e01751" xml:id="i-bRGzBcP2DsQqgapd3m46x">
              Låt mig avslutningsvis få ställa en fråga till Alf Wennerfors.
              Ni säger i er partimotion följande: Vår uppfattning är att regeringens
              förslag till sysselsättningspolitiska stimulansåtgärder är betingade
              av andra skäl än de som redovisats i propositionen. Jag skulle
              med största intresse vilja höra vilka andra skäl som enligt Alf
              Wennerfors ligger bakom regeringens förslag om 2255 milj. kr.
              som stimulansåtgärder för förbättring av sysselsättningssituationen,
              och jag tror också att andra än jag skulle vara intresserade av
              ett besked.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D9qDBKnSaxRPCrS8MwNuPj">
            Med det anförda ber jag, herr talman, att få yrka bifall till
            reservationerna 2 och 7a i arbetsmarknadsutskottets betänkande
            nr 28 och i övrigt till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-AfW9DyJm9ZfkFv8iuhQaQG">
            Anf. 82 ERIK JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q5885967" xml:id="i-4114d4cc8800b50e-6" next="i-4114d4cc8800b50e-9">
            <seg n="bae907f8" xml:id="i-SXrzrL1r8BTnfyDpRMJ5Lh">
              Herr talman! Jag vill kommentera Arne Franssons inlägg på två
              punkter.
            </seg>
            <seg n="207d748b" xml:id="i-HgLFhE7XhFhZVn3sYqgRHw">
              Arne Fransson konstaterade inledningsvis att det aldrig har satsats
              så mycket på AMS och sysselsättningen som nu. Men det räcker ändå
              inte. Under de senaste åren har ju arbetslösheten ökat undan för
              undan. Vårt parti, AMS, LO och flera andra organisationer har
              påtalat detta förhållande och krävt åtgärder, men vi har ständigt
              blivit nedröstade. Varför satsar ni inte på de områden som vi
              har föreslagit, områden där vi av tradition har förutsättningar
              att få en positiv utveckling? Vi har lagt fram våra förslag i
              samråd med den fackliga rörelsen, som ju borde ha kännedom om
              arbetsmarknaden och dess funktion. Men inte heller härvidlag har
              ni lyssnat på våra förslag. Beträffande den debatt som gäller
              vad som behandlas i finansutskottets betänkande har vi på s. 39
              i betänkandet bl. a. redovisat de medel som vi vill anslå för
              att man skall kunna klara den ekonomiska situationen och därmed
              också sysselsättningen. Vid flera tillfällen har vi slagit fast
              det självklara faktumet att den ekonomiska politiken och näringspolitiken
              hör samman med arbetsmarknadspolitiken. Det är de vägarna man
              måste beträda för att komma ur svårigheterna. Jag finner ingen
              anledning att vid det här tillfället på nytt gå in på detta.
            </seg>
            <seg n="4af2746d" xml:id="i-6TNGz7XhAkrQqNCj5z7jat">
              En annan sak som ni ofta framhåller — men som vi förklarat —
              är att det 1972, under den socialdemokratiska regeringens tid,
              minsann var högre arbetslöshet. Låt mig bara erinra om att vi
              vid denna tidpunkt hade genomfört en skattereform, som gjorde
              det mera lockande för de gifta kvinnorna att gå ut på arbetsmarknaden.
              Vi hade en hög procent av invandrare. Men ganska snart vidtog
              vi åtgärder inom arbetsmarknadspoli-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SbQDNdo7JZuCgWghhJmKSM">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5SGxFdxucAjSL18FPpc9gV">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-LMU7Ji7WpYS9P4bx8zzQQo">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-346k8hwfS1Zg71YdMB3W8P">
            169
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HsPMjBZNgbaSnMURHmpuRG">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Y94cvE1uTsRzdmwUAKUZrh">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-LG8e6zN96jVhax9gRGXe9A">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9B9dm3DdPxtW2dSP3Cyhn7">
            170
          </note>
          <u who="Q5885967" xml:id="i-4114d4cc8800b50e-9" prev="i-4114d4cc8800b50e-6">
            <seg n="c7d6d9f3" xml:id="i-8ER2M7R8ByS6Gefv2uHxvN">
              tikens ram och lyckades minska den höga arbetslösheten till en
              betydligt lägre nivå.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BW7vNCWrDKj4XmFWnTyV8w">
            Anf. 83 ALF WENNERFORS (m) replik:
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-25">
            <seg n="931bb47f" xml:id="i-7yeqx14oJuV6dLgPwmF7eP">
              Herr talman! Arne Fransson nämnde några siffror från den undersökning
              som presenterats i dag. Vi har vissa andra uppgifter från andra
              håll och har därför undrat litet över tillförlitligheten i den
              undersökning som blivit klar just i dag. Jag tror att det kan
              vara bra att något avvakta för att se, om siffrorna stämmer. I
              anslutning till de kommentarer som Arne Fransson gjorde med anledning
              av undersökningen vill jag gärna ha sagt detta.
            </seg>
            <seg n="f847e38d" xml:id="i-KARxzgLp18YAg8XJaDr3tG">
              Sedan frågade Arne Fransson mig vilka andra skäl som vi talar
              om i partimotionen. Vi har alltså gjort en annan bedömning än
              regeringen. Enligt vår åsikt har det varit helt naturligt att
              ta den ståndpunkt som vi har tagit. Man behöver, menar vi, inte
              fatta beslut om de här extra pengarna i dag. Den uppfattningen
              har jag tidigare belyst.
            </seg>
            <seg n="9bdbf7c3" xml:id="i-TqrkBHdzKrtX18ZTjBRv9w">
              Det kan naturligtvis antydas att vi från vår utgångspunkt måste
              ha andra skäl för vår uppfattning. Men vilka de skälen är kan
              vi inte riktigt vara på det klara med. Man kan möjligen spekulera
              i saken, men det tycker jag inte är riktigt lämpligt i debatten
              här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="c57cba64" xml:id="i-REoTurS3pQGNef7mr3t6ci">
              Avslutningsvis vill jag säga att jag naturligtvis inte ifrågasätter
              engagemanget hos vare sig utskottets ordförande eller Arne Fransson
              när det gäller att vidta åtgärder för att komma till rätta med
              de arbetslöshetsproblem, inte minst bland de unga, som vi har
              diskuterat. Vi har faktiskt regerat tillsammans och varit helt
              överens om att satsa så mycket vi någonsin kan. Jag litar därför
              helt på mina kamraters uppsåt när det gäller hur dessa problem
              skall angripas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-X1NWLEbTBjLQnNBZpu947m">
            Anf. 84 ARNE FRANSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-6" next="i-00e4ba4e5cc2c063-7">
            <seg n="353186d4" xml:id="i-QNa8buMZ75mXPL1Hv1w2bF">
              Herr talman! Låt mig till Elver Jonsson och Erik Johansson säga
              att det är riktigt, som Erik Johansson framhöll, att sysselsättningen
              har stigit under de senaste åren. Vi har aldrig haft så många
              sysselsatta i vårt land som under de senaste åren. Det är naturligtvis
              att notera med tillfredsställelse. Jag vill vidare understryka
              att det är viktigt att vi har en hög arbetsmarknadspolitisk beredskap.
              Det är angeläget att regeringen följer utvecklingen med största
              noggrannhet. De åtgärder som regeringen har föreslagit riksdagen
              vittnar också om att man mycket noggrant har följt utvecklingen.
              Man har sett det som angeläget att vara ute i tid när det gäller
              att anslå ytterligare medel för sysselsättningsfrämjande åtgärder.
              Finansfullmakten finns, och jag är övertygad om att man kommer
              att utnyttja densamma, om situationen ytterligare skulle förvärras.
              Tyvärr finns det tecken — det vill jag gärna hålla med Erik Johansson
              om — som talar för att det kan bli nödvändigt med ytterligare
              insatser framöver. Men nu har arbetsmarknadsstyrelsen gjort den
              här preliminära fördelningen, och det innebär att länsarbetsnämnderna
              snabbt kan sätta i gång med planeringen, vilket är viktigt.
            </seg>
            <seg n="bef533e8" xml:id="i-T9HGCeVEmRXcu8BcHUikxa">
              Låt mig säga bara några ord om situationen år 1972. En skillnad
              mot läget i dag är att arbetslösheten i Sverige då var avsevärt
              högre än i andra länder. Låt
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-037.jp2/_view"/>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-7" prev="i-00e4ba4e5cc2c063-6">
            <seg n="657e946e" xml:id="i-CvBGcEPSUYPEQzGJ9QmfWa">
              mig bara nämna Danmark, där arbetslösheten 1972 var 1,2 9.
            </seg>
            <seg n="304301dc" xml:id="i-437oNWTRczepAJEUU6C25D">
              Till Alf Wennerfors vill jag säga att er partimotion enligt min
              uppfattning visar på vissa motsatsförhållanden. Å ena sidan ser
              ni det som mycket angeläget att man har en hög beredskap. Å andra
              sidan är ni inte beredda att ställa medel till förfogande. Som
              Elver Jonsson tidigare framhöll är det nödvändigt att göra speciella
              insatser för ungdomar. Å ena sidan vill ni spara, men å andra
              sidan vill ni uppfattas som pådrivare när det gäller att klara
              sysselsättningen för bl. a. ungdomar upp till 21 år. Jag tycker
              faktiskt att det här inte riktigt går ihop.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ay6QveuTioAiTkqyFRqBjt">
            Anf. 85 ERIK JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q5885967" xml:id="i-4114d4cc8800b50e-10">
            <seg n="f3a235a3" xml:id="i-UHGvW2Nohe44hkNtR852i6">
              Herr talman! Jag råkade säga att sysselsättningen har stigit,
              och jag håller fast vid att så skett, på grundval av den arbetsmarknadspolitik
              som har fastlagts och utvecklats med den fackligt-politiska rörelsen
              som pådrivare. Man kan naturligtvis utnyttja olika debatteknik.
              Arne Fransson är sedan många år tillbaka ledamot av arbetsmarknadsutskottet
              och är dessutom ledamot av arbetsmarknadsstyrelsen, där man levererat
              statistikuppgifter och haft tillgång till olika sifferserier,
              dels från AMS, dels från intresseorganisationerna. Han borde därför
              vara på det klara med situationens innebörd.
            </seg>
            <seg n="40134953" xml:id="i-3vNwMoQ252JR76jpHVpUq7">
              Vad vi både från den politiska och den fackliga rörelsens sida
              kritiserar är alltså att man inte har byggt vidare, inte tagit
              vara på de möjligheter som vårt land har. Jag har tidigare i debatter
              haft tillfälle att redovisa vilken yrkeskunnighet, försäljningskunnighet
              osv. som finns. Den vikande sysselsättningen, som i sin tur beror
              på den minskade utlandsmarknadsandelen, har gjort att företagsorganisationer
              har minskats ned och splittrats. Vi tror att situationen är densamma
              inom byggnadsområdet. Att bygga upp något tar ju sin tid. I det
              avseendet menar jag att det borde ha funnits rika möjligheter
              att göra insatser.
            </seg>
            <seg n="a72df8fd" xml:id="i-SjksVPbkkg2iZGtGeoDUqS">
              Jag blir förvånad över att AMS — Anna-Greta Leijon har flera
              gånger i dag understrukit det i sina inlägg, och jag vill också
              göra det — vid ett flertal tillfällen i skrivelser och vid uppvaktningar,
              på grundval av det beslut som ledamöterna i arbetsmarknadsstyrelsen
              fattat, gjort framställningar till regeringen. Men det har inte
              hänt någonting beträffande det som vi har efterlyst.
            </seg>
            <seg n="413961c8" xml:id="i-PNnCaXPTMmYM58vDtoxcum">
              F. ö. finner jag inte att det finns någon anledning att upprepa
              den debatt vi hade i samband med behandlingen av finansutskottets
              betänkande 40.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2N7PqUauHsyvrEVq4F74qg">
            Anf. 86 ALF WENNERFORS (m) replik:
          </note>
          <u who="Q6235935" xml:id="i-77b479b7ed928cc7-26">
            <seg n="d05f88a1" xml:id="i-WxsEGXyPM47BNMiHuCyrjq">
              Herr talman! Lapidariskt: Jag hänvisar till tidigare inlägg,
              Arne Fransson!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UgqvknFGwtH4DQJRsZhH4o">
            Anf. 87 ARNE FRANSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-8" next="i-00e4ba4e5cc2c063-10">
            <seg n="c8b4ef63" xml:id="i-UsiJ5bgVrxhhyTZYhwh2By">
              Herr talman! Så kan man naturligtvis göra, men jag skall inte
              göra det.
            </seg>
            <seg n="28af1ca4" xml:id="i-B12J2rKzDX1GQHXvTdeu2R">
              Låt mig bara säga att ambitionerna kanske varit litet olika när
              det gäller företrädarna för moderata samlingspartiet, dem som
              medverkat till innehål-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PHfwi648ZVKEqp5hku8VdA">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-GvAzrfiy3Fs1TPZnsnFx3b">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-9zjeugb5YrnXv8xvnPSEt8">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-R7XXAgydz5jb92YLKrdsJw">
            171
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EFCyY7TjBDRXCtEjeDt53G">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HQiPcZSPdKqhjrkbBLitTT">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-97CDNm7P7UugKD8qTYFACs">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-98pTsKtpEcWieCuP4DcQW9">
            172
          </note>
          <u who="Q96982125" xml:id="i-00e4ba4e5cc2c063-10" prev="i-00e4ba4e5cc2c063-8">
            <seg n="d8481369" xml:id="i-WNM1zxkcsh5iguA8wDrKB5">
              let i partimotionen och dem som har skrivit under kommittémotionen.
              Det gör — som jag upplever situationen — att det haltar något.
            </seg>
            <seg n="9664b29d" xml:id="i-MZMvxQCP1UMkjH4bfba1ML">
              Erik Johansson säger att det inte har hänt någonting. Med tanke
              på de framställningar som gjorts från arbetsmarknadsstyrelsen
              måste jag framhålla att man från regeringens sida faktiskt i mycket
              stor utsträckning har varit positiv. Även om man inte kunnat ansluta
              sig till styrelsens alla krav på förstärkningar, har man i alla
              fall ställt betydande medel till förfogande.
            </seg>
            <seg n="7fd553c1" xml:id="i-XPjjwLfftedn9Yunp2QM6v">
              Låt mig allra sist säga att jag uppfattade Erik Johanssons inlägg
              om sysselsättningsökningen på det sättet att han menade fullt
              allvar. Jag är övertygad om att Erik Johansson också gjorde det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SWutHesMhVyHUQif2bcoCF">
            Tredje vice talmannen anmälde att Erik Johansson anhållit att
            till protokollet få antecknat att han inte ägde rätt till ytterligare
            replik.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-EWXaieaRKfdxo2XqV6wBh9">
            Anf. 88 OSKAR LINDKVIST (s):
          </note>
          <u who="Q5956968" xml:id="i-6cb0887e3cc44c00-0" next="i-6cb0887e3cc44c00-4">
            <seg n="b8736a38" xml:id="i-MTzExaSVWu6j1EfHHrBtFe">
              Herr talman! Bostadsministern har i proposition 150 förordat
              vissa ändringar i grunderna för lån till ombyggnad av omoderna
              och halvmoderna bostäder. Riksdagen har tidigare fattat beslut
              om särskilda stödåtgärder vad gäller reparationer och ombyggnader.
              Civilutskottets majoritet uttalar sig också för en ombyggnadsverksamhet.
              Moderaterna har reserverat sig och vill avslå propositionen. Det
              är i och för sig inget märkvärdigt med detta. Vad som är märkligt
              är emellertid innehållet i reservation 1. Det behövs inga stimulansåtgärder,
              om man ställer sig bakom moderaternas marginalskattereform — allt
              enligt reservationen. Det skall tolkas så, att sänkta marginalskatter
              omgående utlöser en febril ombyggnadsverksamhet utan att behov
              av statliga stödåtgärder föreligger. Det är i sanning märkliga
              tankar som surrar runt hos moderaterna utan fäste i verkligheten.
            </seg>
            <seg n="3129e9a7" xml:id="i-85moRNWKKVvEW8ABuNYBxT">
              Vi socialdemokrater noterar vidare att Stockholms län nu omfattas
              av de föreslagna åtgärderna. Våra krav, att Stockholmsområdet
              skall ha samma arbetsbetingelser som landets övriga län, har hela
              tiden varit berättigade. Nu är vi där. Jag beklagar att det skulle
              ta så lång tid.
            </seg>
            <seg n="c4241cb6" xml:id="i-5NFVTRLkfjaDwEArvcVAxR">
              När riksdagen tog beslutet om bidrag till ombyggnader av flerbostadshus
              — med stöd av statliga lån — fastställdes det maximala bidragsbeloppet
              till 15 000 kr. Denna bidragsreform har haft mycket goda effekter
              på vintersysselsättningen. Bostadsministern vill nu återinföra
              denna stödform, men anser att det maximala bidragsbeloppet bör
              ”sänkas något”. ”Något” i bostadsministerns terminologi är 33
              26 av det tidigare beloppet — alltså skall bidraget sänkas från
              15 000 till 10 000 kr.
            </seg>
            <seg n="7647323a" xml:id="i-VNmkzu2YeuCWNtyCWSgWFv">
              I en socialdemokratisk motion föreslås i stället att bidragsbeloppet
              skall vara 20 000 kr. per lägenhet. Det ökar ytterligare ombyggnadsverksamheten,
              ger mera sysselsättning till byggbranschen och ökar takten i en
              nödvändig upprustning av äldre fastigheter. Det finns i utskottet
              en majoritet för det socialdemokratiska förslaget. Centern och
              folkpartiet anser i reservation 3 att 10 000 kr. räcker. I reservation
              2 vill moderaterna stoppa hela förslaget. De anser det mindre
              lämpligt att vissa av de arbeten för vilka reparationslån utgår
              utförs under vintern. Därmed går moderaterna emot de
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-039.jp2/_view"/>
          <u who="Q5956968" xml:id="i-6cb0887e3cc44c00-1" prev="i-6cb0887e3cc44c00-0">
            <seg n="7fe4f333" xml:id="i-KHe9AbjV3xBFf1HLbqxLwP">
              erfarenheter och det material som entydigt bekräftar de påtagliga
              fördelar som finns inbyggt i systemet. Moderaterna går självfallet
              också emot ombyggnadsbidraget.
            </seg>
            <seg n="e0dcd2e0" xml:id="i-5Qf5xERH4vALgUC1ZWRZDW">
              Problemet med bidragsreglerna har varit den alltför snäva tidsbegränsningen,
              som inte ger erforderligt utrymme för projektering och planering
              av aktuella ombyggnader. Bostadsministern har inte tagit ad notam
              dessa erfarenheter. Det föreslås i propositionen att ett villkor
              för bidragen skall vara att ombyggnadsarbetena skall vara i huvudsak
              avslutade den 31 mars 1983. Bostadsministern medger själv att
              tiden för planering och projektering i den hittillsvarande reparationslångivningen
              har varit för kort. Eftersom nuvarande bestämmelser innebär att
              arbetena skall vara avslutade senast den 30 juni 1982 och med
              hänsyn till att all erfarenhet visar att tiden för projektering
              och därmed också genomförande varit för kort, är det — milt sagt
              — förvånande att tidpunkten i det nu aktuella förslaget flyttas
              till den 31 mars 1983. Visserligen för folkpartiet en kvartalspolitik,
              men om man är överens om att det till den 30 juni ett år är för
              kort tid, kan knappast ett helt kvartals minskning till den 31
              mars ett påföljande år ha något med logik att göra. Nu vill regeringen
              visserligen ha ett bemyndigande att förlänga giltighetstiden,
              men utskottets majoritet följer förslaget i den socialdemokratiska
              motionen och sätter därmed också den 30 juni som ett lämpligt
              datum för avslutade ombyggnader enligt bidragsregeln. Det är mera
              rejält besked till byggbranschen än att den skall göra sig beroende
              av särskilda förlängningsbeslut från bostadsdepartementet.
            </seg>
            <seg n="b9d9bf32" xml:id="i-SwV9Mn3B6tEQa8qHWiFZem">
              I reservation 4 har — vilket flera av oss anser förvånande —
              centern och folkpartiet tillstyrkt propositionen med detta orimliga
              slutdatum och bemyndigande. Moderaterna har i reservation 2 sagt
              nej till allt som har med denna vettiga reform att skaffa.
            </seg>
            <seg n="5a441745" xml:id="i-BzcPMbpNKN79L4jhJAGZ8q">
              I motion 2545 — som väckts av civilutskottets vice ordförande
              Per Bergman — begärs ett klarläggande av begreppet ”i huvudsak
              avslutad”. Motionären anser att bostadsstyrelsens brev till länsbostadsdirektörerna
              med synpunkter på när ombyggnaden skall anses vara i huvudsak
              avslutad innebär en alltför snäv tolkning. Begreppet bör ges en
              mera generös innebörd än vad som framgår av bostadsstyrelsens
              brev.
            </seg>
            <seg n="e2c535c6" xml:id="i-RzwJZYVtirPQFUU3zkEoKY">
              En stor majoritet i civilutskottet delar motionärens uppfattning.
              Det är en nogså karakteristisk slutpunkt i socialdemokraten Per
              Bergmans mångåriga, engagerade och kraftfulla insats i svensk
              bostadspolitik. Endast moderaterna ställer sig utanför. Så har
              det varit, och så kommer det alltid att förbli, när sociala anspråk
              ställs i bostadspolitiken.
            </seg>
            <seg n="72a31020" xml:id="i-N7BGeewDLA488Qifz7EdhC">
              Herr talman! Jag yrkar således bifall till utskottets hemställan
              på alla punkter, utom när det gäller reservation 5, där socialdemokraterna
              markerar viktiga inslag i partiets bostadspolitik.
            </seg>
            <seg n="b9d435c0" xml:id="i-MebfsnT6uRVY9eEoYAVdyH">
              I vår partimotion 2548 har förslag lagts fram för att dämpa nedgången
              i bygginvesteringar och bostadsbyggande. Vi har — hittills förgäves
              — försökt hindra att bostaden marknadsanpassas och det sociala
              innehållet reduceras. Det är bra att bidrag och lån ger möjligheter
              till reparation och ombyggnader av äldre flerbostadshus. Men det
              är icke godtagbart att nyproduktionen av
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hbm97Vt1FX76gmLambZyHZ">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9w1u1VR3Dt3xjhWxhQRdn9">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-HpY6GZo7Y9Hx85vfctkANj">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Dg7gj3cfmB8zj2EQojB64R">
            173
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-72T2qLnXSYrhL1PKkWr7KA">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HW44HJ9Y7w6AAmnSrWvsAB">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-SCsdiEqWb9NViaAaKVrELC">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CefP938kTyBTe8BV1jWWXH">
            174
          </note>
          <u who="Q5956968" xml:id="i-6cb0887e3cc44c00-4" prev="i-6cb0887e3cc44c00-0">
            <seg n="e004977a" xml:id="i-3TKRdiL918UMCijnKSa8vg">
              bostäder är så låg som den förväntas bli i år. Påståendet att
              Sverige är fullbyggt är absurt. Det är den ständiga anpassningen
              till marknadsekonomin som är bostadskrisens primära orsak. Ju
              mera bostaden anpassas till verkliga kostnader samtidigt som samhällets
              intresse att upprätthålla bostadens sociala värde minskas och
              fortlöpande reduceras blir allt flera lägenheter utan hyresgäster
              — inte därför att de inte vill bo där, utan därför att betalningsförmågan
              inte är tillräcklig. Hyrorna är för höga. Det sker i en tid då
              standarden sjunker för de många.
            </seg>
            <seg n="6cce6318" xml:id="i-SHuJMMEpRZ9ueyb8T7kHM">
              När uppåtgående = iser på vägen upp möter nedåtgående reallöner
              kan resultatet bara bli ett. Det som utmärker flera kommuner och
              regioner i dag ärinte alltför många lägenheter sett i förhållande
              till ett uttalat behov. Det är kostnaderna som bestämmer och över
              dem rår inte många människor i det svenska samhället.
            </seg>
            <seg n="68d66fd5" xml:id="i-ERunGUiuKGEHBYGBPMm41J">
              Det måste bli en vändpunkt: temporära hyresrabatter, statlig
              hyresgaranti, en jämnare produktion så att byggföretag, arbetskraft
              och ekonomi kan samordnas effektivare. De resurser som kan frigöras
              måste sättas in i hyresledet så att folk har råd att bo. Jag har
              några gånger i dag från borgerligt håll hört uttrycket att vi
              i Sverige är privilegierade. Det beror på jämförelserna. En socialdemokratisk
              bostadspolitik är till för de icke privilegierade. Det är -i största
              korthet — en markering som innebär bifall till den till betänkandet
              fogade socialdemokratiska reservationen nr 5.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XVnxVptDkLSk5SgBiDekwK">
            Under detta anförande övertog talmannen ledningen av kammarens
            förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-C5mjjJiov4ETyS18D7pTKs">
            Anf. 89 KNUT BILLING (m):
          </note>
          <u who="Q5576113" xml:id="i-ca95483290f53651-0" next="i-ca95483290f53651-1">
            <seg n="c2b76692" xml:id="i-CSBUshh7XTQ5fE5rcsAZtj">
              Herr talman! Efter Oskar Lindkvists generaliserande angrepp på
              moderater finns det all anledning att ta upp en större bostadspolitisk
              debatt, men jag skall inte göra det med tanke på den ansträngda
              tiden här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="ab4779ab" xml:id="i-6TH5SM1XjCNtc6WQQmTmCq">
              I proposition 1981/82:150, bilaga 5, föreslår regeringen olika
              sysselsättningsskapande åtgärder inom bostadsområdet till en kostnad
              av 255 milj. kr. för budgetåret 1982/83. Till betydande del är
              detta åtgärder som syftar till att parera skatteomläggningens
              negativa effekter inom byggsektorn.
            </seg>
            <seg n="587733a7" xml:id="i-XfDP63idqZX3VTo7sLPv11">
              I vår motion 1980/81:2188 förutsade vi att följden av regeringens
              och socialdemokraternas förslag till skatteomläggning skulle bli
              ett betydande prisfall på småhusmarknaden och att detta i sin
              tur negativt skulle påverka byggnadsindustrin. I dag kan Oskar
              Lindkvist konstatera att dessa effekter till betydande del redan
              inträffat genom att avdragsbegränsningen diskonterats av småhusmarknaden.
              Fastighetsbeståndet har drabbats av ett kraftigt prisfall. Produktionen
              av småhus har sjunkit, vilket skapat sysselsättningssvårigheter
              inom byggnadsindustrin. Skatteuppgörelsens negativa effekter på
              byggandet tvingar alltså regeringen att stimulera ombyggnader
              och reparationer av bostäder.
            </seg>
            <seg n="8d65baad" xml:id="i-X5R4xwDW3HcikQ8WJKiK9m">
              Regeringen föreslår en ram på 125 milj. kr. för lån till byggnadstekniska
              åtgärder, s.k. reparationslån, samt bidrag för vissa ombyggnader
              av
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-041.jp2/_view"/>
          <u who="Q5576113" xml:id="i-ca95483290f53651-1" prev="i-ca95483290f53651-0">
            <seg n="946e48e9" xml:id="i-2ba6cLWfrxcxgThG9Ls9Cy">
              flerbostadshus. För båda förslagen förutsätts att åtgärderna
              avslutas i huvudsak senast den 31 mars 1983. Detta är en kortsiktig
              politik. Den möjliggör inte en rationellt planerad verksamhet
              i byggbranschen, och vi avvisar regeringens förslag. Det beror
              inte på att vi inte anser det angeläget att hålla uppe sysselsättningen
              inom byggbranschen eller eliminera byggnadstekniska brister inom
              det befintliga bostadsbeståndet. Mögeloch fuktskador är ett stort
              problem för många fastighetsägare.
            </seg>
            <seg n="a29e0903" xml:id="i-2ESnn4wXApELbd5AxB3mHf">
              Vårt förslag till marginalskattereform innebär ju att det inte
              blir någon avdragsbegränsning med åtföljande negativa effekter
              på byggandet och att löneskatten och därmed kostnadsnivån blir
              lägre för byggnadsindustrin.
            </seg>
            <seg n="87666cc0" xml:id="i-6t4Kw8tcozA5gkBsy62fkQ">
              Dessa generella lättnader är enligt vår mening att föredra framför
              de av regeringen föreslagna selektiva stimulansåtgärderna, som
              inte är något annat än en fortsättning av den månadspolitik och
              det plotter som varit utmärkande för den bostadspolitik som signerats
              av Birgit Friggebo. Jag vill kalla det månadspolitik snarare än
              kvartalspolitik, Oskar Lindkvist.
            </seg>
            <seg n="0e4562fd" xml:id="i-2SHYTvcSX2dGm8NGyScHct">
              Vi moderater har redovisat en rad åtgärder för att förenkla och
              förbilliga byggandet och boendet. Det gäller fullständigt avskaffande
              av markoch konkurrensvillkoren, en radikalt förenklad Svensk Byggnorm,
              införandet av ett nytt, starkt förenklat lånesystem i form av
              enhetslån. Ett genomförande av dessa förslag vore oändligt mycket
              mer effektivt, om man vill stimulera sysselsättningen inom byggbranschen,
              än bostadsministerns plotter.
            </seg>
            <seg n="66e3661d" xml:id="i-WqaWL7pSMAJNoBfHYBC99F">
              Herr talman! Inom utskottet har tagits upp frågan om bokföring
              av reparationslånen. Genom utskottsinitiativ föreslås riksdagen
              besluta att den som erhåller reparationslån ges rätt att som tillgångspost
              i balansräkningen ta upp ett belopp motsvarande högst det på balansdagen
              utestående lånebeloppet. Vi har motsatt oss detta utskottsinitiativ,
              vilket framgår av den avvikande mening som fogats till civilutskottets
              betänkande.
            </seg>
            <seg n="a029c319" xml:id="i-2rjisGEZShtxRhFi3zZdwU">
              Jag vill i det sammanhanget erinra om konstitutionsutskottets
              betänkande 1970:27. Där anfördes, avseende vissa grundlagsändringar,
              att politisk enighet bör eftersträvas i de fall där initiativ
              kommer i fråga. Utskottsmajoriteten har icke eftersträvat enighet.
              Vi hade att välja — antingen ansluta oss till förslaget eller
              anmäla avvikande mening.
            </seg>
            <seg n="18771c1f" xml:id="i-SQN6D5PcPU5z7JmJHg67dU">
              Mot denna bakgrund och med de motiveringar i själva sakfrågan
              där jag särskilt vill understryka att det strider mot vedertagen
              redovisningspraxis att på detta sätt aktivera kostnader som inte
              medför ökning av fastigheternas värde, yrkar jag avslag på utskottets
              hemställan, mom. 5, bokföring av reparationslån.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FQ1LCqbX8qkVWXksrTQA2m">
            I övrigt yrkar jag bifall till reservationerna 1 och 2, fogade
            till utskottets betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Cc2g3CgPBFXoDZPkTrrokx">
            Anf. 90 TORE CLAESON (vpk):
          </note>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-7f8e6c9bbbaa3092-0" next="i-7f8e6c9bbbaa3092-10">
            <seg n="cd3e8c2e" xml:id="i-6FED6Lr5bU6vxp4yYwjc7G">
              Herr talman! I den proposition som behandlas i det här betänkandet
              har bostadsministern pekat på att det har skett en viss ökning
              av de samlade investeringarna på bostadssektorn. Av det dras sedan
              slutsatsen att det har inneburit att det inte skett någon större
              nedgång i fråga om byggnadsverksamheten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EnFDhWg7tKpuXRtEQmDgde">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2VBXrbwe3bEPBPUi9v6Wph">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-X4wAJTAPBG6o1mAhjajCza">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AGGNPcEEXQh6Va1WRa4uMt">
            113
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2FPbifeUpZosMdJcNugQWt">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-17V2UCCMPPzHifaC7GSM7x">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-9YscpMzhAoGMs7YsroqKa1">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-U9cYM2V8Nfxrv5EvKFzikG">
            176
          </note>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-7f8e6c9bbbaa3092-3" prev="i-7f8e6c9bbbaa3092-0">
            <seg n="c060792b" xml:id="i-V73y25dnxsmCohDd25wWbf">
              Det här är i själva verket mycket bedrägligt, därför att det
              är den mycket kraftiga ökningen av byggnadskostnaderna — framför
              allt på byggnadsmaterialet, som vi också kunde se förra veckan
              från den utredning som prisoch kartellnämnden har gjort — som
              framför allt har bidragit till att man kan notera en viss ökning
              av investeringarna på bostadssektorn under senare år. Vidare har,
              som också framgår av propositionen, en stor del av byggnadsverksamheten
              bestått i ombyggnader och åtgärder i energibesparande syfte.
            </seg>
            <seg n="ea55b7fb" xml:id="i-4jMrMkPnEMZo6bMNjoDFvv">
              Därför har man kunnat så att säga frammana en bild som ytligt
              sett ger intryck av att det skulle vara ganska väl beställt på
              området, och det är det inte.
            </seg>
            <seg n="f081ec26" xml:id="i-XiynfvySuKqSSQCerRAWke">
              En viss ökning av de samlade investeringarna på bostadssektorn
              betyder ändå i sak en fortsatt försämring, en minskning av bostadsbyggandet.
              En nedgång har skett från tidigare beräknade 55 000-60 000 lägenheter
              per år till 43 000 år 1981 och troligen till bara 35 000 å 36
              000 lägenheter år 1982.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PXr3JSrEeAARnZmcMNBXto">
            Vänsterpartiet kommunisterna har under den allmänna motionstiden
            föreslagit att riksdagen skulle godkänna en bostadsbyggnadsplan
            som omfattade igångsättning av 60 000 lägenheter per år genom
            nybyggnad, huvudsakligen hyresbostäder under de allmännyttiga
            bostadsföretagens förvaltning, och 25 000 lägenheter per år genom
            ombyggnad.
          </note>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-7f8e6c9bbbaa3092-4" prev="i-7f8e6c9bbbaa3092-0">
            <seg n="b9dc1062" xml:id="i-U7Xt6TF4RvsmXVaadRD8o4">
              Vi menar att dagens byggande är otillräckligt i sin omfattning
              och felaktigt i sin inriktning, och detta ger sannerligen anledning
              till oro. Vi har många gånger påtalat förhållandena, och det finns
              skäl att göra det omigen. Dels har byggnationen minskat kraftigt,
              dels har många kommuner övergått till att nästan uteslutande bygga
              småhus som upplåts med äganderätt. Det är en kortsiktig, felaktig
              inriktning som är varken ekonomiskt eller socialt godtagbar. Det
              innebär ett dåligt utnyttjande av de resurser som finns, inte
              minst beträffande energi och miljö. Dessutom medverkar det naturligtvis
              till en ökad åtskillnad i boendet.
            </seg>
            <seg n="ad937423" xml:id="i-UxUm8r2XwwvmjajJLzfNz2">
              Vi anser att samhället måste ta ansvaret för ett ökat bostadsbyggande
              med en blandad bebyggelse och olika upplåtelseformer på mera jämställda
              villkor. Det innebär att flerfamiljshusbebyggelse och upplåtelse
              med hyresrätt framför allt skall stimuleras med ett ökat ekonomiskt
              stöd och jämnare kostnadsfördelning.
            </seg>
            <seg n="441530a4" xml:id="i-UAawdkhootQBjCGW4Hg1Wc">
              Varför behöver vi då ett ökat byggande? Vi vet att byggindustrin
              och byggnadsverksamheten är en motor i samhället som ger klart
              positiva effekter i olika avseenden, inte minst då det gäller
              handelsbalansen. Byggandet har spridningseffekter som också är
              positiva. Det minskar arbetslösheten. Det stimulerar transportväsendet,
              planeringen i kommunerna och hela samhällsekonomin.
            </seg>
            <seg n="6bccc322" xml:id="i-9S8EJLEKYTKiHMaVa4b5zt">
              Ett ökat byggande behövs för att komma ifatt eftersläpningar
              på olika områden i samhället. Det är stor brist på fungerande
              barnstugor, skolor, sjukhus och andra offentliga inrättningar
              i många regioner i vårt land. En betydande bostadsbrist finns
              i ett 25-tal av landets kommuner och regioner med bl. a. Storstockholms
              40 000 bostadssökande, varav hälften är utan egen bostad. Detta
              gör att bostadsbyggandet måste öka. Man måste bygga bort
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-043.jp2/_view"/>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-7f8e6c9bbbaa3092-5" prev="i-7f8e6c9bbbaa3092-0">
            <seg n="4058d4a7" xml:id="i-DPatPSBVW7JT5KtgbeZMSF">
              bostadsbristen. Det räcker inte att satsa på en ökning av ombyggnadsverksamheten;
              det är bra i och för sig, men det ger inte en enda ny bostad.
            </seg>
            <seg n="55ebcbed" xml:id="i-WqaFH3SmMi12LMXtY97Xsm">
              Arbetslösheten bland byggnadsarbetarna är mot den här bakgrunden
              särskilt allvarlig. Dessutom vet vi att varje sysselsatt byggnadsarbetare
              ger jobb åt ytterligare en å två arbetare i de indirekta sektorerna
              genom de spridningseffekter som byggandet har.
            </seg>
            <seg n="5c74b12c" xml:id="i-AdrehuokncY7nvfdqJpExJ">
              Vårt land har råd att kraftigt öka byggandet på olika områden.
              Mera och billigare pengar måste ställas till förfogande från samhällets
              sida genom en statlig bostadsoch samhällsbyggnadsbank.
            </seg>
            <seg n="d7396afa" xml:id="i-TQpi9Hq645o3c6sr6SHLgT">
              Vi har i anslutning till propositionen också föreslagit ett riktat
              statligt stöd till de allmännyttiga bostadsföretagen för att dels
              stoppa hyreshöjningarna, dels stimulera nyproduktionen och hålla
              inflyttningshyrorna nere på en rimlig nivå. Vi menar att allmännyttan
              måste erhålla ränteoch amorteringsfria lån. Underhållsoch hyresförlustlånen
              måste återinföras för allmännyttan som en omedelbar åtgärd i en
              ny bostadspolitik.
            </seg>
            <seg n="c3a8736e" xml:id="i-LcTdJH7wGKzepLjtGyQzDD">
              Det är vansinnigt att nu skrota den produktionsapparat som byggbranschen
              förfogar över. Man skall i stället stimulera ett ökat byggande.
              Att så mycket av byggbranschens kapacitet redan har försvunnit
              får naturligtvis politikerna ta ansvaret för — även socialdemokraterna,
              för nedrustningen påbörjades ju redan under deras tid vid makten.
            </seg>
            <seg n="a3f0acde" xml:id="i-Fc9ZXHF4dDsR44XUNiKYMz">
              Herr talman! Det finns, som Knut Billing också var inne på, mycket
              att säga när det gäller bostadspolitiken. Men inte heller jag
              har för avsikt att initiera någon bostadspolitisk debatt — i och
              för sig inte därför att kammarens tid är ansträngd. Jag menar
              att varje fråga måste få den plats som den är berättigad till.
              Många frågor är så pass viktiga att det är att beklaga att man
              tvingas ålägga sig själv och andra vissa begränsningar då det
              gäller taletid.
            </seg>
            <seg n="f294d253" xml:id="i-KTjAGxyq2ezUXeJWdRVFTs">
              Jag skall bara avslutningsvis göra ett par kommentarer till civilutskottets
              betänkande. Jag tycker nämligen att det är litet nonchalant från
              civilutskottets sida att utskottet — när det behandlar vpk-motionen
              om ytterligare stimulansåtgärder till bostadssektorn utöver dem
              som föreslås i propositionen —inte ens kan redovisa i utskottsbetänkandet
              vilka förslag det är konkret som vi framställer från vpk:s sida.
              Jag tvingas därför — inte minst för kammarens protokoll och eftersom
              vi inte har möjlighet att delta i utskottsbehandlingen och göra
              någon redovisning i betänkandet i form av reservationer och annat
              — kort redovisa vad våra förslag till ytterligare stimulansåtgärder
              innebär.
            </seg>
            <seg n="c3433049" xml:id="i-QkwK7iTJ2HBHWSi4kv8Hpt">
              För det befintliga bostadsbeståndet bör, utöver vad som föreslås
              i propositionen, som stimulansåtgärder för allmännyttiga bostadsföretag
              följande genomföras på sätt som vi föreslagit i den här motionen
              och i tidigare vpk-motioner:
            </seg>
            <seg n="aed277c8" xml:id="i-A2bJDV1mKDE1ZPXNqVSnxB">
              1. Ränteoch amorteringsfria lån för att stoppa kostnadsökningar
              i såväl nyproducerade som befintliga lägenheter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XY915arx6x3u6Jpw5jUVka">
            2. Återinförande av underhållslån och hyresförlustlån.
          </note>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-7f8e6c9bbbaa3092-6" prev="i-7f8e6c9bbbaa3092-0">
            <seg n="aa520e6f" xml:id="i-L7VEJzAd7dFiBCKJ1rAejg">
              3. Undantagande av bostadslånen från årlig upptrappning av räntenivån.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MHNdCeVSPjDaKEpFw7ygoW">
            12 Riksdagens protokoll 1981/82:172-173
          </note>
          <note xml:id="i-FWJnEc2tdVQ5RMpaz1Fp28">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HxX7qJqoaSxPtXofF42Hxa">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-aSvJqb4Q5NhKoCL7h9dSK">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XFyZX6wJzkqWJ5rUUQEd9A">
            177
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TkjrZziWoRkbsrJdhiDyyQ">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-YXvPVCP8SgNaHCBchvjG4h">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-MAdPA2fVYZParcu3CwfPAK">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QsGiqwkXi2rGP2puMjM7nY">
            178
          </note>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-7f8e6c9bbbaa3092-10" prev="i-7f8e6c9bbbaa3092-0">
            <seg n="de5da9e6" xml:id="i-9Sfa7jhjZw8HEwoAZcdHcP">
              Vi förde en debatt här i kammaren för en vecka sedan, och då
              fattades beslut om att underlätta övergång från hyresrätt till
              bostadsrätt. Det beslutet fattades mot vpk:s uppfattningar, och
              vi hävdade då att i vart fall de allmännyttiga bostadsföretagen
              skulle undantas från en sådan lagstiftning — den nya ombildningslagen,
              som den kallas.
            </seg>
            <seg n="fa68d95e" xml:id="i-S5inDcV7Ce47gJEhxpiMkz">
              Jag skall be att få citera vad Hyresgästernas riksförbund i en
              nyligen utgiven skrift, Slå vakt om allmännyttan!, har fört fram
              som slutsatser i ett resonemang kring allmännyttans betydelse:
            </seg>
            <seg n="d2eb3329" xml:id="i-4wmT4wEy67qmJk3WbnBa6e">
              ”Allmännyttan behövs om bostadspolitiken i framtiden ska styras
              av sociala målsättningar. Om alla människor ska ha rätt till en
              god bostad måste allmännyttan bevaras och utvecklas. Om behoven
              och inte pengarna ska avgöra vilken bostad man kan efterfråga,
              då behövs allmännyttan.
            </seg>
            <seg n="da908087" xml:id="i-D85ebQVEKEzzwoGqT6u8SY">
              Vi vill slå vakt om allmännyttan. Allmännyttan behövs kort sagt.
              . .
            </seg>
            <seg n="fe7146fa" xml:id="i-Dj3yqPgXuqXsJfPscSiLTS">
              för att garantera ett tillräckligt bostadsbyggande,
            </seg>
            <seg n="753fc7ba" xml:id="i-4g2sDV7sxAkxhpWyt3Jrgd">
              om bostäderna ska vara tillgängliga för alla,
            </seg>
            <seg n="02115c61" xml:id="i-PHGfS9wjiRfr4EDSPCU3Gt">
              om spekulationen och handeln med bostäder ska kunna motverkas,
            </seg>
            <seg n="a6e64b13" xml:id="i-Dtd68adyJbr3faB8boxDm8">
              om marknadskrafterna ska kunna hållas borta från boendet,
            </seg>
            <seg n="b87f60ee" xml:id="i-HPjZZk3jp2Zi8bPB5DVUa7">
              om vi vill värna om solidariteten mellan boende,
            </seg>
            <seg n="65aa76a4" xml:id="i-GqpinNJpGpf1W4NHYk61jT">
              för att inte privata fastighetsägare ska kunna göra sig oskäliga
              vinster på att människor behöver en bostad,
            </seg>
            <seg n="a0f2b483" xml:id="i-A954EDF9pnb6q9g4Tu7ivw">
              för att utveckla demokratin i boendet.”
            </seg>
            <seg n="bf4e2663" xml:id="i-94URGgY3dX1cZgTpetDYvk">
              Förra veckan kunde vi läsa om hur man i Haningehem strax utanför
              Stockholm, i Haninge kommun, är i färd med att sälja praktiskt
              taget hela Haningehems hyreshusbestånd om 3 500 lägenheter. Kommunstyrelsen
              i Haninge har tagit ett sådant beslut. På måndag som kommer skall
              beslut fattas i kommunfullmäktige. Det är bara vpk som har gått
              emot detta beslut som parti.
            </seg>
            <seg n="453e0306" xml:id="i-QRJaGiRECvgcR28JU8bZsB">
              Jag vill säga detta med hänvisning till de varningar som vi framförde
              och som bl. a. civilutskottets värderade ordförande påstod skulle
              vara inte särskilt befogade — man skulle inte behöva känna någon
              rädsla. Men nu är man i färd med att sälja ut ett allmännyttigt
              bostadsföretags praktiskt taget hela bostadsbestånd på 3 500 lägenheter.
              Var det då inte, Kjell Mattsson, befogat med våra varningar och
              det förslag som vpk lade fram om att allmännyttan skulle undantas
              från den här möjligheten att underlätta övergång från hyresrätt
              till bostadsrätt?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UzHccVbVq95fohPDmNx9nk">
            Jag yrkar bifall till den vpk-motion som behandlas i civilutskottets
            betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PR5hdumNKuDdu2LXW7TzPH">
            Anf. 91 KJELL MATTSSON (c):
          </note>
          <u who="Q5980017" xml:id="i-902ee987e98d50cf-0" next="i-902ee987e98d50cf-2">
            <seg n="55de8976" xml:id="i-6HtYJvzKzKmTsUJCxqVJmY">
              Herr talman! Karl-Oskar Robban Broberg sjöng i en visa att i
              en viss situation måste man hejda sig. Jag skall hejda mig från
              lusten att gå in i en ytterligare bostadspolitisk debatt under
              det här riksmötet och ta upp en del av de mer eller mindre felaktiga
              påståenden som framförts av herrarna Lindkvist, Billing och Claeson.
              Jag skall bara göra en korrigering.
            </seg>
            <seg n="3849bbdb" xml:id="i-YX7LNecm2xgm2upHFN7PZP">
              Tore Claeson trodde att jag deltog i debatten i kammaren om bostadsrät-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-045.jp2/_view"/>
          <u who="Q5980017" xml:id="i-902ee987e98d50cf-1" prev="i-902ee987e98d50cf-0">
            <seg n="2a9451ed" xml:id="i-GHxrTSNxbJkyry4qy42c61">
              ter. Det gjorde jag inte. Det var Sven Eric Åkerfeldt som förde
              utskottets talan vid det tillfället.
            </seg>
            <seg n="ed8609ac" xml:id="i-GcFXCSj4DtUtC14X6wLay5">
              Jag skall hålla mig strikt till det som är civilutskottets del
              av den ekonomiska debatten i dag — de sysselsättningsskapande
              åtgärderna inom bostadsbeståndet. Bostadsministern har i detta
              sammanhang föreslagit fem åtgärder.
            </seg>
            <seg n="daa042c6" xml:id="i-HSEPQuByxzYhVxUVXqAPee">
              1. Ändringar av grunderna för lån för ombyggnad.
            </seg>
            <seg n="6686db24" xml:id="i-3MesHjfw2xRg3XoL5juxhK">
              2. Att ramen för de antikvariska myndigheternas tillstyrkanden
              av sådana ombyggnader som bör komma ii fråga för förhöjt låneunderlag
              och tilläggslån vidgas med 20 000 000 kr. för år 1982.
            </seg>
            <seg n="cbdb0fcb" xml:id="i-M5E995qx871uD1fUXBm3Ez">
              3. Fortsatta bidrag för vissa ombyggnader av flerbostadshus.
            </seg>
            <seg n="bbe694ca" xml:id="i-MVpgRdEEiCyGP3ZgtpMSoW">
              4. Fortsatt långivning för åtgärder som syftar till att eliminera
              byggnadstekniska brister.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VtTQZ5zewgY1VM7dqwVB7G">
            5. En försöksverksamhet med decentralisering till vissa kommuner
            av beslutanderätten i frågor om bostadslån till energibesparande
            åtgärder.
          </note>
          <u who="Q5980017" xml:id="i-902ee987e98d50cf-2" prev="i-902ee987e98d50cf-0">
            <seg n="4befcd8c" xml:id="i-LdH17SW5SKWiGqbmxftMF9">
              Det har fogats ett antal reservationer till detta betänkande.
              Moderaterna visar sitt intresse för sysselsättningen inom byggnadsbranschen
              och för det angelägna behovet av att underhålla vårt bostadsbestånd
              genom att yrka avslag på de stimulansåtgärder som föreslås. I
              andra sammanhang är moderaterna angelägna om att tala om nödvändigheten
              av att vi har en ökande byggnadsverksamhet. I detta fall kan vi
              konstatera att vi ur statsfinansiell synpunkt har ganska billiga
              åtgärder som har stor effekt för byggnadsmaterialindustrin, för
              byggnadsföretagen och för byggnadsarbetarna. Men i detta fall
              yrkar alltså moderaterna avslag. Dessutom — vilket är ännu mer
              överraskande — går de emot bostadsministerns första förslag om
              ändring av grunderna för lån för ombyggnad, där bostadsministern
              föreslår att man inte skall få bostadslån till s. k. lyxsanering,
              utan man skall göra varsamma ombyggnader — dvs. ta till vara de
              värden som redan finns i huset. Det är sådant som moderaterna
              i andra sammanhang brukar plädera för, men här har man av bara
              farten yrkat avslag på allt det regeringen har föreslagit.
            </seg>
            <seg n="4dd10aa2" xml:id="i-CMXTPkRCEGiwvtHeGV5FvD">
              Socialdemokraterna vill i sina ställningstaganden i motionen
              som vanligt öka på det som regeringen föreslagit. Dessutom återkommer
              man med förslag om hyresgarantier och hyresrabatter. Det är förslag
              som redan har behandlats under detta riksmöte, och jag tänker
              därför inte upprepa argumenten mot detta, utan hänvisar då till
              vad som har sagts från regeringspartiernas företrädare i de föregående
              debatterna.
            </seg>
            <seg n="30b29891" xml:id="i-XXxT6t2ETkTSxeg13EVPEC">
              Jag vill avsluta med att konstatera, precis som Oskar Lindkvist
              mera ingående redogjorde för, att vi i utskottet enats om vissa
              förändringar som innebär att det blir ett smidigare och effektivare
              utnyttjande av låneoch bidragsmöjligheterna med regeringens förslag.
            </seg>
            <seg n="118602a3" xml:id="i-DVV91Di5fctZs7VqmLmv7L">
              Eftersom moderaterna har gått emot regeringens förslag när det
              gäller låneoch bidragsmöjligheterna, har den situationen uppstått
              att vi från folkpartiets och centerpartiets sida i utskottet har
              måst reservera oss för bifall till propositionens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6yQA7C7vhDszrrjT2yK1Y6">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JUNT6J7kUMBzgBjt59Jz1M">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-RsnfE636VHaTPkwGVuknTN">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8rB4NJejoZNUfMsmxCjrXT">
            179
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SuKWiGrwBcVscXKCaPuQid">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5J4ySRz9yWyu3upCuEwi9v">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-84rTMP3Y5TXJ8dtoWPSbfj">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-StCNSxMGf6TZ2PPQ82YdpP">
            180
          </note>
          <note xml:id="i-8UQDX2FaEuSMu2fzMR9ZUL">
            Herr talman! Jag yrkar därför bifall till reservationerna 3 och
            4 och i övrigt bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Fhu5gMx8iJkQgDCtC7e3X3">
            Anf. 92 KNUT BILLING (m) replik:
          </note>
          <u who="Q5576113" xml:id="i-ca95483290f53651-2">
            <seg n="b3561385" xml:id="i-F3skYFRfWnxU9wN8PaFc3E">
              Herr talman! Vi är visst intresserade av att upprätthålla sysselsättningen,
              Kjell Mattsson, men vi konstaterar att vi har förslag som är väsentligt
              mycket bättre än de som finns i det här detaljförslaget från regeringen,
              där man kommer med den ena stimulansen efter den andra med en
              förlängning en månad hit och en månad dit. Vi har framfört konkreta
              och bra förslag i kammaren vid tidigare tillfällen. Det gäller
              att avveckla branschvillkoren en gång för alla, i stället för
              de temporära åtgärder som finns f. n. Det gäller en total förenkling
              av SBN, det gäller ett helt nytt låneregelsystem, det gäller ett
              enhetslån.
            </seg>
            <seg n="75cb2018" xml:id="i-F1vMQgSrzzp7UgDVE2tuzg">
              De åtgärderna skulle avsevärt förbilliga byggandet i Sverige
              och därmed sätta i gång ett byggande, vilket skulle skapa väsentligt
              fler arbeten än det plotter som man ägnar sig åt i den här propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PvXP21R6RycJDe53S4VmKa">
            Anf. 93 TORE CLAESON (vpk) replik:
          </note>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-7f8e6c9bbbaa3092-11">
            <seg n="77b383c8" xml:id="i-mg9txBK6peCiNm7t9xmLV">
              Herr talman! Låt mig säga att Kjell Mattsson givetvis har helt
              rätt. Det var utskottets centerpartistiske talesman Sven Eric
              Åkerfeldt som i debatten i onsdags i förra veckan framhöll att
              det inte var de allmännyttiga bostadsföretagen som man avsåg då
              det gällde övergång från hyresrätt till bostadsrätt. Han underströk
              att de allmännyttiga bostadsföretagen var redskap för en bostadspolitisk
              ambition som vi, som han sade, i många år varit tämligen eniga
              om. Icke förty försvarade Sven Eric Åkerfeldt utskottsmajoritetens
              ställningstagande, att den nya lagstiftningen också skulle innefatta
              möjlighet att göra en utförsäljning från allmännyttan, innebärande
              en övergång från hyresrätt till bostadsrätt med alla de negativa
              konsekvenser för de boende och för en social bostadspolitik som
              en sådan innebär.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-StrzQ7wrvMo736KfGpBV36">
            Anf. 94 KJELL MATTSSON (c) replik:
          </note>
          <u who="Q5980017" xml:id="i-902ee987e98d50cf-6">
            <seg n="f932b613" xml:id="i-6v9fq4uo9mMC4M5cJEv1FF">
              Herr talman! Får jag bara till Knut Billing säga att hans resonemang
              om markoch konkurrensvillkoren i huvudsak gäller nybyggnationen.
              Nu talar vi om stimulansåtgärder för det befintliga bostadsbeståndet.
              Dessutom vill jag notera att för mer än hälften av flerbostadshusen
              har moderaternas resonemang om ett annat marginalskattesystem
              ingen som helst effekt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Rq9DRHR1wFavCpRxgCdS2u">
            Anf. 95 KNUT BILLING (m) replik:
          </note>
          <u who="Q5576113" xml:id="i-ca95483290f53651-3">
            <seg n="fbce6520" xml:id="i-BJQtANwyXViMJZMrD8U5sm">
              Herr talman! Vad vi här diskuterar är frågan om att stimulera
              den totala byggsysselsättningen. I det sammanhanget spelar det
              väl ingen roll om det är gamla eller nya hus. Det väsentliga är
              att det är en sysselsättningsfråga. Jag vill dessutom hävda att
              det är oerhört värdefullt om vi kan få i gång en nyproduktion
              till lägre kostnader, vilket innebär lägre samhällssubventioner
              till boendet. Det trodde jag att Kjell Mattsson var medveten om.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-047.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-RmntPfdZbu7wbKZrps9xQn">
            Anf. 96 NILS HJORTH (s):
          </note>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-d96f5ca9b8ba2b54-0" next="i-d96f5ca9b8ba2b54-5">
            <seg n="6b49ac38" xml:id="i-RB214jkcLSKMEuHxrj7W4p">
              Herr talman! Jag skall i mitt anförande uppehålla mig vid de
              problem som uppstår vid nedtrappningen av byggnadsverksamheten
              i Forsmark. I motionen 2544 har jag, Arne Gadd, Birgitta Dahl
              och Hans Alsén framhållit nödvändigheten av utökad statlig verksamhet
              och beredskapsarbeten i Norduppland för att lindra effekterna
              av avvecklingen av byggarbetsplatsen i Forsmark. Vi konstaterar
              i vår motion att beredskapen inför den planerade och inledda minskningen
              av byggverksamheten varit bristfällig. En noggrann tidsplan för
              Forsmarksarbetenas avslutning har funnits sedan länge, och länsmyndigheterna
              har föreslagit en rad åtgärder, bl. a. olika byggnadsobjekt. Sammanlagt
              redovisas arbeten som kan tidigareläggas för 120 milj. kr. Regeringen
              föreslår endast 30 milj. kr. för detta ändamål och 10 milj. kr.
              för kommunala och enskilda investeringar. Vi noterar tacksamt
              dessa medel i motionen men framhåller att det är otillräckligt
              för att möta den stora arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="9ae7b33d" xml:id="i-VB8F1sG8tBSerYT4a6et9S">
              Av de 1 650 byggnadsarbetare som totalt berörs av friställningarna
              är 700 bosatta i Norduppland. De är fast rotade i bygden, och
              inte mindre än 90 96 av dem har förklarat att de inte kan flytta,
              även om de erbjuds arbete på andra platser. Två tredjedelar av
              denna byggnadspersonal var bosatt i Norduppland när Forsmarksverket
              för över tio år sedan började byggas. Vid uppvaktningar för industrioch
              arbetsmarknadsministrarna, i interpellationer i riksdagen och
              i hemställan från länsstyrelse och länsarbetsnämnd har redovisats
              förslag till flera större och mindre byggnadsobjekt. Vidare har
              begärts förstärkta åtgärdsmedel, förstärkta glesbygdsmedel och
              arbetsmarknadspolitiska åtgärder. De medel som erhållits är som
              nämnts inte tillräckliga för att klara situationen.
            </seg>
            <seg n="7dbd6ff0" xml:id="i-WqmpxRAdStzWFF7ejwP45B">
              Ten annan motion, nr 284, som väcktes i januari krävde vi snara
              beslut om byggandet av ett centrallager i Forsmark för slutförvaring
              av lågoch medelaktivt reaktoravfall. Det är helt klart att ett
              sådant lager skall byggas, men tyvärr har hanteringen av ärendet
              dragit ut så långt på tiden att det inte tidsmässigt kan anpassas
              till nedtrappningen av byggnadsverksamheten. Motionen behandlades
              i samband med energipolitiken förra veckan i riksdagen. Näringsutskottet
              hänvisade bara till den pågående prövningen av projektet, och
              motionen avslogs. Då arbetskraftsbehovet för centrallagret beräknas
              till 400 årsverken och byggtiden till 4,5 år, skulle det innebära
              en avsevärd lättnad för de vid kärnkraftverket friställda byggnadsarbetarna.
            </seg>
            <seg n="bcc6aaaf" xml:id="i-JDda51qfuLPSg7a7uyKQpd">
              Det gäller nu att fram till dess byggstart för lagret kan anges
              ordna andra arbetenii stället. Här finns flera projekt som med
              kort varsel kan sättas i gång. Byggandet av en ny kvinnoklinik
              vid Akademiska sjukhuset i Uppsala har vi tidigare flera gånger
              talat om. Vi har behovet av att bygga industrihus med regionalpolitiskt
              stöd, Hargshamnsprojektet, vägarbeten och mycket mera. Ett ökat
              bostadsbyggande skulle också ha positiva effekter i sammanhanget.
              I den socialdemokratiska partimotionen föreslås ökade medel för
              sysselsättningsskapande åtgärder. Ett bifall till denna motion
              skulle möjliggöra ökade insatser även för Forsmarksarbetarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BEXz8YAsSm65tzrT6CxiLV">
            13 Riksdagens protokoll 1981/82:172-173
          </note>
          <note xml:id="i-FFPi2tW4hYAXKkXtoUZaR5">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HT2dX1bCGXt44yPfAi8yy8">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-Xc8YGJ7hNdNzY12nvzCked">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VJrrGmN7MDr38hGYJsUyUM">
            181
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-048.jp2/_view"/>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-d96f5ca9b8ba2b54-3" prev="i-d96f5ca9b8ba2b54-0">
            <seg n="e788fe12" xml:id="i-5FDR4d6TYozjjHAF6H6o4Z">
              Nr 173 Arbetsmarknadsutskottet är inte berett att prioritera
              Uppsala län framför Torsdagen den andra län när det gäller tidigareläggning
              av statliga byggen och medel till 10 juni 1982 beredskapsarbeten.
              Man tillägger dock försiktigtvis att arbetsmarknadsverkets möjligheter
              att sätta in åtgärder i de olika länen är beroende av de ekonomiska
              ramar som man har att röra sig med. Det ankommer på arbetsmarknadsverket
              att fördela de medel som statsmakterna ställer till förfogande,
              anser man.
            </seg>
            <seg n="14bcf7a9" xml:id="i-AroPJ8gew2QWDfnkgySPiW">
              Jag noterar att socialdemokraterna fått majoritet i utskottet
              för bifall till den socialdemokratiska partimotionen om väsentligt
              ökade resurser till sysselsättningsskapande åtgärder. Jag yrkar
              därför bifall till utskottets hemställan på denna punkt.
            </seg>
            <seg n="dd7ce220" xml:id="i-8frpF4H2VbiA9nHJvzruw2">
              Herr talman! Jag har i motioner, frågor och interpellationer
              samt i olika riksdagsdebatter vid skilda tillfällen haft anledning
              att ta upp frågor kring sysselsättningen i Norduppland. Min första
              interpellation gällde för resten den mellansvenska gruvnäringen.
              Under mina 20 år i riksdagen har problemen för malmoch stålindustrin
              inte minskat. Flera mindre gruvor har nedlagts, och vid de två
              kvarvarande stålorterna, Söderfors och Österbybruk, har arbetsstyrkan
              undan för undan minskats. Jag hade tillfälle att i den nyligen
              hållna regionalpolitiska debatten beröra de allvarliga konsekvenser
              som det planerade samägda snabbstålsföretaget kan få för främst
              Österbybruk. Tierp som regionalt centrum har inte fått den utveckling
              som man hoppades på. Flera andra orter har också haft problem
              med sysselsättningen.
            </seg>
            <seg n="bb152f9a" xml:id="i-2YG5y5ebdiMW5ZVkhg9ogc">
              Byggandet av kärnkraftverket i Forsmark har under 1970-talet
              betytt mycket för sysselsättningen i Norduppland. Det har varit
              en regionalpolitisk satsning som haft stor betydelse. Genom den
              borgerliga regeringens oenighet omkring kärnkraftspolitiken samt
              folkomröstningen uppstod stora förseningar och fördyringar av
              bygget. Man byggde i snigelfart, trean låg i malpåse, osv. Det
              var ett evigt elände att erhålla de för byggprojektet nödvändiga
              medlen. Jag har därför haft anledning att ta upp denna problematik
              sedd ur de anställdas och regionens synpunkt vid skilda tillfällen.
              Det är min förvissning att Forsmarks kärnkraftverk var en riktig
              satsning. Även när byggandet nu snart är färdigt, så betyder det
              en arbetsplats av icke föraktlig omfattning. Samhället har dock
              ett ansvar för att de byggnadsarbetare som gjort ett fint jobb
              under besvärliga förhållanden får andra arbetstillfällen när kraftverket
              snart är färdigbyggt.
            </seg>
            <seg n="1d13dbe0" xml:id="i-TuvZ2LNdjZWTjDnsej6cv">
              De norduppländska bruksorterna får inte fortsätta att utarmas.
              Om inte nedgången i stålindustrin och malmbrytningen hejdas, så
              är den tiden inte långt avlägsen då samhällsservicen och den kommersiella
              servicen också minskar i omfattning. Vi måste slå vakt om dessa
              samhällen. De är idealiska bostadsorter med sin gamla kulturbebyggelse,
              sin fina natur och miljö samt moderna bostadsområden och väl utbyggd
              service.
            </seg>
            <seg n="17a603b5" xml:id="i-7VcTyvZ3PUutgP9ThNnbhi">
              Om sysselsättningsmöjligheterna fortsätter att minska är det
              stor risk för att dessa samhällen, livsnerven i regionen, utarmas
              och att hela Norduppland blir en enda stor glesbygd. Det är min
              förhoppning att företag och samhällen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P681FZGUQVyW9d77dw7Bv1">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4jDDzmaHhbKdr4xXHm5Vz2">
            182
          </note>
          <note xml:id="i-EtwgxmfJgKU7qid9oiokKT">
            SE]
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-049.jp2/_view"/>
          <u who="Q5807811" xml:id="i-d96f5ca9b8ba2b54-5" prev="i-d96f5ca9b8ba2b54-0">
            <seg n="114798bf" xml:id="i-7BeHoNXL4FBLK16Dgezqbi">
              känner sitt ansvar och i samverkan ser till att den uppländska
              bergslagen får leva vidare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WRL36QeMEGnbDNJoq65c4H">
            I detta anförande instämde Hans Alsén (s).
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-3tPnmkxdzeA2EWCqv3aNtT">
            Anf. 97 TORSTEN BENGTSON (c):
          </note>
          <u who="Q5570062" xml:id="i-05d8fc9cf51dd63c-0" next="i-05d8fc9cf51dd63c-4">
            <seg n="cb837004" xml:id="i-FF64x5REaikUTPjdfU7B7D">
              Herr talman! Produktionen är givetvis grundläggande för svensk
              ekonomi och för svenskt samhällsliv över huvud taget. Kan vi effektivt
              producera varor för inhemsk konsumtion och för export, så grundläggs
              en ständig förbättring av levnadsstandarden i vårt land.
            </seg>
            <seg n="933b1935" xml:id="i-UBrv24HRTcLoBNhSCamHsq">
              Det socialistiska systemet, som alltmer dokumenterat sin oduglighet
              i de kommunistiska länder där det genomförts, har lyckligtvis
              inte fått något större gehör i vårt land. Den svenska socialdemokratin
              är ju så pass blekröd att man inte alltför mycket talar om detta.
              Det finns dock vissa tendenser, t. ex. i fråga om löntagarfonderna
              och den offentliga sektorn, som man vill föra fram med i många
              fall åtföljande byråkrati.
            </seg>
            <seg n="a6c71955" xml:id="i-3FfFoobjsjGFPp9fnkLSEf">
              Den offentliga sektorn, som man i socialdemokraternas valhandbok
              på s. 20 försvarar och förklarar att man vill ha utökad, har blivit
              allt större. Fram till 1978 var den ungefär lika stor som industrin.
              Men där skär sig kurvorna, och nu är omfattningen av offentliga
              tjänster betydligt större än hela industrisektorn. Det kan inte
              vara så särskilt gynnsamt för den svenska produktionen. Här finns
              vårdyrkena och annat som är viktigt, men det finns också en stor
              del administration, som gärna kunde vara mindre. Det är dock produktionen
              som är det viktiga i det hela, som jag sade inledningsvis.
            </seg>
            <seg n="e6672257" xml:id="i-NHcYt4NYgwMiJjLM4LXAv3">
              När socialdemokraterna nu talar om produktionen är det ju bra
              och riktigt, men att man hotar med löntagarfonder kan inte vara
              främjande för produktionen. Inför man löntagarfonderna blir det
              som att ta fjädern ur en klocka och ändå begära att den skall
              gå. Införandet av löntagarfonder kan vara början till slutet på
              den svenska ekonomiska storhetstiden.
            </seg>
            <seg n="80e44b7c" xml:id="i-C9QKGLyD6JU1uJQbZKFtTG">
              Nu är det ju väldigt litet som socialdemokraterna har att komma
              med inför årets valrörelse — det är mest gnäll över regeringens
              politik, några konkreta förslag i övrigt finns inte. Jag har särskilt
              observerat en sak, som jag på sätt och vis noterar med tillfredsställelse,
              nämligen att i de socialdemokratiska reservationerna har man på
              den sida som gäller kapitalanskaffningen inte haft några större
              anmärkningar mot den politik som förts. Man har emellertid hängt
              på löntagarfonderna som någonting erforderligt för kapitalanskaffningen.
            </seg>
            <seg n="814e12e7" xml:id="i-Bd7btcV9DJELZmVG1mYo8P">
              Jag skulle vilja fråga: Har det varit någon brist på kapital?
              Alla riksbankens åtgärder har ju varit syftande till att hålla
              tillbaka konsumtionen men alltid förse hela företagsamheten med
              det kapital som erfordras. Det skulle också vara intressant att
              veta om löntagarfonderna skapar något mera kapital. Det är klart
              att de tillgångar vi har, de tillgångarna har vi. Det behövs alltså
              inte några sådana saker som löntagarfonder för att skapa en bättre
              kapitalbildning.
            </seg>
            <seg n="0aabbe23" xml:id="i-Txdg7LvX5MBNRHGsZezi5R">
              Vi har medel för att från riksbankens sida och med andra metoder
              se till att det finns tillräckligt med kapital. Vi har placeringskvoter
              och möjligheter att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CDSXtHAwQqq9dDu3eMh8Gq">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-U1ZtkjBtRUT1SeDqeQNh2E">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-XxjkAhJir8Mo6HWUdDoG9V">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MvCc9RPhgEDUM7u1nXmyWa">
            183
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wo4RzCfn8EijCzh4apA4yA">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TChXZTtK717n1gx1bywkgW">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-RMG8VskfgmTmaqBQwsJAgB">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NMEXxKWEe2h3gdNPAmWu19">
            184
          </note>
          <u who="Q5570062" xml:id="i-05d8fc9cf51dd63c-3" prev="i-05d8fc9cf51dd63c-0">
            <seg n="8cae5359" xml:id="i-mCeZ2QowQidFu13NVRBvS">
              hålla tillbaka bankerna genom likviditetskvoter och kassakvoter,
              och vi har räntereglering, så att räntorna inte får stiga över
              vad riksbanken bestämmer. Vi har en hel rad av möjligheter genom
              fonder, investeringsfonder och annat, att skapa kapital. Jag tycker
              att man här har hängt på den delen som gäller löntagarfonderna
              för att ytterligare försvara dem.
            </seg>
            <seg n="5e49e505" xml:id="i-DcbKLMTKYKrUkk2NmpRsoY">
              Det finns knappast någon anledning att föra fram de där åsikterna.
              De medel vi har har fungerat bra och kommer säkert att göra det
              i fortsättningen också.
            </seg>
            <seg n="839c76f1" xml:id="i-Kfhrcr8Vw7Z2aGWQYDe5ae">
              Så är det detta gnäll, att man skall inbilla folk att vi har
              det så dåligt i Sverige. Ja, vi ligger trea i världen i fråga
              om levnadsstandard. Det är uselt på alla sätt, vill man framhålla
              från socialdemokraters och kommunisters sida.
            </seg>
            <seg n="7bb6dc18" xml:id="i-X2mhM1rNVzjQuWsXYrNWLy">
              Men pengar finns det tillräckligt. I mars steg bilinköpen med
              23 96. I april steg de med 13 20. Och de dagar Systembolaget har
              öppet, köper svenskarna alkoholdrycker för 50 milj. kr. om dagen.
              Det visar inte att man skulle ha särskilt ont om pengar.
            </seg>
            <seg n="bc9a6ad1" xml:id="i-S69oxJ2t8BDa96vpuMqvhZ">
              En intressant sak har just kommit ut från statistiska centralbyrån,
              nämligen Sveriges officiella statistik om levnadsförhållandena
              1975-1981. Den har helt naturligt förtigits i socialdemokratiska
              kretsar. Men det kan vara intressant att visa litet av vad man
              säger om utvecklingen där. Man visar på vissa negativa utvecklingsområden.
              Man säger att vi trots den negativa utvecklingen inte haft någon
              nedgång i konsumtionsstandarden. Bland såväl arbetare som tjänstemän
              tycks de lägre avlönade ha fått mest, de högre avlönade en viss
              minskning av realinkomsterna. Utredningen säger alltså att så
              har det gått.
            </seg>
            <seg n="20d85dd3" xml:id="i-2ZZuYhpcQzhsqWsRkdhC5E">
              Barnfamiljernas disponibla inkomster tycks ha hållit jämna steg
              med de övriga hushållens, vilket helt vederlägger de påståenden
              som gjorts i dag.
            </seg>
            <seg n="3575bc82" xml:id="i-VsErkrPuebDd8WQNwg19GR">
              Man vill gärna hävda att folk har det så dåligt ställt att socialhjälpen
              anlitas mer och mer. Utredningen säger att socialhjälpsstatistiken
              inte tycks tyda på att hjälpbehovet har ökat. Antalet hushåll
              som fått socialhjälp har minskat. Man visar vidare på att andelen
              som hade tillgång till bil har ökat från 75 96 1975 till 79 96
              1980.
            </seg>
            <seg n="50067aae" xml:id="i-WABfkEr81iJz9QtRBVYXCo">
              När det gäller bostadsstandarden säger man att antalet trångbodda
              har fortsatt att minska under slutet av 1970-talet från 7 96 1975
              till 4 90 1980. Som exempel på att möjligheterna att skaffa kapitalvaror
              ökat, redovisas andelen vuxna som har tillgång till diskmaskin.
              Den har stigit från 18 96 till 31 96. Det visar sig alltså hela
              vägen att det svenska folket inte har det så dåligt. Tandvårdskonsumtionen
              har ökat avsevärt, och hushållens likviditet är god. 1980 hade
              85 96 av den vuxna befolkningen en kontant marginal på 5 000 kr.,
              dvs. att man omedelbart kunde anskaffa 5 000 kr.
            </seg>
            <seg n="555584da" xml:id="i-Sj7fNSCKwTmsQCsAaXq9H3">
              När det sedan gäller utjämningen säger utredningen att arbetare
              jämfört med tjänstemän, särskilt högre tjänstemän, har haft en
              något bättre standardutveckling. Det är just vad man syftat till
              från regeringens sida. Det har vi nått fram till. Sedan konstaterar
              man att 95 96 av småbarnsföräldrarna år 1980 hade bil. 46 90 hade
              diskmaskin. Det var visserligen viss trångboddhet, men det är
              bara 10 96 av invånarna som betecknas som trångbodda.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-051.jp2/_view"/>
          <u who="Q5570062" xml:id="i-05d8fc9cf51dd63c-4" prev="i-05d8fc9cf51dd63c-0">
            <seg n="c5828363" xml:id="i-NPJnHh1uaeDZAsrgb3BgzS">
              Detta är vad statistiska centralbyrån säger om den svenska levnadsstandarden.
              Finns det då särskilt stor anledning till gnäll över att vi har
              det så dåligt ställt i Sverige?
            </seg>
            <seg n="f435e236" xml:id="i-4vQjUrHDML7evL1mSUxxNm">
              Vi skall inte ta upp någon bostadsdebatt här, men det är intressant
              att läsa den socialdemokratiska valhandboken, där det på s. 16
              rent generellt, utan nyanser, sägs att vi skall öka bostadsbyggandet.
              Ja, visst skall vi göra det på vissa platser. Men vill man bygga
              i Göteborg som har 3000 lediga lägenheter? Vill man i Nässjö bygga
              en villastad, när man har nära 400 lägenheter lediga? Vill man
              bygga i Oxelösund, där man nu sätter ett hus med 206 lägenheter
              i malpåse? I det huset är det bara 60 som bor, och då tycker man
              att det är lika bra att slå igen och lägga huset i malpåse. Jag
              tycker att ett litet mera nyanserat resonemang om bostadsbyggandet
              vore på sin plats.
            </seg>
            <seg n="cf80902c" xml:id="i-MiBMKi1bqcwSfDB3MbTgU5">
              Slutligen: När det gäller de sociala frågorna har man tillgripit
              klyschan social nedrustning. Vad har vi för fakta där? Vi har
              fakta om pensionerna. 1976 hade ensamstående pensionärer med fullt
              pensionstillskott 12 480 kr. 1982 hade de 24 920. Det är inte
              bara inflationspengar det gäller, utan det är en reell standard.
              När det gäller handikappade sägs det i valhandboken på s. 55 att
              deras standard håller på att försämras i Sverige. Hur är det med
              stödet till handikappade? Stödet till handikappade var 1976 6,2
              miljarder och 1980 14,8 miljarder. Är det social nedrustning?
            </seg>
            <seg n="0f1d8099" xml:id="i-AhUwy24u4KZihcuLSZqHSd">
              Statsstödet till barnomsorgen var 1975/76 800 miljoner och är
              nu 5 500 miljoner. Den ökningen har skett. Ser man på det totala
              stödet till barnfamiljerna finner man att det har stigit från
              4,5 miljarder kronor till 12,5 miljarder. Det är detta som man
              kallar för social nedrustning. I själva verket är det så att det
              i stället skett en avsevärd social upprustning sedan svenska folket
              i val avskedade den socialdemokratiska regeringen och vi fick
              en annan regering.
            </seg>
            <seg n="3018dcf8" xml:id="i-BusAwAg5gyujt2USFy7nvY">
              Slutligen, herr talman, har här diskuterats den besvärande arbetslösheten.
              Den innebär ett svårt problem, och vi skall på alla sätt försöka
              komma till rätta med den. Men det är märkligt att man aldrig tänker
              på vilken arbetslöshet man har i en hel del socialistiskt styrda
              länder. I t. ex. Danmark har man 10 procents arbetslöshet. I Frankrike,
              Västtyskland och Finland har man arbetslöshetstal som ligger tre
              fyra gånger så högt som dem vi har i Sverige. Varför är inte socialdemokraterna
              i Danmark så duktiga att de kan ha en arbetslöshet som understiger
              10 96? Eller är det så att socialdemokraterna är väldigt duktiga
              när det gäller att klara arbetslöshetsproblemen bara när de som
              i Sverige inte sitter i ansvarsställning? I andra länder, där
              de har möjlighet att göra någonting åt arbetslösheten, är den
              så stor som 10 96. Det är inte ur vägen att något jämföra med
              vilka svårigheter partivänner i andra länder brottas med. Jag
              har inte klandrat dem, för de har stora svårigheter, men det är
              lätt att säga att arbetslösheten är stor i Sverige. Jämfört med
              andra länder har Sverige — vilket tidigare har påpekats av statsministern
              — i alla fall lyckats någorlunda med att klara arbetslösheten.
              Jag är säker på att vi med ytterligare ansträngningar har möjligheter
              att hålla nere arbetslösheten på en relativt måttlig nivå, och
              det är naturligtvis allas vår strävan.
            </seg>
            <seg n="9f7545e7" xml:id="i-WqiwoUs8R8gUfzUTYTxsyQ">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CwMFEWuowFwardjAyQ3hvq">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3jJDMxXvPyX8472egHAvX2">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-BvUPXfBbxUUSo939rRd8nA">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-882hogsBoMzijuYt3i4fv3">
            185
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R8ko9NN49KZvvC3W9dqjHd">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BaqqsCojNEdXXVKHEQgJ9T">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-FnJALurXZsZDKHHvCzkD6m">
            Den ekonomiska
          </note>
          <note xml:id="i-9APzEW9uCT5SPktXBHdyKV">
            politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TpC6WgL42K7paSJ1BUtEQ">
            186
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-2RTGthJN164EqVFLsmWV4m">
            Anf. 98 KARL-ANDERS PETERSSON (c):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb162fb44b8786b2-0">
            <seg n="b3bc96e4" xml:id="i-RFqqWyhyLsBT1yNohcqyVA">
              Herr talman! Jag beklagar om mitt inlägg blir något malplacerat
              i debatten. Ledamöterna i finansutskottet hade ju sina inlägg
              på förmiddagen i dag, men talarordningen råder vi tyvärr inte
              över.
            </seg>
            <seg n="7fcef599" xml:id="i-FzM63xcoyBRcyCckXbEXPK">
              I kompletteringspropositionen får vi en redovisning av utvecklingen
              före och efter oljeprischockerna. Dessa har drabbat inte bara
              vårt land, utan hela industrivärlden. Detta försöker socialdemokrater
              och kommunister att förtränga och bortse ifrån.
            </seg>
            <seg n="2bc0fa80" xml:id="i-Q365gF4rMzFKiaLPHyU4pY">
              Vad gäller inriktningen av den ekonomiska politiken ger regeringen
              högsta prioritet åt åtgärder för att åstadkomma lägsta möjliga
              inflation. Detta gör man därför att en låg inflation är förutsättningen
              för att man skall kunna trygga den fulla sysselsättningen och
              för en rättvis inkomstfördelning. En bit på väg har vi kommit,
              då vi kan konstatera att prisstegringarna har saktat av.
            </seg>
            <seg n="e478d951" xml:id="i-WWddU6YoMm2N1BmgWAw7ez">
              Socialdemokraterna har i sin reservation nr 2 behandlat den offentliga
              sektorns roll. Visst spelar den offentliga sektorn en stor roll
              för sysselsättningen, men den spelar också en stor roll för balansen
              i vår ekonomi. Visst ligger det nära till hands att bereda ännu
              flera sysslolösa ungdomar arbete i den offentliga sektorn — dessa
              uppgifter är nog så betydelsefulla och viktiga — och visst kan
              landsting och kommuner ännu bereda sysselsättning åt många ungdomar
              med vård av sjuka och åldringar, som innebär verkligt meningsfulla
              arbetsuppgifter, men vi måste samtidigt inse att en sådan politik
              skulle ytterligare öka inflationen och därmed vara en kortsiktig
              politik. Därför måste vi ha en balans mellan den offentliga sektorn
              och industrisektorn. Detta inser nog också socialdemokraterna,
              men de blockerar sig på den punkten.
            </seg>
            <seg n="c809e690" xml:id="i-9wiLixWcGUBQy4JFmV5AnK">
              Inte minst den industri som skall konkurrera med omvärlden på
              exportmarknaden är oerhört viktig i detta sammanhang. Strukturomvandling
              och snabb teknisk utveckling ställer stora krav på denna industri,
              som är så viktig för att vi skall kunna skapa bättre sysselsättning.
            </seg>
            <seg n="89040bdb" xml:id="i-6r8PVeyvyc37DiG8uvxB4C">
              Småföretagen, med sina möjligheter till nyskapande och att finna
              nischer på exportmarknaden, måste få allt det stöd som är möjligt
              att ge, inte ett hot om löntagarfonder, som socialdemokraterna
              presenterar. Det stimulerar inte småföretagen.
            </seg>
            <seg n="30dcf030" xml:id="i-BSKA8bJH6ccvmSVxyBnNaC">
              I sin reservation nr 1 försöker socialdemokraterna göra ett stort
              nummer av en ”hemlig studie” inom regeringen, som visar de fördelningspolitiska
              effekterna av regeringens sparåtgärder. Någon egentlig, färdig
              studie finns ej, men det är naturligt att en regering som värnar
              om de svaga grupperna iakttar hur de politiska besluten slår mot
              olika grupper. Följaktligen har man i budgetdepartementet studerat
              de fördelningspolitiska effekterna av regeringens sparåtgärder.
              Men det rör sig om internt arbetsmaterial som ännu så länge är
              ofullständigt. Det ger bara underlag för mycket allmänna slutsatser
              om de fördelningspolitiska effekterna. Därför måste materialet
              tolkas med stor försiktighet. Dock ger det en klar indikation
              på den fördelningspolitiska linjen i regeringens politik. Under
              perioden 1975-1981 höjdes således pensionärernas standard markant,
              trots att övriga grupper fick vidkännas en
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-053.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb162fb44b8786b2-1">
            <seg n="0265df30" xml:id="i-DLj3r26ydJKz4h7nr6TAy3">
              viss standardminskning. Folkpensionärer utan ATP fick den största
              ökningen, såväl absolut som relativt sett. Sparinsatserna blir
              givetvis kännbara för merparten av hushållen, men socialdemokraternas
              alternativ med skattehöjningar skulle drabba så gott som alla
              hushåll hårdare än regeringens politik. Ett växande budgetunderskott,
              som pressar upp inflationen, slår också hårt mot barnfamiljer
              och låginkomsttagare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pw1X1cWkosfA3Mraq63e4v">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till finansutskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-2hfhNbinjHzLL2KK9Nsi88">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-Ryu5Qq2LT1gh8krj5spPqb">
            Finansutskottets betänkande 40 Punkt A Mom. I (de allmänna riktlinjerna
            för den ekonomiska politiken)
          </note>
          <note xml:id="i-7s1zhuY6AFHZbw1qUszPHo">
            I kontrapropositionsvoteringen biträddes reservation 1 av Kjell-Olof
            Feldt m. fl. med 138 röster mot 18 för motion 2557 av Lars Werner
            m. fl. i motsvarande del. 155 ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-39GUhgK8GXtmjt2fPH7VrX">
            I huvudvoteringen bifölls utskottets hemställan med 158 röster
            mot 137 för reservation 1 av Kjell-Olof Feldt m. fl. 17 ledamöter
            avstod från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-Wtcptd513P1shuBN2sBvBu">
            Mom. 2 (den offentliga sektorns roll) Hemställan
          </note>
          <note xml:id="i-79sEZdfACxg1ccJaNTMaPT">
            Utskottets hemställan bifölls med 292 röster mot 19 för utskottets
            hemställan med den ändring däri som föranleddes av bifall till
            hemställan i motion 700 av Lars Werner m. fl. 2 ledamöter avstod
            från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-GFaw7Ku7S6Mm4QfFa7FUhd">
            Motivering
          </note>
          <note xml:id="i-2WrDcv52wUrYAMkjkKgpXd">
            Utskottets motivering godkändes med 157 röster mot 155 för godkännande
            av utskottets motivering med den ändring däri som föreslagits
            i reservation 2 av Kjell-Olof Feldt m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-Gqgx41APFPsGbFyJ6ZUPo">
            Mom. 3 (kreditpolitiken) Utskottets hemställan bifölls med 157
            röster mot 155 för reservation 3 av Kjell-Olof Feldt m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-LxjGUUWyHTKKuSi6qfZm9t">
            Mom. 4 (löntagarfonder)
          </note>
          <note xml:id="i-JEoPaW5hLUt5HKWcDRSGZv">
            I kontrapropositionsvoteringen biträddes reservation 4 av Kjell-Olof
            Feldt m. fl. med 140 röster mot 18 för det av Carl-Henrik Hermansson
            under överläggningen framställda yrkandet. 154 ledamöter avstod
            från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-UdagKqtWahs6ijoKGmeVPf">
            I huvudvoteringen bifölls utskottets hemställan med 157 röster
            mot 155 för reservation 4 av Kjell-Olof Feldt m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-QqpyyRkincD5XJboY8mNAX">
            Punkt B Mom. I (de allmänna riktlinjerna för budgetregleringen)
            I kontrapropositionsvoteringen biträddes reservation 5 av Kjell-Olof
            Feldt
          </note>
          <note xml:id="i-L8J3NdzHipW38pdEcvteMN">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WTqoQ89k1AJDhzpr1m2U8N">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-UNez8XMq5U81MNG7Qd4BrZ">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HJG2MqgkPhKHuuz1Uyt1k8">
            187
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FkLLNCu9NoLPwF5NLKQvRr">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7bcdh68G3d1GdZRdpU9wSa">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-7VvWS6NFXhDEUKqXoQ2BRf">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WbL35U354mCVeG26ezc1UV">
            188
          </note>
          <note xml:id="i-BAqh1Zcw9grtWEJYiBSm8U">
            m. fl. med 140 röster mot 18 för motion 2557 av Lars Werner m.
            fl. i motsvarande del. 154 ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-5DkoLDNfhWDbuRQDZKLGNQ">
            I huvudvoteringen bifölls utskottets hemställan med 157 röster
            mot 138 för reservation 5 av Kjell-Olof Feldt m. fl. 17 ledamöter
            avstod från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-Jje3sz5m9NaXomk5gihPsm">
            Mom. 24 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Evthu4QuciKCpeoGj57rbV">
            Skatteutskottets betänkande 74 Mom. I Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-15V1CKyPrMBGQETWHYF85c">
            Mom. 2 (förhöjt uttag av B-skatt) Utskottets hemställan bifölls
            med 157 röster mot 155 för reservationen av Erik Wärnberg m. fl.
            i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-BcTxZXFvacjQiiP2CNxz9V">
            Mom. 3 (uppbörden av arbetsgivaravgifterna) Utskottets hemställan
            bifölls med 157 röster mot 155 för reservationen av Erik Wärnberg
            m. fl. i motsvarande del.
          </note>
          <note xml:id="i-4kQa2JBTVa2DkzGNrghyjy">
            Mom. 4 (mervärdeskatten) Utskottets hemställan bifölls med 173
            röster mot 139 för reservationen av Erik Wärnberg m. fl. i motsvarande
            del.
          </note>
          <note xml:id="i-5XCtjg8TKoqzzcSW7wc6Pb">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkande 28 Mom. I (arbetsmarknadsutbildningens
            omfattning, m. m.)
          </note>
          <note xml:id="i-Cuck8vYQv9ckD2LssaG9vr">
            Utskottets hemställan bifölls med 157 röster mot 155 för reservation
            1 av Erik Johansson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-PmUFkvGHfPDemX9sVD3CT8">
            Mom. 3 (beredskapsarbetenas allmänna omfattning budgetåret 1982/83)
          </note>
          <note xml:id="i-AUMyLAN2uUNLJePR5gdXTq">
            I kontrapropositionsvoteringen biträddes reservation 2 av Elver
            Jonsson m. fl. med 93 röster mot 65 för reservation 3 av Alf Wennerfors
            m. fl. 154 ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-MEFMJhxEawA3cDLYRR7hRK">
            I huvudvoteringen bifölls reservation 2 av Elver Jonsson m. fl.
            med 157 röster mot 154 för utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-VGzBU6k184eA2i3nmYd9D9">
            Mom. 4 (tilläggsbidraget vid investeringsarbeten) Utskottets
            hemställan bifölls med 157 röster mot 155 för reservation 4 av
            Erik Johansson m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-SJoqjppMBtv6fcuM3kaqTG">
            Mom. 6 (redovisning för utformningen av det av riksdagen begärda
            åtgärdsprogrammet mot ungdomsarbetslöshet)
          </note>
          <note xml:id="i-VzNq1pNV7Uwc8PScs5ah7i">
            Utskottets hemställan med godkännande av utskottets motivering
            bifölls med 157 röster mot 155 för bifall till utskottets hemställan
            med godkännande av den i reservation 5 av Erik Johansson m. fl.
            anförda motiveringen.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PFW2TqHCrougM71ou4Fixb">
            Mom. 8 (verksamheten med ungdomsplatser i övrigt) Utskottets
            hemställan bifölls med 157 röster mot 155 för reservation 6 av
            Erik Johansson m. fl.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb162fb44b8786b2-6">
            <seg n="17791476" xml:id="i-S985NoiPRZir5vghTNkZx3">
              Mom. 13 (det sammanlagda behovet av förstärkning av anslaget
              Sysselsättningsskapande åtgärder)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CHjcwS2VKo6qGooV8LxDjP">
            Reservation 7 a av Elver Jonsson m. fl. bifölls med 176 röster
            mot 18 för motion 2554 av Lars Werner m. fl. 117 ledamöter avstod
            från att rösta.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb162fb44b8786b2-7">
            <seg n="3fd41612" xml:id="i-Ei5HmRadL3hkNHWdbFZ41y">
              Sture Palm (s) anmälde att han avsett att avstå från att rösta
              men av misstag nedtryckt ja-knappen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QjwhKMMFFvFqLxetrSMMZX">
            Övriga moment Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-BiKxckjDw5kjubtjAECZy2">
            Civilutskottets betänkande 42 Mom. I (vissa ändringar av grunderna
            för lån för ombyggnad)
          </note>
          <note xml:id="i-7yVb1x6svo97GSAfZFVLz3">
            Utskottets hemställan bifölls med 247 röster mot 63 för reservation
            1 av Rolf Dahlberg m. fl.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb162fb44b8786b2-8">
            <seg n="2418fe79" xml:id="i-RupGqhrQGJPdzkWtfrJ6Rv">
              Mom. 2 (möjligheterna att erhålla s. k. ombyggnadsbidrag och
              reparationslån)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHt8EvsqRLPs8xK5u59DKE">
            Utskottets hemställan bifölls med 247 röster mot 65 för reservation
            2 av Rolf Dahlberg m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-FvNp2C4huiJEAy8MLKj5mC">
            Mom. 3 (maximalt ombyggnadsbidrag) Utskottets hemställan bifölls
            med 170 röster mot 141 för reservation 3 av Kjell Mattsson m.
            fl.
          </note>
          <note xml:id="i-7MM128brNWGXK9Crfs4K2K">
            Mom. 4 (omfattning i tiden avseende ombyggnadsbidrag och reparationslån)
          </note>
          <note xml:id="i-LtSpLKXb9DMBKFV4VhwWjU">
            Utskottets hemställan bifölls med 163 röster mot 94 för reservation
            4 av Kjell Mattsson m. fl. 55 ledamöter avstod från att rösta.
          </note>
          <note xml:id="i-LgQEJcpsipgCQm3Y3QUCd4">
            Mom. 5 (bokföring av reparationslån) Efter ställda propositioner
            på dels bifall till, dels avslag på utskottets hemställan, bifölls
            utskottets hemställan med acklamation.
          </note>
          <note xml:id="i-2MfcNuQ2qMgx2LAyM8T4cg">
            Mom. 6-8 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Gq4ske16QqiKQf45TmQbk">
            Mom. 9 (övriga frågor) Utskottets hemställan bifölls med 157
            röster mot 155 för reservation 5 av Per Bergman m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-JjoJYMduTxavjqP1ewJyqa">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-WChw5rNcwMvbU4vhukBRXj">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-AazLzVwQdH9LCgvCEV5KwR">
            Den ekonomiska politiken, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5J14UkCENuNBryYEz6FZ7x">
            189
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gi7Leszuy27jKYaQHzMtZd">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2xHpaw79hNMxm4auSxYsEL">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb162fb44b8786b2-12">
            <seg n="ec499814" xml:id="i-LLsvRu54azjgmK7SNBXB2p">
              Avdragsrätten för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y7WPckdcCbP77HJBJTEHME">
            fiktiv mervärdeskatt
          </note>
          <note xml:id="i-4XxZjSmQYB3Ndg1vF9sdo4">
            190
          </note>
          <note xml:id="i-DPnBd2aPMbUEniHVUcWWLd">
            Mom. 10 (ytterligare stimulansåtgärder) Utskottets hemställan
            bifölls med 295 röster mot 18 för motion 2556 av Lars Werner m.
            fl.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb162fb44b8786b2-13">
            <seg n="e4785b41" xml:id="i-1Kp57iUCZt1zFJdXKqo1X">
              8$ Avdragsrätten för fiktiv mervärdeskatt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9rYz38WdzvfhCR5N4FJDY9">
            Föredrogs skatteutskottets betänkande 1981/82:71 om avdrag för
            mervärdeskatt i vissa fall, m. m. (prop. 1981/82:214).
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QYNL2DkBTpcNZj1r1TUWBU">
            Anf. 99 HAGAR NORMARK (s):
          </note>
          <note xml:id="i-2zir6vDRiPZPXg4LC4cxrx">
            Herr talman! I skatteutskottets betänkande 1981/82:71 behandlas
            regeringens proposition 1981/82:214 om en viss begränsning i rätten
            till avdrag för s.k. fiktiv mervärdeskatt.
          </note>
          <u who="Q4970289" xml:id="i-02a64c6d76132682-1" next="i-02a64c6d76132682-4">
            <seg n="8c3f5dc5" xml:id="i-J2fedVKC9mh4cPegQe8tr4">
              När avdragsrätten för fiktiv moms skulle införas anförde riksskatteverket,
              som känner kontrollproblemen väl, i ett yttrande den 12 januari
              1978 över mervärdeskattekommitténs betänkande angående rätten
              till avdrag för fiktiv mervärdeskatt, att eftersom systemet var
              nytt och helt oprövat i den svenska beskattningen ansåg sig riksskatteverket
              inte kunna tillstyrka att man med en gång införde en sådan generell
              avdragsrätt. Men med en snäv avgränsning av de varor som skulle
              omfattas av systemet skulle kontrollproblemen kunna begränsas,
              och under den förutsättningen tillstyrktes utredningens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VJyUii2u6gXPojLtjNRnDL">
            Avdragsrätt för fiktiv moms utan begränsningar infördes emellertid
            den 1 juli 1979.
          </note>
          <u who="Q4970289" xml:id="i-02a64c6d76132682-2" prev="i-02a64c6d76132682-1">
            <seg n="489e9b35" xml:id="i-Q9EmReiomQa67ATqkngRkX">
              Efter några år har vi facit, eller en del av det. Den trista
              erfarenheten är att mindre nogräknade personer kunnat göra otillbörliga
              vinster i systemet. Miljonsvindeln i samband med export av guld,
              som felaktigt uppgavs vara köpt från icke skattskyldiga, var ett
              talande exempel.
            </seg>
            <seg n="d28c1b31" xml:id="i-YNCQVCZuEoBtd8S5NQrVZa">
              Regeringen uppmärksammade detta och förstod att en begränsning
              måste införas. Det är bra, men den begränsning som nu föreslås
              vid förvärv av vissa varor av guld, silver, platina m. m. är enligt
              vår mening otillräcklig. Även om det inte finns skäl att nu generellt
              slopa avdragsrätten, bör ytterligare varugrupper omfattas av förbudet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hw5ysDvo1PPVEeEkg8H7Ss">
            Socialdemokraterna i skatteutskottet har med anledning av propositionen
            väckt en motion där vi föreslår att avdragsrätt för fiktiv mervärdeskatt
            slopas även inom viss del av konsthandeln, guldsmedsbranschen,
            antikvitetshandeln m. m.
          </note>
          <u who="Q4970289" xml:id="i-02a64c6d76132682-3" prev="i-02a64c6d76132682-1">
            <seg n="5cf9d79a" xml:id="i-F1LzREHKpKTEw7ZhHN2Wh6">
              Utskottet anför att detta otillbörligt skulle gynna auktionsförsäljning
              på bekostnad av den reguljära handeln. Vi har förståelse för dessa
              synpunkter men anser att i så fall en beskattning av auktionsförsäljning
              bör övervägas av mervärdeskatteutredningen.
            </seg>
            <seg n="3467c575" xml:id="i-45gumWx34AAkkgebbsr8cy">
              Herr talman! Under handläggningen i utskottet har en del oklara
              punkter ändrats. Det är emellertid angeläget för oss att rätten
              till avdrag ytterligare begränsas, och vårt förslag är en förebyggande
              åtgärd som ger möjlighet att komma åt den icke seriösa handeln.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-057.jp2/_view"/>
          <u who="Q4970289" xml:id="i-02a64c6d76132682-4" prev="i-02a64c6d76132682-1">
            <seg n="77bf13cc" xml:id="i-HM4hLQfavZcrNg7p5UYDi7">
              På grund av den pressade arbetssituationen skall jag inte orda
              mera utan Nr 173 hänvisar till de välgrundade motiveringar som
              finns i motion och reserva- Torsdagen den tion. 10 juni 1982
            </seg>
            <seg n="cc2063ab" xml:id="i-DssTD5Qb4uknygHuKLGA9E">
              Med detta får jag yrka bifall till den socialdemokratiska reservationen.
            </seg>
            <seg n="ec499814" xml:id="i-72wwKLQr5P2oPrvbW7TSLv">
              Avdragsrätten för
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AqoX5jxm2eYgVbybRj5PNJ">
            Anf. 100 WILHELM GUSTAFSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q5778140" xml:id="i-cdd4892f3f37686d-0" next="i-cdd4892f3f37686d-3">
            <seg n="12f4db2f" xml:id="i-DrCoJ6NzRRKVAsPHvHf6qc">
              fiktiv mervärde-
            </seg>
            <seg n="3d4d9d4f" xml:id="i-49VufYqn1ZZ4HKpPivC94o">
              Herr talman! I skatteutskottets betänkande 71 behandlas proposition
              214, skatt som innehåller förslag till begränsningar i rätten
              till avdrag för s. k. fiktiv mervärdeskatt. Man skall inte längre
              få göra avdrag för sådan skatt vid förvärv av vissa varor av guld,
              silver eller platina. Det föreslås också att avdraget för fiktiv
              mervärdeskatt skall återföras när begagnade varor av vissa slag
              exporteras. Dessutom behandlas ett antal motioner rörande mervärdeskatteproblem.
            </seg>
            <seg n="23513e89" xml:id="i-WaxnvGjnUbAxgtvxV39kg9">
              Utskottsbetänkandet är enhälligt så när som på en punkt, och
              det gäller den fiktiva avdragsrätten för viss del av konsthandeln,
              guldsmedsbranschen, antikvitetshandeln och handeln med begagnade
              föremål.
            </seg>
            <seg n="e2d9575e" xml:id="i-rfLaWoak2z3XjyQRT6PdE">
              I en reservation har socialdemokraterna ansett att man bör gå
              längre än propositionen och utöver ädelmetallvarorna helt undanta
              vissa andra varor från rätt till avdrag för fiktiv moms. Det gäller
              de varor för vilka avdrag för fiktiv moms skall återföras vid
              export.
            </seg>
            <seg n="8fab39d1" xml:id="i-AdwZCeGbbFbEo17wo1hx41">
              Enligt propositionen skall nämligen fiktiv moms återföras när
              det gäller export av vissa varor inom konsthandeln, guldsmedsbranschen,
              antikvitetshandeln och handeln med andra begagnade föremål. Och
              till denna kategori av varor hänförs även möbler, fartyg och luftfartyg.
            </seg>
            <seg n="a82971ee" xml:id="i-N248xibKKkbNsAXvoc3kyQ">
              Socialdemokraterna menar i sin reservation att det är enklare
              att slopa rätten till avdrag för fiktiv moms för dessa varor än
              att medge avdrag och kräva återföring vid export.
            </seg>
            <seg n="6e415ce4" xml:id="i-Vt1rrbcj255VkZpGNsFmGR">
              Det viktigaste skälet för utskottet att tillstyrka propositionens
              förslag och avstyrka socialdemokraternas förslag är att det inte
              är rimligt att ställa en viss del av handeln helt utanför avdragsrätten
              men bibehålla den för andra delar som bedrivs på samma villkor
              och ofta i samma rörelse.
            </seg>
            <seg n="fa1fba46" xml:id="i-XPKZZaHjYaG7ee6QepfWFn">
              Dessutom skulle vägrad avdragsrätt ganska snart leda till en
              ökning av den okontrollerbara förmedlingsverksamhet som avdraget
              för fiktiv moms just vill motverka. Vi menar att det är ett ytterligare
              skäl för att bibehålla avdragsrätten. Avdrag för fiktiv moms kräver
              just den anteckning som kan stävja överlåtelser utanför lagens
              ram.
            </seg>
            <seg n="24d2971f" xml:id="i-S4w5gzyVwh4ZTkVttrbXqo">
              Att auktionsförsäljningen skulle gynnas på den reguljära handelns
              bekostnad är vi tydligen överens om, men vi drar inte samma slutsatser.
            </seg>
            <seg n="8bc22331" xml:id="i-DqDhP2WTXsTPenQ9rUoiwh">
              Detta problem vill socialdemokraterna lösa genom en utredning.
              Vi menar att reservanternas förslag skulle leda både till mera
              krångel och till försämrade kontrollmöjligheter. Jag yrkar avslag
              på reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9iwyiBunrzzS13jqKWzyHT">
            Ett antal motioner från allmänna motionstiden rörande mervärdeskatteproblem
            behandlas också i betänkandet. Med mer eller mindre välvilliga
            skrivningar avstyrks motionerna. Jag yrkar bifall till utskottets
            hemstäl-
          </note>
          <note xml:id="i-PVVEVUjsPQeoPZhoEaGwT5">
            lan. 191
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-058.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bedkh8ukP3iz4kQ46GKQZ4">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NPzCMdmxFefeRwLcUNeK6K">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <u who="Q5778140" xml:id="i-cdd4892f3f37686d-3" prev="i-cdd4892f3f37686d-0">
            <seg n="ec499814" xml:id="i-PiCNLNhaE3o794ptgWbm7C">
              Avdragsrätten för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F9f48pW5LLRfE4GD4CdebS">
            fiktiv mervärdeskatt
          </note>
          <note xml:id="i-K9Zwn7oLs1FRPo6jvgbFCq">
            192
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-49RRRZBEftSF4UMVNbzFtZ">
            Anf. 101 HAGAR NORMARK (s):
          </note>
          <u who="Q4970289" xml:id="i-02a64c6d76132682-5">
            <seg n="8ca6d807" xml:id="i-XuEu22gpyc8KCyo8s9YUrS">
              Herr talman! Att regeringen lägger fram en proposition om begränsning
              av avdragsrätten är ett skäl för att man kan ta in ytterligare
              grupper. Det skulle enligt Wilhelm Gustafssons argumentation vara
              svårt att kontrollera även de grupper som omfattas av regeringsförslaget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6qpLBUr3MzdvKriPUUM7Ge">
            Anf. 102 WILHELM GUSTAFSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q5778140" xml:id="i-cdd4892f3f37686d-4">
            <seg n="f2ed090e" xml:id="i-WdazVYXquKzLrQjonjkfJq">
              Herr talman! Det är riktigt att regeringen har lagt fram ett
              förslag. Det har tyvärr förekommit en hel del fusk med speciellt
              ädelmetallvarorna. Men det skulle nog vara att gå för långt att
              ta undan så mycket som reservanterna vill. Det skulle bli besvärligt
              för de affärer som har både de metaller som man skall ha avdrag
              för och de som man inte skall ha avdrag för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AmcJ5h1abS4CYSDZDvEzGc">
            Anf. 103 HAGAR NORMARK (s):
          </note>
          <u who="Q4970289" xml:id="i-02a64c6d76132682-6">
            <seg n="26112aed" xml:id="i-8KreFJfuVU9UA1yLbhZwaQ">
              Herr talman! Eftersom vi är eniga om att vi bör hålla efter fusket,
              kan inte kontrollsvårigheterna vara skäl för att vi inte skall
              göra de insatser som behövs.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8E9yLEmBCqX751ykAjZL6f">
            Anf. 104 WILHELM GUSTAFSSON (fp):
          </note>
          <u who="Q5778140" xml:id="i-cdd4892f3f37686d-5" next="i-cdd4892f3f37686d-8">
            <seg n="4974645d" xml:id="i-taE61yrToHTe9jrQYbjVg">
              Herr talman! Jag vill bara säga till Hagar Normark att kontrollen
              faktiskt blir bättre om man gör anteckningar om de begagnade föremålen
              som det ofta är fråga om.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rw5QRuuUgo6yCDH2Nj1JTK">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-Y4ZSZpnc5QjJDRrcL3gB9o">
            Mom. I (avdragsrätten för fiktiv mervärdeskatt) Utskottets hemställan
            bifölls med 157 röster mot 155 för reservationen av Erik Wärnberg
            m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-WQVGS4HqiwKykWB7V37uEi">
            Mom. 2-12 Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-JxmGWhuYcCQcrMD7ryhc9J">
            98 Föredrogs
          </note>
          <note xml:id="i-SkwfgAjJz23WqpymkG7Qap">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande
          </note>
          <note xml:id="i-A9r1kGLhR7kX3y6KoYyYGh">
            1981/82:17 Uppskov med behandlingen av vissa ärenden till riksmötet
            1982/83
          </note>
          <note xml:id="i-P1rMDiqq7iVsCGbjNBGU99">
            Utbildningsutskottets betänkande 1981/82:39 Uppskov med behandlingen
            av vissa ärenden
          </note>
          <note xml:id="i-688XNF18fL48xs2sVQAgVx">
            Finansutskottets betänkande 1981/82:43 Uppskov med behandlingen
            av vissa ärenden
          </note>
          <note xml:id="i-Mnuf9NMRqspizUyecawkyf">
            Trafikutskottets betänkande 1981/82:36 Uppskov med behandlingen
            av vissa ärenden
          </note>
          <note xml:id="i-6nZ4LmfSWGXvhQcUhg6gAJ">
            Vad utskotten hemställt bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-059.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S1vcSn6K6DBLb8kxFpn4ek">
            10 $ Kammaren beslöt att förhandlingarna skulle fortsättas vid
            morgon- Nr 173
          </note>
          <u who="Q5778140" xml:id="i-cdd4892f3f37686d-8" prev="i-cdd4892f3f37686d-5">
            <seg n="e6ebc80f" xml:id="i-CN8CMpiZ2KjgFvbpx5zpak">
              dagens sammanträde. Torsdagen den
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VXYWpHMmanX4fAwdJcauJa">
            10 juni 1982 118 Anf. 105 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-05d8fc9cf51dd63c-6">
            <seg n="29d53d56" xml:id="i-JwWY79D2UfM1AzRzwhJPbu">
              Jag får meddela att på morgondagens föredragningslista uppförs
              ärendena i följande ordning:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FTCHHUa6WLw6WdTnjRoLRg">
            Utbildningsutskottets betänkande 37 Socialutskottets betänkande
            54 Jordbruksutskottets betänkande 40 Arbetsmarknadsutskottets
            betänkande 17 Kulturutskottets betänkande 31 Näringsutskottets
            betänkande 59 Försvarsutskottets betänkande 20 Jordbruksutskottets
            betänkande 36 Näringsutskottets betänkande 53 Civilutskottets
            betänkande 40 Utbildningsutskottets betänkande 31 Näringsutskottets
            betänkanden 40 och 44 Konstitutionsutskottets betänkande 31 Finansutskottets
            betänkande 38 Utbildningsutskottets betänkande 34 Trafikutskottets
            betänkande 35 Jordbruksutskottets betänkande 41 Näringsutskottets
            betänkanden 38 och 46 Jordbruksutskottets betänkande 42 Näringsutskottets
            betänkande 51 Finansutskottets betänkande 42 Arbetsmarknadsutskottets
            betänkande 16 Socialutskottets betänkande 49 Finansutskottets
            betänkanden 44-46, 48 och 50 Utrikesutskottets betänkande 28 Konstitutionsutskottets
            betänkande 40 Skatteutskottets betänkande 73 Arbetsmarknadsutskottets
            betänkande 30 Civilutskottets betänkande 44 Näringsutskottets
            betänkanden 37 och 52 Socialutskottets betänkanden 46 och 48 Utbildningsutskottets
            betänkande 32 Konstitutionsutskottets betänkande 34 Finansutskottets
            betänkanden 37 och 39 Socialförsäkringsutskottets betänkande 16
            Utbildningsutskottets betänkande 35 Arbetsmarknadsutskottets betänkande
            27 Socialutskottets betänkande 45 Finansutskottets betänkande
            41 193
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-060.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WpcBECcdjjW6yn3vrNsPGs">
            Nr 173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2NBgavvsGcS6eWytpiHyUe">
            Torsdagen den 10 juni 1982
          </note>
          <note xml:id="i-J4V8usgWk4cYiF4DCQNZcs">
            194
          </note>
          <note xml:id="i-UAhny9hkCmVhnNXS1wYy1K">
            Utbildningsutskottets betänkande 36 Näringsutskottets betänkanden
            42 och 54 Socialförsäkringsutskottets betänkande 18 Socialutskottets
            betänkanden 55 och 56 Konstitutionsutskottets betänkanden 38 och
            39 Trafikutskottets betänkande 37 Näringsutskottets betänkanden
            39 och 43
          </note>
          <note xml:id="i-8pidCxAo7H7YXERFqYw1Nz">
            128 Kammaren åtskildes kl. 23.43.
          </note>
          <note xml:id="i-2wfKrDxxWm3NiwFZkjsUhG">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-7z3Dxcg8UPE81QfgUTDeuE">
            BERTIL BJÖRNSSON
          </note>
          <note xml:id="i-4SVnTYDZDHvjee1yq8HLXn">
            Solveig Gemert
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-061.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-hsUGe4f11paTWP46eX8CD">
            Förteckning över talare 1981/82 (Siffrorna avser sida i protokollen)
            172-173
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JYrbD6RaztZN1zTt8BvRYy">
            Torsdagen den 10 juni
          </note>
          <note xml:id="i-CLuQA7Qrumr9NEmSvivLiT">
            Kl. 09.00
          </note>
          <note xml:id="i-TM6FMEnQkp1mQyyFwzrwEj">
            Talmannen 3, 4
          </note>
          <note xml:id="i-BxNWYhMoXhAioHeChb7kNz">
            Förste vice talmannen 86
          </note>
          <note xml:id="i-Fb2WtxWeCtwj1RADWtQQ4Y">
            Bohman, Gösta (m) 76, 89, 92, 111, 116
          </note>
          <note xml:id="i-seMoJKDecqRPgHP1mL4W3">
            Enlund, Eric (fp) 22, 33, 35
          </note>
          <note xml:id="i-3WyTM4sWsxUuqYMBXVLtdP">
            Feldt, Kjell-Olof (s) 4, 20, 21, 31, 33, 42, 44, 57, 61 Fälldin,
            Thorbjörn, statsminister 101, 113, 118 Hermansson, Carl-Henrik
            (vpk) 13, 21, 22, 32, 34, 58, 62 Palme, Olof (s) 64, 87, 91, 112,
            117, 131, 134 Rämgård, Rolf (c) 46
          </note>
          <note xml:id="i-Tp6di4M85gPrrchoHJaEmc">
            Sträng, Gunnar (s) 86, 90
          </note>
          <note xml:id="i-Sb6W11yMcRwFM2SEYa6JG1">
            Sundgren, Roland (s) 50
          </note>
          <note xml:id="i-YW452rrZXo3mqSHfTjVbh6">
            Tobisson, Lars (m) 36, 43, 45, 130, 134
          </note>
          <note xml:id="i-S2P4RMJkht3MPdTUXB6ig7">
            Ullsten, Ola, utrikesminister 120, 132, 135
          </note>
          <note xml:id="i-EC6rUhENMEnkbrgsfwyo2T">
            Werner, Lars (vpk) 94, 109, 115
          </note>
          <note xml:id="i-CYCSU85tfA47fLAz7FxA7q">
            Wirtén, Rolf, ekonomioch budgetminister 52, 59, 63
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-05d8fc9cf51dd63c-11">
            <seg n="71230ba5" xml:id="i-WBdJE5uTabidD4xLkYEPY7">
              Kl. 19.30
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kn5YCY7GZZRKtV7qXy3x9C">
            Talmannen 193
          </note>
          <note xml:id="i-GQjWVXA5iKL6Dxp27Gy3Q1">
            Bengtson, Torsten (c) 183
          </note>
          <note xml:id="i-UKQPGyjtnMVZ3eyWuh54K6">
            Billing, Knut (m) 174, 180
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-05d8fc9cf51dd63c-12">
            <seg n="3bcd321b" xml:id="i-2xrNMGNCNxrb8uSBTPJvbF">
              Claeson, Tore (vpk) 175, 180
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AE3gDpFEfX4xs1E3zmv3Kt">
            Eliasson, Ingemar, arbetsmarknadsminister 142, 145, 147, 149,
            151, 152 Fransson, Arne (c) 166, 170, 171
          </note>
          <note xml:id="i-BQEvWKBNHgQgGiYajWkCDd">
            Gustafsson, Wilhelm (fp) 191, 192
          </note>
          <note xml:id="i-WDs44Cc2Rrvym3wnRoWHUR">
            Hjorth, Nils (s) 181
          </note>
          <note xml:id="i-K68bXsjw67CvadkZ5XMADE">
            Johansson, Erik (s) 164, 169, 171
          </note>
          <note xml:id="i-Y1oJx5wZa5Lboxsj9USX47">
            Jonsson, Elver (fp) 158, 161, 163
          </note>
          <note xml:id="i-Qp65T8KUKSgc7HocAMmfBt">
            Josefson, Stig (c) 138
          </note>
          <note xml:id="i-TsRw5ZMmp7ivPC1wDZKqz8">
            Leijon, Anna-Greta (s) 140, 144, 146, 150, 151, 160, 163 Lindkvist,
            Oskar (s) 172
          </note>
          <note xml:id="i-RMLVoH6dZT4TwAkuFXvLPs">
            Mattsson, Kjell (c) 178, 180
          </note>
          <note xml:id="i-365yWmWNSeUj2gX6fucWps">
            Normark, Hagar (s) 190, 192
          </note>
          <note xml:id="i-Ltb7dqrWKCoC4LbDVLYNab">
            Petersson, Hans, i Hallstahammar (vpk) 153
          </note>
          <note xml:id="i-REGyvdseFZhkmYKZZC3YHC">
            Petersson, Karl-Anders (c) 186
          </note>
          <note xml:id="i-4b4KskpyLCk5zGD1z7MofB">
            Wennerfors, Alf (m) 148, 150, 152, 161, 162, 170, 171 Westberg,
            Olle, i Hofors (s) 137
          </note>
          <note xml:id="i-AVcEJCn3WUYCaxqki6XEfW">
            195
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198182--173/prot_198182__173-062.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TtDEDCQjidb6PN2LR7g5zS">
            GOTAB 72428 Stockholm 1982
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
