<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1914-b-ak--94</head>
        <docDate when="1914-09-22">1914-09-22</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AvtM6nMe2WZyVmyYzK3bDL">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1914. Andra kammaren. Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-3wxSGBJwQL9aiuD3g3NFa3">
          Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <note xml:id="i-LTpqavytguU8oJAhQEVFa7">
          Kl. 2 e. m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-QtCFcjmp87SXxX2bCq2YW4">
          §1.
        </note>
        <note xml:id="i-9YFkULfPteDvmU2CphqUYy">
          Justerades protokollet för den 16 innevarande september.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-89kBhXPwfmfpTzHBkmFty9">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-22Mpc6UMZBVsbQiNFzBAF8">
          Föredrogos vart för sig statsutskottets utlåtanden och memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-BrFuSmznnJ7uCgVna99rzx">
          ar 109, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          till resekostnader för medellösa arbetssökande;
        </note>
        <note xml:id="i-CCkdeKJgDbnKg9v7bjhWYT">
          nar 110, med förslag angående avlöningen tili de vid innevarande
          riksdag hos kamrarna och de ständiga utskotten samt i riksdagens
          kansli anställda tjänstemän och vaktbetjänte; och
        </note>
        <note xml:id="i-41QL4UtjasxB3PCud2kncj">
          nar 108, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          för understödjande av arbetslösa.
        </note>
        <note xml:id="i-LKSFvFEjTKYMyzcSRSvEsN">
          Kammaren biföll vad utskottet i nämnda utlåtanden och memorial
          hemställt.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-6QqA4f4mtsvW6ccRgy5nwH">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-GErFxX98m6b9zYHSR1UpHz">
          Härefter förelåg till avgörande bevillningsutskottets betänkande,
          nr 35, angående beräkning av bevillningarna för år 1915.
        </note>
        <note xml:id="i-Vxr3Hj4jSSmAi4CvHmizJa">
          Efter föredragning av punkten 1:0), angående inkomstoch förmögenhetsskatten,
          begärdes ordet av
        </note>
        <note xml:id="i-CrhyTmeAWcDwsaUvqSXLug" type="speaker">
          Herr Palmstierna, som anförde:
        </note>
        <u who="Q1807154" xml:id="i-SUd4gEDRhCN7Apazkj1oWP" next="i-twCKwtEFprWexe5PMuZ7L">
          <seg xml:id="i-cp9DnshYoBn1qs9rR76Rb">
            Herr talman! Må det tillåtas mig att, när vi nu gå att börja
            vårt slutarbete i fråga om. statsregleringens uppgörande, få säga
            några ord, dels i fråga om. uppgörandet av statsregleringen i
            allmänhet och dels i fråga om hur statsregleringen uppgöres detta
            år. Först då några ord om vårt sätt i allmänhet att uppgöra statsbudgeten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-twCKwtEFprWexe5PMuZ7L" prev="i-SUd4gEDRhCN7Apazkj1oWP" who="Q1807154" next="i-XowtTgxdPutn5YF6wnfsyZ">
          <seg xml:id="i-MAJrGLVv88nLVUY39mtaUf">
            Nu är det ju så, att var och en, som över huvud taget tänkt över
            dessa förhållanden, måste säga sig, att hela vårt tillvägagångssätt
            i fråga om statsregleringen är synnerligen otillfreds-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4hJv9aSjCvxZnzuSuxKgQ4">
          Andra kammarens protokoll vid senare riksdagen 1914. Nr 94. 1
        </note>
        <note xml:id="i-2fKpPVRxUsh68zH6Q8ARhj">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9LFqgvLwW6hzifnPRz3upZ">
          Nr UH.
        </note>
        <note xml:id="i-SrGH2bTt39eU4E4rcrYJaa">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Cb4xZqhpgTvdTo1bnamLxu">
          2 Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-XowtTgxdPutn5YF6wnfsyZ" prev="i-twCKwtEFprWexe5PMuZ7L" who="Q1807154" next="i-46fhED5xBddoAZJAAZ8M6N">
          <seg xml:id="i-WPBAe1wpkx7BHsdazJ1EJP">
            ställande, och i den mån som arbetet härmed till följd av mängden
            av nya och hopade uppgifter ökas i vikt och betydelse, komma de
            tekniska bristerna vid uppgörandet av statsbudgeten att falla
            i ögonen, och kräva rättelse. Därför synes det mig, att riksdagen
            nödvändigtvis bör uppmärksamma denna sak, och av denna anledning
            tillåter jag mig att säga några ord härom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-46fhED5xBddoAZJAAZ8M6N" prev="i-XowtTgxdPutn5YF6wnfsyZ" who="Q1807154" next="i-QzMwz4JBJjeZYkchnYZccw">
          <seg xml:id="i-3piW5NrSYawfyphhdWrppP">
            Nu är det ju så, att grundvalen för vårt arbete här i riksdagen
            beträffande uppgörandet av budgeten för ett år är Kungl. Maj:ts
            proposition om statsverkets tillstånd och behov jämte statskontorets
            finansbetänkande, som ingår däri. Detta lägges nu på riksdagens
            bord och utgör jämte en hel del propositioner i övrigt föremål
            för det arbete, som bedrives i riksdagen. Så komma vi fram till
            riksdagens slut, och då skall statsregleringen uppgöras och fastställas,
            men då inträder det egendomliga förhållandet, att trots det att
            själva grundvalen är Kungl. Maj:ts proposition, äro vi i verkligheten
            icke alls i kontakt med Kungl. Maj:t, när statsregleringen slutligen
            fastställes. Givetvis måste detta och icke minst i kristider medföra
            betydande olägenheter. Jag kan icke underlåta att säga, att enligt
            mitt förmenande vore det synnerligen önskvärt, om ett intimare
            samarbete på denna punkt vid det slutliga fastställandet av vad
            Kungl. Maj:t har lagt grunden till kunde ske. Det får väl anses
            sannolikt, att en regering vid sin finansförvaltning, vid sitt
            hushållande med statens medel och vid anordnandet av sitt arbete
            i övrigt följer ett visst program för någon tid framåt. Den uppgör
            förslagsvis vilka arbeten, som böra bedrivas, vilka åtgärder som
            skola vidtagas, och likaledes tänker man sig med vilka medel behoven
            skola täckas. Likaväl som man inom kommunerna gärna vill se en
            viss finansplan för någon kort överskådlig tid, på samma sätt
            bör man också inom statsförvaltningen tillvägagå så att full planmässighet
            förekommer. Men en regering, en finansminister, som går tillväga
            på sätt jag nu angivit kan på grund av den bristande kontakten,
            det bristande samarbetet med riksdagen komma i den situation,
            — även om det är en aldrig så parlamentarisk regering och även
            om den aldrig så stödjer sig på en verklig majoritet inom denna
            kammare och även i de gemensamma voteringarna —, att dess planer
            fullständigt korsas, oaktat majoriteten säkerligen skulle ha velat
            vara med om ett samarbete, som kunnat lända landet till gagn.
            Goda planer och företänksam omsorg kunna på detta sätt fullständigt
            korsas endast därför, att vi icke betryggat ett tekniskt ordnat
            samarbete mellan Kungl. Maj:t och riksdagen vid statsregleringens
            slutliga uppgörande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QzMwz4JBJjeZYkchnYZccw" prev="i-46fhED5xBddoAZJAAZ8M6N" who="Q1807154" next="i-5B6nwBMrTpQrcvXa5gpxgA">
          <seg xml:id="i-DDetUxQgkRZWahb3MNa8pV">
            Vidare är det ju så, att finansministern, när han framlägger
            sin proposition och motiverar densamma, har åtskilliga beräkningsgrunder
            och synpunkter, vilka måhända icke framkomma i propositionen om
            statsverkets tillstånd och behov. Med hänsyn härtill och även
            av andra anledningar kan ju behov av muntliga underhandlingar
            och mera rådgörande förhandlingar i ordnad form
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RHZfz6JKNE4Yd6PRYju9rD">
          Tisdagen den 22 september. 3
        </note>
        <u xml:id="i-5B6nwBMrTpQrcvXa5gpxgA" prev="i-QzMwz4JBJjeZYkchnYZccw" who="Q1807154" next="i-Dks14tpsPyPSeZaMz2hcDz">
          <seg xml:id="i-GCHHBGZ3GX4A9F9GFVCC3k">
            med regeringens representanter under arbetets gång visa sig nödvändiga
            vare sig i statsutskottet eller bevillningsutskottet. Varje sådan
            kontakt saknas emellertid för närvarande; det finns i varje fall
            ingenting, som är ordnat i det avseendet, och icke heller har
            någon som helst praxis härutinnan utbildat sig. Man vet över huvud
            taget ingenting mer om Kungl. Maj:ts avsikter, än vad man har
            svart på vitt på i papperen. Ätskilligt, som icke sättes på papperet,
            men som i en muntlig förhandling skulle kunna framkomma, svävar
            man i fullständig ovisshet om. Detta är en synpunkt, som jag icke
            vill underlåta att framhålla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dks14tpsPyPSeZaMz2hcDz" prev="i-5B6nwBMrTpQrcvXa5gpxgA" who="Q1807154" next="i-Nt2kXeixYcWq5bmPeGE6ng">
          <seg xml:id="i-NkPBReufeRK4PfrP2mdw7D">
            Men det är även en annan synpunkt, som är av intresse. Icke minst
            i dessa tider, då det är fråga om att lätta på budgeten, kommer
            den tanken upp att överföra vissa utgiftsposter till lånerörelsen
            och i övrigt på möjligheterna att kunna finansiera med upplåning
            i det ena eller andra avseendet. Trots det att riksgäldskontoret
            är ett riksdagens eget organ, så förekommer i själva verket knappast
            något samarbete mellan riksdagens utskott och riksgäldskontoret.
            Det finnes ingenting, som utvisar, att man över huvud taget önskar
            en dylik samverkan. Icke minst i fråga om hur man har tillgodogjort
            sig kassafondens tillgångar och i vad mån Kungl. Maj:t har disponerat
            dessa, i vilket avseende man så väl behövde höra statskontoret
            som riksgäldskontoret, saknas varje kontakt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nt2kXeixYcWq5bmPeGE6ng" prev="i-Dks14tpsPyPSeZaMz2hcDz" who="Q1807154" next="i-HX2JENqHBVDuFCZi9cirww">
          <seg xml:id="i-XB3rKNtg1fEvYRm3jjzQpS">
            Det egendomligaste i hela detta förfarande är dock det bristande
            samarbetet mellan statsutskottet och bevillningsutskottet. Vad
            är det nu kamrarna ha att göra i dag? Jo, det besynnerliga är
            — jag må väl använda det uttrycket — att i dag skola vi besluta
            om bevillningarna, d. v. s. de egentliga inkomsterna, skatterna
            plus postmedlen, som äro upptagna tillsammans med bevillningarna;
            detta utgör dock blott en del av inkomstsidan. En annan del av
            inkomstsidan kommer statsutskottet med på lördag, samtidigt som
            hela utgiftssidan framlägges. Här ha vi således en del av inkomsterna,
            medan en annan del av desamma tillika med utgifterna komma längre
            fram. När nu kamrarna i detta ögonblick skola gå att besluta om
            vad här föreligger, så veta kamrarna faktiskt ingenting annat,
            än vad utskottet tänkt sig i fråga om en viss del av inkomstsidan,
            nämligen den del, som onekligen är den viktigaste, d. v. s. den,
            som rör behovet av ökade skatter. Men hela utgiftssidan, sammanställningen
            och planen därför, ha kamrarna i själva verket ingen kännedom
            om, och ändå skola vi nu besluta om denna sak. Vid ett sådant
            tillfälle som detta skulle man egentligen ta upp hela frågan om
            behovet av nya skatter, men man kan icke göra detta på ett fullt
            vederhäftigt sätt. När man icke har hela budgetsplanen lagd framför
            sig måste var och en säga sig, att det är omöjligt grunda besluten
            på faktiskt kända förhållarden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HX2JENqHBVDuFCZi9cirww" prev="i-Nt2kXeixYcWq5bmPeGE6ng" who="Q1807154" next="i-U57KsDMNNPeJHdkANH8GoS">
          <seg xml:id="i-EBcfy9khtUtyVJH22NYKEf">
            Nu har man visserligen i år, då man kände, hur omöjligt det hela
            var, för första gängen haft en privat sammankomst
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hj4e6VLtVR4h71B2jJ82na">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-9yJmFmr7872uBbi2rCG1fo">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-D1XtPMDFkihxoHMa8h2CXd">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-VG8kQ86oJzJgFw8cBRnZGn">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4mjhQcEwKXcHbHSyzzV2nt">
          4 Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-U57KsDMNNPeJHdkANH8GoS" prev="i-HX2JENqHBVDuFCZi9cirww" who="Q1807154" next="i-3QrXXoJMr3oHYK9EiKgrPh">
          <seg xml:id="i-Coum1Ae6eMkDTyTnkMqvU6">
            — jag får väl kalla det så — mellan vissa representanter irån
            bevillningsutskottet och statsutskottet. Vid nämnda sammanträde
            förekom ett allmänt resonemang, och man sporde om det vore möjligt
            att få budgeten att gå ihop och om nya skatter skulle behövas.
            Nu fann man härvid att för den händelse vissa poster av statsutskottet
            fördes in under lånemedlen i stället för under skattemedlen, skulle
            man kunna klara sig utan att behöva upptaga nya skatter, därest
            också bevillningsutskottet samtidigt gjorde viss ändring av bevillningarna.
            Över vad som förekom vid detta privata resonemang, som jag vill
            kalla det, fördes icke något protokoll och ingenting därom kommer
            på kamrarnas bord, men detta resonemang är dock i själva verket
            en väsentlig grundval till bevillningsutskottets här framlagda
            ståndpunkt; men om denna grundval sväva kamrarna i fullständig
            ovisshet, och därom står ingenting alls skrivet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3QrXXoJMr3oHYK9EiKgrPh" prev="i-U57KsDMNNPeJHdkANH8GoS" who="Q1807154" next="i-4kC5xp5pnzUXta9auJu5DP">
          <seg xml:id="i-FSEpzbnQX5rFoEc7nDtKRD">
            Det är givet, att ett sådant tillvägagångssätt som detta icke
            kan vara till gagn för budgetens uppgörande. Här måste i varje
            fall ordnas ett verkligt samarbete mellan dessa båda utskott.
            för att budgeten skall få en helgjuten bild och kunna bli föreföremål
            för den allsidiga behandling i kamrarna, som denna ytterst viktiga
            angelägenhet kräver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4kC5xp5pnzUXta9auJu5DP" prev="i-3QrXXoJMr3oHYK9EiKgrPh" who="Q1807154" next="i-BzSRV6ZxafsUzxEMpPo6St">
          <seg xml:id="i-EVugbJKDQuH2uViE2iEe5">
            Men icke nog härmed, utan jag vill också säga, att riksdagen
            själv förfar synnerligen egendomligt mången gång i fråga om budgeten.
            Själva statsregleringen har intagit en så pass underordnad plats
            i vårt arbete, att man stundom beslutat om påläggandet av nya
            skatter eller avlyftandet av vissa skatter. tullmedel och annat,
            utan att direkt förknippa detta med själva statsregleringen. Resultatet
            av ett sådant förfarande blir då också, att när man sedermera
            kommer till denna, får statsregleringen mången gång karaktären
            av en formell angeiägenhet, ett tummande på vissa poster med hänsyn
            till vad som redan i förväg är beslutat i fråga om skatter och
            utgifter, i syfte att det hela skall gå ihop på papperet. Jag
            tror, att man på det sättet kan komma sådana olägenheter åstad,
            att man antingen pälägger fullständigt obehövliga skatter, eller
            genom skattelindringar åstadkommer sådana slitningar och ryckningar
            i budgeten, att därmed svårighet uppstår för att ge budgeten erforderlig
            fasthet och stadga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BzSRV6ZxafsUzxEMpPo6St" prev="i-4kC5xp5pnzUXta9auJu5DP" who="Q1807154" next="i-YaZJzqbhYE7caAiYcqRwnn">
          <seg xml:id="i-FHipMeFD4NyoWD4ZGFELQD">
            Jag vill föra i kammarens minne, att jag vid remissen av tobakspropositionen
            anförde, hurusom liberala partiet vid 1909 års riksdag väckte
            ett förslag om en extra inkomstskatt samt att man då ansåg en
            sådan vara fullständigt behövlig, i varje fall gjorde sig den
            uppfattningen gällande här i kammaren, men genom en ren manipulation
            — om man kan använda det uttrycket — i beviilningsutskottet, nämligen
            genom att man där gjorde en viss ändring av bevillningarna, så
            behövdes icke denna höjning. Om den nu realiter var behövlig eller
            inte, är icke gott att säga, men i varje fall gjorde man en sådan
            ändring av siffrorna, som hade till följd, att framställningen
            i fråga om den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JeM4qxaDYaMPfQEMQ1YxdL">
          Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-YaZJzqbhYE7caAiYcqRwnn" prev="i-BzSRV6ZxafsUzxEMpPo6St" who="Q1807154" next="i-F1Swt6juxg7nLPtdvvrAGK">
          <seg xml:id="i-GChDbr9VdWRdNXGYrEYfci">
            D extra inkomstskatten bortföll. Jag erinrade likaledes vid samma
            tillfälle om kaffetullen vid 1910 års riksdag. Då avlämnades en
            kunglig proposition i ämnet, men när sedan ärendet kom före här
            i kammaren, blev det av viss anledning återremitterat till utskottet,
            och slutet blev, att utan något som helst samarbete med Kungl.
            Maj:t — jag tar saken mera principiellt — kom denna kaffetull
            att alldeles försvinna, då denna inkomstpost visade sig vara obehövlig
            vid det slutliga uppgörandet av statsregleringen. Jag nämnde även
            om den skatteökning i fråga om fondstämpelavgiften, som riksdagen
            beslutat 1913. På grund av det arbete, som jag haft i trustkommittén,
            vet jag, att denna skatt haft högst betydande verkningar i avseende
            å handeln med fondpapper. Jag var för min del mycket reserverad
            mot den skatten inom bevillningsutskottet, och nu efteråt måste
            jag säga mig, att jag då hade rätt. Det riktiga hade varit att
            införa en differential skatt i fråga om fondstämpel å vad som
            är föremål för handel å fondbörsen och vad som är föremål för
            handel utanför densamma. Följden av den av riksdagen beslutade
            fondstämpelskatten blev, att en hel mängd omsättningar i småposter,
            utgörande det normerande för själva den stora marknaden, försvunno
            från börsen. Sedan vi emellertid väl hade pålagt denna skatt,
            visade det sig, då statsregleringen skulle fastställas, att densamma
            i själva verket varit alldeles obehövlig ur statsfinansiell synpunkt,
            men det var just ur sådan synpunkt, som denna nya skatt hade blivit
            motiverad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F1Swt6juxg7nLPtdvvrAGK" prev="i-YaZJzqbhYE7caAiYcqRwnn" who="Q1807154" next="i-L7FB9ybGXE3uSDaMAxW5AS">
          <seg xml:id="i-VZ9EwzA48dKZEo4ZPUG1ct">
            Det är ju angenämnt i alla fall för svenska folket att veta,
            att på detta sätt tillgår statsregleringsarbetet inom riksdagen!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L7FB9ybGXE3uSDaMAxW5AS" prev="i-F1Swt6juxg7nLPtdvvrAGK" who="Q1807154" next="i-GxivvZpFe6kn6E1vnc5SKo">
          <seg xml:id="i-WvmQEmXvsCP2fXrfMqD9xL">
            Jag måste verkligen säga, att en hushållning, som vill förfara
            på ett sunt och klokt sätt, kan givetvis icke låta ett arbete
            av denna egendomliga beskaffenhet fortfara alltför länge. Hela
            vårt arbete på statsregleringen är så splittrat och så oöverskådligt,
            att det måste vålla besvär och betydande olägenheter för statshushållningen.
            Det synes mig därför vara av den största vikt och betydelse, att
            man upptager detta problem, som är ett verkligen svårt problem,
            och ägnar detsamma en ingående granskning. Det är givetvis näppeligen
            möjligt för riksdagen att göra detta, utan om det skall ske, är
            det Kungl. Maj:t, som måste vidtaga de erforderliga åtgärderna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GxivvZpFe6kn6E1vnc5SKo" prev="i-L7FB9ybGXE3uSDaMAxW5AS" who="Q1807154" next="i-8JkQu6DnpHrWCCmPAyuabB">
          <seg xml:id="i-9PxkLwA3WE6K2RrccimSTT">
            Jag kan väl säga, att om vi i våra städer skulle gå till väga
            på ett sådant sätt, som staten använder sig av i detta avseende,
            skulle det anses alldeles omöjligt. I våra stadssamhällen ha vi
            dock ett enhetligt organ, drätselkammaren. Det kan ju hända, att
            en granskning efteråt äger rum i ett beredningsutskott, men i
            drätselkammaren ha vi dock ett enhetligt organ, där allt sammanlöper,
            ett finansiellt institut, som överblickar det hela och kan väga
            skälen för och emot. Det är denna enhetlighet uti behandlingen
            av vår statsreglering, som med absolut nödvändighet tvingar sig
            fram, icke minst i en kris-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KGiS8okg8PyTAu7bxroxYr">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-SkZhvYFeKTBjRa51MtFUax">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Lbj7NMgs4X6z4Yw8AoX911">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-5uDDYPUMcXR7pEYnKqhVY4">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Mx421EuZKcexQWc6RMB64V">
          6 Tisdageu den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-8JkQu6DnpHrWCCmPAyuabB" prev="i-GxivvZpFe6kn6E1vnc5SKo" who="Q1807154" next="i-7jomdFxuLrU1oik2FDPwPB">
          <seg xml:id="i-8tmoiGcpK8XTKBGRQxMLuE">
            tid sådan som den nuvarande, då olägenheterna härvidlag så skarpt
            falla i ögonen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7jomdFxuLrU1oik2FDPwPB" prev="i-8JkQu6DnpHrWCCmPAyuabB" who="Q1807154" next="i-EdXFeXfXWgFUX3n3aEn23H">
          <seg xml:id="i-L1jAEot5JH48CBSjuCh1fn">
            Huru denna sak skall ordnas, om här behövs ett grundlagsenligt
            organiserande, en budgetskommission med vissa grundlagsenligt
            fastställda skyldigheter och rättigheter, eller huru man eljest
            skulle förfara, är naturligtvis något, som först kan klargöras
            i och med en utredning. Men vad som bör sägas är, att det är fullständigt
            otillfredsställande, som det nu är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EdXFeXfXWgFUX3n3aEn23H" prev="i-7jomdFxuLrU1oik2FDPwPB" who="Q1807154" next="i-Vw4xfkNDaJC1REn8yuETJr">
          <seg xml:id="i-KrBtLsSoVRMqi2GAgnpzgr">
            Vidare skulle jag vilja säga, att riksdagens sätt att uppfatta
            statsregleringen på grund av tradition och vana och på grund av
            åtskilliga förhållanden, som &lt;sammanhänga med arbetssättet i övrigt
            inom riksdagen är rätt egendomligt. Vi ha mer eller mindre uppfattat
            statsregleringsarbetet såsom något formellt, som sker efteråt,
            då blott ett litet fåtal av ledamöterna äro närvarande i kamrarna.
            Vi äro väl vid detta sammanträde en 20, 25 stycken, som sitta
            och behandla denna ytterst viktiga fråga, vilken i själva verket
            är långt ifrån formell, utan har stor real innebörd. När bevillningsutskottets
            nu föreliggande betänkande skulle beslutas i utskottet, voro vi
            också där blott 10 stycken, således hälften av antalet ordinarie
            ledamöter. Inom utskottet beslöts med sex mot fyra, vilka sistnämnda
            ha reserverat sig. Det är således i själva verket dessa sex, som
            framlagt ett betänkande, som blir avgörande för hela denna betydelsefulla
            fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vw4xfkNDaJC1REn8yuETJr" prev="i-EdXFeXfXWgFUX3n3aEn23H" who="Q1807154" next="i-BMhJMwHSsaqYbpeuwfo2Sg">
          <seg xml:id="i-H59Mved5Jju3EMYUQ4wAWA">
            Såsom av nämnda reservation framgår är det min mening, att man
            bör vidtaga extra åtgärder för att bringa särskild stadga åt 1915
            års budget. Men vad visar sig i dag vara resultatet av det förfaringssätt,
            som riksdagen tillämpar vid budgetens fastställande, och vad blir
            följden av att riksdagen icke deltager i detta ärendes behandling
            — ty det kan man väl säga, att ett verkligt aktivt deltagande
            från riksdagens sida icke äger rum, när bevillningsutskottet och
            kammaren är så fåtaligt samlad? Jo följden härav blir givetvis,
            att intet beslut fattas, som kan bli på allvar vägledande för
            kommande år, och det blir icke heller något beslut av den beskaffenhet,
            att man har någon förvissning om att landet realiter gagnas därmed.
            När man endast sitter 10 ledamöter i bevillningsutskottet, vill
            man icke framställa ett yrkande som kan medföra votering i kamrarna,
            då man kan befara att dessa icke äro arbetsföra. Man kan fråga
            sig varför bevillningsutskottet kommit till den slutsats, som
            man här finner i dess betänkande? Jag har anledning tro, att den
            tillkommit av det skäl att flera av utskottets ledamöter icke
            ansett det vara någon idé att komma med förslag om höjda skatter,
            då riksdagen icke vore samlad mera mangrant, än vad nu är fallet.
            Så har det också varit vid andra riksdagar. Den allmänna regeln
            har alltså blivit den, att man näppeligen vågar komma fram med
            de förslag till täckande av budgeten, som rätteligen borde komma
            fram, och detta på grund av det bristande deltagandet från riksdagsmännens
            sida i det ytterst betydelsefulla arbetet med uppgörandet av statsreglerin-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-M3Dxo7puf5kyYk5oKucJoC">
          Tisdagen den 22 september. 7
        </note>
        <u xml:id="i-BMhJMwHSsaqYbpeuwfo2Sg" prev="i-Vw4xfkNDaJC1REn8yuETJr" who="Q1807154" next="i-Jzi6LiaqukuaUS7KtWHToS">
          <seg xml:id="i-7GQk3adMoHfzABtQqbTTjo">
            gen vid riksdagens slut. Antag nu, att det hade varit så — och
            jag får säga, att jag är tveksam om, huruvida det icke i själva
            verket förhåller sig på det sättet — att en majoritet inom utskottet
            hade funnit det vara önskvärt att vidtaga några skatteförhöjningar,
            att alltså majoriteten hade stått på denna sakligt starka ståndpunkt.
            När så utskottets betänkande hade kommit till kamrarna, hade dessa
            då varit i det obehagliga läget att, vare sig de velat eller ej,
            godkänna bevillningsutskottets förslag, ty att anställa någon
            votering eller någon stor debatt om en sådan fråga i den situation
            som är, vore föga angenämt. Nu har emellertid bevillningsutskottets
            majoritet gått den andra vär gen, och av skäl, som i utlåtandet
            anförts, har den icke velat föreslå någon höjning av skatterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jzi6LiaqukuaUS7KtWHToS" prev="i-BMhJMwHSsaqYbpeuwfo2Sg" who="Q1807154" next="i-CHADD8ujZYycdQBtheazjs">
          <seg xml:id="i-BZV3ydvCycNxme7YNFrvQT">
            Jag skall nu be att med endast några få ord få beröra dessa av
            utskottet anförda skäl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CHADD8ujZYycdQBtheazjs" prev="i-Jzi6LiaqukuaUS7KtWHToS" who="Q1807154" next="i-njCS6BfCXnGCuYYz7JqzY">
          <seg xml:id="i-3a2duQPG3GYWiERgE7ab9k">
            Utskottet har icke kunnat undgå att till en början säga, att
            utskottet övervägt, huruvida icke åtskilliga inkomsttitlar borde
            upptagas till lägre belopp än de av Kungl. Maj:t föreslagna. Därefter
            förklarar utskottet emellertid, att det ansett sig kunna föreslå
            nedsättning endast av den beräknade inkomsten av inkomstoch förmögenhetsskatten,
            emedan det icke finnes någon approximativ beräkning i fråga om
            övriga inkomsttitlar. Då man läser mellan raderna å sid. 2 i utskottets
            betänkande blir man i själva verket ganska övertygad om, att det
            förutsättes rätt betydande minskningar uti inkomsterna. Men, säger
            utskottet, man kan icke approximativt beräkna dessa minskningar.
            Detta är det skäl, som man anför till stöd för att man icke vidtagit
            några särskilda åtgärder till täckande av uppkommande brist.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-njCS6BfCXnGCuYYz7JqzY" prev="i-CHADD8ujZYycdQBtheazjs" who="Q1807154" next="i-LrJCHC7e2HadJ4mGu1rH9f">
          <seg xml:id="i-AcXVPT29221dTRwXfxMZ87">
            Vi reservanter ha likväl icke kunnat finna detta skäl vara tillräckligt
            vägande, då man ju kan vara förvissad om en betydande nedgång
            i statsinkomsterna, och därför ha vi i reservationen framställt
            vår syn på tingen. Det synes vara tämligen givet, att förutom
            nedgången i inkomstoch förmögenhetsskatten, vilken nedgång i själva
            verket här beräknats till 41/2 miljoner kronor, en nedgång även
            kommer att visa sig i fråga om åtskilliga andra inkomstposter,
            såsom arvsskatten, på grund av lägre deklarationer, tullmedlen
            o. s. Vv. Vad särskilt tullmedlen beträffar, så har icke någon
            minskning föreslagits i den beräknade inkomsten av desamma med
            hänsyn till kriget. Jag vill dock nämna att under augusti månad
            uppgick minskningen i tullinkomsterna, enligt vad jag såg uppgivas
            i en tidning, till ett par miljoner kronor, och givetvis kommer
            icke så mycket att inflyta genom tulluppbörden, som Kungl. Maj:t
            beräknat. Atskilliga andra poster komma nog likaledes att förete
            nedgång, såsom järnvägsmedlen och flera av de övriga poster, som
            statsutskottets betänkande till lördagen kommer att beröra, vilka
            inkomster äro beroende av den allmänna omsättningen, som ju går
            ned i och med att krisen kommer närmare. Man kan förutsätta detta
            såsom något tämligen givet, synes det mig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MLhtugEzysM2aGuAkie6ky">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-FFdaCwihwWEcfw7CEBuMYd">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PZ1raY79E3wNeuAKuL7wqU">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-GuRyDJJNmrAs33BL1WzMBu">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Empf7DhtEXYFREZZ6Lo3j6">
          8 Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-LrJCHC7e2HadJ4mGu1rH9f" prev="i-njCS6BfCXnGCuYYz7JqzY" who="Q1807154" next="i-AG9XqheH3vE294dseyDaZS">
          <seg xml:id="i-ND5QaK7stf6wvnnoDu7fxU">
            Men icke nog med detta, utan till de utgifter, som vi redan ha,
            skola även kostnaderna för de åtgärder, som Kungl. Maj:t vidtagit
            för upprätthållande av landets neutralitet, betalas under kommande
            år. Är icke detta ytterligare en motivering till att man nu bör
            tillse, att man får en sådan fyllnad och stadga i budgeten, att
            efterräkningarna sedan icke bli för stora? Härtill kommer också
            en annan omständighet, nämligen att de skattdragandes påkänningar
            av den nuvarande krisen — vad de stora breda lagren beträffar
            — komma att göra sig gällande om ett eller möjligen två år. Det
            känns icke så snabbt — det visa t. ex. de beräkningar, man har
            ifråga om konjunkturernas inverkan på olika samhällslager — det
            kännes icke omedelbart utan först senare. Då är det klokast att
            omedelbart upptaga skatten och sedan, när den tiden kommer, om
            det är möjligt, lätta på beskattningen, men icke lägga på skatt
            i samma ögonblick, som den kännes svårast för de skattdragande
            och därmed belasta dessa skattdragare så starkt, att deras förmåga
            att utgöra skatten i själva verket blir sämre, än den är.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AG9XqheH3vE294dseyDaZS" prev="i-LrJCHC7e2HadJ4mGu1rH9f" who="Q1807154" next="i-BBn62AxKRUAicyxremys1J">
          <seg xml:id="i-DxKpcLmUwP1QE5EHhtSwhP">
            När man ställer sig inför spörsmålet att taga upp ökad skatt,
            så blir frågan: vad skall det bliva för skatt? Nu har första försvarsberedningen
            framlagt vissa förslag, som kunna vara att reflektera på, men
            mig synes det, att man här borde inaugurera en praxis, som i varje
            fall varit avsedd att tillämpas förr i värl. den, den praxis nämligen,
            att bevillningen av fast egendom och av inkomst skulle för stat
            och kommun vara en regulator, genom vilken man fick medel till
            det tillfälliga täckande av vissa poster i budgeten, som var erforderligt.
            Man har frångått detta under senare tiden, och nu synes inkomstoch
            förmögenhetsskatten bliva lika fix, som bevillningen varit på
            sin tid. I stället borde inkomstoch förmögenhetsskatten förlänas
            bevillningens forna karaktär av regulator, med vilken man kunnat
            vidtaga den täckning av budgeten, som blir erforderlig, då man
            icke tänker pålägga permanenta skatter av det ena eller andra
            slaget. Därför ha vi också pekat på inkomstoch förmögenhetsskatten
            såsom den, som borde höjas, på samma sätt som man inom våra kommuner,
            när det gäller att täcka budgeten, också gör ändringar av bevillningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BBn62AxKRUAicyxremys1J" prev="i-AG9XqheH3vE294dseyDaZS" who="Q1807154" next="i-FqtjWDaQPw6m6iFoAfKNb2">
          <seg xml:id="i-BHBK4KqnBg6Uiyunjf3Xke">
            Jag kan nu icke framställa något yrkande. Jag har icke formulerat
            någon lagtext, och orsaken är, att undertecknad och medreservanter
            äro fastlåsta på grund av situationen. Vi äro tvungna att godtaga
            vad bevillningsutskottets majoritet med sex röster mot fyra beslutat,
            och riksdagen är icke tillräckligt arbetsför för att kunna ingå
            på en behandling av denna betydelsefulla sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FqtjWDaQPw6m6iFoAfKNb2" prev="i-BBn62AxKRUAicyxremys1J" who="Q1807154">
          <seg xml:id="i-6VtVapKknCbyAzMLcMDETa">
            Med vad jag nämnt har jag, herr talman, endast velat ställa spörsmålet
            så, att det en gång blir allvar av, att här för oss föreligger
            ett stort problem att lösa, nämligen huru vi skola kunna omlägga
            hela vår statsreglering på ett mera rationellt sätt, än som för
            närvarande är fallet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YZ8o2uT6MURqjuzpWipPPi">
          Tisdagen den 22 september. 9 Härpå vttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-WL7nVrM6ihKLTNzmiqm2UQ" type="speaker">
          Herr Lindman:
        </note>
        <u who="Q53294" xml:id="i-QJwe1YyF5merpaXZBxN4Jo" next="i-PSFwjBysh5ngQYGyZC4H6o">
          <seg xml:id="i-DXARYXz6r4nBdU1K3YjfAN">
            Herr talman! Jag skall icke inlåta mig på de uttalanden, som
            herr Palmstierna hade i första delen av sitt anförande. Det ligger
            onekligen sanning i vad han där sade, men jag finner icke någon
            anledning att upptaga detta. Däremot vill jag ytira några ord
            med anledning av sista delen av hans anförande och den del av
            hans reservation, däri han talar om att enligt hans uppfattning
            inkomstoch förmögenhetsskatten borde ökas, och däri han uttalar,
            att denna inkomstoch förmögenhetsskatt borde givas karaktären
            av en regulator för täckandet av tillfälliga behov. Jag håller
            nämligen före, att detta resonemang kräver en gensaga, därför
            att jag icke tror, att man kan gå så tillväga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PSFwjBysh5ngQYGyZC4H6o" prev="i-QJwe1YyF5merpaXZBxN4Jo" who="Q53294" next="i-VxNBZrSGFFJzR9kyZRW7h">
          <seg xml:id="i-4TQpBoYYGLSyfPx1DJC3FY">
            Till en början ber jag få säga, att då herr Palmstierna sade,
            att i detta fall en ökning av inkomstoch förmögenhetsskatten bort
            äga rum, så synes det mig rätt egendomligt, att i samma stund,
            som riksdagen beslutat pålägga värnskatt till betydande belopp
            för kommande år, vilken skatt jag antar kommer att utgå med rätt
            stort belopp för år 1915, och på samma gång som riksdagen modifierat
            Kungl. Maj:ts förslag, i den mån det är möjligt att modifiera,
            så att skatten icke må kännas så tryckande år 1915, framställa
            herr Palmstierna och hans medreservanter ett yrkande, vilket skulle
            innebära, att vad man velat giva med den ena handen skulle tagas
            tillbaka med den andra genom en höjning av inkomstoch förmögenhetsskatten;
            det synes mig icke vara konsekvent handlat. När herr Palmstierna
            nu icke gjort något yrkande, så har jag endast velat anmärka detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VxNBZrSGFFJzR9kyZRW7h" prev="i-PSFwjBysh5ngQYGyZC4H6o" who="Q53294" next="i-6MarEr4Tqo9p78uXsMnzQq">
          <seg xml:id="i-ShrkiNYMtUkD4i9wVjWRLP">
            Jag vill vidare beträffande frågan om inkomstoch förmögenhetsskatten
            såsom regulator anmärka, att när herr Palmstierna jämnställer
            den med den gamla bevillningen och säger, att sådan var bevillningen
            och sådan skall denna skatt vara, så bör man ej förbise, att bevillningen
            var en proportionell skatt, under det att inkomstoch förmögenhetsskatten
            är en progressiv skatt. Man kan således icke skära dessa skatter
            över en kam.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6MarEr4Tqo9p78uXsMnzQq" prev="i-VxNBZrSGFFJzR9kyZRW7h" who="Q53294" next="i-Y3Sn76u55sbsSQ3oZ2Agvc">
          <seg xml:id="i-MdbULoiJvaSjbvRLCSMtUu">
            För övrigt vill jag säga, att herr Palmstiernas resonemang, som
            mynnade ut i önskemålet, att denna praxis skulle inaugureras för
            stat och kommun med hänsyn till täckandet av tillfälliga behov
            genom en höjning av inkcmstoch förmögenhetsskatten, skulle enligt
            min uppfattning leda till mycket betydande svårigheter, i vissa
            fall rent av till orimligheter. Det belopp, varmed inkomstoch
            förmögenhetsskatten ingår till statsverket, är naturligtvis mycket
            beroende på vilka tider vi leva i, om vi leva i dåliga tider eller
            icke, och då nu industri, handel och näringar befinna sig i ett
            ogynnsamt läge, är det klart, att inkomstoch förmögenhetsskatten
            blir minskad. Att vid en sådan minskning taga ersättning genom
            att öka denna skatt synes mig vara ett alldeles oriktigt förfarande.
            Därigenom bleve ökningen procentuellt större då tiderna vore dåliga
            och skatten inflöte med högre belopp. Endast för att icke herr
            Palmstiernas yttrande skall stå oemotsaot från min sida i protokollet,
            har jag velat säga,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-U5yKXb2Q2353Nu17rowWzK">
          Nr 94.
        </note>
        <u xml:id="i-Y3Sn76u55sbsSQ3oZ2Agvc" prev="i-6MarEr4Tqo9p78uXsMnzQq" who="Q53294" next="i-Lg5DZLYw8CebuQoazjeh64">
          <seg xml:id="i-75GTRJBbmbtEhvQ1RQD7tf">
            Ång. inkomsioch förmögenhetsskatten. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R4PUp8pkWKV8sBwtHxsRRo">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-Cc5ih7NQSSdAJ1riLFQuvM">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten.
        </note>
        <u xml:id="i-Lg5DZLYw8CebuQoazjeh64" prev="i-Y3Sn76u55sbsSQ3oZ2Agvc" who="Q53294" next="i-TehSKe1dceEmMRke9A3gwK">
          <seg xml:id="i-3VNqRZHiK6FvQbnuG4gTT1">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WkkBPHGh91U5RHmvtymiRE">
          10 Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-TehSKe1dceEmMRke9A3gwK" prev="i-Lg5DZLYw8CebuQoazjeh64" who="Q53294">
          <seg xml:id="i-4xWfcFkXtemHuAqrSxeuwx">
            att förfarandet härvidlag icke bör ske så schablonmässigt, som
            han framhållit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Vdyo85FLep5jgZfoE4zLY" type="speaker">
          Herr Hamrin:
        </note>
        <u who="Q53650" xml:id="i-U7k4ygBR8syLbpnDsJ4dkS" next="i-72LdrbnVatQbk26vdpppis">
          <seg xml:id="i-PEqMGMQWpukVtAgbzi9L3g">
            Herr talman! I likhet med den siste ärade talaren skall jag icke
            inlåta mig på en utläggning av den förste talarens anförande,
            utan endast be att i korthet få säga några ord med anledning av
            föreliggande betänkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-72LdrbnVatQbk26vdpppis" prev="i-U7k4ygBR8syLbpnDsJ4dkS" who="Q53650" next="i-6kkvFZwXZJ4ou1YB24QsQM">
          <seg xml:id="i-2bGcXbHhv56SkGeH9KfzpA">
            När bevillningsutskottet gick att taga ställning till ifrågavarande
            ärende, så var det uppenbart, att utskottet nogsamt beaktat, att
            den budget, som riksdagen förra året antog, naturligtvis hade
            stora luckor att uppvisa. Men det har väl knappast tillkommit
            bevillningsutskottet att vid detta års riksdag taga någon större
            hänsyn till detta förhållande, utan man har fastmera inriktat
            sig på att uppgöra inkomstberäkningen för kommande år. Med avseende
            härpå ha herrarna funnit av bevillningsutskottets betänkande,
            att ändring i stort sett endast vidtagits beträffande inkomsttiteln:
            inkomstoch förmögenhetsskatten där utskottet, som herr Palmstierna
            framhållit, föreslagit en nedsättning av 4,500,000 kronor. Därjämte
            ha vissa förändringar vidtagits, som icke direkt inverka på statsregleringen.
            Jag syftar härmed på de medel, som inflyta under titlarna »brännvinsförsäljningsmedlen»
            och »brännvinstillverkningsskatten»; här har bevillningsutskottet
            beräknat lägre siffror, men detta inverkar icke på staten då de
            belopp, som skola avsättas till statsverkets fond av rusdrycksmedel,
            minskas med motsvarande summa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6kkvFZwXZJ4ou1YB24QsQM" prev="i-72LdrbnVatQbk26vdpppis" who="Q53650" next="i-6hyc34eE4GPFDTLdGpQ145">
          <seg xml:id="i-YEAd95yJ7BrhJQuVULFQeX">
            Med avseende på beräkningen för nästkommande år förutsatte herr
            Palmstierna, att dessa siffror icke kunna vara riktiga med hänsyn
            till nuvarande kris. Ja, det är uppenbart, att om den kommer att
            fortgå under loppet av nästa år eller större eller mindre del
            därav, så komma icke de olika beräkningar, som här gjorts, att
            hålla streck. Men man kan förutsätta, att krisen icke blir av
            så lång varaktighet, och då vågar jag göra det påståendet, att
            vad som beräknats av tullmedel och postmedel kommer att fullt
            ut motsvara de förhoppningar och förväntningar, som man haft i
            sikte. Då kan man förutsätta, att sedan lagren i vårt land äro
            tömda, stora behov komma att göra sig gällande, och att fyllandet
            av dessa behov skall täcka de belopp. som man härutinnan förväntar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6hyc34eE4GPFDTLdGpQ145" prev="i-6kkvFZwXZJ4ou1YB24QsQM" who="Q53650" next="i-XioFMgpPsyUPsXUXwqbPSa">
          <seg xml:id="i-FALnQyANUH6rzHC6Jcs7CN">
            För övrigt synes mig det resonemang, som av reservanterna föres,
            stå i strid med vad som från det hållet vid föregående tillfällen
            blivit framfört, ty då har man gjort angrepp mot de stora summor,
            som blivit avsatta till statsverkets kassaförlagsfond, och därvid
            har man anfört, att större skattebelopp direkt och indirekt uttagits,
            än som behovet krävde. Men skall man, som jag tillåtit mig förutsätta,
            kunna hysa den förhoppningen, att den pågående krisen icke skall
            sträcka sig över närmaste år, då skulle man genom en höjning av
            den ena eller andra inkomsttiteln faktiskt komma att taga ut mera,
            än som behovet krävde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XioFMgpPsyUPsXUXwqbPSa" prev="i-6hyc34eE4GPFDTLdGpQ145" who="Q53650" next="i-GcH96a7EKMmGD3aSJtV25Y">
          <seg xml:id="i-51nrwnJSLnmKapKFcf1wtN">
            Då frågan var uppe i bevillningsutskottet — jag anser mig böra
            nämna detta — var man inne på frågan om en höjning av vissa
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PFrbpbXtN24FCNZMuA2jxC">
          Tisdagen den 22 september. 11
        </note>
        <u xml:id="i-GcH96a7EKMmGD3aSJtV25Y" prev="i-XioFMgpPsyUPsXUXwqbPSa" who="Q53650">
          <seg xml:id="i-Qhj1jybVAj1oex7HASwAzK">
            indirekta skatter och en höjning av inkmostoch förmögenhetsskatten,
            och det förslag, som här framlagts, utgör en kompromiss av de
            framlagda skilda ståndpunkterna, i det man velat undvika att nu
            fastslå, vilken väg man skulle gå för att fylla det behov, som
            eventuellt komme att uppstå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6XyHtu4h8R9aByyzzKqH2d">
          Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till bevillningsutskottets
          förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-Sb6omYVX49MQDkAc8tPV4j" type="speaker">
          Herr Palmstierna:
        </note>
        <u who="Q1807154" xml:id="i-A19SgccFcAPsjCQrswJYKA" next="i-4PjaCJDweZaHf45C48uTn2">
          <seg xml:id="i-EBXRLwMtKbzViZtFU4Mpn">
            Herr talman! Det gläder mig, att -det är några av kammarens fåtaliga
            ledamöter, som velat deltaga i denna debatt, ty därigenom kommer
            större uppmärksamhet att fästas vid denna fråga, än som eljest
            kunnat ske genom mitt anförande, och det är detta, som jag avsett,
            för att vi verkligen senare må få tillfälle till en mera ingående
            prövning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4PjaCJDweZaHf45C48uTn2" prev="i-A19SgccFcAPsjCQrswJYKA" who="Q1807154" next="i-A1toRbg2LytkEUxp4TsDw5">
          <seg xml:id="i-W81c545SNiayVPQ6dvvPwp">
            Bortsett från vem som har rätt om 1915 års budget, vill jag säga,
            att en sak böra vi kunna ena oss om, och det är, att man bör söka
            att på så klokt sätt som möjligt tillvarataga statens intressen,
            oavsett vilken sammansättning riksdagen har och vilken Kungl.
            Maj:t som regerar, och i vad jag först berörde föreligger ett
            rent tekniskt spörsmål, vars lösning bör vara till gagn för alla
            parter och för hela statsregleringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A1toRbg2LytkEUxp4TsDw5" prev="i-4PjaCJDweZaHf45C48uTn2" who="Q1807154" next="i-75Yd8uzxj3n2LwDRY9Bih1">
          <seg xml:id="i-JJk2XFya3AFpuBtLpPt8tD">
            När det sedan gäller vissa detaljer för nästa år, som framförts
            av herrar Lindman och Hamrin rörande dess budget, så skall jag
            be att få säga några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-75Yd8uzxj3n2LwDRY9Bih1" prev="i-A1toRbg2LytkEUxp4TsDw5" who="Q1807154" next="i-A28zbpDouHWmpTSEqDqb1a">
          <seg xml:id="i-9V6V5KBeqrYNqyHnThns1W">
            Herr Hamrin nämnde, att man tidigare uppträtt mot att skattemedel
            upptagits i sådan utsträckning att de överförts till kassafonden.
            Sådant bör naturligtvis icke ske. 1907 års riksdagsbeslut kom
            till för att hindra att det blir så stora accumulationer och därmed
            följande benägenhet att från ena året överföra medel till det
            andra. Givetvis har riksdagen i sin helhet också varit emot ett
            sådant förfarande. Men när man vet kassafondens läge för ögonblicket,
            och när man vet, vilken påfrestning, som finnes på grund av riksdagens
            beslut om de femtio miljonerna, så tycker jag, att man icke borde
            tala om kassafonden just nu. Säkert kommer det att behövas åtskilligt
            för att täcka densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A28zbpDouHWmpTSEqDqb1a" prev="i-75Yd8uzxj3n2LwDRY9Bih1" who="Q1807154" next="i-9gv9L5kqSiKhYKKgHvoBzd">
          <seg xml:id="i-S6a84aLeiGUFpTVPF3TtfB">
            Så säger herr Hamrin, att krisen nog icke blir så långvarig och
            att importen sedan kan komma i gång. Man kan visserligen förutsätta,
            att krisen blir kortvarig, men sedan dröjer det en tid, innan
            importen kommer i gång och innan det ekonomiska livet fått den
            normala karaktär, som det haft tidigare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9gv9L5kqSiKhYKKgHvoBzd" prev="i-A28zbpDouHWmpTSEqDqb1a" who="Q1807154" next="i-ShPj2pbuK3Z2DPedvr6Fqc">
          <seg xml:id="i-X8V2a2n6xgCrAy1DRep3xJ">
            Så några ord till herr Lindman med anledning av hans argumentering.
            Just därför att värnskatten kan framflyttas synes mig, att däri
            ligger ett ytterligare skäl till att man i år bort kunna gå med
            på någon omedelbar höjning av inkomstoch förmögenhetsskatten.
            När jag säger, att man bör använda denna skatt såsom regulator
            för tillfälliga behov, så menar jag därmed, att man givetvis bör
            vidtaga minskningar, där så är erforderligt. Så säger herr Lindman,
            att vi icke få glömma, att detta är en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4nvwZFBKKJq6tH4fQtNNBg">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-3kHrN85cAcwFp8NpDUX1dE">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CtqDxRQnLDaZGFUs7b3Mtt">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-TdqxDZeybESFUDdgkGWEa">
          12 Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-ShPj2pbuK3Z2DPedvr6Fqc" prev="i-9gv9L5kqSiKhYKKgHvoBzd" who="Q1807154" next="i-JUHzr19NcWahxz1Dr2pgte">
          <seg xml:id="i-84Gp8dJMJGDWWTNKt9KTks">
            Ang. inkomstprogressiv skatt. Ja, det är formellt riktigt, men
            varför blev
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JUHzr19NcWahxz1Dr2pgte" prev="i-ShPj2pbuK3Z2DPedvr6Fqc" who="Q1807154" next="i-AwmWzEi4k7EV2x1tSBRqRw">
          <seg xml:id="i-4Z9yVnCydXEWSea1pP8tfb">
            och förmögenhetsskatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AwmWzEi4k7EV2x1tSBRqRw" prev="i-JUHzr19NcWahxz1Dr2pgte" who="Q1807154" next="i-MKVAZh5w24mENmuggMRV63">
          <seg xml:id="i-FEmYtjrrZQW45Xh9p9zUda">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MKVAZh5w24mENmuggMRV63" prev="i-AwmWzEi4k7EV2x1tSBRqRw" who="Q1807154" next="i-CQ9hPSennYmoGMQi29N1XB">
          <seg xml:id="i-8enKG8SVeTbzXJ66959aXW">
            den progressiv? Den blev progressiv därför, att den gamla bevillningen
            förutom andra olägenheter, som den hade, belastade icke den allmänna
            bärkraften så rättvist och jämnt, som den skulle. Från den utgångspunkt,
            som vi debattera i dag, har jag fördenskull rätt då jag säger,
            att denna skatt bör anses äga samma karaktär i statsbudgeten,
            som den gamla bevillningen hade. När man säger, att flera högre
            inkomsttagare skulle känna detta hårdare än andra, så innebär
            dock icke detta, att det skulle vara oriktigt att använda denna
            skatt som regulator. Den praxis, som jag framhållit, tror jag
            är lämplig att inaugurera, åtminstone tror jag det vara lämpligt
            att bringa den på tal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CQ9hPSennYmoGMQi29N1XB" prev="i-MKVAZh5w24mENmuggMRV63" who="Q1807154">
          <seg xml:id="i-AshnVv2CQPsRNqjuNvQ4ug">
            Jag har, herr talman, icke mera att yttra, men jag hoppas, att
            den nuvarande finansministern skall taga dessa spörsmål i närmare
            beaktande vid det tekniska uppgörandet av budgeten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HbE3hpk6ywHPrXSQec9eDV" type="speaker">
          Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Vennersten:
        </note>
        <u who="Q6223681" xml:id="i-H9bnfqdPKDoVb1XzfTjtyG" next="i-D1gC2qhkzv9b7okEjzi2DW">
          <seg xml:id="i-NAxhbksuW2eb5MvvCpP3da">
            Herr talman! Jag hade verkligen icke tänkt att yttra mig i denna
            debatt, men då den siste ärade talaren vädjat till mig, så vill
            jag säga, att jag finner det spörsmål, som han bragt på tal, väl
            värt beaktande, ty det lär väl ingen förneka, att åtskilligt skulle
            kunna uträttas genom att göra sättet för genomförandet 1 riksdagen
            av den stora finansoperation, som regleringen av statens inkomster
            och utgifter är till föremål för en undersökning, och troligt
            är, att man därvid skulle komma underfund med att åtskilliga ändringar
            och förbättringar skulle kunna föreslås.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D1gC2qhkzv9b7okEjzi2DW" prev="i-H9bnfqdPKDoVb1XzfTjtyG" who="Q6223681">
          <seg xml:id="i-KsfKurLfU3CCFgYRpvRsJ">
            Jag vill begagna tillfället att säga, att jag tror nog, att det
            är lyckligt, att den ärade reservanten icke velat fullfölja sin
            avsikt att nu söka åstadkomma en ökning av inkomstoch förmögenhetsskatten,
            ty det lär icke kunna förbises, att det skulle under de förhållanden,
            som antagligen komma att råda nästa år, vara mycket vanskligt
            att samtidigt med att en stor del av värnskatten uttages, öka
            beloppet av inkomstoch förmögenhetsskatten. Det har varit tankegången,
            att man skulle, såvitt förhållandena göra det möjligt, undvika
            att låta dessa båda stora skatter, ökningen av inkomstoch förmögenhetsskatten
            och värnskatten, gå ut samtidigt. Och jag kan icke tro annat,
            än att också riksdagen anser det riktigt att nu låta de föreliggande
            inkomstberäkningarna stå och betrakta kassafonden såsom regulator..
            Jag tror, att detta kommer att visa sig som det lämpligaste sättet
            att nu gå tillväga, och jag behöver härvidlag endast hänvisa till
            vad herr Lindman yttrat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X5yjd9ELr1FuXojWznL61z" type="speaker">
          Herr Branting:
        </note>
        <u who="Q53620" xml:id="i-3vS2TdBsBEsM9wwiTXx7rb" next="i-BbWMDyQn3sCxD5J5JqL6Fc">
          <seg xml:id="i-M3joirGYYYMHoqCK6rGkaE">
            Herr talman, mina herrar! Då herr finansministern ytterligare
            hänvisade till vad herr Lindman yttrade, kan. jag icke underlåta
            att fullfölja den tanke jag fick, då herr Lindman hade ordet:
            att det bör inläggas en gensaga mot hela det betraktelsesätt,
            som herr Lindman gav uttryck åt. Det synes mig, som om herr Lindman
            här starkt pointerat. att man nästan sist av allt borde,.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F6efYJcDpTuS5xyka5pf8P">
          Tisdagen den 22 september. 13
        </note>
        <u xml:id="i-BbWMDyQn3sCxD5J5JqL6Fc" prev="i-3vS2TdBsBEsM9wwiTXx7rb" who="Q53620" next="i-2DxcvRDYNisLCWHrAtfn5H">
          <seg xml:id="i-LCtb3bzq3VSgEB1KpGm7Dd">
            ifall staten behöver ökade skatter, gå på höjning av inkomstoch
            förmögenhetsskatten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2DxcvRDYNisLCWHrAtfn5H" prev="i-BbWMDyQn3sCxD5J5JqL6Fc" who="Q53620" next="i-YFz3JK4cxm6DBzR15X1T3w">
          <seg xml:id="i-S8zCQ7B22jWSoonHWyodcm">
            Nu känna vi alla mycket väl, att de särskilda förhållanden, som
            värnskatten kommer att vålla de närmaste åren, komma att medgiva,
            att denna inkomstoch förmögenhetsskatt står så att säga något
            i skymundan. Men herr Palmstierna har redan erinrat om att det
            kan tänkas uppskov med erläggandet, på grund av vilket man sålunda
            kunnat hava anledning att röra något på inkomstoch förmögenhetsskatten
            tidigare, än vad annars skulle vara fallet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFz3JK4cxm6DBzR15X1T3w" prev="i-2DxcvRDYNisLCWHrAtfn5H" who="Q53620" next="i-V5i4PsQyMhsVxmYwS5YWdq">
          <seg xml:id="i-27JBxhk4bsEuaPTJ3uFjqB">
            Dessutom ber jag att få erinra om, att här har icke nu eller
            någonsin varit fråga om att göra inkomstoch förmögenhetsskatten,
            såsom den för närvarande är lagd, till regulator i en större utsträckning.
            Första försvarsberedningen på sin tid ifrågasatte endast, att
            man skulle kunna, utan att gå in på en omläggning av denna skatt,
            höja den med omkring 10 procent eller något sådant. Det är sålunda
            en ganska begränsad mariginal man där tänkt sig. För att denna
            skatt skall kunna bli en verklig regulator måste man förutsätta
            en omläggning av densamma, så att bärkraften träffas rättvisare,
            än vad fallet är enligt de nuvarande bestämmelserna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V5i4PsQyMhsVxmYwS5YWdq" prev="i-YFz3JK4cxm6DBzR15X1T3w" who="Q53620" next="i-RXhFczPQRTNpAJ83cF9S2o">
          <seg xml:id="i-MK4ToFkDAx4cTP8AL47bG6">
            Men när man nu sålunda varnar — det är dit, jag vill komma —
            så mycket för att gå på den väg, som innebäres av en ökning av
            inkomstoch förmögenhetsskatten, inger man lätt den förutsättningen,
            att man måste gå andra vägar. Det blir då icke denna skatt, som
            man först vill anlita, utan det blir sådana skatter, som mera
            breda ut sig över hela samhället, d. v. s. man får i någon mån
            tillbaka, att det tyngsta blir lagt på de minst bärkraftiga. Det
            är en tendens, som man måste se upp med, så att den icke får spridas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RXhFczPQRTNpAJ83cF9S2o" prev="i-V5i4PsQyMhsVxmYwS5YWdq" who="Q53620">
          <seg xml:id="i-FggAWVjNi3g3ifWYj6z2Nb">
            Blir det här i landet ett verkligt framträdande behov att skaffa
            nya inkomstkällor, som i detta ögonblick kanske icke fullt klart
            kunna beräknas och som vi därför kunna något skjuta ifrån oss
            för tillfället, så vill jag dock redan nu hava sagt, att det skulle
            vara synnerligen olämpligt, om man icke i första hand tänkte på
            just den progressiva skattens ytterligare höjning. Ty den är dock
            genom sin läggning mera än i allmänhet de andra skatteinkomsterna
            ägnad att träffa den större bärkraften.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XLVij7tbqwVYBB9gzUvJ8g" type="speaker">
          Herr Hamrin:
        </note>
        <u who="Q53650" xml:id="i-L9JKEGg4fTQDQCxNotZvjw">
          <seg xml:id="i-ETJV2E7Z45usFMgAVJg9zm">
            Herr talman, mina herrar! För att undanröja en möjligen uppkommen
            risk, att mina ord skulle tolkas så, att vi från det politiska
            "håll jag företräder i bevillningsutskottet skulle vara mot en
            höjning av inkomstoch förmögenhetsskatten, ber jag att få nämna,
            att något sådant motstånd icke rests inom bevillningsutskottet
            från vårt håll. Vi ha tvärtom varit ense med reservanterna därom,
            att man i första rummet bör se till, huruvida icke de luckor i
            budgeten, som kunna kommas att uppstå, borde, måste uttagas just
            genom cen höjning av inkomstoch förmögenhetsskatten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T3NfjBU11ytr3n1SwFzELF" type="speaker">
          Herr Staaff:
        </note>
        <u who="Q53292" xml:id="i-Kf7uvE2kGrpbDoCoiJfsDu" next="i-XBGNP89Ti5KWjfYuqHHsB2">
          <seg xml:id="i-TUQ9yHkbudTqsgZqEBgBPD">
            Herr talman, mina herrar! Jag skall icke så mycket gå in på frågan
            i dess helhet, men jag skall be att få uttala min tvekan, för
            att icke säga förundran, över det in-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8mUeHo3gL27c2SVKSvyVdN">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-ALiwVMp7rqwNcRvKnXhgFp">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten.
        </note>
        <u xml:id="i-XBGNP89Ti5KWjfYuqHHsB2" prev="i-Kf7uvE2kGrpbDoCoiJfsDu" who="Q53292" next="i-Rw2rHLVxv7M4Fw6DCfxh5Y">
          <seg xml:id="i-GV9UeHQbrzavCu4PdmrxRe">
            (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J5H4SjQDNzu2rEEG8kgwDg">
          Nr 4.
        </note>
        <note xml:id="i-FbECoGRP9xxVYGaNVg512w">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-NJxoknnap5k3zxWyBdMS9c">
          14 Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-Rw2rHLVxv7M4Fw6DCfxh5Y" prev="i-XBGNP89Ti5KWjfYuqHHsB2" who="Q53292" next="i-TjTFYN26AVsnAkaSv1xS2r">
          <seg xml:id="i-dixjPCsKyvkZzXhfSRFij">
            lägg, som herr finansministern gjorde, så tillvida, som han framhöll,
            att kassaförlagsfonden borde vara den verkliga regulatorn, och
            ur den synpunkten syntes rikta en anmärkning mot den tanke, den
            förste talaren hade framställt. Såvitt jag förstår, ligger uti
            denna herr finansministerns antydan en omkastning av den ursprungliga
            meningen med kassaförlagsfonden. Meningen med fonden har ju varit,
            att den skulle vara en regulator för gjorda beräkningar, som sedan
            befunnits icke slå in, så att om en statsbrist i den beräknade
            budgeten uppkomme, man skulle ha något att taga från; men det
            är en helt annan sak. att betrakta fonden så tillvida som en regulator,
            att man redan vid beräkningarnas uppgörande skall tänka, att det
            gör detsamma om beräkningarna äro bättre eller sämre, om de slå
            in eller icke, ty vi ha alltid kassaförlagsfonden. Om man skulle
            utgå från en sådan synpunkt, så skulle det väl i själva verket
            vara detsamma som att komma tillbaka till den gamla ordningen,
            vilken man betraktat som fullständigt oriktig, nämligen att vid
            budgetens uppgörande tillita de förut hopsparade medlen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TjTFYN26AVsnAkaSv1xS2r" prev="i-Rw2rHLVxv7M4Fw6DCfxh5Y" who="Q53292" next="i-XGzCo9AZ3F7N3sFen4Rxup">
          <seg xml:id="i-YFMQ5cMqt42F5LDpS3rQZY">
            Jag har velat anföra detta, då jag tror, att det är synnerligen
            betydelsefullt, att vi alltjämt försöka hålla uppe den ursprungliga
            meningen med denna fond, och jag kan icke annat än beklaga, att
            denna mening från sådant håll, som här skett, i viss mån synes
            kunna bli misstolkad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XGzCo9AZ3F7N3sFen4Rxup" prev="i-TjTFYN26AVsnAkaSv1xS2r" who="Q53292" next="i-CQ9P9RLWyBmGnyHfpBbHZv">
          <seg xml:id="i-LKaTmbRD6oUjNAyu6fq3yq">
            Vad beträffar frågan om inkomstoch förmögenhetsskattens ökning
            och dess betraktande såsom regulator, skall jag icke i det fallet
            för närvarande gå något djupare in på saken, än att jag vill säga,
            att jag tror, att däruti ligger en tanke, som man icke kan utan
            vidare avvisa, ty en regulator behöva vi, och någon annan är det
            svårt att se. Jag har mer än en gång för min del uttalat, att
            när det skall gälla täckandet av de mycket stegrade kostnaderna
            för försvarsväsendet, man måste göra detta på det viset, att den
            verkliga bärkraften ytterligare anlitas, och jag tror sålunda,
            att det är bäst, att man 1i tid bereder sig på att nog betydligt
            större anspråk måste komma att ställas på sådan beskattning, som
            verkligen belastar denna större bärkraft. Nu anför man ofta däremot,
            att detta är så ytterligt farligt, därför att det skulle komma
            att drabba landets nödvändiga kapitalbildning. Härtill vill jag
            anmärka, att den invändningen icke kan få vara avgörande, men
            att den bör leda till att de, som väsentligen bli drabbade av
            en sådan beskattning, göra klart för sig, att de måste i viss
            mån omlägga sina privata budgeter. Ifall man uppdelar en privatbudget
            av någon storlek, en sådan, i vilken kapitalbildning ingår, i
            tre huvudkategorier av utgifter, nåmligen de rent privata utgifterna,
            de utgifter, som göras för filantropiska ändamål, och de utgifter,
            som göras för att spara upp kapital, så vill det nästan förefalla,
            som om man utan vidare skulle, då man talar om dessa saker, anse,
            att den kategori, som avser de privata utgifterna, skall vara
            orubblig, och att det är beträffande de båda andra,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-014.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-CQ9P9RLWyBmGnyHfpBbHZv" prev="i-XGzCo9AZ3F7N3sFen4Rxup" who="Q53292">
          <seg xml:id="i-LdDJfxjqmrzssdunP8SEpZ">
            'Tisdagen den 22 september. 15 Nr 94. som det kan ske rubbningar.
            Det är detta, som är en så ytter- Ang. inkomstligt oriktig åskådning,
            som man på allt sätt bör bekämpa, och och förmögenbeträffande
            bekämpandet av densamma bör man erhålla en god "esskatten. hjälp
            av herr Lindman och åtskilliga av hans kamrater, som (Forts.)
            just vid denna riksdag väckt en motion, däri det bland annat pekas
            på lyxen och framhålles, att man bör på allt sätt inskränka lyxen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2571Cxty9KxjaH1DNY5Xja" type="speaker">
          Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Vennersten:
        </note>
        <u who="Q6223681" xml:id="i-MUoRUaWhPZpcpNWVswfexx" next="i-QKvQ7rvLQYE8KapWohreUh">
          <seg xml:id="i-Gu4B2pinHRKH3nbc4V8bEW">
            Herr talman, mina herrar! Jag finner redan av herr Brantings
            yttrande, att jag i någon mån måtte ha blivit missförstådd. När
            jag talar om kassafonden som regulator, avser jag naturligtvis
            att denna dess funktion bör träda i tillämpning vid fall sådana
            som det här föreliggande. Det yrkande, som den ärade reservanten
            hade tänkt framställa, var, att man skulle tillgripa en höjning
            av inkomstoch förmögenhetsskatten såsom en tillfällig åtgärd,
            förmodar jag. Emellertid är det just detta, som jag vänder mig
            mot, att man skulle nu anlita den utvägen att öka inkomstoch förmögenhetsskatten,
            då vi samtidigt hade en så stark påkänning som värnskatten framför
            oss. Ingen av oss är blind för att en höjning av den förra skatten,
            förr eller senare måste tillgripas, och det kan mycket väl hända,
            som jag tillät mig säga under tobaksdebatten, att omständigheterna
            tvinga oss att tidigare, än hittills varit förutsatt, gå till
            en sådan förhöjning. Men den tillfälliga regulator som kan komma
            att under stundande oberäkneliga förhållanden behövas, tycker
            jag, man borde låta kassafonden vara.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QKvQ7rvLQYE8KapWohreUh" prev="i-MUoRUaWhPZpcpNWVswfexx" who="Q6223681">
          <seg xml:id="i-AiqbuHj844yhmN6CjCRruj">
            Det förefaller mig sålunda, att man icke alls i vad jag sagt
            kan finna den uppfattningen, som exempelvis herr Branting tycks
            hava funnit, nämligen att jag därmed skulle hava sagt: om vi icke
            vilja tillgripa höjning av inkomstoch förmögenhetsskatten, måste
            vi anlita indirekta skatter. Jag ber att på det bestämdaste få
            betona, att i mitt anförande ingalunda givits uttryck åt en sådan
            tankegång.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8evGEMoLXUek2V2xPXRYZi" type="speaker">
          Herr Lindman:
        </note>
        <u who="Q53294" xml:id="i-EwRN45KfRovXwn3CEC8rjm" next="i-Uu4BGdFnJPw7QNBe5gLrEp">
          <seg xml:id="i-WYKjPnbsGcpV5j4yUGZszg">
            Herr talman, mina herrar! Jag ber om ursäkt för att jag ånyo
            tager till orda, men det är ett yttrande av en talare på Stockholmsbänken,
            som uppkallat mig till att säga ett par ord till i denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uu4BGdFnJPw7QNBe5gLrEp" prev="i-EwRN45KfRovXwn3CEC8rjm" who="Q53294" next="i-En3NBVT2hwbEAtV4baAvxj">
          <seg xml:id="i-CaimR3NGvGwaQYPnZqLbN">
            Då herr Staaff talar om att man i en privatbudget skulle draga
            in på det, som kan anses vara lyx, och öka på det, som skall avsättas
            till kapitaliseringen, med ett ord, att man skall vara sparsam,
            så vill jag säga, att jag fullständigt delar den uppfattningen
            med honom. Men att taga just detta exempel, att tala om allenast
            privatbudgeten, när man talar om inkomstoch förmögenhetsskatten,
            det visar den felsyn, som efter min uppfattning herr Staaff och
            hans meningsfränder ha just på denna sak. När de tala om inkomstoch
            förmögenhetsskatten, betrakta de saken så, att här är det fråga
            om att beskatta rika personer, som ha inkomst av räntor eller
            av någon stor lön, personer, som leva i överflöd, som kunna draga
            in på sina utgifter och spara, och dirigenom blir det icke någon
            kapitalminsk-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PZtFBxrdA3d4Kh5R6KNfpD">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-4tiHtiy3zcPHRQeYpGouL6">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-VCgb2Jz7FNUZ5cHAycSHRP">
          16 Tisdagen den 22 september.
        </note>
        <u xml:id="i-En3NBVT2hwbEAtV4baAvxj" prev="i-Uu4BGdFnJPw7QNBe5gLrEp" who="Q53294" next="i-2zNfz2FSfbxYvfRq2J3YhB">
          <seg xml:id="i-F8gQ3jzKskYk4nyHwsSTQN">
            ning, utan det kan uppstå en kapitalbesparing; men de glömma,
            när de sålunda tala om dessa privata budgeter, att inkomstoch
            förmögenhetsskatten drabbar en stor del av hela det folk, som
            arbetar i näringslivet, drabbar handel och industri och andra
            näringsgrenar. Dessa personer ha sannerligen icke alla gånger
            några stora privatbudgeter, som herr Staaff talar om, att röra
            sig med. Mången gång är det för en industriidkare eller näringsidkare
            över huvud taget ytterligt svårt att kunna få budgeten att gå
            ihop, mången gång kan det hända, att den ej går ihop, men när
            det sker, drabbar denna inkomstoch förmögenhetsskatt på ett mycket
            betungande sätt den inkomst och den förmögenhet, han har av sin
            verksamhet. När det sålunda går ihop, följer icke därav, att dessa
            näringsidkare kunna betungas hur mycket som helst utan att näringen
            därav tager skada, men det är det, som herr Staaff och hans meningsfränder
            icke kunna se.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2zNfz2FSfbxYvfRq2J3YhB" prev="i-En3NBVT2hwbEAtV4baAvxj" who="Q53294" next="i-HfpjaQaF1bAn4rTCJv8Q4v">
          <seg xml:id="i-EPEYcVmNJjqCa9HQfnRCmr">
            Herr Palmstierna: Herr talman! Bara ett par ord!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HfpjaQaF1bAn4rTCJv8Q4v" prev="i-2zNfz2FSfbxYvfRq2J3YhB" who="Q53294" next="i-Ro7R3Xe7t1HdnRjEtSGEur">
          <seg xml:id="i-EKuULijDpbDhLVa1pniska">
            Jag vill först göra en kort replik till herr Lindman med anledning
            av hans sista anförande. Jag vill säga, att man får icke isolera
            inkomstoch förmögenhetsskatten. Taga vi hela skatteväsendet i
            betraktande, står spörsmålet så, att på de breda lagren lägges
            dels inkomstoch förmögenhetsskatt och dels, och det väsentligen,
            indirekta skatter. I första försvarsberedningen har framlagts
            siffror över hur belastningen är i detta land, och målet för alla
            skattereformer är, att skatterna skola avpassas efter den ekonomiska
            bärkraften i landet. Jag tror icke, att herr Lindman skall förmå
            riksdagen och svenska folket att frånträda vandringen fram mot
            det målet, så klokt och väl, som man kan förelägga det, så klart
            och rättvist, som det är uppställt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ro7R3Xe7t1HdnRjEtSGEur" prev="i-HfpjaQaF1bAn4rTCJv8Q4v" who="Q53294" next="i-PNkH8q3Nw6bSAEEYweGdr6">
          <seg xml:id="i-9CdHD7d6p9u3FqxtyW3AUH">
            Jag begärde egentligen ordet med anledning av herr finansministerns
            uttalanden. Jag fick icke någon ökad klarhet om hans ståndpunkt
            genom det sista anförandet. Saken är den, att när vi delegerade
            från bevillningsutskottet och statsutskottet sutto tillsammans,
            det var självklart, att spörsmålet om kassafonden också kom fram,
            precis på samma sätt som herr finansministern nu fört fram det.
            I varje fall fick jag då det intrycket, att det var ingen, som
            ville reflektera alls på den tanke herr finansministern här gjort
            gällande, att kassafonden skulle användas på sådant sätt, som
            han föreslagit, och detta på fullt reala skäl, dels på grund av
            kassafondens tillstånd och dels på grund av att kassafonden icke,
            såsom herr Staaff anförde, bör användas för sådana ändamål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PNkH8q3Nw6bSAEEYweGdr6" prev="i-Ro7R3Xe7t1HdnRjEtSGEur" who="Q53294" next="i-YMBhsvwvXn7o81arXoWaW">
          <seg xml:id="i-BQy9E7D5pdbN7aVeQ7Rmqb">
            Vi hade en gång i världen före 1907 s. k. reserverade medel,
            som en skicklig finansminister använde på helt annat sätt för
            att täcka hålen i budgeten. Men då kommo vi fram till att hela
            systemet blev så att säga flytande. Det är detta vi vilja komma
            ifrån och i stället basera varje årsbudget på årets inflytande
            inkomster. Vad vi vilja komma till är: att kristallisera ut detta
            på det sätt som ger en god och sund statshushållning. Efter denna
            tankelinje åstadkoms vid 1911 års riksdag, att inkomsterna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7P1MRgacGHb9Bj7xrJkkPD">
          Tisdagen den 22 september. 17
        </note>
        <u xml:id="i-YMBhsvwvXn7o81arXoWaW" prev="i-PNkH8q3Nw6bSAEEYweGdr6" who="Q53294" next="i-AaXpcq8ZESji7s7d2d15NK">
          <seg xml:id="i-E1eQZnDpewJWT15RgoRP2Z">
            skola beräknas med hänsyn till vad som inflyter under året och
            icke på annat sätt, och följaktligen gjordes en omläggning under
            åren 1912 och 1913.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AaXpcq8ZESji7s7d2d15NK" prev="i-YMBhsvwvXn7o81arXoWaW" who="Q53294">
          <seg xml:id="i-HnCAGuMFixPGMnVRHrD6ef">
            Därför tror jag, att herr finansministern med sin tankegång verkligen
            går tillbaka till någonting, som vi lyckligen arbetet oss ifrån,
            och jag anser, att vi böra göra allt för att bortarbeta de kvarlämningar
            av en äldre åskådning som finnes och i stället renodla varje årsbudget
            till att uteslutande taga hänsyn till vad som under året verkligen
            utgör inkomst och vad som skall utbetalas i form av utgifter.
            1 annat fall blir det icke den fasthet och den styrka i vår statshushållning,
            som är absolut nödvändig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AYh6ncdDT9UKnsgE7Mc9Ry" type="speaker">
          Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Venn ersten:
        </note>
        <u who="Q6223681" xml:id="i-LajirQ3VKH8Rst78XpMEZK">
          <seg xml:id="i-JoDmSX3k9ZtkE98cifdh4B">
            Herr talman! Ja, det är nog riktigt, men vi kunna icke dölja
            för oss i alla fall, att under vissa förhållanden kassafonden
            måste tillgripas. Det är blott det jag velat säga: vi få icke
            vara så ängsliga för att under så svåra förhållanden som de nu
            rådande, då vi icke ytterligare kunna taga inkomstoch förmögenhetsskatten
            i anspråk, i någon mån lita till den källa till reglering, som
            står oss till buds. Det anser jag icke vara någon återgång till
            en tidigare ståndpunkt. Ingen kan livligare än jag behjärta behovet
            av att få så sanningsenliga budgeter som möjligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-411V7UVwm9UCzKsmnXhfRr" type="speaker">
          Herr Staaff:
        </note>
        <u who="Q53292" xml:id="i-Y1ADy4tj6x3Ya173cELAk6" next="i-ReGdfCNmUL6AoSd31uQFAF">
          <seg xml:id="i-yEtn1oSrf9EWXKdpUKZVF">
            Herr talman! J ag vill först säga, att det var angenämt att höra
            den sista förklaringen från statsrådsbänken, som gör att man åtminstone
            icke behöver frukta, att hela uppgiften med kassaförlagsfonden
            efter försvarsministerns mening skulle böra omkastas. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ReGdfCNmUL6AoSd31uQFAF" prev="i-Y1ADy4tj6x3Ya173cELAk6" who="Q53292">
          <seg xml:id="i-ESpmNkidr9E9f35AFzMfvP">
            Beträffande herr Lindmans yttrande vill Jag säga, att jag icke
            precis kan tillerkänna den ärade talaren något avgörande omdöme
            om vad jag och mina meningsfränder möjligtvis kunna inse eller
            icke inse. Han yttrade med mycken säkerhet, att jag och mina meningsfränder
            icke alls inse, att det kan vara betungande för handel, industri
            och andra näringar om ökningar av den progressiva skatten komme
            till stånd. Det inser Jag ofantligt väl, jag inser, att denna
            ökning kan bli betungande för många näringsoch industriidkare
            och många, många andra, men i ett skatteväsen måste man se på
            de stora kategorierna, och man måste för att åstadkomma en möjligast
            allmän rättvisa, se till, vilka klasser det är, som ha den större
            bärkraften i stort sett och vilka det är som ha den mindre. =
            Efter den principen vågar Jag alltjämt påstå, att det Jikväl är
            en uppgift för vårt skatteväsende att utveckla den progressiva
            inkomstoch förmögenhetsskatten. Därvid vill Jag gärna såtillvida
            giva herr Lindman rätt, — om det möjligen låg i hans anförande
            — att jag tror, att man vid denna utveckling kan behöva företaga
            en ganska betydlig specialisering, så att man allt säkrare träffar
            dem, som verkligen kunna hära mera.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7Wwk1UxxeQaUaEhM6cj2sj">
          Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls. Andra kammarens
          protokoll vid senare rilssdagen 1914. Nr 94. 9
        </note>
        <note xml:id="i-BWYvgdtvDiqTPqrSuJnGrv">
          Nr 94.
        </note>
        <note xml:id="i-PsppydtV5VWTkHzhE3Z16L">
          Ang. inkomstoch förmögenhetsskatten. (Forts.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--94/prot_1914_b_ak__94-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E6f3Qc9w3XWsnGJqzqmS3b">
          Nr HH. = 18 Tisdagen den 22 september. Punkterna 2:0)—12:0).
          Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-FLEwWYdae9EDHZ35ETN8iH">
          Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3,11 e. m. för att
          åter sammanträda kl. 8 e. m., då enligt utfärdat anslag detta
          plenum komme att fortsättas.
        </note>
        <note xml:id="i-EyYrfY7mA8g4J8dodtTBYU">
          In fidem Per Cronvall.
        </note>
        <note xml:id="i-HMKWJqcCdhxDMHxZ7BLUBT">
          Stockholm 1914. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
          143144
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
