<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1914-b-fk--29</head>
        <docDate when="1914-07-07">1914-07-07</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-fk--29/prot_1914_b_fk__29-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MZ5HN1eown79NNeH5JrN33">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-MskQngidvV2eHWyrpCqTL7">
          1914. Första kammaren. Nr 29.
        </note>
        <note xml:id="i-6SArxHQxDNAqbdg79mveFX">
          Tisdagen den 7 juli.
        </note>
        <note xml:id="i-Stu2fBKB6KoJJxE8NyMoo4">
          Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5EzK25ML1HQoibqzXRt71c">
          Herr statsrådet Hasselrot avlämnade Kungl. Maj:ts nådiga propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-S7eGL158SZmPU7PLUcoUXz">
          nr 193, angående användande av medel från fonden för krigsfartygs
          byggande till reparation av ångpannorna från sjunkna kanonbåten
          Urd och deras insättande i kanonbåten Rota m. m.; ävensom
        </note>
        <note xml:id="i-4jsTyV7VvLisyasPtWtYHS">
          nr 194, med förslag till lag om ändring i 3 kap. sjölagen samt
          om ändrad lydelse av 294 8 samma lag..
        </note>
        <note xml:id="i-PLyUhR8LsQAKN9wM7dKraW">
          Justerades protokollen för den 30 nästlidne juni och den 1 innevarande
          juli.
        </note>
        <note xml:id="i-JZUGrRCz9BxUJs4uYQi3Xc">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-9Pd44haisd7yTfM7JrNHEh">
          första särskilda utskottets memorial nr 6, i anledning av remiss
          från kamrarna av två utav Kungl. Maj:t avlåtna propositioner;
          ävensom
        </note>
        <note xml:id="i-QsLCPtXkNNFoVMk5DWLT3j">
          första kammarens första tillfälliga utskotts memorial nr 3, i
          anledning av väckt motion angående skrivelse till Konungen i fråga
          om anordnande av övning i skidåkning för den manliga ungdomen
          i folkoch småskolor, samskolor och allmänna läroverk.
        </note>
        <note xml:id="i-3Y7F9d35QKhudQ63mzceoc">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Lindblad,
          Ernst, den 4 innevarande juli väckta, samma dag bordlagda motionen
          nr 90, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anordnande
          av en statens vårdanstalt för alkoholister.
        </note>
        <note xml:id="i-EmgxwHtpdY4BmphuA74uuA">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
          den 4 innevarande månad bordlagda utlåtanden nr 17—-22.
        </note>
        <note xml:id="i-SM2nWofGqQ2nLqJwMMHZf5">
          Första kammarens protokoll vid senare riksdagen 1914. Nr 29.
          1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-fk--29/prot_1914_b_fk__29-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-78Ne5s5ATbPjF7XAFNW9Wy">
          Nr 29. 2 Tisdagen den 7 juli.
        </note>
        <note xml:id="i-TYwaPHgt3AhajpP2rRWiNk">
          Föredrogs och lades till handlingarna statsutskottets den 4 i
          denna månad bordlagda memorial nr 23, i anledning av kamrarnas
          skiljaktiga beslut i fråga om försäljning av Karlbergs kungsgård
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Ut5krhu3UiDY4D7c7SsrdW">
          Vid föredragning av statsutskottets den 4 innevarande juli bordlagda
          memorial nr 24, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut i
          vissa frågor rörande anslag under riksstatens sjätte huvudtitel,
          godkändes de i detta memorial föreslagna voteringspropositionerna.
        </note>
        <note xml:id="i-XRofqXmAC6xFMU6PFtKous">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran följande
          den 4 i denna månad bordlagda ärenden, nämligen bankoutskottets
          utlåtande nr 9, lagutskottets utlåtanden nr 9 och 10, ävensom
          första särskilda utskottets utlåtanden nr 1—5.
        </note>
        <note xml:id="i-ACXtsftnLsAAw7RvpseKBc">
          Föredrogos och hänvisades till första särskilda utskottet Kungl.
          Maj:ts denna dag avlämnade nådiga proposition nr 193, angående
          användande av medel från fonden för krigsfartygs byggande till
          reparation av ångpannorna från sjunkna kanonbåten Urd och deras
          insättande i kanonbåten Rota m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QPdiQerdrnaZabStN8bnRe">
          Föredrogs och hänvisades till andra särskilda utskottet Kungl.
          Maj:ts under sammanträdet avlämnade nådiga proposition nar 194,
          med förslag till lag om ändring i 3 kap. sjölagen samt om ändrad
          lydelse av 294 $ samma lag.
        </note>
        <note xml:id="i-EVUe9yQqCdziWZniBteJWx">
          Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
          skrivelser till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-SHdmuLMwc3MtK2Wg17xAam">
          nr 24, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillstånd
          för underläkaren vid Kristinehamns hospital, medicine kandidaten
          Axel Boo Erik Wahlström att söka och erhålla befattning såsom
          biträdande läkare vid statens hospital och asyler med förordnande
          tills vidare; och
        </note>
        <note xml:id="i-CQdobk1ye1RHBMDz3Z5wDu">
          nr 25, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disponerande
          av anslag till uppförande av vissa nyoch tilbyggnader vid kustsanatoriet
          vid Apelviken för skrofulösa barn samt två i ämnet väckta motioner.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-fk--29/prot_1914_b_fk__29-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NtShgpJCaVjMipo9nKNzpS">
          Tisdagen den 7 juli. 3 Nr 29.
        </note>
        <u xml:id="i-8trZ8kJhd1cFS3BZFszYFD" who="unknown">
          <seg xml:id="i-H5jqQHKz17UGuW2VEvnCyt">
            Justerades sex protokollsutdrag för denna dag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9KxqiSLyAvN24WadspN5M">
          Kammarens sammanträde avslutades kl. 2,13 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-4nwyVMJwKSSsmKse5UYpMS">
          In fidem A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-Y1su89kua9PUZVwpacHY8Z">
          Rättelse
        </note>
        <note xml:id="i-GtB3r7vtLEwjtiY1vCMPkr">
          i första kammarens protokoll den 1 juli 1914 (nr 26) å sid. 23
          rad 7 uppifrån står Herr Hederstierna: skall vara Herr Hedenstierna:
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
