<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1914-b-ak--16</head>
          <docDate when="1914-06-08">1914-06-08</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-134dFWuGsqju23EHNZ5kRc">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1914. Andra kammaren. Nr 16.
          </note>
          <note xml:id="i-6PvW3hXTkTPbc3KoFbvagA">
            Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-VdLupWLE3citrqgoDMUvPZ">
            Kl. 7 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-KqbdWVsm7RtqfwH3onhF1M">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-KdwRaeMzFBEkxB1FfD3zRW">
            Justerades protokollet för den 2 innevarande juni.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DBnV7SDsDQ48ELLvnuWHQH">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-YDAoFfMkk1sFTC6GUEqucz">
            Herr statsrådet Vennersten avlämnade Kungl. Maj:ts Ppropositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-GjbLccG675fFHzeKHpG8qo">
            nr 93, angående anvisande av anslag för täckande av förvaltningskostnader
            för lånefonden för befrämjande av hantverk och därmed jän-förlig
            mindre industri år 1915 m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-VHzq13Dz29p7EFwj1TFcTi">
            nr 103, angående uppförande av ett vinterstall vid Norrlands
            artilleriregementes kasernetablissemang i Östersund m. m. ; och
          </note>
          <note xml:id="i-LiWzXuC186C6KbiDSTM2ce">
            ar 109, angående vissa ändringar i avlöningsreglementet för tjänstemän
            vid statens järnvägar m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Qx3vjcW7g5vhJcYHrp2bWU">
            Dessa propositioner bordlades på begäran.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-BTby2dfrKvFNUSJjRgmeFj">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-4zCXSxmCqphPEXZXdt5Eh6">
            Föredrogs var för sig Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande
            Propositioner; och hänvisades därvid:
          </note>
          <note xml:id="i-4YP19t1z1Kj1UufLaGb4fn">
            till riksdagens särskilda utskott propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-6LXQDhnsCRQrZkAPLe5iLP">
            nr 89, angående ersättande från fjärde huvudtitelns allmänna
            besparingar av vissa förskottsvis utgivna medel;
          </note>
          <note xml:id="i-CfEfp5fXDgkZCgmm86ppjq">
            nr 90, angående ersättande från fjärde huvudtitelns allmänna
            besparingar av åtskilliga kostnader för vissa nya byggnader vid
            armén; och
          </note>
          <note xml:id="i-RDEJXRkGSZ7T2V2CdphN36">
            nr 91, angående ångpanneanläggning m. m. för Göta livgarde;
          </note>
          <note xml:id="i-8r2j8uWCF7T59rLiTtScbh">
            till jordbruksutskottet propositionen nr 92, angående överlåtelse
            till lantförsvaret av viss del av det till förra majorsbostället
            Gudhem nr 1—9 med Holmäng nr 1 Hulegård i Skaraborgs län hörande
            utskiftet Helle;
          </note>
          <note xml:id="i-NvPcXGifaPy6PCFuvkT1RR">
            till bankoutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-JQUQtdbHptiSwZUNgmyCdj">
            nr 105, angående pension å allmänna indragningsstaten åt arbetaren
            vid Karlsborgs fästningsbyggnad K. A. Helge;
          </note>
          <note xml:id="i-BcfH92q2BZG1zEnYmcFEac">
            Andra kammarens protokoll vid senare riksdagen 1914. Nr 16. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ea5a7hywQbu19Lfp5TE8eH">
            Nr 16.
          </note>
          <note xml:id="i-LTLFhxVqcyEwdeRumPsaQp">
            2 Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-14UQnrivXfNWfmVRp6yEQZ">
            nr 106, angående pension å allmänna indragningsstaten åt tygarbetaren
            A. E. Öberg;
          </note>
          <note xml:id="i-KoxvYanNN23jgdtjXK6P1">
            nr 107, angående pension å allmänna indragningsstaten åt arbetaren
            E. Svensson och arbeterskan Margareta Hagström vid ammunitionsfabriken
            å Karlsborg;
          </note>
          <note xml:id="i-QbhZXXC1vszxj52XBFsBXi">
            nr 108, angående pension å allmänna indragningsstaten åt handräckningskarlen
            vid Bohusläns regemente Edvard Olsson; och
          </note>
          <note xml:id="i-CTQwa1o2dV6MyHDGb5MENH">
            nr 94, angående pension till vissa förmän och arbetare vid statens
            järnvägar;
          </note>
          <note xml:id="i-LLT2fQd9Np8ZxNHFBiCRyi">
            till statsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-66ZyevpFo7bW5Rz5WDGCVB">
            nr 95, angående årligt understöd åt förre stationsinspektoren
            vid statens järnvägar Carl Edvard Jungbergs änka Ida Erika Jungberg,
            född Engströmer; och
          </note>
          <note xml:id="i-CjDUS5DyrfyMSTrqoMQL9Y">
            nr 98, angående användandet av överskott å medel, som anvisats
            till stambanan genom övre Norrland;
          </note>
          <note xml:id="i-RV2A2jFgdCWL7eWNhodzYY">
            till jordbruksutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-6x8i2DjYemNd8ocFLWFphC">
            nr 99, angående bemyndigande för vattenfallsstyrelsen att försälja
            tomter och områden från de under styrelsens förvaltning ställda
            fastigheter i Älvsborgs samt Göteborgs och Bohus län m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-UCdKYog1WkpEnr3TpHaZv5">
            nr 100, angående bemyndigande för vattenfallsstyrelsen att bereda
            nuvarande tomträttshavare i Trollhättan viss förmån vid övergång
            till av Kungl. Maj:t medgivet nytt tomträttssystem;
          </note>
          <note xml:id="i-Cy6p5AGeVHn7ZgsKJHh5Zq">
            till statsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-RgAAZUK5TbtDsf9Wf4o8Aq">
            nar 101, angående tillstånd för underläkaren vid Kristinehamns
            hospital, medicine kandidaten Axel Boo Erik Wahlström att söka
            och erhålla befattning såsom biträdande läkare vid statens hospital
            och asyler med förordnande tills vidare; och
          </note>
          <note xml:id="i-CPUKFQBcDEgt1Fk1DvF4sV">
            nr 102, angående bidrag av statens järnvägars trafikmedel till
            svenska järnvägsmännens vilohemsförening samt till rekreationshemmet
            för Sveriges lokomotivmän;
          </note>
          <note xml:id="i-AMDNxEpAiJYTDVBuJysjsM">
            till lagutskottet propositionen, nr 96, med förslag till lag
            om ändrad lydelse av 25 8 i förordningen angående patent den 16
            maj 1884 m. m.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-KYu1JLGm9rgaA6ZkmQjQEZ">
            till konstitutionsutskottet propositionen, nr 97, med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 9 8 i lagen om val till riksdagen
            den 26 maj 1909.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-WyXnXi7ZETyP8HGV6tacji">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-UmeCRpYvyfeZyoUrLuwAEn">
            Vidare föredrogos var efter annan de på kammarens bord liggande
            motionerna; och hänvisades därvid till riksdagens särskilda utskott
            motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-QWYkmg3bri2UeWzjLjPrJX">
            nr 174, av herr vice talmannen D. Persson m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-3PaEzvwz7SWx7FDedF4UZH">
            nr 175, av herr Magnusson i Tumhult m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-BEZQ4UyckfZpiJJwKp41cv">
            nr 176, av herr Thorsson;
          </note>
          <note xml:id="i-WGNkpF1hyBS936JyLoGJ3N">
            nr 177, av herr Thorsson m. fl.; och
          </note>
          <note xml:id="i-V4FwKFzmUKhVGjmQcutPoo">
            nr 178, av herr Staaff m. fl.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2h99APtUvULYftWtEVQJ3c">
            Måndagen den 8 juni. 3 Nr 16.
          </note>
          <note xml:id="i-PavisB1aNJEEDEyMzZstiU">
            Vid föredragning härpå av motionen, nr 179, av herr Staaff Vg
            emiee av m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            59, med förslag mötiönnr: 179: till värnpliktslag, yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-BQ8BimbcCznrbSw7uH5yAP" type="speaker">
            Herr Kronlund:
          </note>
          <u who="Q5924086" xml:id="i-JGYmbQokSDrhEDiMix9u43" next="i-L2jfqdiXdvc1q6DWMe4o8v">
            <seg xml:id="i-DbNT7Ec6LFUoKHjKprC6ro">
              Herr talman, mina herrar! Då föreliggande motion är framburen
              av liberala partiets förtroenderåd och sålunda får anses angiva
              partiets mening i försvarsfrågan, ber jag att redan nu, innan
              motionen remitteras, få säga ifrån, att jag för min del icke kan
              obetingat ge min anslutning till denna motion, försåvitt densamma
              avser att vara ett uttryck för partiets oryggliga ståndpunkt i
              denna fråga och i enlighet med partiprogrammet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L2jfqdiXdvc1q6DWMe4o8v" prev="i-JGYmbQokSDrhEDiMix9u43" who="Q5924086" next="i-BcFyv8ac9JDAWD7YTxfBtj">
            <seg xml:id="i-YNcizpMaa2ttqQcAQBpY8H">
              Jag anser nämligen, att om över huvud taget en lösning av försvarsfrågan
              skall kunna åstadkommas vid denna riksdag, detta måste ske genom
              en samverkan mellan de två partier, som ha ett positivt program
              i frågan. Jag förutsätter därvid, att högern i huvudsak, i princip
              åtminstone, ansluter sig till regeringsprogrammet. Men skall över
              huvud taget ett dylikt samarbete lämna ett positivt resultat,
              går det efter mitt förmenande icke an att redan från början fastslå,
              att partiprogrammet angiver den ovillkorliga, oeftergivliga ståndpunkten,
              det enda och det sista erbjudandet i försvarsfrågan. En sådan
              hållning är enligt mitt förmenande detsamma som att säga ifrån
              på förhand, att man icke vill vara med om att lösa frågan, såvida
              man icke själv får ensam bestämma, huru den skall lösas och det
              just i dess mest omtvistade del, nämligen beträffande övningstiden
              för infanteriet. Detta är ju en bland de allra viktigaste och
              de allra mest svårlösta frågorna inom hela vårt försvarsväsende,
              och det enda riktiga ögonmärket för denna frågas riktiga lösning
              är och bör naturligtvis uteslutande vara hänsynen till vad som
              är oundgängligen nödvändigt för att skapa en fältduglig armé.
              I detta avseende är att hoppas, att den blivande allsidiga utredningen
              inom försvarsutskottet skall giva oss en ledning för vår slutliga
              ståndpunkt i frågan. Jag anser nämligen, att det är lika oförsvarligt
              ur försvarssynpunkt, som det är meningslöst och grymt mot landets
              ungdom att nu, då vi skola lösa denna fråga för det hårda allvarets
              tider, lösa den så, att man, när faran kommer, sänder ut vårt
              lands ungdom med otillräcklig övning och otillräcklig träning
              för att möta en överlägsen fiende. Vår värnplikt bleve i sådant
              fall endast en förberedelse till ett ohyggligt människooffrande,
              utan gagn och utan ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BcFyv8ac9JDAWD7YTxfBtj" prev="i-L2jfqdiXdvc1q6DWMe4o8v" who="Q5924086" next="i-Wo1r4PEVoC2GhCg4v4oob1">
            <seg xml:id="i-AyWLcMm2zssnsdLoKkZXEE">
              Jag har med vad jag sagt icke velat på förhand ingå på ett bedömande
              av de skäl, varpå det liberala partiprogrammet är uppgjort och
              vilka nu även äro åberopade såsom skäl för den i enlighet med
              partiprogrammet utformade motionen. Jag är övertygad om, att många
              synpunkter tala för den delade linjen, men vad jag bestämt vill
              opponera mig emot är denna av det liberala partiets ledande män
              hävdade politiska doktrin om partiprogrammets oryggliga och orubbligt
              bindande kraft, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WK6KmjcJ1bX87SJM2EdB96">
            Nr 16.
          </note>
          <note xml:id="i-RFuaprAJviMXUzkvvbsua5">
            Vid remiss av mötion nr 179.
          </note>
          <u xml:id="i-Wo1r4PEVoC2GhCg4v4oob1" prev="i-BcFyv8ac9JDAWD7YTxfBtj" who="Q5924086" next="i-JR9sMBujgFkSNauQwwte8C">
            <seg xml:id="i-NFiXPYACg6rXaMaQy9LPT9">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MqEqkuqJYSb4UGrweianTL">
            4 Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <u xml:id="i-JR9sMBujgFkSNauQwwte8C" prev="i-Wo1r4PEVoC2GhCg4v4oob1" who="Q5924086">
            <seg xml:id="i-MBozuGjUashhC7JRzuGbrS">
              for tARNeS sålunda skall på förhand absolut och i detali estämma
              den frisinnade riksdagsmannens mening i denna fråga med uteslutande
              av varje annan mening, även om för densamma sedermera kunde frambäras
              absolut vägande skäl. Jag anser, att i så fall partiprogrammet
              blir ett förhandsbeslut i frågan ett förhandsbeslut fattat av
              en församling utanför riksdagen och utan att någon slags utredning
              ännu förekommit inom det sista och yttersta forum, som heter riksdagen
              och dess utskott. Riksdagsmannauppdraget blir i sådant fall endast
              ett imperativt mandat, som berövar riksdagsmannen hans frihet,
              och detta förefaller mig ingalunda något önskvärt från det frisinnade
              partiets sida och kommer icke heller att bliva till lycka för
              vårt politiska liv. Det är emellertid glädjande, att i motionen
              uttalas en förhoppning om, att en allvarlig strävan för att giva
              försvarsfrågan en tillfredsställande lösning skall förefinnas
              å ömse sidor och däri ser jag åtminstone ett tecken på, att det
              även bjudes handen åt det andra partiet för att möjliggöra en
              tillfredsställande lösning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Maynbp7Pzp99p6rTfGEX3H" type="speaker">
            Herr Bogren:
          </note>
          <u who="Q5580635" xml:id="i-X8DBNTJXM5t5XJmz8a1VoJ">
            <seg xml:id="i-L7r95fJxUAye1haw7LeuPp">
              Herr talman! Jag ber endast att få antecknad till protokollet
              min överraskning över vad jag här hört, enär den föregående ärade
              talaren vid det valmöte, som hölls inom vår gemensamma valkrets,
              då kandidater till det blivande valet uppsattes, förklarade sig
              helt och hållet vara ansluten till det liberala samlingspartiets
              program, särskilt rörande övningstidens längd, men förbehöll sig
              handlingsfrihet, för den händelse det från annat håll skulle kunna
              komma fram ett förslag med lägre övningstid än högst 280 dagar,
              då han ville skänka det sitt stöd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SnjNrat1wUEAfxaiUXj6Bo" type="speaker">
            Herr Palmstierna:
          </note>
          <u who="Q1807154" xml:id="i-HSc42NuKjQQ2vHGWrwy1oB">
            <seg xml:id="i-9djAbmGXWQHB8T2tyknTDA">
              Herr talman! I herr Kronlunds anförande, i vilket jag förgäves
              spanade efter en »sammanhängande linje», försökte sig herr Kronlund
              i förbifarten på en karaktäristik av socialdemokratiska partiets
              nyligen väckta motioner i försvarsfrågan. Jag må väl säga, att
              hans uttalande på mig gjorde det intrycket, att han näppeligen
              hade läst igenom dessa motioner, och jag vill därför blott hemställa
              till herr Kronlund att först göra detta, jag tror, att han då
              kommer att modifiera sitt omdöme om motionerna i fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-26YGCEL9n4dWXBg66Gnj99" type="speaker">
            Herr Staaff:
          </note>
          <u who="Q53292" xml:id="i-6W798onbsKnPy3ru39FSEF" next="i-56aaiCmVpqox7nixnZ1eWQ">
            <seg xml:id="i-AufstuzftTQUdFG1BYfTa">
              Herr talman! Jag vill blott i största korthet påpeka, att den
              liberala motionen icke innehåller några sådana politiska satser
              som dem, emot vilka herr Kronlund fann anledring att vid detta
              tillfälle inlägga sin gensaga,; det kan han således spara, förmodar
              jag, till ett lämpligare tillfälle.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-56aaiCmVpqox7nixnZ1eWQ" prev="i-6W798onbsKnPy3ru39FSEF" who="Q53292" next="i-TF5DXGbxN2JD1EV921b2Rm">
            <seg xml:id="i-DTJn4ohg4xoH1Lzs2qBWfP">
              Jag vill vidare erinra herr Kronlund därom, att den nu sittande
              riksdagen är framgången ur val, som Kungl. Maj:t har förordnat,
              för att landets rösträttsägande medborgare må få tillfälle att
              uttala sina meningar uti försvarsfrågan. Dessa meningar äro nu
              uttalade. I vissa punkter är det klart, att de
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UFvnLpd1VFMjjwovQ7r4R">
            Måndagen den 8 juni. d
          </note>
          <note xml:id="i-9tMpQwcAkC2szCKBSuzATU">
            Nr 16.
          </note>
          <u xml:id="i-TF5DXGbxN2JD1EV921b2Rm" prev="i-56aaiCmVpqox7nixnZ1eWQ" who="Q53292" next="i-TEfskP7bcdKWQmp3dvPdGC">
            <seg xml:id="i-77e6V2ZiiNiG4VpLAccnfM">
              preciserat sig mera, i vissa punkter ha de icke preciserat sig
              så Vid remiss av
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TEfskP7bcdKWQmp3dvPdGC" prev="i-TF5DXGbxN2JD1EV921b2Rm" who="Q53292" next="i-UP9YEws3eXxj7QztgphzzW">
            <seg xml:id="i-9rLRcUVrjJrVpMqpPVr5Xg">
              mycket. Detta torde vara vad som ofta blir fallet, då en upp-””
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UP9YEws3eXxj7QztgphzzW" prev="i-TEfskP7bcdKWQmp3dvPdGC" who="Q53292" next="i-HZTJ2VoEUsgwifirkeSXLg">
            <seg xml:id="i-CoU7ivJEzC6a1X17M4m9b3">
              lösning sker för att inhämta landets mening uti någon viss omfattande
              fråga. Det är således tydligt, att för den händelse man skall
              kunna tänka sig en lösning av försvarsfrågan vid denna riksdag,
              så bör det ske därigenom, att partierna uppsöka hos varandra de
              punkter, som äro mindre preciserade och se till, huruvida på dessa
              någon överenskommelse möjligtvis kan komma till stånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HZTJ2VoEUsgwifirkeSXLg" prev="i-UP9YEws3eXxj7QztgphzzW" who="Q53292">
            <seg xml:id="i-LVajiCeGBhnCCs2s9bcC1d">
              I övrigt ber jag att få instämma med iden ärade talaren, då han
              yttrade, att det vore både meningslöst och grymt att utsända landets
              ungdom i ett krig, för vilket den icke vore behörigen förberedd.
              I fall den ärade talaren vill ägna nödig tid åt att sätta sig
              in i det ämne, i vilket han nu kanske något opåkallat uppträtt,
              så tror jag, att han lätteligen skall finna, att den synpunkten
              har stått klart för det liberala partiet och att dess motion innebär
              betryggande förutsättningar för landets ungdom i detta avseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XKBn4dQYpBBSrT4zUoXf6N" type="speaker">
            Herr Kronlund:
          </note>
          <u who="Q5924086" xml:id="i-XTEyFhJttrkhoJ7kV6Nox1" next="i-BUxawNzQTxJxomxgXpVKgu">
            <seg xml:id="i-2oGspajTUBvo9UJKjDctJS">
              Herr talman! Först skall jag be att få svara herr Bogren med
              några ord. Vid det valmöte, som han berörde, tillkännagav jag
              min ståndpunkt vara att under dåvarande förhållanden och under
              förutsättning, att den delade linjen gav den nödvändiga utbildningen
              för åstadkommande av arméns fältduglighet, anslöte jag mig till
              den delade linjen, men att jag på samma gång förbehöll mig min
              grundlagsenliga rätt att pröva alla de förslag, som uti förevarande
              fråga inkomme till riksdagen; och denna förklaring insände jag
              på begäran av deltagare i mötet till valkretsens frisinnade tidningar
              där densamma sålunda stått att läsa långt före valet, och därmed
              måste väl, åtminstone om man kan läsa svenska, förstås, att man
              även har rätt att pröva, om en annan linje erbjuder större fördelar
              för vårt försvar, och jag skall säga herr Bogren, att även om
              jag hade absolut och obetingat anslutit mig till frågan om den
              delade linjen, men det sedermera uti riksdagen visat sig, att
              den delade linjen icke fyllde de anspråk, som man härvidlag måste
              uppställa för att skaffa sig ett betryggande försvar, skulle jag
              anslutit mig till det förslag, som uppfyllde dessa fordringar,
              ty hänsynen till vad fosterlandets trygghet kräver sätter jag
              långt över hänsynen till partiprogrammet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BUxawNzQTxJxomxgXpVKgu" prev="i-XTEyFhJttrkhoJ7kV6Nox1" who="Q5924086" next="i-TwCM3dtQjtidsdJBhZwoF1">
            <seg xml:id="i-GGsWCfJ6PVChnwBjyEzouf">
              Herr Staaff säger nu, att inga sådana doktriner, inga sådana
              fastslagna dogmer, varom jag talat, finnas uti den nu omdiskuterade
              motionen; ja, det skulle glädja mig, om det visade sig, när frågan
              förekommer till slutligt avgörande, att det verkligen icke är
              så; men hela denna delade linjes förhistoria, vad visar den? Den
              delade linjen har icke haft något under ämbetsmannaansvar avgivet
              militärt förord, har icke haft ett förord från ansvarigt militärt
              håll, den har icke blivit för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PwFzzEj5GdDyei9fat1FFq">
            ion nr 179, (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PbCQ6JDTxFP7EG8MXjRy4x">
            Nr 16. 6 Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <u xml:id="i-TwCM3dtQjtidsdJBhZwoF1" prev="i-BUxawNzQTxJxomxgXpVKgu" who="Q5924086" next="i-SgCuypjLZ1f2arsNP2GmXK">
            <seg xml:id="i-2csWbv6qt9wwNPqHBhvReF">
              Vid remiss avordad av försvarsberedningarna själva. Försvarsberedningarna
              motion nr 179. ha, i princip tvärtom gått med på vinterlinjen,
              och ingendera av (Forts.) — dessa vägar har inom försvarsberedningarna
              hunnit slutdebatteras eller slutligen utformas. Ändock går man
              att på ett möte,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgCuypjLZ1f2arsNP2GmXK" prev="i-TwCM3dtQjtidsdJBhZwoF1" who="Q5924086" next="i-KQvYd7Zrvg8ZcYyYQax1b6">
            <seg xml:id="i-G49itBGZUvBjKDX6QCrak5">
              under ledning av våra frisinnade beredningsmän, varav de flesta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KQvYd7Zrvg8ZcYyYQax1b6" prev="i-SgCuypjLZ1f2arsNP2GmXK" who="Q5924086" next="i-9SeaA2zxPXUdA9V6Ne27aZ">
            <seg xml:id="i-FYPhpqnWKEPJjRwNbFaRiq">
              förut i princip gillat vinterlinjen, fastslå såsom en dogm denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9SeaA2zxPXUdA9V6Ne27aZ" prev="i-KQvYd7Zrvg8ZcYyYQax1b6" who="Q5924086" next="i-CnvGrrJp9wg6X64EztN91q">
            <seg xml:id="i-FnctMjiVN4xqhZhoQKwKZH">
              delade linje, och man fastslog den så bestämt, att den som vågade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CnvGrrJp9wg6X64EztN91q" prev="i-9SeaA2zxPXUdA9V6Ne27aZ" who="Q5924086" next="i-QWRWgjLd4aKA4phjKD9UFq">
            <seg xml:id="i-XPGpbhyP1VWrvbEpmvpLTz">
              tvivla på denna linjes berättigande, den som vågade åtminstone
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QWRWgjLd4aKA4phjKD9UFq" prev="i-CnvGrrJp9wg6X64EztN91q" who="Q5924086" next="i-Rezqt424s1G4dHGKPANtby">
            <seg xml:id="i-9MUNxCodGatoEPSvmV7iTy">
              först vilja höra den andra motparten och se hela frågans ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rezqt424s1G4dHGKPANtby" prev="i-QWRWgjLd4aKA4phjKD9UFq" who="Q5924086" next="i-2aD3YckmGKbEVsnbRxcSUG">
            <seg xml:id="i-K7ou2kMMgerCJdoZ23LFLT">
              redning inom riksdagen, blev snart sagt ansedd såsom kättare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2aD3YckmGKbEVsnbRxcSUG" prev="i-Rezqt424s1G4dHGKPANtby" who="Q5924086" next="i-DM9CNGe94r5sGbEUsGK7Y5">
            <seg xml:id="i-7SePk29LyFtoRuEGF7A7cg">
              eller avfälling från den allena saliggörande tron. Det är sanner-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DM9CNGe94r5sGbEUsGK7Y5" prev="i-2aD3YckmGKbEVsnbRxcSUG" who="Q5924086" next="i-PPd5Wqi851S3EsB9ZcscoE">
            <seg xml:id="i-WshP2FgbEqcahAmuQyS6Ct">
              ligen den frihet, som i denna fråga bjudes oss, frisinnade leda-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PPd5Wqi851S3EsB9ZcscoE" prev="i-DM9CNGe94r5sGbEUsGK7Y5" who="Q5924086">
            <seg xml:id="i-9qmVkLm7eVWtAYGMjRjbcV">
              möter i denna kammare, och det är detta jag velat protestera
              emot.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5rpAXFpZCBTU1D3w1ZSg3U" type="speaker">
            Herr Andersson i Milsmaden:
          </note>
          <u who="Q5555145" xml:id="i-Kh2WshZA7MD8aL4eMY96Co" next="i-AEKHXgJWvEVTF1Ep31aTYF">
            <seg xml:id="i-Q9na2Y6gn9HkbHfzGYrXtL">
              I sanningens intresse vill jag säga ifrån vad som skedde vid
              ifrågavarande valmöte i alköping. Där stod det häradshövding Kronlund
              fritt att välja, vilken linje han ville följa, men ett villkor
              uppsattes, nämligen att i den händelse han icke ville gå med på
              den delade linjen, fick hans namn icke förekomma på listan. Jag
              erhöll i uppdrag under resan till Falköping att framföra denna
              hemställan till honom, huruvida han ville binda sig vid att gå
              med på den delade linjen; ville har icke gå med därpå finge icke
              hans namn vara med på listan. Detta uppdrag fick jag på vägen
              till Falköping, och jag uppsökte då häradshövding Kronlund och
              fick det beskedet, att han gick med på den delade linjen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QBdgCVsasuJL6BeVMDQY3r">
            Vidare anfördes ej. Kammaren beslöt att överlämna ifrågavarande
            motion jämte de i anledning av densamma nu avgivna yttrandena
            till särskilda utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-A7TAzgPnvp321WoFV8DzTQ">
            Härefter remitterades
          </note>
          <note xml:id="i-L4h7AHU15Yjy466bJGAr7V">
            till särskilda utskottet motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-4Zwbf7FQeqGmb52mmJvnzE">
            nr 180 och 181, av herr Staaff m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-LYTKBLrEvHph4VrNY8KHAz">
            till lagutskottet motionen nr 182, av herr Staaff m. fl.; till
            särskilda utskottet motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-TaSNSxna9zoQZS3GVQdD7t">
            nr 183, av herr Lundgren; |
          </note>
          <note xml:id="i-XRphcwMSZ16hP2T7Pci3Zg">
            nr 184, av herr Gustafsson i Örebro;
          </note>
          <note xml:id="i-4fvnQtYsjexe43Zbt5Awjf">
            nr 185—187, av herr Wijk;
          </note>
          <note xml:id="i-QCv2aADEsJL8TJNXgR7Bv3">
            nr 188, av herr Johansson i Brånalt m. fl.; nr 189, av herr Molin
            i Dombäcksmark;
          </note>
          <note xml:id="i-9kHkCufBeiv1wUmG2gCFZt">
            nr 190, av herr Rydén; |
          </note>
          <note xml:id="i-5SrfZJPGV9pG8pyG7ZCcqd">
            nr 191, av herr E. A. Nilson i Örebro;
          </note>
          <note xml:id="i-GouKN7aTinQFMekw3KTcjj">
            nr 192, av herr Karlsson i Mo;
          </note>
          <note xml:id="i-MDJjeYRCSZuAr9ALmqh2D2">
            nr 193, av herr Åkerman i Stockholm;
          </note>
          <note xml:id="i-U3SeYE5K7rCgdWBmST1yVM">
            nr 194, av herr Åkerman i Stockholm 2. fl.; nr 195, av herr Åkerman
            i Stockholm; och
          </note>
          <note xml:id="i-L6AkAoLw7C7jWjfCitXcWu">
            nr 196, av herr Åkerman i Stockholm mo. fl.;
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B5mAiNkZKjer1wLMkvC28">
            Måndagen den 8 juni. 7 Nr 16,
          </note>
          <note xml:id="i-YbFA31NAsT833k1Swtine9">
            till lagutskottet motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-Nfysukb7ziAbrHtTmfBCsg">
            nr 197, av herr Åkerman i Stockholm;
          </note>
          <note xml:id="i-6LJC5vc4pMpVT3bExyQq74">
            nr 198, av herr Jönsson i Revinge;
          </note>
          <note xml:id="i-3GkdshTqkiU1MkevmHnXjs">
            nr 199, av herr Karlsson i Fjäl m. fl.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-HQdo4e1NaNzqo3Z7sePsK">
            nr 200, av herrar Lindhagen och Persson i Norrköping;
          </note>
          <note xml:id="i-SZCKttkgHJy9pNtrdJLSUB">
            till särskilda utskottet motionen nr 201, av herr Lindhagen.
          </note>
          <note xml:id="i-63KXFQZpcbgpMRV4UcPNjD">
            Härpå föredrogs motionen nr 202, av herr Lindhagen, om skri-
            Vid remiss av velse till Kungl. Maj:t angående ett framträdande
            i den svenska ut- ”otion nr 202. rikespolitiken för fredsfrågans
            lösning m. m.; och hemställde herr talmannen därvid att motionen
            måtte hänvisas till behandling av tillfälligt utskott.
          </note>
          <u xml:id="i-AEKHXgJWvEVTF1Ep31aTYF" prev="i-Kh2WshZA7MD8aL4eMY96Co" who="Q5555145">
            <seg xml:id="i-YR8VmnMbCrHENiRWDNmM1o">
              Ordet begärdes nu av
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5AVmoHzt7aFm3Y2woibBDg" type="speaker">
            Herr Lindhagen, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q55955" xml:id="i-Lj9gzuLNCDFZRQuEqXpHLy" next="i-ABA1TZSLyABSNyYHQHtHGW">
            <seg xml:id="i-TL1WaLtqL71KiRAxfHowE7">
              Herr talman! I denna motion har jag hemställt, att riksdagen
              med anledning av Kungl. Maj:ts förslag till försvarsfrågans lösning
              ville i skrivelse anhålla, att Kungl. Maj:t måtte jämväl taga
              initiativ till ett målmedvetet framträdande uti den svenska utrikespolitiken
              för fredsfrågans lösning i hela dess vidd o. s. v. Jag har avfattat
              formuleringen så, därför att enligt min uppfattning hör denna
              sak i synnerligt hög grad just till det särskilda utskottets behandling,
              ty jag föreställer mig, att detta utskott bör syssla med sådant,
              som är ägnal att skapa ett fredstillstånd för landet. Och då jag
              har den uppfattningen, att intet är mera ägnat att göra detta
              än ett målmedvetet framträdande på fredsfrågans område, så tror
              jag, att en sådan sak som denna skulle fylla en alldeles särskild
              lucka med hänsyn till de ämnen, som hänskjutits till det särskilda
              utskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ABA1TZSLyABSNyYHQHtHGW" prev="i-Lj9gzuLNCDFZRQuEqXpHLy" who="Q55955" next="i-35GeRkgXMssFBSXfNk3K1q">
            <seg xml:id="i-WQGroSbftnw3uz5nbuy8Wq">
              Emellertid — med kännedom om de formella synpunkter, som i allmänhet
              göra sig gällande inom riksdagsarbetet i fråga om ärendenas sortering
              till utskotten — har jag ingen utsikt till att så riktiga och
              sakliga synpunkter skola vinna beaktande, utan får jag böja mig
              för övermakten och har därför intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PNs4dfGQ28pBtKGZ586Vrh">
            Vidare anfördes ej. Kammaren beslöt att remittera ifrågavarande
            motion till sitt femte tillfälliga utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-C7QbwuYfq8uvFcVVoCCdcC">
            Slutligen hänvisades:
          </note>
          <note xml:id="i-2JrVpH6MSr3FBo5DaGF98C">
            till särskilda utskottet motionen nr 203. av herr Holmdahl m.
            fl;
          </note>
          <note xml:id="i-6WwpiscTD1dMee3e6ojcYH">
            till lagutskottet motionen nr 204, av herr Liljedahl;
          </note>
          <note xml:id="i-STZSkuEhTARs6meoEQKBFz">
            till kammarens andra tillfälliga utskott motionen nr 205, av
            herr Liljedahl;
          </note>
          <note xml:id="i-XeZZvmF5m9kJgNrbLyzuac">
            till kammarens tredje tillfälliga utskott motionen nr 206, av
            herr Molin i Dombäcksmark; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Vwf3ioUiEZbANwTDmt7jD1">
            till kammarens första tillfälliga utskott motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-VVbtQ64tKT8HZLRktVsM4K">
            nr 207, av herr Kronlund; och
          </note>
          <note xml:id="i-8ySszkW3XHqBc7y6pA5tbk">
            nr 208, av herr Wijk.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1914-b-ak--16/prot_1914_b_ak__16-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H8XV6MB3iwJo1uWkKKjrVw">
            Nr 16.
          </note>
          <note xml:id="i-Nsw7xhfH23jYeFD2DMjKu8">
            8 Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-MfUuUiifGSYAmCkRVGpaH3">
            S 5. , Avgåvos följande nya motioner, nämligen av: herr Lindman,
            nr 209, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående utvisande av utländska
            mormonagenter m. m.; herr Nilsson i Kristianstad, nr 210, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angående stadgande av skatteplikt till stat
            och kommun för
          </note>
          <note xml:id="i-K2Va2Cx3GwbnX8Zpr7ujWP">
            vissa därifrån nu fritagna utlänningar m. m.; herr Wedin, nr
            211, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående tryggare bostadsförhållanden
            vid inträdande ålderdom för arrendato-
          </note>
          <u xml:id="i-35GeRkgXMssFBSXfNk3K1q" prev="i-ABA1TZSLyABSNyYHQHtHGW" who="Q55955" next="i-RutZceAfgEmLsTAm2d4kAL">
            <seg xml:id="i-BmpGJyi2gdkMRzr2qq8T74">
              rer, som avses i lagen om arrende av viss jord å landet inom
              Norrland och Dalarne;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MRfocfQq8PF1aJ7gJg6iFU">
            herr Olsson i Berg m. fl.:
          </note>
          <note xml:id="i-BDE5848SZuCGtyiFkuhnPJ">
            nr 212, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående ändrat förfarande
            vid försäljning av kronodomäner; och
          </note>
          <note xml:id="i-DuNKQP7sfLS7QxcXbv8JzW">
            nr 213, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående inskränkning
            i godstrafik m. m. vid statens järnvägar å sönoch vissa helgdagar;
          </note>
          <note xml:id="i-XZZgoP1j5q5qmXabW4Jc63">
            herr Lindhagen, nr 214, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            åtgärder till befordrande av vänskapliga förbindelser mellan
          </note>
          <note xml:id="i-XqTCvtCWALHfoqnSGkytjH">
            Sverige och Ryssland; samt herr Palmstierna, nr 215, om skrivelse
            till Kungl. Maj:t angå-
          </note>
          <u xml:id="i-RutZceAfgEmLsTAm2d4kAL" prev="i-35GeRkgXMssFBSXfNk3K1q" who="Q55955">
            <seg xml:id="i-Um28WsisEDiHmaifG9roTq">
              ende utredning och förslag i fråga om beredande genom statens
              försorg av studielån åt mindre bemedlade studenter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-44f7PbhoQNyi1yPbSkjXU3">
            Nämnda motioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-9KFm26wSgxpEjgcLSrVeLk">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-WwLqk6VWVW4XQ1oFjBJTSX">
            Upplästes första kammarens protokollsutdrag, nr 67, innefattande
            delgivning av nämnda kammares beslut i anledning av andra kammarens
            inbjudning att tillsätta ett särskilt utskott för behandling av
            vissa motioner i nykterhetsfrågan m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TAfAgoBTrJ88fiZK3sENfm">
            Detta protokollsutdrag bordlades på begäran.
          </note>
          <note xml:id="i-SXh1wrGrxtY3MR8skrLyci">
            S 7. Anmäldes och godkändes konstitutionsutskottets förslag till
            riksdagens skrivelse, nr 11, till Konungen, angående av riksdagen
            beslutad ändring av $ 12 riksdagsordningen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-AzTbUBNob4bfQ5uweyZnV4">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-GvQtAmAxa8f51Q8Zqm95uX">
            Justerades protokollsutdrag. Härefter åtskildes kammarens ledamöter
            kl. 7,43 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TK6weYkh3g3ZQKAmKBMSzV">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-Ry2eVfsSQFcAGzPZ3QFuE7">
            Stockholm 1914. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            141968
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
