<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1882--ak--8">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1882--ak--8</head>
          <docDate when="1882-02-11">1882-02-11</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V6svnbu6U1Gxt7LSgF3k62">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-9dWT5At9nfftwiKtnsnB8w">
            1882. Andra Kammaren. N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-7CKUaWnYYsnhfE2Zr9muUR" type="date">
            Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-HgV3UYh2Gp7x4pbRnhyGx5">
            KL. 11 f; m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-AtK8wwn5wuLJK4wQ5oyi8F">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Puue9D2unHkAwUQPAqBscq">
            Herr Statsrådet m. m. O. R. Themptander aflemnade följande Kongl.
            Maj:ts nådiga propositioner till Riksdagen, nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-BXehgv15TVCBtSCBraGet7">
            1:0) i fråga om medgifvande att för anläggning af en bibana från
            Hjerpens station till Bonäset använda besparingar &amp; jernvägsbyggnadsmedlen;
          </note>
          <note xml:id="i-5C2k58qBSym7YjdcbRhMRj">
            2:0) angående J. Bergströms och W. Carlbergs, med feres, frikallande
            från borgensansvarighet för återbetalning af två åt Wessman ---Barkens
            jernvägsaktiebolag beviljade statslån;
          </note>
          <note xml:id="i-XcH34Euuzwq2Dr3qxHwoEr">
            3:0) med förslag till ny förordning angående vilkoren för tillverkning
            af bränvin; .
          </note>
          <note xml:id="i-RVLavTYoXfwBn87C9eNB1D">
            4:0) angående beviljande af lån för fullbordande af tornbyggnaden
            å Linköpings domkyrka; | 9:0) angående upplåtelse under eganderätt
            till Vexiö stad af kyrkoherdebostället Vexiö Domprostegården;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-5s1FDviJbsFMz3Zi1a6nPZ">
            6:0) angående meddelande af bestämmelser om vården och förvaltningen
            af Stockholms stads allmänna begrafningsplatser.
          </note>
          <note xml:id="i-48Q7rNEWoRdCbCeb51Z98A">
            Herr Talmannen mottog dessa Kongl. propositioner under för-
          </note>
          <note xml:id="i-EBj6vm9DxCNPu8sxatxjbX">
            klaring att Kammaren skulle egna dem grundlagsenlig behandling;
            hvarefter samma propositioner bordlades.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-ErsSX63kYXv8TVcLXVWiSQ">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-2E2HagXSQMsy17HQ5nDkQv">
            Justerades protokollet för den 4 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-2xbxwRtPkwyskojFsDZJFs">
            4
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-LEcde1NBBX48rYHfnsamag">
            § 3. Upplästes ett till Kammaren inkommet, så lydande sjukbetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-YNi3FC9PP7Qno4ayjizBJg">
            Att Herr Presidenten m. m. K, J. Berg bör, såsom för närva- Andra
            Kammarens Prot, 1882. N:o 8. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9xseGFEzsREV2F5XZNMt4L">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-QfxCGf1B6C2gopL8G3zJAg" type="date">
            2 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Ap4YJyezx8mWbHqrNzfcdc">
            rande besvärad af lungkatarrh, tills vidare icke lemna sina rum,
            betygar. Stockholm den 10 Februari 1882, J. Molander, Med. D:r.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-4HGiRcMfdSUaZFHvGwRtA4">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-HsBDzarPyFSXiNta8HTDkp">
            Anstäldes, enligt derom förut fattadt beslut, val af tjugufyra
            ledamöter i den nämnd, som enligt 103 8 Regeringsformen och 69
            $ Riksdagsordningen eger att döma, huruvida Högsta Domstolens
            samtlige ledamöter gjort sig förtjente att i deras vigtiga kall
            bibehållas; och blefvo dervid i sådan egenskap utsedde, hvardera
            med 141 röster:
          </note>
          <note xml:id="i-5w4EfoQn8aWHvUK4ec2XcE">
            Herr P. Andersson, . Bengtsson, Boman, Eliasson, E. Ericsson
            i Wäsby, A. Eriksson, 0. Ericsson, . Göransson, . Heggström, Johansson,
            P. Jonsson, P. Lind, Lindgren, Ljunggren, Lovén, . M. Lundberg,
            F. W. Meijer, - Olsson, . G. Petersson, . Rundbäck, M. 0. Schenström,
            L. Sjöblom, E. Wiksten och : A. Oberg.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-BRgUnopxmCUk1YDeQPgcx8">
            § 5. j Vid derpå anstäldt val af de tolf valmän, hvilka, jemte
            ett lika antal valmän från Första Kammaren, hade att, enligt 70
            &amp; Riksdagsordningen, utse komiterade för tryckfrihetens vård,
            blefvo af Kammaren i sådant afseende utsedde, hvardera med 130
            röster: Herr H. Andersson i Nöbbelöf, » J. Andersson i Baltorp,
            » 4. W. Angel, » K. P. Arnoldson, J. E. Ericsson i Ahlberga,
          </note>
          <note xml:id="i-ELurJ3Gva61zHvDUguygYE">
            NES ARUSNSSYk
          </note>
          <note xml:id="i-FqmDjrvCPyKKyzim461NAm">
            N2
          </note>
          <u xml:id="i-Di3JxhqmSNR6JGn44p9acr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vg9XzNy8bccTwNdhyf9Z6N">
              SYROR
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4UbhsSEvrdtctoYpEtP8xC" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 3
          </note>
          <note xml:id="i-T17pP6dQh9hrk1gnxu6b9T">
            Herr S. A. Hedlund,
          </note>
          <note xml:id="i-8hBXT5Yqxgu8mn4DQURSQk">
            » C. Herslow,
          </note>
          <note xml:id="i-9HS4d9rNtf1yf8ZB2xnDqu">
            » Axel Key,
          </note>
          <note xml:id="i-DVSGRiNrw8CZKHqzT5eMgi">
            » 4. W. Ljungman,
          </note>
          <note xml:id="i-QV5soLLmQbHJqz8ZraTTEq">
            » J. Marcuson, Grefve A. E. K. Mörner och Herr P. Persson i Norrsund.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-NG3wJuN1eosUr6kQZo1jER">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-GuQv53MdFqLfwCWSY7eNZU">
            Herr Talmannen hemstälde, under åberopande af derom mellan Herrar
            Talmän träffad öfverenskommelse, huruvida Kammaren ville besluta
            att i sammanträdet nästa Onsdag den 15 i denna månad företaga
            val af de tjugufyra valmän, hvilka, jemte ett lika antal från
            Första Kammaren, hade att välja Riksdagens Justitieombudsman och
            hans efterträdare, äfvensom sex suppleanter för nämnde valmän;
            och biföll Kammaren denna hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-XHUMwwVgGVU33Xbo5QKs2C">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Dwusv4xrRwGYBbNnzo3NKM">
            Föredrogos och bordlades för andra gången Lag-Utskottets Utlåtanden
            N:is:3, 4, 5, 6 och 7. |
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-JPtvyDUVW2KuwemiuriUPc">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-YXsAJF8m7kt6GAABemjjK4">
            Till behandling förekom Konstitutions-Utskottets Memorial N:o
            1, med uppgift å hvilande förslag till ändringar i grundlagarne.
          </note>
          <note xml:id="i-54SxCxszKhaPTbeurDbYbV">
            De i detta Memorial framlagda, från riksdagen år 1880 hvilande
            grundlagsändringsförslag antogos.
          </note>
          <note xml:id="i-KnDL4BarAM9UFpA6TeNhCv">
            Derefter föredrogs det från riksdagen år 1881 hvilande förslag
            om tillägg till $ 3 Tryckfrihetsförordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-NXE8xnVCdf3ZLr9tyLYFvJ">
            Enligt detta förslag skulle nämnde paragrafs 12:te mom. erhålla
            följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-54DWrB9UFTkDJ2QpQFTYy7">
            "Lögnaktiga uppgifter och vrängda framställningar till allmänhetens
            förvillande och förledande; brotten umgällas med böter från trettiotre
            riksdaler sexton skillingar till och med ett hundra riksdaler,
            och skriften konfiskeras; skolande med böter till enahanda belopp
            beläggas inbjudningar till deltagande uti inländskt lotteriföretag,
            som ej tillåtet är, äfvensom i utländskt lotteri."
          </note>
          <note xml:id="i-GAVF79EBEDJTJkvGhy2qVQ">
            Efter uppläsning häraf yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-ikgZmYpT2Yq8Hkr3jLrU2" type="speaker">
            Herr C. A. Andersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-PM1waBFpRfNLXDbRqXqxS8" next="i-RaD9MdJM6ajNJvLU42dNwH">
            <seg xml:id="i-LqZW7Sgajrjb27EoU9UJYm">
              Vill man göra tillägg till våra grundlagar, bör man också se
              till, att dessa tillägg blifva till verkligt gagn. Nu tror man
              sig kunna hämma lotterispelet genom att förbjuda herrar tidnvingsutgifvare
              att i sina respektiva tidningar införa annonser om deltagande
              deri. För min del anser jag dock en dylik bestämmelse komma att
              blifva utan all betydelse, enär den på mångahanda sätt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5AYVSy5Zswqcyz7SDYc9Uu">
            N:o 8,
          </note>
          <note xml:id="i-GTxMGZRLiRNXeUfcn95NdA">
            Hvilande grundlagsändringsförslag.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JfxFxQW4PLq487ZzBW7DZ9">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-RaD9MdJM6ajNJvLU42dNwH" who="unknown" prev="i-PM1waBFpRfNLXDbRqXqxS8" next="i-TjQufidE8AzHj9sX7Qr4zv">
            <seg xml:id="i-8MKU8qZU3nYLJAC6HbCqt4">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TjQufidE8AzHj9sX7Qr4zv" who="unknown" prev="i-RaD9MdJM6ajNJvLU42dNwH" next="i-HQYTZ7i3hKWDMMDZQryEHF">
            <seg xml:id="i-2akVpe8NpXfFyTymAivpoA">
              grumdlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cudggx7uQVcdvd4efU5JUx">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QdXpmwiWcmC5KNXwf11xBv" type="date">
            4 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-HQYTZ7i3hKWDMMDZQryEHF" who="unknown" prev="i-TjQufidE8AzHj9sX7Qr4zv" next="i-CUw6J3ucaV3BMsW7z8ZMDS">
            <seg xml:id="i-DMJda4pVdFeYVEBnyubkk7">
              skall kunna kringgås. Under fjoråret t. ex. medföljde såsom bihang
              till allmänna tidningarne tusentals exemplar af lotteriprospekt,
              och jag håller just nu ett sådant i min hand, hvilket man ansett
              skulle göra stor effekt, emedan å detsamma är anbringadt en större
              cliché. Nu kan visserligen Generalpoststyrelsen förbjuda, att
              dylika bihang åtfölja tidningarne. Men detta hindrar icke herrar
              kollektörer att till tidningarne insända sina tillkännagifvanden,
              åtföljda af dylika chlichéer i miniatyr, med utsättande endast
              af utkomna vinster jemte namn och adresser. Äfven kunna kollektörerna
              sända herrar handlande i städerna och på landet dylika prospekter
              för att användas till omslagspapper; och enligt min åsigt måste
              det vara dessas ensak att till nämnda ändamål begagna dem. Det
              har också inträffat att herrar agenter rest omkring i städerna
              och så till sägandes "tappat bort" lotteriinbjudningar. I Malmö
              t. ex. hafva flera tusen sådana anträffats som på detta sätt dit
              inkommit. Dylika och andra sätt att tillvägagå för spridande af
              lotteriprospekter kunna icke hämmas af den föreslagna lagbestämmelsen,
              lika så litet som att kollektörer till herrar reqvirenter af lottsedlar
              i utländska lotteriinrättningar insända prospekter och inbjudningar
              till deltagande i lotterier, tryckta på mycket tunt silkespapper,
              så att en hel mängd af dem kunna inneslutas i ett bref, utan att
              befordringsafgiften härför behöfver höjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CUw6J3ucaV3BMsW7z8ZMDS" who="unknown" prev="i-HQYTZ7i3hKWDMMDZQryEHF" next="i-D9eTCBpkGUXRXRg5ovMbzv">
            <seg xml:id="i-E4z4dGXB1KShCDiY1NPSP4">
              Dessa exempel har jag velat anföra såsom stöd för min åsigt,
              att det tillägg i Tryckfrihetsförordningen Riksdagen, nu möjligen
              kommer att besluta, blifver af högst ringa betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D9eTCBpkGUXRXRg5ovMbzv" who="unknown" prev="i-CUw6J3ucaV3BMsW7z8ZMDS" next="i-Qi3ce1eEtoJKKp2NcJ4z41">
            <seg xml:id="i-NqkYYRPZJQUKVgSTE48XR3">
              Under diskussionen i denna fråga vid sistlidet års riksdag yttrade
              en aktad ledamot af denna Kammare, att han i hela svenska pressens
              intresse ville rösta för förslagets antagande. Jag vill icke klandra
              denna hans åsigt, men jag tror för min enskilda del att lotterispelet
              icke är så demoraliserande som man i allmänhet antager detsamma
              vara. I det samhälle t. ex., hvilket jag har den äran tillhöra,
              finnas tusentals personer, som spela på lotteri; men jag har ännu
              icke hört någon som härigenom blifvit moraliskt eller ekonomiskt
              ruinerad. Deremot finnes det många, som genom omåttligt förtärande
              af spritdrycker blifvit förderfvade till både kropp och själ.
              Jag frågar derföre, om det icke vore konseqvent att i Tryckfrihetsförordningen
              äfven införa förbud mot annonsering om försäljning af spritdrycker?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qi3ce1eEtoJKKp2NcJ4z41" who="unknown" prev="i-D9eTCBpkGUXRXRg5ovMbzv" next="i-2QatPWGfJLQmxuLyaJ8aNU">
            <seg xml:id="i-GH929arF1jYSjzX5ZGjfys">
              Enda sättet för Sverige att få behålla de många millioner, som
              nu utgå till utländska lotterier, vore att Sverige sjelft inrättade
              ett statslotteri. Jag vet att jag såväl inom som utom Riksdagen
              skall blifva mycket klandrad för denna min åsigt, men jag ser
              saken hufvudsakligen från ekonomisk synpunkt och kan icke finna
              att det skulle vara mera nedsättande för svenska staten att taga
              profit af-lotterispelet än af bränvinstillverkningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2QatPWGfJLQmxuLyaJ8aNU" who="unknown" prev="i-Qi3ce1eEtoJKKp2NcJ4z41">
            <seg xml:id="i-Xzw2sxyPcEYXLGq6yrTm4q">
              Man skulle kunna tro att jag nu har talat i egen sak; men jag
              får tillkännagifva att, fastän jag är boktryckare, jag dock icke
              är tidningsutgifvare och således icke har vare sig gagn eller
              skada af om detta förslag går igenom eller icke. Jag har blott
              velat yttra detta för att framlägga de skäl, som föranleda mig
              att rösta för afslag å det föreliggande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TYsjY9SGivCPBGC2ctTibB" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-TKrxDtQubvuceRJpb797yK" type="speaker">
            Herr Gumeelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-Q2iJ4tVVyrvZ6nkWZ1GGUa" next="i-L3qGwGE4V3RTaxCeFzs4oA">
            <seg xml:id="i-BdgRd1ofBVtvwAj21xmvz7">
              Herr Talman! När denna fråga förevar i fjor i denna Kammare,
              uppträdde ett par af pressens män och yttrade sig mot det då föreliggande
              förslaget; och nu har redan, efter att denna fråga åter blifvit
              föredragen, en talare, som också i viss mån kan anses vara en
              pressens man, uppträdt och yttrat sig i samma rigtning. Det må
              då vara mig tillåtet att yttra några ord i frågan; och det kan
              nästan anses vara min skyldighet att göra det:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L3qGwGE4V3RTaxCeFzs4oA" who="Q5776520" prev="i-Q2iJ4tVVyrvZ6nkWZ1GGUa" next="i-HkQPBA7tdyZSvDQHjMiPgC">
            <seg xml:id="i-76JAmVG717aRwXz8duyVSZ">
              Jag kan likväl icke instämma med desse talare. Jag skall emellertid
              icke med den föregående talaren inlåta mig i tvist derom, huruvida
              lotteri må vara lämpligt och om vi böra införa lotterier i Sverige
              eller icke; vi hafva nu gällande och förtydligad lag i detta fall
              och Jag tror icke att vi nu egentligen hafva att behandla den
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HkQPBA7tdyZSvDQHjMiPgC" who="Q5776520" prev="i-L3qGwGE4V3RTaxCeFzs4oA" next="i-C5R2aax9C5QPN61ESbBxuf">
            <seg xml:id="i-13ZDH4zfLqVdxkUPUReDhN">
              Jag skall tillåta mig att säga att till det oefterrättlighetstillstånd,
              som på detta område är rådande och som har blifvit påvisadt under
              många år af motionärer vid Riksdagen och erkändt af båda stats-
              : makterna, är Riksdagen sjelf i icke oväsentlig mån skulden.
              Det skulle kunna sägas åtskilligt för att utveckla den saken och
              stödja det påståendet; men jag inskränker mig till ett par erinringar
              om förhållandena under de senaste åren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C5R2aax9C5QPN61ESbBxuf" who="Q5776520" prev="i-HkQPBA7tdyZSvDQHjMiPgC" next="i-2S3RFirrrY4ZTXQTdoATwZ">
            <seg xml:id="i-VftkRXVFjkoAazegEv47mm">
              För några år sedan, i en tid då postverket befann sig i bryderi,
              beslöt Riksdagen att lägga på tidningarne väsentligen ökade utgifter,
              dels i form af ökad andel, högre procent af prenumerationsmedlen,
              dels i form af höjda korsbandsafgifter m. m. Detta skedde samtidigt
              med att Riksdagen icke befans villig att med tillräcklig kraft
              uttala sig mot pressens befattning med lotteriannonser, hvarom
              då strid vid Riksdagen pågick. Det ena som det andra medverkade
              icke oväsentligt till ökad annonsering om lotterier. Det är nemligen
              en hel mängd af våra svenska tidningar som arbeta i så små och
              betryckta förhållanden, att de icke tåla vid ökade påkänningar.
              När Riksdagen lade på dem dessa höjda afgifter, sattes de derför
              i valet mellan att antingen rent af upphöra eller offra sin sjelfständighet
              för lokal eller politisk salariering eller ock öppna sina spalter
              för lotteriannonser, för att på detta sätt erhålla ersättning
              för förlusterna, der sådan kunde vinnas. Många valde då — och
              det var väl den enklaste utvägen — att låta lotteriannonsörerne
              i Köpenhamn och Hamburg eller på andra utländska orter betala
              de ökade utgifterna till postverket och sålunda bringa jemvigt
              i sina affärer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2S3RFirrrY4ZTXQTdoATwZ" who="Q5776520" prev="i-C5R2aax9C5QPN61ESbBxuf" next="i-7H7V5xM2YQSnhaGLuzssGZ">
            <seg xml:id="i-YZeir4S81MRu5J1femzPRv">
              Hvad särskildt beträffar lotteribilagorna som nyss varit på tal,
              så utgöra de allenast ett korrollarium till lotteriannonserna;
              men derjemte kan jag upplysa derom, att postverket otvifvelaktigt
              för dem inkasserat väsentligt högre belopp än hela svenska tidningspressen
              tillsammans. Och då staten kan för sin kassa hålla till godo med
              dessa medel, må man icke undra öfver att tidningarne följa exemplet
              och för sina mindre kassor också hålla till godo med dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3exZoWx7oqqnKShizQD6nZ">
            När vid 1880 års riksdag starka angrepp gjordes mot lotteriväsendet,
            vet jag att från tidningsmannasidan lemnades åtskilliga vapen
            i och för striden genom upplysningar till en af motionärerne och
            att jemväl till honom -och till flere andra af Kammarens ledamöter
            lemnades den underrättelse att, om Riksdagen fortfarande skulle
            vara
          </note>
          <note xml:id="i-XH8zMNxtbd1z8aEziDj2Rg">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-UuPmyVRWmoUfaQXcF6XZef">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HJwfUPMQzKEi66FRbANyxh">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-2xWTsBTmVHpk3JjLsUWsHD">
            Hvilande grumdlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SxagWFYM9RSkXBQSjSW321" type="date">
            6 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-7H7V5xM2YQSnhaGLuzssGZ" who="Q5776520" prev="i-2S3RFirrrY4ZTXQTdoATwZ" next="i-EatamERFGbyc2GDciKmKcz">
            <seg xml:id="i-T4yZTtNPkAKHR1KgJ3JKtm">
              obenägen att vidtaga någon åtgärd med lotterierna, vore anledning
              förmoda att flera tidningar, som dittills icke intagit lotteriannonser,
              skulle komma att göra det i det syfte, att derigenom medverka
              till sakens bringande på dess spets. Riksdagen ville emellertid
              år 1880 icke vidtaga någon åtgärd i det föreslagna syftet; och
              under loppet af samma år började en hel mängd tidningar, som förut
              icke gjort det, att intaga lotteriannonser; lotteriannonseringen
              drefs i större skala än någonsin. Samtidigt ökades också på grund
              af Riksdagens auktoritet! och negativa hållning i frågan den så
              kallade lotterilitteraturen; och den har sedermera skjutit allt
              flera och fulare skott. Romaner af särdeles underhaltig beskaffenhet,
              usla öfversättningar af dåliga böcker, som icke kunnat spridas
              utan att hafva ett lotteri till stöd, hafva utkommit i allt större
              mängd, i stora upplagor, och derigenom skadat och underminerat
              den ärliga och redbara litteraturen. Jemväl annat boklådskram,
              såsom "sällskapsspel" och musikalster af så klen beskaffenhet,
              att deraf icke skulle hafva kunnat säljas ett enda exemplar, om
              de icke varit förseglade och förklarats innehålla utsigt till
              en vinst, utkommo och rönte god afgång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EatamERFGbyc2GDciKmKcz" who="Q5776520" prev="i-7H7V5xM2YQSnhaGLuzssGZ" next="i-YGAvzGScGWpoRxNHfgLNug">
            <seg xml:id="i-5dGrERRBY1zyNk8LaAnxrk">
              Frågan har nu trädt in uti ett annat skede. Vi hafva ju nu fått
              den begärda kungliga förklaringen öfver lotteriförordningen, som
              preciserar densamma; och till följd deraf hafva också de flesta
              tidningar vid senaste årsskiftet anständigtvis upphört att vidare
              intaga lotteriannonser. Jag tager likväl för alldeles gifvet att,
              om de röster, som förut talat till förmån för lotteriannonserna
              och hvilka äfven här i dag börjat låta höra af sig, skulle lyckas
              bringa frågan derhän, att icke heller nu några positiva åtgärder
              från Riksdagens sida vidtagas, så lär också i och med detsamma
              lotteriannonsers införande i tidningarne åter börja i stor skala.
              Jag hoppas derför, att det ifrågavarande grundlagstillägget skall
              vinna framgång och af regeringen godkännas och kungöras. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YGAvzGScGWpoRxNHfgLNug" who="Q5776520" prev="i-EatamERFGbyc2GDciKmKcz" next="i-MFzbxQf6vzdm2znNhFzEM5">
            <seg xml:id="i-GFzn7ze6ttSNAgiN3Z1UgV">
              Men på samma gång jag uttalar denna förhoppning, vill jag icke
              underlåta begagna tillfället att yttra några ord om ett af de
              skäl, som i fjor här anfördes emot godkännandet af detta tilläggsförslag,
              hvilket skäl är det enda som synes mig vara af någon egentlig
              betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MFzbxQf6vzdm2znNhFzEM5" who="Q5776520" prev="i-YGAvzGScGWpoRxNHfgLNug" next="i-4LAtXdoAQkKK6sWAoDVfAr">
            <seg xml:id="i-9y1rYswS6kRAdWsVK5wJJy">
              Det anfördes nemligen af en tidningsman, att man borde taga hänsyn
              till spridandet af utländska tidningar i Sverige, afsedda att
              främja lotteri. Deremot genmälde en danneman, att man åtminstone
              icke borde befara att dessa annonser skulle förleda de lägre lagren
              i samhället att spela, enär dessa icke förstode utländska språk.
              Han hade dervid likväl förbisett en omständighet, nemligen att
              vi redan få oss påsända åtskilliga sådana tidningar från Danmark
              och att det hotar att blifva en verklig syndaflod af dem. Dessa
              tidningar tryckas i Köpenhamn, dels på svenska och dels på en
              slags skandinaviskmesopotamiska och skickas sedan öfver till oss.
              Det var icke längesedan man der utgaf en "modetidning" som uttryckligen
              förklarade sig vara afsedd egentligen för "svenska tjenstfiickor"
              och åsyfta att på samma gång bringa dem stora penningvinster och
              vackra moder; — nämnda tidning upphörde snart af personliga skäl,
              men idéen är
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5tHYAFwxbQi7mkYnFc6XuS" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 7
          </note>
          <u xml:id="i-4LAtXdoAQkKK6sWAoDVfAr" who="Q5776520" prev="i-MFzbxQf6vzdm2znNhFzEM5" next="i-AiRxa13d5162x5wE81GoKc">
            <seg xml:id="i-VCQkG6qEfPp9YSN9BszJJ9">
              användbar. Vi hafva äfven der nerifrån en tidskrift, benämnd
              "en" eller "en half million”, jag minnes ej rätt hvilketdera,
              — hvars namn redan förespeglar dess läsare, att de genom att prenumerera
              på densamma, skulle kunna erhålla stora vinster. För min del får
              jag säga, att det skulle vara mycket illa, om man icke, på samma
              gång man godkände detta förslag, äfven erhölle någon trygghet
              emot detta olyckliga flöde af en så beskaffad, eländig och till
              förledande afsedd litteratur, som redan börjat och väl ännu mera
              kommer att från Danmark till oss öfverföras. På tal härom vill
              jag äfven erinra om den i offentligt tryck omtalade plan som lär
              vara å bane, att med understöd af affärsmän i Hamburg der eller
              annorstädes utgifva en för Sverige afsedd tidning, som skulle
              åsyfta att kringgå den nya lotteriförordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AiRxa13d5162x5wE81GoKc" who="Q5776520" prev="i-4LAtXdoAQkKK6sWAoDVfAr">
            <seg xml:id="i-71CqHt3gYmdSu7QWnShpMd">
              Men jag hoppas att Kongl. Maj:t skall finna sig manad och äfven
              kunna på administrativ väg råda bot deremot; och är det, Herr
              Talman, under denna förutsättning och med denna förhoppning, som
              jag tillåter mig yrka bifall till föreliggande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9SoeTknFYY1VMHnNhtzaWe" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-54kgz5w7tDuoZggyoZVaWY" next="i-SDtVA4AAfKidnn4afWkqye">
            <seg xml:id="i-TYtR77R9JhnqP2YGUJj9tM">
              Den förste talaren uppträdde med ett yrkande, som jag för min
              del icke kan instämma uti. Det är dock icke min mening att mångordigt
              redogöra för åsigter i denna fråga, som här för ganska kort tid
              sedan blifvit framstälda, och jag skall således icke tillåta mig
              att uppvisa den mindre starka grunden för de skäl, som kunna anföras
              för ett afslag å ifrågavarande tillägg i Tryckfrihetsförordningen.
              Jag vill endast helt kort påpeka, hurusom den ärade talarens framställning
              i hufvudsak inskränkte sig till att såsom motiv för afslagsyrkandet
              åberopa ett skäl och utvisa en väg, hvilka jag för min del fann
              båda lika dåliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SDtVA4AAfKidnn4afWkqye" prev="i-54kgz5w7tDuoZggyoZVaWY" who="Q6240664" next="i-SwAAs7JcGZxDNUP2heD9Vi">
            <seg xml:id="i-5XNmvz5s7BRFL7HWk4ukf7">
              Skälet han anförde var det, att, då svenska staten icke motarbetade
              njutningslystnadens tillfredsställande på vissa vägar, man icke
              heller kunde anse den böra motarbeta, att vinningslystnaden på
              vissa andra vägar tillfredsstäldes. Jag ber att få emot detta
              sätt att sluta inlägga en gensaga. Utan att vilja försvara att
              staten visar sig efterlåten på de områden, han påpekade, bestrider
              jag dock att man i denna efterlåtenhet kan finna något hållbart
              skäl för att anmana staten att äfven i andra fall visa samma beklagliga
              slapphet. Jag ber den ärade talaren sjelf betänka konseqvenserna
              af ett sådant slutledningssätt, och jag frågar honom, om han kan
              uppvisa någon enda beklagansvärd och förödelsebringande drift
              hos den menskliga naturen, mot hvilken staten icke på samma grund
              skulle visa sig tolerant eller också försöka att på bästa sätt
              sjelf tillgodogöra sig. Ty det var den väg, som den ärade talaren
              utvisade för oss; han önskade nemligen att, på det man icke utomlands
              skulle draga vinning af de svenska medborgarnes lystnad efter
              vinst, svenska staten skulle genom att sjelf anlägga lotterier
              inkassera spelarnes medel. Jag påstod att denna väg var dålig,
              och jag vidhåller detta påstående. Det skulle i sanning vara ganska
              beklagansvärdt, om staten icke hellre sökte förhindra att en stor
              del af. dess medborgares inkomster förspildes på lotterier, än
              att den på sagda sätt tillgodogjorde sig en sorglig svaghet hos
              den menskliga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MEaUdyTD6crxqVT6WdtMyq">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Qsqi3zq5ejhiY2wcXmDvyo">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7ncpiJyHwSFkncoCvWcZ5L">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-WzwLRVjnCE2WHFVzsh3XPh">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QcYwCTUUZGPx8hqPRN9nWK" type="date">
            8 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-SwAAs7JcGZxDNUP2heD9Vi" prev="i-SDtVA4AAfKidnn4afWkqye" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-To6fkFYjUnRpXsyAgBdskr">
              naturen, hvilken svaghet man torde kunna påstå är ganska allmän
              äfven hos vårt folk. Jag yrkar bifall till det föreliggande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5v9Pmve9SLRuBdnmWY1iwz" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-FraDSEv1ri2rkmFvAEcbw2" next="i-FgEQXtbcyz9d2eisHnhrVe">
            <seg xml:id="i-NAXw35VW77AAnZKwadJRPp">
              Då denna fråga förlidet år var föremål för behandling af Konstitutions-Utskottet,
              reserverade jag mig jemte fem andra utskottsledamöter mot detta
              förslag. Vi ansågo nemligen denna lilla fråga, om vi så vilja
              kalla den, icke vara af den beskaffenhet, att det föreslagna tillägget
              i Tryckfrihetsförordningen var hvarken så nödigt eller så nyttigt,
              som, enligt 38 &amp; Riksdagsordningen, de förändringar böra vara,
              hvilka göras i någon af grundlagarne. För denna vår åsigt hade
              vi stöd af Konstitutions-Utskottets tillvägagående vid flera föregående
              riksdagar, då samma fråga var före, såsom åren 1872, 1873 och
              1880. Vid sistnämnda års riksdag framkom frågan i någorlunda samma
              skick som förlidet år, men den föreslagna förändringen afstyrktes
              då af Konstitutions-Utskottet, undantagandes af tre af dess ledamöter.
              Frågan diskuterades mycket omständligt i Utskottet, men vi ansågo
              nästan allmänt att sättet för det öfverklagade ondas afhjelpande
              var illa valdt. Min enskilda öfvertygelse är också, att det föreslagna
              tillägget icke kommer att medföra åsyftad verkan, ty det finnes
              så många vägar att kringgå förbudet. Den ärade talaren från Malmö
              framhöll åtskilliga sådane, och jag skall be att få påpeka ytterligare
              en, som han icke omnämnde. Man ser numera, sedan med detta års
              början annonseringar af lotterier upphört, nästan dagligen i tidningarne
              — åtminstone är detta förhållandet med de skånska — hurusom det
              annonseras efter kommissionärer, åt hvilka utlofvas att utan något
              förlagskapital erhålla en årlig förtjenst af 500 ända till 1,200
              kronor. Men annonsörerne äro inga andra än danska och tyska lotterikollektörer,
              hvilka önska kommissionärer för spridande inom Sverige af deras
              lotter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FgEQXtbcyz9d2eisHnhrVe" prev="i-FraDSEv1ri2rkmFvAEcbw2" who="Q5896011" next="i-VVQzW2su7VFz5ho4D93ezh">
            <seg xml:id="i-Y2mG6XPCP3y8Dk82h4Tcun">
              Nu finnes der i hvarje by en eller flere landthandlande, som
              anmäla sig till emottagande af dylika kommissioner, och de få
              då till svar att frågan gäller försäljning af lotter, och att
              ju flitigare de äro i att sprida dessa lotter, dess större blir
              deras egen förtjenst. På det sättet kunna vi få en lotterikommissionär
              i hvarje by. Och skulle nu den föreslagna grundlagsförändringen
              komma till stånd, så fruktar jag att olägenheter deraf snart komma
              att visa sig. Som vi veta, så .äro vissa slags lotterier hos oss
              medgifna, nemligen sådana som afse barmhertighetsverk eller uppmuntran
              af konsten. Men äfven för anställandet af dylika lotterier erfordras
              Konungens Befallningshafvandes tillstånd. Nu skulle det kunna
              hända, att en person kommer till en tidningsutgifvare och visar
              ett arbete, hvarpå han nedlagt mycken flit och möda. Han finner
              sig i mycket betryckta omständigheter, men skulle alltid bli något
              hjelpt, om han finge lotta bort sitt arbete. Men om då tidningsmannen
              ömmar för mannen och omtalar arbetet antingen i texten i sin tidning
              eller i en annons, så utsätter han sig derigenom att få ett tryckfrihetsåtal
              på halsen, med alla dess besvär och obehag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VVQzW2su7VFz5ho4D93ezh" prev="i-FgEQXtbcyz9d2eisHnhrVe" who="Q5896011" next="i-QvE81cK8M1rYZ9PrwtDVQ2">
            <seg xml:id="i-2BJmrR2Jsaz3CMqJq7g4Tz">
              För öfrigt anser jag att den lagparagraf, der det talas om straff
              för hädelse mot Gud, gäckeri af Guds ord och sakramenten, förne-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NKeeoDDTzoSXJBLewoeYCH" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 9
          </note>
          <u xml:id="i-QvE81cK8M1rYZ9PrwtDVQ2" prev="i-VVQzW2su7VFz5ho4D93ezh" who="Q5896011" next="i-5ytRehbLLcSzseTF11gNeL">
            <seg xml:id="i-JwAxQoHeRve6cSNziiafKP">
              kelse af en Gud och ett lif efter detta, är alldeles för vigtigt
              för att man der bör inlägga en bestämmelse, så intetsägande eller
              för litet sägande, som den som nu är i fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ytRehbLLcSzseTF11gNeL" prev="i-QvE81cK8M1rYZ9PrwtDVQ2" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-AZK4N1U4wT5qjx4c3CkrPq">
              Huru jag sålunda än betraktar saken, så blir min åsigt i år densamma
              som i fjor. Jag yrkar afslag å den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W4ckERYmWUNCr4iHR4WFeW" type="speaker">
            Herr Borg:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-KJXuBc9eciXsN56b8f2ShT" next="i-Tx8vuVewygZSZX6mS9H54a">
            <seg xml:id="i-Thff1exipRHM8Un8uo3hcV">
              Jag skall taga mig friheten att i detta ämne framställa några
              anmärkningar, i likhet med hvad jag tillförne gjort, då samma
              fråga varit på tal. Till en början kan jag då icke underlåta att
              anmärka den något besynnerliga gång, som denna fråga hos Riksdagen
              fått. Vid 1880 års riksdag var nemligen Konstitutions-Utskottet,
              med undantag allenast af tre ledamöter, ense om att afstyrka samma
              förslag, som man nu vill att vi skola definitift antaga. Visserligen
              fäste man sig då hufvudsakligen vid formen för det framlagda förslaget,
              men Utskottets betänkande ger dock ganska tydligt vid handen,
              att man äfven fann sjelfva saken betänklig. I Första Kammaren
              yttrade sig bland andra f. d. Justitiestatsministern Carleson
              alldeles afgjordt mot förslaget och förklarade, bland annat, att
              han ansåg det vara en »anomali» att i en grundlag intaga förbud
              mot lotteriannonser, under det att bestämmelser om en hel del
              vida svårare förbrytelser icke der kunde finna plats. Afven i
              denna Kammare höjde sig då ganska vältaliga röster mot förslaget,
              bland hvilka jag särskildt vill nämna Konsul Flensburg från Malmö.
              Han yttrade bland annat några ord, som jag ber att nu få uppläsa
              och lägga Kammarens ledamöter på hjertat. Han säger: »Jag nödgas
              för Kammaren tillkännagifva, att jag anser hela förbudet mot lotteriinstitutionen
              såsom föga öfverensstämmande med tidsandan och såsom ett oberättigadt
              förmynderskap öfver eljest frie män. Vi hafva ju religionsfrihet,
              tanke-, taloch trycktrihet, handelsoch näringsfrihet, förutom
              många andra af lagen helgade friheter. Vi hafva frihet att ödsla
              bort vår tid och våra penningar på whistoch wiraspel, på biljarder
              och krogar, men vi hafva icke frihet att ödsla bort dem på lotterispel!
              Och dock, mine Herrar, staten som är så mån om sina barn, då det
              är fråga om lotterispel, har sjelf sitt lilla oskyldiga lyckohjul
              för obligationslottning».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tx8vuVewygZSZX6mS9H54a" prev="i-KJXuBc9eciXsN56b8f2ShT" who="Q5582355" next="i-MhDWTPUP2KjfeY2FzqWZEN">
            <seg xml:id="i-7jkEyx76HFLKfMwVB1ZiwC">
              Nu skall man helt säkert svara mig, att här gäller icke frågan
              lotterier, utan endast förbud mot lotteriannonser. Dervid ber
              jag dock att få erinra, att begreppet lotteri såsom något ohederligt
              alldeles icke är allmängiltigt. Man säger icke att lotteriet i
              och för sig är något ohederligt, ty då skulle ju staten icke medgifva
              något slags lotteri. Det är sålunda endast om utländska lotterier,
              som man icke bör få annonsera. Men jag frågar: Kommer man icke
              genom att så resonnera i sjelfva verket in på ett sluttande plan?
              Innebär icke detta, att hvad som är ohederligt i det ena landet,
              är det icke i det andra? Men kan man väl våga påstå att alla utländska
              lotterier äro ohederliga. Jag tror icke, att någon af Kammarens
              ledamöter, som känner till dessa förhållanden, vill påstå något
              sådant. För min del vill jag gerna tro, att alla lotterier äro
              hederliga, men dessutom vet jag, att det finnes många lotterier,
              som till och med äro ytterst nyttiga, såsom befrämjande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J4Hinr7j6Ny4P5x6BM5jdB">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-WaUZC6mcAigeKjmbZWjk92">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J7qomu5mqW7JFND2bQQz2V">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-SHv6UN3iwDhhgPrBD9jnqb">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9NsbjAHgkM91NECQ3w5bqq" type="date">
            10 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-7fTm16rDtNNJzLdC2nvGi7">
            hvarjehanda goda ändamål. Så hafva vi i Köpenhamn ett lotteri
            inrättadt till förmån för dervarande idiothem. ÅAfven åtskilliga
            andra utländska lotterier finnas, afsedda att lemna understöd
            åt fattiga och nödlidande, och dessa kunna väl icke heller anses
            såsom förkastliga. Vi torde heller ej böra förbise, att Kejsaren
            af Österrike, Kejsaren af Tyskland, Konungen af Danmark, Storhertigen
            af Baden m. fl. samt dessas regeringar i sina stater tillåta lotterier.
            Hvad dessa potentater betrakta såsom moraliskt rätt, det skulle
            hos oss i Sverige anses så omoraliskt, att blotta omtalandet deraf
            eller inbjudningar att deri deltaga borde såsom skadliga och brottsliga
            förbjudas?
          </note>
          <u xml:id="i-MhDWTPUP2KjfeY2FzqWZEN" prev="i-Tx8vuVewygZSZX6mS9H54a" who="Q5582355" next="i-2DCQ2336RmaL9tNap3jt2h">
            <seg xml:id="i-8hQw8oLXtDWxjZ8DjVEc9a">
              Hvarthän skall detta väl leda? Om vi härför också icke behöfva
              befara några noter från dessa främmande makter, så måste de dock
              finna det besynnerligt, att vi medelst en bestämmelse sådan som
              den ifrågasatta förklara alla slags utländska lotterier fördömliga,
              förutsättande att de äro ohederliga, alldenstund inbjudningar
              till dem ställas i jemnbredd med svåra förbrytelser enligt Tryckfrihetsförordningen
              och straffas som »lögnaktiga uppgifter och vrängda framställningar
              till allmänhetens förvillande och förledande». Detta är en sida
              af saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2DCQ2336RmaL9tNap3jt2h" prev="i-MhDWTPUP2KjfeY2FzqWZEN" who="Q5582355" next="i-WL3dDSmvKzCQN3FHTo33C2">
            <seg xml:id="i-QmVKQhsE25th2SUPCjNdXp">
              Det föreslagna grundlagstillägget är vidare enligt min åsigt
              hvarken nyttigt eller nödvändigt; jag går tvärtom så långt, att
              jag anser det skadligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WL3dDSmvKzCQN3FHTo33C2" prev="i-2DCQ2336RmaL9tNap3jt2h" who="Q5582355" next="i-TSaX4WhcXowYQ8voM52fMN">
            <seg xml:id="i-hix6UDZtJZ11DcKbBws8V">
              Det är icke nyttigt, emedan det ej uppfyller sitt ändamål att
              minska kännedomen om utländska lotterispel, ty tillkännagifvanden
              om och inbjudningar till deltagande i dylika, hvilka hittills
              på ofantligt många andra sätt än genom tidningarne blifvit spridda
              inom landet, skola blifva det i ymnigare mått, om den ifrågasatta
              lagförändringen antages, ty när spellusta finnes, bryter den sig
              alltid väg; stänger man för densamma en kanal på ett håll, så
              bryter den sig fram med så mycket större kraft på ett annat. Denna
              erfarenhet skall man komma att göra äfven här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSaX4WhcXowYQ8voM52fMN" prev="i-WL3dDSmvKzCQN3FHTo33C2" who="Q5582355" next="i-TkDA499fcVBmCLyPbfQkkp">
            <seg xml:id="i-F9sGECubv7qfy8Wt6oxi5p">
              Den ifrågasatta lagförändringen är vidare icke nödvändig; ty
              om så vore fallet, skulle icke svenska Riksdagen under loppet
              af 37 år förr än nu hafva gjort den upptäckten? Och ingen lärer
              väl vilja påstå att representationen förr varit mindre insigtsfull
              än nu eller hyst mindre intresse för landets sanna väl än vi hysa.
              Först nu har man dock kommit derhän, att man vill utöfva förmynderskap
              för svenska folket i detta afseende. Mig synes detta förmynderskap
              alldeles icke nödvändigt, då man ju borde kunna förutsätta att
              med den upplysning, som blifvit spridd under de sista 30 åren,
              vi också numera mindre än förr skola vara utsatta för faran att
              blifva lurade på sådana företag som lotterierna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TkDA499fcVBmCLyPbfQkkp" prev="i-TSaX4WhcXowYQ8voM52fMN" who="Q5582355" next="i-CyzouP4WfPeW4nUJRbaxej">
            <seg xml:id="i-VX49vfHZDYcUGPUWJvATUh">
              Förslaget är slutligen skadligt, emedan det icke skulle qväfva
              begäret för spel, utan tvärtom komma detsamma att florera ännu
              mera än förut, om ock genom andra medel. Erfarenheten har nemligen
              alltid visat att, då man förbjudit folk att spekulera bäst de
              velat, resultatet blifvit att spelspekulationen tillväxt i stället
              för att aftaga; och samma resultat kommer nog äfven nu att visa
              sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CyzouP4WfPeW4nUJRbaxej" prev="i-TkDA499fcVBmCLyPbfQkkp" who="Q5582355" next="i-faVcbkfXnQpCgDxiY8kwZ">
            <seg xml:id="i-QBZUtMjyRCdQScidGQuWPP">
              Man har sagt att ett publicistmöte uttalat sig mot dessa annou-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3Axh8QnvT65KZrUf9GdmpJ" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 11
          </note>
          <u xml:id="i-faVcbkfXnQpCgDxiY8kwZ" prev="i-CyzouP4WfPeW4nUJRbaxej" who="Q5582355" next="i-AZRQ7ap91hbAwAvmRsWfYE">
            <seg xml:id="i-5WVqX6YMmbJ9R5U5cnC9ED">
              ser; men, mine Herrar, ett fåtal af 30 å 40 publicister väger
              icke synnerligen mycket 1 vågskålen. Då bland Sveriges publicister,
              som uppgå till ett antal af 3 å 400, omkring nio tiondelar i sina
              tidningar införa dylika annonser, så bevisar detta tvärtom att
              — den stora majoriteten af publicisterne icke anse lotterispelet
              förkastligt; ty i så fall skulle de också tvifvelsutan i sina
              tidningar icke ha infört lotteriannonser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AZRQ7ap91hbAwAvmRsWfYE" prev="i-faVcbkfXnQpCgDxiY8kwZ" who="Q5582355" next="i-A9Qdsgur89jktC2syvKKCg">
            <seg xml:id="i-5Q4gC1ANmTrZZbAY3YEBdC">
              Det är visserligen sant att konseqvensen kan synas fordra att,då
              man förbjudit sjelfva lotterierna, borde också inbjudningar till
              lotterier vara förbjudna; men enligt mitt förmenande förhåller
              det sig härvidlag med konseqvensen på samma sätt, som då man tagit
              ett falskt steg; har man en gång tagit det första, så tar man
              snart det andra och så undan för undan. Fortgå vi på detta sätt,
              så komma vi slutligen derhän, att vi angripa sjelfva tidningstexten;
              men det är väl ändå icke meningen. Jag hemställer ock till Kammaren:
              hvilketdera Kammaren anser vara mera förledande till lotterispel,
              antingen lotteriannonserna, hvilka ofta genom sitt puffande och
              innehållet i öfrigt tillkännagifva af hvad natur och beskaffenhet
              de äro och derigenom till stor del göra sig sjelfva oskadliga,
              eller införande i sjelfva tidningstexten af underrättelsen att
              den eller den personen vunnit högsta vinsten i något danskt, tyskt,
              österrikiskt eller italienskt lotteri till så och så många tusentals
              dukater, mark, livres eller dylikt? Jag tror att det senare sättet
              tusen gånger mera lockar till spel än de längsta annonsspalterna.
              Men vill man väl förbjuda det sättet? Nej; ty der ligger icke
              någon direkt inbjudning, utan blott en indirekt, ehuru den senare,
              som sagdt, obestridligen är den farligaste, just derför att den
              lockar medelst fakta. Jag anser derför att det är så långt ifrån
              att målet vinnes på det sätt, som nu föreslagits, att man tvärtom
              dermed skadar sjelfva saken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UV1UW3KPwLJkbvkoZWbnZa">
            Afven den formella behandlingen af frågan synes mig vara något
            kuriös. Såväl 1880 som 1881 års Konstitutions-Utskott hafva skrufvat
            sig för att i grundlagen införa bestämmelser af nu förevarande
            beskaffenhet. Att införa dylika bestämmelser som denna i en grundlag
            förefaller mig, jag kan icke neka dertill, ungefär som att bygga
            en lada tillhopa med ett tempel.
          </note>
          <note xml:id="i-Amgo2u3rSo2iA6LApFDxPx">
            Dessa äro hufvudskälen för mitt yrkande af afslag å punkten.
          </note>
          <u xml:id="i-A9Qdsgur89jktC2syvKKCg" prev="i-AZRQ7ap91hbAwAvmRsWfYE" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-5R8eZZPJxC8DX2nG7Ue3nq">
              Jag har kanske alltför länge upptagit Kammarens tid, men jag
              har ansett mig skyldig att göra dessa anmärkningar, då det gält
              en grundlagsfråga. Vill Kammaren genom att antaga förslaget resa
              ett äreminne öfver Herrar Adlercreutz” och Gasslanders idé om
              förmynderskap i detta afseende för svenska folket, må så vara;
              för min del vill jag dock undanbedja mig delaktighet i en dylik
              ära, men ock i det löje, som, jag fruktar det, derigenom skulle
              från utlandet kastas öfver fosterlandet och en lagstiftningsåtgärd
              i slutet af 19:de århundradet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7NW4RCoGVLqmQanoBHk56E" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-W1qizVYjncph1UsFA8SR9k" next="i-N9nRPwgoA6wAJ1Pakb9x1S">
            <seg xml:id="i-MWGnsTvzA49ZGKjfNuRiHT">
              Den siste ärade talaren har för Kammaren omtalat denna frågas
              besynnerliga gång. Men jag för min del finner denna gång alldeles
              icke besynnerlig, utan tvärtom helt natur-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UeM46fDGPqrV8UGYyVxvZH">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Udjj2MvH8KC49XveGppPBy">
            Hvilande grundlagsiändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EdauwC7Gv4oNFtVn7v7BEi">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-4Bh5GbTwArW8HMeA7YNia9">
            Hvilande grumdlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-E1wQ4niZLBj6KbBF8K8zau" type="date">
            12 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-N9nRPwgoA6wAJ1Pakb9x1S" prev="i-W1qizVYjncph1UsFA8SR9k" who="Q6083441" next="i-6WoTBjmS2MMQq9TmJymYMc">
            <seg xml:id="i-4oXcfsScCvedh4Aa8SNsXw">
              lig. Så vidt jag har mig saken bekant och uppfattat frågan under
              loppet af många år, har allmänheten — jag kan åtminstone säga
              den hederliga allmänheten — hyst en ganska stor animositet mot
              lotteriskoj och lotterier i allmänhet; man har beklagat sig öfver
              att genom lag icke något kunnat uträttas för motarbetande af den
              lockelse, som ligger i lotterispelet. Denna åsigt om lotterierna
              har äfven funnit ett uttryck i flera vid riksdagen väckta motioner.
              Jag vill erkänna att det är icke någon lätt sak att lagstifta
              i en fråga sådan som denna, isynnerhet då det onda, man kämpar
              mot, finner talangfulla försvarare, hvilka kunna förtjena på att
              försvara densamma, men den goda sakens försvarare icke hafva något
              att derpå förtjena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6WoTBjmS2MMQq9TmJymYMc" prev="i-N9nRPwgoA6wAJ1Pakb9x1S" who="Q6083441" next="i-5ENmeVbfkD6Hc4dcgBXzam">
            <seg xml:id="i-5Wsq4NtdAR7ZtsJsH2VB1b">
              1844 års förordning mot lotterier har så tillämpats, att den
              icke innebär något förbud alls mot lotterier. Detta har varit
              orsaken till att lotterifrågan antagit större dimensioner än eliest.
              Riksdagens båda kamrar bafva derföre hos Kongl. Maj:t anhållit
              om förordningens förklarande och förtydligande i förening med
              införandet af skärpta straffbestämmelser. Båda Kamrarne hafva
              sammanstämmande beslutat att ingå till Kongl. Maj:t med underdånig
              begäran, att Kongl. Maj:t ville vidtaga åtgärder, hvarigenom andemeningen
              i berörda förordning blefve en verklighet; och Kongl. Maj:t har
              bifallit denna hemställan. Sådan har frågans gång varit. Först
              sedan detta skett kunde steget tagas till nu föreliggande ändring
              i Tryckfrihetsförordningen; och deraf förklaras det att Konstitutions-Utskottet
              icke år 1880 ansåg sig böra för Riksdagen framlägga ett så beskaffadt
              ändringsförslag som det föreliggande; ty hvartill tjenade det,
              sade man, att förbjuda lotteriannonser, så länge man opåtaldt
              kunde spela på lotterier? Men sedan man en gång fått skärpta bestämmelser
              mot lotterispel, så syntes det vara af vigt att jemväl ett förbud
              mot lotteriannonser intogs i Tryckfrihetsförordningen. Detta är
              ock desto nödvändigare, som pressen i och för sina åtgöranden
              icke sorterar under någon annan lag än den nämnda, och vill man
              således ställa lagen om förbud för inoch utländska lotterier i
              harmoni med Tryckfrihetsförordningen eller, med andra ord, anser
              man att lotteriaffärer ej böra tillåtas, så är det nödigt och
              följdrigtigt att jemväl annonsering af dylika företag icke få
              ega rum. Det är väl icke heller tänkbart eller möjligt att, sedan
              Riksdagen begärt och Kongl. Maj:t bifallit en förändring i allmän
              lag i det syfte, att lotterier skulle vara förbjudna inom landet,
              vi ändå skulle tillåta annonsering i tryck om utländska lotterier
              och derigenom på sätt och vis uppmuntra allmänheten att spela
              på dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ENmeVbfkD6Hc4dcgBXzam" prev="i-6WoTBjmS2MMQq9TmJymYMc" who="Q6083441" next="i-MUvQevnYtzoCG3sD26Mq1q">
            <seg xml:id="i-ATaLhT64BMv4JtdMkEB5u8">
              Den förste talaren antydde att det nu ifrågasatta lotteriförbudet
              icke skulle göra mycken nytta, enär det funnes många andra sätt
              att befrämja spridande af lotterisedlar. Jag kan icke neka till
              att så är förhållandet. Men icke skall väl Riksdagen, derföre
              att det icke står i dess förmåga att förhindra allt möjligt ondt,
              deraf låta sig afskräckas från att förhindra hvad han £an förhindra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MUvQevnYtzoCG3sD26Mq1q" prev="i-5ENmeVbfkD6Hc4dcgBXzam" who="Q6083441" next="i-Pa7HfopLhAvRL2Ykm2qHXL">
            <seg xml:id="i-XWwwZ1gRoAgzQdbSvefW7W">
              I fjor hade vi här i Kammaren ett ganska skarpt resonnement om
              nu ifrågavarande grundlagsförändring. I voteringen röstade dock
              40 emot och 135 för bifall till densamma. Jag hoppas det skall
              gå likaså i år.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SswY7M2nd98sCKPFjdu2Ti" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 13
          </note>
          <u xml:id="i-Pa7HfopLhAvRL2Ykm2qHXL" prev="i-MUvQevnYtzoCG3sD26Mq1q" who="Q6083441" next="i-6B4A8vyn7XSzfYxz62Fn6h">
            <seg xml:id="i-KRY2V14Jdiqy8QkcGwRYpv">
              En talare här ett par bänkar nedanför, som tillika är ledamot
              af Konstitutions-Utskottet, har påpekat, att lotterikollektörerne
              begagnade sig af många andra sätt att sprida lotterisedlar än
              det som nu ifrågasatta grundlagstillägg åsyftar att förekomma.
              Fan påstod till och med, att det finnes en kollektör i hvarje
              by och att enhvar af dessa kollektörer skulle förtjena 1,000 kronor
              och deröfver. Jag vill då erinra, att Sverige består af sextio
              till sjuttio tusen hela hemman och att, då väl i allmänhet en
              by består af 2 eller 3 hemman, byarnes antal torde uppgå till
              icke minde än omkring 20,000. Det vore således en ganska vacker
              vinst, som tillkomme samtlige kollektörer i landet, och äfven
              om den icke skulle uppgå till det höga belopp, den ärade talaren
              antog, visar dock hans yttrande, att de utländska lotterifirmorna
              göra goda affärer på Sverige. Den vinst, de utländska lotterierna
              göra, kan väl nemligen icke beräknas mindre än till dubbla summan
              af hvad kollektörerna förtjena och måste således vara ganska betydande
              — et förhållande, som jemväl bestyrkes af hvad en talare från
              Malmö för ett par riksdagar sedan meddelade om de stora vinster,
              de forna svenska industrilotterierna lemnat. Och ändock säger
              man, att intet bör göras till hämmande af denna spellusta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6B4A8vyn7XSzfYxz62Fn6h" prev="i-Pa7HfopLhAvRL2Ykm2qHXL" who="Q6083441" next="i-QkbcYTqwh4CKDKYMkUBafd">
            <seg xml:id="i-BRo4Bip5TBRCCUP5M2ricr">
              Medan Herr Borg hade ordet, yttrade han, att det vore besynnerligt
              om hvad, som i ett land vore moraliskt, kunde vara omoraliskt
              i ett annat. Jag har hört omtalas, att i furstendömet Monaco finnes
              en vida beryktad spelbank, som till och med väckt en sådan uppmärksamhet,
              att i engelska parlamentet förekommit öfverläggningar om åtgärder
              för att söka få densamma indragen; men efter Herr Borgs maxim
              skulle, eftersom bankens verksamhet i Monaco anses moralisk, äfven
              alla andra länder anse detsamma. Och eftersom i Utah månggiftet
              anses moraliskt, så skulle alla andra amerikanska stater, ja alla
              andra länder, jemväl gilla månggiftet såsom någonting moraliskt.
              En sådan princip torde dock, derest den genomfördes, snarare verka
              till förstörande af allt hvad moral och sedlighet heter, något
              som det dock är hvarje stats oeftergifliga pligt att befrämja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QkbcYTqwh4CKDKYMkUBafd" prev="i-6B4A8vyn7XSzfYxz62Fn6h" who="Q6083441" next="i-JWNMrFtGBiZpuK2C81pR1d">
            <seg xml:id="i-WFW5iNj6KN4qVgMdXaDhTy">
              Herr Borg sade vidare, att om man finge bort lotteriannonserna,
              skulle dock tillkännagifvanden af samma art komma att återfinnas
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JWNMrFtGBiZpuK2C81pR1d" prev="i-QkbcYTqwh4CKDKYMkUBafd" who="Q6083441" next="i-F83gdkhYsLeKnYwMAvbBny">
            <seg xml:id="i-4pw65vWLG68zrhGRs127v3">
              texten. Om en tidningsredaktör åtager sig något sådant — jag
              förmodar dock att det icke sker för intet — så vore då åtminstone
              detta hans handlingssätt just icke så — moraliskt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F83gdkhYsLeKnYwMAvbBny" prev="i-JWNMrFtGBiZpuK2C81pR1d" who="Q6083441" next="i-R5isJQdRWyHsWxoWdVbDhJ">
            <seg xml:id="i-8SKjBzHjJcEZ58tBdFjwMD">
              Man säger vidare, att denna fråga dock alltid är en småsak. Meningarne
              härom kunna dock vara delade; den ene anser ett för en småsak,
              den andre ett amnat. Enligt det moment af 3 8 Tryckfrihetsförordningen,
              hvartill tillägg nu är ifrågasatt, är straff bestämdt för "lögnaktiga
              uppgifter och vrängda framställningar till allmänhetens förvillande
              och förledande"; och så kunna äfven ofta anses dessa lotteriannonser,
              som uppmana alla att spela och "bjuda lyckan handen”, som det
              heter, medan dock flertalet af dem, som spela, vinna ingenting,
              utan förlora sina penningar. Dessutom ber jag att, med afseende
              å de yttranden som fälts om detta stadgandes obetydlighet, få
              erinra, hurusom i afseende å en annan klass af brott, nemligen
              ärekränkande beskyllningar, Tryckfrihetsförordningen icke innehåller
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CakvuUM29fS785uqvt38NE">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-7TQgUHmMN49agQHrcYhZJz">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2h1df7BG72S21GRsb4CavV">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-R5isJQdRWyHsWxoWdVbDhJ" prev="i-F83gdkhYsLeKnYwMAvbBny" who="Q6083441" next="i-69B5JrQwDejBkHV1EGRy5E">
            <seg xml:id="i-J3HbkeKp8hB8wMBEDGMwke">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-69B5JrQwDejBkHV1EGRy5E" prev="i-R5isJQdRWyHsWxoWdVbDhJ" who="Q6083441" next="i-A4KgKw7ZpkiZs3bMzfhuWS">
            <seg xml:id="i-UL6mnVQXwkRFQN2jG7tZKY">
              grundlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RxLMjpDDBLpLUK97p36m1r">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3QZWBQuNFhiHAXyEfNcfn6" type="date">
            14 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-A4KgKw7ZpkiZs3bMzfhuWS" prev="i-69B5JrQwDejBkHV1EGRy5E" who="Q6083441" next="i-7JTRzmuatTvQTV2TSvY4uT">
            <seg xml:id="i-7DA1rD1EPHqXKcM1zHF2EE">
              några som helst detaljer, utan endast hänvisar till bestämmelserna
              i allmän lag, 16 Kap. Strafflagen. Ingen lärer väl ifrågasätta
              att staten, som har till pligt att skydda sina medborgare för
              förtal och ärekränkning, och jemväl gjort det hvad tal och skrift
              angår, deremot skulle tillåta att i tryck finge genom pressen
              spridas sådana ärekränkande beskyllningar. Lagarne måste sättas
              i samband med hvarandra, så att ett verkligt skydd ernås, och
              äfven det tryckta ordets missbruk måtte genom lag förekommas.
              Nu hindrar väl icke detta, att ju icke ofta nog lagen öfverträdes,
              men skall derför intet skydd finnas? Så förekommer t. ex. i 6
              momentet af 3 $ Tryckfrihetsförordningen bland de uppräknade tryckfrihetsbrotten,
              "smädliga uttryck om Riksens Ständer eller någon af dess fördelningar”;
              men huru ofta hafva dock icke Herrarne i den dåliga pressen läst
              smutskastning å Riksdagen eller någon del deraf; detta hör ju
              snart sagdt till ordningen för dagen, fast man sätter sig öfver
              det. Men icke säger någon derför, att icke något skydd bör finnas?
              Och dock stödja de herrar, som uppträdt mot förslaget, hela sin
              bevisning på det förhållande att missbruk kunna ega rum, och säga
              att, eftersom missbruk kunna ske, böra vi ingenting göra. Vi hafva
              dock, för att taga elt exempel, en förordning, som förbjuder försäljning
              af gifter annat än under vissa vilkor, men eftersom i alla fall
              många personer tagas afdaga genom gift, så kunde man fråga, hvad
              tjenar det då till att förbjuda försäljningen? Hela detta resonnement
              om missbruk duger med ett ord icke att bygga på, ty aldrig blifver
              väl menskligheten så moraliskt fullkomlig, att ett förbud skulle
              kunna hindra alla missbruk. Men hvad vi kunna göra i sådant syfte,
              böra vi dock göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7JTRzmuatTvQTV2TSvY4uT" prev="i-A4KgKw7ZpkiZs3bMzfhuWS" who="Q6083441" next="i-Gef15Egyzv9o8t24i79bW1">
            <seg xml:id="i-6VveTNbkeQydk7dH267Rym">
              En annan talare, Herr Gumeelius, som emellertid talade för förslaget,
              meddelade oss den nyheten, att man i Tyskland håller på att uppsätta
              en tidning för att i Sverige sprida lotteriannonser. Afven häraf
              se ju Herrarne, hvilka storartade åtgärder man i utlandet vidtager
              och till följd af den stora förtjenst, som med företag af denna
              beskaffenhet är förenad, kan vidtaga för att komma åt sina millioner;
              men böra då icke äfven vi vidtaga några åtgärder just för att
              hindra sådant? En talare, som hörde till pressen, meddelade i
              fjor, fastän det nu blifvit bestridt af Herr Borg, att tidningsredaktörerne
              på publicistmötet — alla aktningsvärda personer — enhälligt förklarade,
              att de icke ville veta af några lotteriannonser. Jag känner också
              flere tidningar och redaktörer, som i sin mån motarbeta denna
              sak på ett förträffligt sätt, och det finnes för resten mycket
              annat folk, som icke alls tycker om lotteriskojet, utan med ledsnad
              ser att pressen ej kan åstadkomma något deremot. Jag är dessa
              personer mycket tacksam för detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gef15Egyzv9o8t24i79bW1" prev="i-7JTRzmuatTvQTV2TSvY4uT" who="Q6083441" next="i-47bxTE1sbvaksP2ZgZrbF6">
            <seg xml:id="i-FDRU23D12kkfKSv3gVxYA4">
              Jag vill ej uppehålla tiden längre. Vi hade redan i fjor frågan
              på tal och den är af den enkla beskaffenhet, att jag håller före,
              att hvar och en, som gillar ett förbud mot lotteriannonsers införande
              i tidningarne och anser sådana annonser omoraliska och för folket
              förderfliga — och den åsigten har såväl Riksdagen i sin helhet
              som Andra Kammaren uttalat — må rösta ja; den det ej vill, röstar
              nej och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4sTnJW8c9sWzJ5LwLwHa7B" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 15
          </note>
          <u xml:id="i-47bxTE1sbvaksP2ZgZrbF6" prev="i-Gef15Egyzv9o8t24i79bW1" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-SXJeWzCSJ8oa5XsVxZFTD9">
              har dermed gifvit tillkänna att han anser rigtigt att sådana
              annonser i tidningarne införas. Jag yrkar bifall till Konstitutions-Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LWzGofm19bc7jQgoy7X6hg" type="speaker">
            Herr Sam. Johnson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-LUKKueMKQzvD4hB9VYFRPE" next="i-CBZepyJggKiftCiFADsNRt">
            <seg xml:id="i-QAd6TRSnu4oMTmSPRue8Ag">
              Jag har endast begärt ordet, för att gifva tillkänna, att jag
              i denna fråga icke ändrat åsigt sedan förlidet år. Jag röstade
              då emot föreliggande förslag och kommer att göra det äfven nu.
              Jag är visserligen långt ifrån någon vän af lotterispel, isynnerhet
              på utländska lotterier, men jag är också fullkomligt öfvertygad
              om, att den nu föreslagna grundlagsförändringen ej i ringaste
              mån skulle inverka hämmande på spellusten; dertill finnes ingen
              möjlighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CBZepyJggKiftCiFADsNRt" who="unknown" prev="i-LUKKueMKQzvD4hB9VYFRPE" next="i-RfaBA5sb8WpVyrhrU4DiyH">
            <seg xml:id="i-55h31vUVvdRZQCbUXdSDzm">
              Till hvad den förste ärade talaren i denna fråga yttrade vill
              jag blott lägga några ord. Han.sade, att lotterikollektörerne
              skickade sina bref öfver allt till städerna och landsorten, till
              bandlande m. HH. Ja, icke allenast till handlande sända de sådana
              bref, utan äfven till industriidkare, handtverkare och landtbrukare
              i större eller mindre skala i hvarenda vrå och vinkel; och jag
              tror att härigenom åstadkommes mycket mer skada än genom tidningarnes
              annonser. Det finnes icke så få personer, som spela på lotteri.
              Jag har varit i tillfälle att se — från säväl högre som lägre
              folk — både bref och penningar, som i betydlig mängd gått till
              utlandet. Om derföre den förste ärade talaren väckt motion om
              inrättandet af ett inhemskt lotteri, skulle jag icke det ringaste
              dragit i betänkande att med min röst bidraga dertill. Att deremot
              genom lagbestämmelser söka hämma lusten att spela på utländskt
              lotteri tror jag, som sagdt, icke går för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RfaBA5sb8WpVyrhrU4DiyH" who="unknown" prev="i-CBZepyJggKiftCiFADsNRt">
            <seg xml:id="i-VPWjrRYUevHEqCiLq3SWce">
              Jag har blott velat säga detta och får för öfrigt yrka afslag
              å Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9EPBPgVpSNGLoDPUFQxTF9" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-P7LLbjizvJqr31V3fYcW3z" next="i-PWPaHnooQX14AwyJTg3Kps">
            <seg xml:id="i-3amPeVE8Aoh791AS3b8j5A">
              Sedan jag förlidet år yttrade mig emot, att det föreslagna tillägget
              i grundlagsparagrafen skulle blifva hvilande, har jag, i likhet
              med den siste talaren, icke haft anledning, att, vare sig på grund
              af erfarenheten eller andra omständigheter, ändra min mening.
              Mina. skäl härtill, hvilka jag skall be att få delvis upprepa,
              äro dels af principiel natur, dels sådana, som föranledas af hänsyn
              till det praktiska utförandet. Det principiella skälet är hufvudsakligen
              det, att vår grundlag synes mig redan vara alldeles tillräckligt
              belamrad med sväfvande bestämmelser, för att man skulle öka den
              med ännu flera samt att det är betänkligt att i lagstiftningen
              införa stadganden, som kunna blifva råttfällor för oskyldiga personer
              och framför allt att införa ett stadgande som detta, hvilket på
              en gång är för vidsträckt och för trångt. För vidsträckt är det
              nemligen i den mening, att det lägger en preventiv bestämmelse
              till en lagparagraf af speciel natur, nemligen lögnaktiga och
              förvillande framställningar. Der är brottskategorien uttryckt,
              som statens lagar, sedan brottet är begånget, skola straffa; men
              i slutet af detta stadgande skulle nu inläggas en föreskrift,
              som faller inom den preventiva lagstiftningens område. För trångt
              deremot är stadgandet derigenom att det fäster
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QfyGEPjQFmTNM53BEUc4bt">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-VWYZdngSUMWneoWFi82sGp">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VB8VqqCzSK3hQNUX6tTuw1">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-NbAx2qmueA4NanQJzrWpyE">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WmKfCPLuKpf8Guhz9x6sWq" type="date">
            16 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-PWPaHnooQX14AwyJTg3Kps" who="Q5796181" prev="i-P7LLbjizvJqr31V3fYcW3z" next="i-BTGzTnzS9BFQxAvZ5kXNEQ">
            <seg xml:id="i-GWViTVYt3KparU39p6yyjQ">
              sig endast vid lotterier. Skulle man hafva ett stadgande af denna
              beskaffenhet i grundlagen, så borde det ega tillämpning på allt
              sådant, som är i svensk lag förbjudet; ty jag medgifver gerna
              att det ligger vigt på det argumentet, som framhåller, att det
              är i svensk lag förbjudet att utbjuda och sälja lotter, men att
              det står öppet att i tidningarne annonsera derom. Detta är likväl
              icke det enda förhållande, der detta argument eger tillämpning.
              Det är t. ex. i svensk lag förbjudet att hålla vissa andaktsöfningar,
              och detta förbud har tillförene varit ännu mer vidsträckt; då
              borde annonser om möten för sådant ändamål ej få i tidningarne
              införas. Det är, såsom den föregående talaren anmärkte, förbjudet
              att sälja gifter; och då borde äfven förbud förefinnas mot annonsering
              om sådan försäljning. På samma sätt förhåller det sig med skämda
              varor, hvarom annonser i tidningarne ofta förekomma. Skall man
              slå in på en lagstiftning inom detta område, så bör man, som sagdt,
              förbjuda saluannonser om allt, som är i svensk lag förbjudet till
              försäljning. Förbudet kommer då åtminstone att hvila på en grundsats,
              men icke på ett särskildt konkret fall, hvilket må falla under
              den administrativa myndigheten, men näppeligen bör ingå i grundlagen.
              |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BTGzTnzS9BFQxAvZ5kXNEQ" who="Q5796181" prev="i-PWPaHnooQX14AwyJTg3Kps" next="i-C8a1rvRE2abXzFD24QiRNA">
            <seg xml:id="i-CwVuVHMjEvjsCFdzZoviRL">
              Det förefaller derföre enligt min uppfattning något stötande
              att i lagstiftningen införa en sådan paragraf som denna. Det har
              dessutom af erfarenheten visat sig, att den praktiska nyttan af
              detta förbud icke kan motsvara hvad man deraf väntar. Flertalet
              af Sveriges tidningsutgifvare hafva redan alldeles sjelfmant,
              i öfvertygelse om det orätta i lotteriannonserna, afstått från
              sådana annonsers införande i tidningarne; och detta räknar jag
              dem till heder. Men det oaktadt klagar man öfver lotterispelets
              tilltagande. Således har icke den omständigheten att annonseringen
              upphört bidragit att minska kolporteringen. Men det kan inträffa
              att mången tidningsutgifvare, som hittills af moraliska skäl afhållit
              sig från att i sin tidning intaga lotteriannonser, till följd
              af det missmod, som man gerna röner när staten genom lagstiftningsåtgärder
              inblandar sig i något, som han icke bör på den vägen taga befattning
              med, vänder sitt sinne till en annan ytterlighet och resonnerar
              som så: jag skall visa staten att jag trots hans lagstiftning
              skall införa dessa meddelanden i min tidning. Ty i ifrågavarande
              förslag står blott taladt om förbud mot inbjudning till deltagande
              i lotterier; och jag vill fråga om ett sådant förbud kan hindra
              en tidningsutgifvare att i tidningen tillkännagifva t. ex. att
              den eller den dagen kommer att i Köpenhamn försiggå en lotteridragning,
              hvarvid de eller de vinsterna komma att utfalla. Detta vore icke
              någon inbjudning, utan endast ett tillkännagifvande. Jag kan för
              öfrigt finna på många former för att meddela underrättelser om
              lotterier. En föregående talare yttrade alldeles rigtigt, att
              det icke så mycket är de långa lotteriprospekterna, utan den enkla
              notisen om att den eller den fattiga torparen nere i Småland o.
              s. v. vunnit den eller den stora vinsten på det eller det lotteriet,
              som lockar en mängd folk att spela. Detta är ganska rigtigt. Så
              hörde jag för icke längesedan omtalas, att en enda vinst å Köpenhamns
              lotteri ökade lottförsäljningen i den ort, der vinsten utföll,
              i stor skala. För-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NpCF9xcQ7Y197xjvZAZcUm" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. I
          </note>
          <u xml:id="i-C8a1rvRE2abXzFD24QiRNA" who="Q5796181" prev="i-BTGzTnzS9BFQxAvZ5kXNEQ" next="i-JNRWyjwwsvMwCji2BCKHHY">
            <seg xml:id="i-H6hoUHvxg7tzJxG13u5UA4">
              bjud då alla meddelanden om lotterivinster, ja, om allt hvad
              lotteri heter. Nu kan man visserligen säga, att detta vore en
              allt för våldsam åtgärd, då man, såsom en föregående talare anmärkte,
              väl icke får anse allt hvad till lotterier hör som någonting brottsligt.
              Man kan väl icke föreställa sig att, om så vore, en mängd aktningsvärda
              regeringar skulle tillåta lotterispel. Då en talare mot detta
              argument framhöll spelbanken i Monaco som bevis nå, att en regerings
              omdöme ej är alltid tillförlitligt, så var hans argumentation
              temligen svag, ty dermed eger ett alldeles motsatt förhållande
              rum. Hela verlden med undantag af fursten i det lilla Monaco har
              utdömt spelbankerna såsom förderfliga; och man har derföre också
              till och med varit betänkt på att inkräkta på denne furstes suveränitet
              i denna del. Men hela verlden har icke fält detta omdöme om alla
              andra slags lotterier. Tvärtom finnes intet land i verlden, som
              delar den stränga uppfattning vi i det fallet hysa. Vi stå ensamma
              i vår uppfattning om lotterispelet, liksom fursten af Monaco i
              sitt land står ensam om sin uppfattning rörande spelbanker. Vi
              säga, att vi betrakta lotterispelet såsom någonting skadligt,
              oaktadt alla andra länder anse det tillåtligt. Kanske misstager
              jag mig härutinnan; men jag erinrar mig ej för tillfället något
              land, som delar denna vår stränga åsigt. Hvari ligger nu denna
              vår oro för lotterier? Jo, så vidt jag kunnat bedöma, deri att,
              när det är fråga om utländska lotterier, "penningarne gå ur landet".
              Detta är visserligen ett lofligt bekymmer; jag vill icke förneka
              det all betydelse; men jag tror likväl icke, att vi derför böra
              inrätta något statslotteri i vårt land. Åtminstone skulle jag
              vara mycket tveksam att blott af den anledningen vara med om någonting
              sådant. Ett långt vigtigare skäl till oro tror jag deremot förefinnes
              i den omständigheten, att det anses demoralisera folk att så der
              lefva på hasard. Man säger, att de, som vänta en spelvinst, äro
              likgiltiga för arbete och vårda sig ej om sin tillvaro, såsom
              sedliga menniskor böra göra. Jag vill icke underkänna detta argument,
              men jag tror dock icke, att det gäller mycket, om man ser saken
              i stort. Vi anföra ofta danskarne och äfven tyskarne såsom flitiga
              och sträfsamma folk. I Danmark florera just nu dessa lotterier;
              och ändå har man icke funnit, att de utöfva något menligt inflytande
              på det danska folkets karakter. Ett annvat argument är, att staten
              bör skydda den svage mot sig sjelf: Om en person samlat en liten
              sparpenning och vill uppoffra den på lotterier, så bör staten
              träda emellan för att skydda honom mot denna sin åtrå. Ja, det
              vore visserligen ett högst aktningsvärdt bemödande af staten att
              på detta sätt vilja skydda den svage, och staten har ju äfven
              försökt det på åtskilliga områden; men här möter den vigtiga satsen:
              det är icke lätt att korrigera sederna genom lagarne. Kunde man
              göra menniskorna förträffliga genom lagar, så blefve det lätt
              att lösa civilisationens stora uppgift; men så förhåller det sig
              icke i verkligheten. En österrikare berättade en gång för mig
              att i Wien utkomma hvarje dag ordningsstadgar till folkets välfärd,
              men — tillade han — lyckligtvis efterlefva vi dem icke. Jag tror
              icke, att det är nyttigt att hafva för många föreskrifter för
              ett folks görande och låtande, utan man bör hellre söka väcka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XvbETwHdkDMeogMxs19bAt">
            Andra Kammarens Prot. 1882. N:o 8. 2
          </note>
          <note xml:id="i-4dZUAkPNjMEtcYG6BfiWBF">
            N:o 8. Hvilande
          </note>
          <u xml:id="i-JNRWyjwwsvMwCji2BCKHHY" who="Q5796181" prev="i-C8a1rvRE2abXzFD24QiRNA" next="i-FfdpAUjDeYirecyuyoPAi5">
            <seg xml:id="i-LtbAeNN5kzVDJezoHymoox">
              grumglags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CGXVh78UoevYYDUeTwcjT5">
            ändringsförslag. (Forts).
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BwXaFtmUg3BVS5kmzg6pfg">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-RNUk5Ah7TYDfQeJkkpiFeM">
            Hvilande grundlagsändrings-
          </note>
          <u xml:id="i-FfdpAUjDeYirecyuyoPAi5" who="Q5796181" prev="i-JNRWyjwwsvMwCji2BCKHHY" next="i-Lu1NU6CJ1XqJ6yLuVx194c">
            <seg xml:id="i-T9YWawXHH2AapfyMDGk36z">
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EpqYqjah7MZtjAiexBZP4e">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4WkAesGzXxyCQoBaKE3Y9y" type="date">
            18 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Lu1NU6CJ1XqJ6yLuVx194c" who="Q5796181" prev="i-FfdpAUjDeYirecyuyoPAi5" next="i-DpkVJJgwCBkguHYqQFHxps">
            <seg xml:id="i-98HF69qQZjZqfDXKHEradw">
              det sedliga medvetandet hos folket och på det sättet nå målet.
              I afseende på bränvinskonsumtionen till exempel är det efter min
              öfvertygelse icke nyttigt att hafva krogar i hvarje hörn; men
              lika betänkligt vore det också att alldeles stänga alla sådana
              serveringsställen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DpkVJJgwCBkguHYqQFHxps" who="Q5796181" prev="i-Lu1NU6CJ1XqJ6yLuVx194c" next="i-WsJzyfS5GBuV2RMbMWmATv">
            <seg xml:id="i-LG1mLmjPek6WAmpkUijT5F">
              En af de förste talarne i ämnet, min vän Gumeelius, påpekade,
              att man till följd af denna lagstiftning i Danmark vore betänkt
              på att uppsätta annonsblad för att här i landet sprida kännedom
              om de danska och tyska lotterierna. Han tillade, att detta vore
              en olycka, ett ondt; han visste icke, huru vi skulle kunna befria
              oss derifrån, men han hyste ändå den förhoppningen, att vår regering
              skulle kunna finna någon utväg att förhindra detta onda, och i
              den förhoppningen ginge han in på förslaget. Men huru skall regeringen
              finna en sådan utväg? Såvidt jag förstår, kan förhoppningen realiseras
              endast derigenom att vi slå in på en ny lagstiftningsväg, den
              att konfiskera utifrån inkomna tryckalster, äfven då man ej kan
              åtala dem; men jag tror att man bör betänka sig två gånger, innan
              man beslutar sig för en sådan utväg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WsJzyfS5GBuV2RMbMWmATv" who="Q5796181" prev="i-DpkVJJgwCBkguHYqQFHxps">
            <seg xml:id="i-6ojG92PM15g7bgsqJQx7Wk">
              I likhet med en föregående talare anser jag hela denna lagstiftningsåtgärd
              icke vara nödvändig. Om jag också icke i likhet med honom anser
              den vara skadlig, tror jag dock att den icke skall lända till
              något gagn. Fördenskull vidblifver jag min förut uttalade mening,
              att Tryckfrihetsförordningen icke bör belamras med detta tillägg,
              och yrkar således afslag å punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5934Jgod6Tw2kiSNxhH5VA" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-L13s5of3AhCfixSJcQkktA" next="i-3LUJu2XEN3JF9pxXv7m872">
            <seg xml:id="i-KphtW2GEbqbNznBLDEWTXn">
              Jag hade icke ämnat att uppträda i denna fråga; men då flere
              af Utskottets ledamöter nu upprepat hvad som i fjor förekom, när
              frågan då förelåg till behandling, vill också jag säga några ord,
              helst jag inom Utskottet med min röst bidragit till det beslut
              af Utskottet, som nu föreligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3LUJu2XEN3JF9pxXv7m872" prev="i-L13s5of3AhCfixSJcQkktA" who="Q5616733" next="i-69Xm2FYBjm1A33Ab99htMh">
            <seg xml:id="i-U5gwogeBtBqGbDc6KPQ6ez">
              Jag tror, att en del af de talare, som yttrat sig, gjort frågan
              för liten, en annan del åter gjort den större än den är; och jag
              anser det derför vara bäst att återgå till det måttliga och se
              saken sådan den verkligen är. För min del tror jag, att Kammaren
              bör bifalla det förslag, som nu föreligger, helst Kammaren i fjor
              förklarade det hvilande med stor majoritet, efter hvad jag vill
              minnas med 1353 röster mot 40, som röstade för afslag. Kongl.
              Maj:t har, som bekant, sedan dess utfärdat en förordning, som
              i någon mån reglerar gränserna för lotteriannonser; och att Kongl.
              Maj:t vidtagit denna åtgärd på grund af den skrifvelse härom Riksdagen
              i fjor aflät, är ju också allmänt kändt. Just den åsigt, som i
              fjor gjorde sig gällande inom Riksdagen, eller att låta detta
              förslag hvila till grundlagsenlig behandling, tror jag har varit
              orsaken till att regeringen utfärdat ofvannämnda förordning. Skulle
              Riksdagen nu ändra åsigt, och skulle detta förslag nu falla, så
              skulle det verkligen se mycket besynnerligt ut. Riksdagen skulle
              derigenom förklara sig ogilla den utaf regeringen på Riksdagens
              egen begäran utfärdade författningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-69Xm2FYBjm1A33Ab99htMh" prev="i-3LUJu2XEN3JF9pxXv7m872" who="Q5616733" next="i-9HDAXqFeSvM6CTJq89kUGm">
            <seg xml:id="i-UnboNGX7JexqGjXse7vE2z">
              Den förste talaren i frågan har anmärkt mot förslaget, att det
              finnes många andra sätt att sprida dessa lotteriannonser än genom
              inbjudningar, bland andra t. ex. genom kolportörer. Detta är sant;
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ld9b1qRPi3MEpFeynzpSm9" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 19
          </note>
          <u xml:id="i-9HDAXqFeSvM6CTJq89kUGm" prev="i-69Xm2FYBjm1A33Ab99htMh" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-JSLiQUi2T5q4Wm2KXtQMsP">
              men genom förslagets antagande blifver ändå åtminstone ett spridningssätt
              lotteriannonsörerne betaget; och redan det är icke så litet. För
              min del har jag tyckt mig märka — och jag tror att hvar och en,
              som läst tidningar, på det nya året gjort samma rön — att tidningarnes
              utseende redan nu rätt väsentligt vunnit derpå, att man sluppit
              se de långa annonserna om utländska lotterier. Det föreliggande
              förslaget beröfvar oss dessutom icke helt och hållet friheten
              att läsa lotteriannonser. Förslaget stadgar nemligen böter endast
              för annonser om inländskt lotteri, som ej är tillåtet, äfvensom
              utländskt lotteri. Är inländskt lotteri deremot tillåtet, så får
              det äfven kungöras på vanligt sätt. Förslaget bringar enhet mellan
              allmän lag och tryckfrihetslagen; hvad som i den förra nu är förbjudet,
              blir det äfven i den senare. Man bör derföre se till saken i dess
              helhet och hvarken taga den för lamt eller för hett. Genom bifall
              till förslaget kommer, tror jag, reda att bringas i förhållandena,
              utan att den, som har en oemotståndlig lust att spela på lotteri,
              derigenom lider skada. Må vara att denna lust icke betages honom
              derigenom att lotteriannonserna försvinna ur tidningarne; men
              jag tror dock, att det skall göra någon nytta att få bort dem.
              Jag anser derför, att denna Kammare bör bifalla förslaget. Om
              så icke sker, hafva vi på sätt och vis återgått till de gamla
              förhållandena. Jag yrkar som sagdt bifall till förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3zWygox9vRTHXDv9ukhjRd" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-eZcdid6UJ8upB5iWfL6jz">
            <seg xml:id="i-PasmgKhGRaisqzrjjinhXT">
              Det var endast med anledning af en talares här bakom mig yttrande,
              som jag begärde ordet. Han påstod nemligen, att jag, då jag förra
              gången yttrade mig, hade sagt, att många "lotterikolportörer"
              förtjenade tusentals kronor endast på denna befattning. Jag sade
              ej något sådant, utan jag talade endast om, att i annonserna utlofvas
              åt agenten att utan förlagskapital kunna förtjena flere hundra
              kronor. Jag har för öfrigt icke något att tillägga, utan vidhåller
              mitt yrkande om afslag å Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5b7S2sBXoLPZhU6MhGyZCD" type="speaker">
            Herr Nils Petersson:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-LS2vNqfKC6m62PEA55LSJq" next="i-YS7un3wERkMGoB9FhHG38g">
            <seg xml:id="i-XmQ6z4M6ZfWbdYxXngwuPL">
              För min del anser jag att något bör göras till förekommande af
              svenska folkets begär att deltaga i lotterispel och derom tror
              jag också att hvar och en, som tagit kännedom om nu föreliggande
              förslag och den deröfver i fjor förda diskussionen, lätt kan blifva
              öfvertygad. Men jag vågar betvifla, att rätta sättet att förekomma
              detta missbruk är att bifalla det förslag till grundlagsförändring
              från Konstitutions-Utskottet, som nu föreligger. Der förbjudes
              nemligen att genom tidningar inbjuda allmänheten till deltagande
              uti inländskt lotteriföretag, som ej tillåtet är. Ett sådant stadgande
              anser jag för min del icke blott onyttigt, utan till och med skadligt,
              ty beträffande otillåtna inländska lotterier hafva vi ju redan
              så bestämda stadganden, att mig veterligen några dylika lotterier
              icke kunna här existera. Och skulle ett sådant lotteri ändock
              hos oss uppstå, så hafva vi ju redan en lag, som stadgar straff
              derför. Inbjudningar till otillåtna lotterispel annorledes än
              i tidningar böra vederbörande således redan nu kunna få reda på
              och förekomma. Således ligger det enligt mitt förmenande ingen
              skada deri, att in-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HfbgFWNG1LDSqAj6m4fHBw">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-YS7un3wERkMGoB9FhHG38g" prev="i-LS2vNqfKC6m62PEA55LSJq" who="Q6045499" next="i-66X168hpFDVN2W9rXx6HGC">
            <seg xml:id="i-TCjQAow7XEb5pcZG19EKSy">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-66X168hpFDVN2W9rXx6HGC" prev="i-YS7un3wERkMGoB9FhHG38g" who="Q6045499" next="i-QADb1bp4ALUNzwd1v6xVeU">
            <seg xml:id="i-SzYZnEzRSUj833PB1jkWFQ">
              grumndlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CLA8tJspQVov8Yga93JSfH">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4CHPrfRX8ASWuq9oDHsXoq">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-VD2CkPwVdQuNccCBLxyFAF">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-HqN8LaeZuP8PDpkvSxCGfw" type="date">
            20 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-QADb1bp4ALUNzwd1v6xVeU" prev="i-66X168hpFDVN2W9rXx6HGC" who="Q6045499" next="i-Lb82TayksZCQrmzqv2mHRq">
            <seg xml:id="i-6HdER8LTcjRMvwbfn5TzCN">
              bjudning till deltagande i inländskt lotteri får annonseras i
              tidningarne; annonsering om andra än tillåtna inhemska lotterier
              kan ej gerna förekomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lb82TayksZCQrmzqv2mHRq" prev="i-QADb1bp4ALUNzwd1v6xVeU" who="Q6045499" next="i-VrkhJhN3ZCf1nGfsAqJfrj">
            <seg xml:id="i-9qA8HfrZ731ggUQCPPYa7W">
              Hvad beträffar möjligheten att hindra spel på utländska lotterier
              genom förbud att i tidningarne införa utländska lotteriannonser,
              så skulle jag vara den förste att ingå på en lag i sådant syfte,
              för så vidt jag ansåge att deltagande i utländska lotterier derigenom
              kunde förekommas. Men min öfvertygelse är, att detta stadgande
              icke är tillräckligt härför. Hvar och en vet nemligen att det
              finnes många andra sätt, på hvilka lotteriannonser kunna utkolporteras.
              Således är ingenting vunnet genom detta stadgande. Man skulle
              tvärtom genom att bifalla Utskottets förslag kanske ådraga sig
              åtlöje, just derföre att man genom denna lagförändring icke kan
              förekomma det man vill förekomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VrkhJhN3ZCf1nGfsAqJfrj" prev="i-Lb82TayksZCQrmzqv2mHRq" who="Q6045499" next="i-TAt3QmEPpJzLJEeiD8SAir">
            <seg xml:id="i-S2Gjam43Qt5NQqmosMGiF">
              Jag sade att något måste göras till förekommande af nu rådande
              missbruk med lotterispelet. Men på samma gång måste jag erkänna,
              att — huru man än vill stämpla detta mitt uttryck — jag för min
              del tror det rätta vara att anordna inhemska lotterier. Man kan
              jemföra detta förslag med statens sätt att gå till väga vid tillverkningen
              och försäljningen af bränvin; den jemförelsen synes mig icke vara
              så illa vald. Det är nemligen lika omöjligt för den vinningslystne
              att afstå från lotterispelet, som det är svårt för den njutningslystne
              att undvika förtärandet af spirituösa drycker. Man borde derföre
              ordna så, att af dessa ovanor uppkomme den minsta möjliga skada.
              Jag vill härmed visst icke påstå, att svenska staten bör ordna
              sitt lotteriväsende på samma sätt som andra större nationer gjort,
              utan vi borde anordna ett premielotteri, der icke staten får någon
              direkt vinst, utan denna skulle helt och hållet komma deltagarne
              i lotteriet till godo. Staten skulle t. ex. kunna utlemna obligationer,
              löpande med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TAt3QmEPpJzLJEeiD8SAir" prev="i-VrkhJhN3ZCf1nGfsAqJfrj" who="Q6045499" next="i-FcdN7yQDiRwbWuk8Cz6wcT">
            <seg xml:id="i-LW6m3LzeoBmLSWvaNSEcB6">
              3 procent ränta och 1+ procent premie. Deri tror jag icke skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FcdN7yQDiRwbWuk8Cz6wcT" prev="i-TAt3QmEPpJzLJEeiD8SAir" who="Q6045499" next="i-P519kDzLrvJnJBebkhUwcn">
            <seg xml:id="i-6nUBHc83MFD9vspewTd9iG">
              kunna ligga något, som kunde stämplas såsom skadligt. Svenska
              folket, ej utländingen, droge nytta af sitt vinningsbegär, och
              en väl beböflig kapitalbildning inom landet skulle befrämjas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P519kDzLrvJnJBebkhUwcn" prev="i-FcdN7yQDiRwbWuk8Cz6wcT" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-9nbAhyzB1X8ND6wkkinHd5">
              Jag kan, såsom jag redan sagt, icke inse att det nu föreliggande
              förslaget afhjelper det onda, det skall afhjelpa; och på denna
              grund yrkar jag afslag å detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3auATYmFzZShZVG4aYBcqR" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-BJEfKm4cn8k6MXcRVt2r4q" next="i-JyuF2UaMM2NZzYgVPCUR6V">
            <seg xml:id="i-2CuQNupfaTzio23WZCdm1m">
              Bland de många skäl, som vid nästlidne riksdag anfördes mot nu
              ifrågavarande förslag, var ett och förmodligen det mest framstående
              det, att begreppet "lotteri vore så obestämdt, att Riksdagen hos
              Kongl. Maj:t begärt förklaring eller närmare bestämmande af detta
              begrepp och att Konstitutions-Utskottet således gått saken allt
              för långt i förväg, då det framkommit med förslag till en grundlagsändring,
              innan någon ändring af den ekonomiska lagen kommit till stånd.
              Numera gäller icke det skälet, ty Kongl. Maj:t har nyligen, eller
              icke längre sedan än den 6 Augusti 1881, utfärdat en förordning,
              som närmare och tydligare bestämmer detta begrepp. Skälen mot
              det föreliggande förslaget äro i öfrigt nu desamma, som man i
              oändlighet fick höra senaste riksdagen med mer eller mindre
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VdukgQKTKRBEYHAdHNUyjD">
            Lördagen deu 11 Februari. 21
          </note>
          <u xml:id="i-JyuF2UaMM2NZzYgVPCUR6V" prev="i-BJEfKm4cn8k6MXcRVt2r4q" who="Q6327757" next="i-WD2rL4fru7s9vbT4k9yARo">
            <seg xml:id="i-MMJtn1vXZXGm1nMbzkmxb1">
              styrka framhållas. Man kan, säger man, icke förekomma eller motverka
              böjelsen för lotterispel genom bifall till detta förslag; den
              bö- Jelsen är oemotståndlig, söker sig alla möjliga utvägar —
              och den har tusentals sådana — att på ett eller annat sätt kunna
              tillfredsställas. Jag hemställer dock, mine Herrar, om icke den
              synpunkten förtjenar afseende, som jemväl sökte göra sig gällande
              vid förra riksdagen, men som man då icke tillräckligt fäste sig
              vid, den nemligen, att det ligger ett slags nödvändighet i, att
              en statens grundlag står i öfverensstämmelse med en allmän lag
              eller författning, eller, med andra ord, att, om det genom särskild
              lag är förbjudet att kungöra lotterier eller försälja lottsedlar
              o. s. v., så borde väl också ett sådant förbud gälla i fråga om
              pressens alster, så att icke dessa genom grundlagens. helgd vore
              fritagna från hvad som i allmänhet stadgas i afseende på lotterispel.
              Mig åtminstone synes det, att, om också icke något annat skäl
              talade för detta förslag, det åtminstone för konseqvensens skull
              vore en nödvändighet att ställa dessa författningar i öfverensstämmelse
              och samklang med hvarandra; detta skäl är för mig, äfven om hvarje
              annat skulle saknas, fullt tillräckligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WD2rL4fru7s9vbT4k9yARo" prev="i-JyuF2UaMM2NZzYgVPCUR6V" who="Q6327757" next="i-U9JnNsTdegE5LghCeHCuJF">
            <seg xml:id="i-2y2XtLnFnTH8iTdcb2hU6u">
              Fere talare, i synnerhet den som först yttrade sig i frågan,
              hafva ordat om åtskilligt, som, såvidt jag förstår, icke hör till
              saken. De hafva nemligen, såvidt jag rätt uppfattat deras mening,
              talat om, att lotterispel icke är något ondt; en talare förmenade
              till och med att det vore något ganska godt. Men redan för nära
              nog fyrtio år sedan har den svenska lagstiftningen stämplat lotterier
              såsom något olagligt; och det lönar ju då icke mödan att vidare
              tala om den saken, om den möjliga nyttan och fördelen af dem.
              Allt nog: Kongl. Maj:t och Riksdagen hafva begge uttryckligen
              förklarat, att de anse lotterier vara något olagligt och sålunda
              icke böra finnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4ZPonFrRrpqqs25eCjt3gC">
            Man har här anfört en hel mängd exempel på länder, hvarest lotterier
            äro tillåtna, och regeringar, som utfärdat förordningar i syfte
            att befrämja lotteriväsendet; och man har, för sensationens skull,
            äfven omnämnt storhertigdömet Baden. Men, mine Herrar, det finnes
            också länder af en viss betydenhet, der lotterier icke få existera;
            och jag tror, att särskildt den ärade talare, som yttrade sig
            i andra rummet, måste erkänna, att den franska republiken äfven
            är en stat, vid hvilken afseende bör fästas. Der gällande stadganden
            rörande lotterier lågo hufvudsakligen till grund för 1844 års
            förordning i ämnet. Der, liksom här, äro endast lotterier för
            välgörande ändamål och för konstslöjdens befrämjande tillåtna.
            Der finnas således icke lotterier. Afven i England äro lotterier
            förbjudna. Dessa båda länder torde väl kunna motväga dem, som
            af honom åberopats, Tyskand, Italien, Österrike med flera.
          </note>
          <u xml:id="i-U9JnNsTdegE5LghCeHCuJF" prev="i-WD2rL4fru7s9vbT4k9yARo" who="Q6327757" next="i-PhSKZnQRapEHnZHSRy4zrm">
            <seg xml:id="i-4yXrxvohn6CayfCyrkv71z">
              Herr Lasse Jönsson förmenade, att Herr Jöns Rundbäck uti den
              anmärkning, han framstälde emot en af Herr Jönsson förut gjord
              invändning mot det förevarande förslaget, skulle gjort sig skyldig
              till en origtig uppgift. Jag vill tillåta mig att framkomma med
              en annan anmärkning mot Herr Lasse Jönsson, nemligen i fråga om
              de der kommissionärerne, som så beredvilligt skulle låna sin hjelp
              till lotterisedlars kringspridande. Göra de detta, så är det mycket
              beklagligt,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UeMXMtX7Xq345SUc2f4YcT">
            N:o 8,
          </note>
          <u xml:id="i-PhSKZnQRapEHnZHSRy4zrm" prev="i-U9JnNsTdegE5LghCeHCuJF" who="Q6327757" next="i-6J2eCdW5E83Qt6MpKg6cdN">
            <seg xml:id="i-UcQNEyWX3zknYChbrUi9wi">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6J2eCdW5E83Qt6MpKg6cdN" prev="i-PhSKZnQRapEHnZHSRy4zrm" who="Q6327757" next="i-E2QnrnDewxW7GvoNRJHM3u">
            <seg xml:id="i-23mwErT56ZEcVUBLXdqJEY">
              grumndlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DdBQbfE6ktegkbCfkfUyJN">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M5CbeSC1L8ejyzyd4CAD7p">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-PEGKuTsuntGxZBwbEtLMbf">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Nf5LttNxAwWyjpaxTBj9ek" type="date">
            22 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-E2QnrnDewxW7GvoNRJHM3u" prev="i-6J2eCdW5E83Qt6MpKg6cdN" who="Q6327757" next="i-C8JuWBi8AoUgy8h9z9FzRV">
            <seg xml:id="i-N28gkcDe8jJe9gHno5qL6K">
              framför allt för dem sjelfve, ty om vederbörande åklagare eller
              annat hederligt folk här och der fäster uppmärksamheten derpå,
              blifva de ganska strängt bestraffade, med böter ända till ett
              tusen kronor; — ändå något — synes det mig — af beskaffenhet att
              kunna hejda lusten för lotterispelets underblåsande genom lottsedlars
              försäljning. Herr Lasse Jönsson anförde ock, såsom jag vill erinra
              mig, det skälet, att om en person i behöfvande omständigheter
              vänder sig till en tidningsredaktör och begär att i tidningen
              få införd en lotteriannons, tidningsredaktören, hos hvilken denna
              anhållan göres, skulle villfara hans begäran af rent medlidande,
              utan att vidare tänka på saken eller att han derför kan fällas
              till ansvar. Men om tidningsredaktören är så okunnig, att han
              icke vet, att vederbörandes tillåtelse till annonsens införande
              fordras, och icke känner förbudet, blir detfhans ensak. Icke bör
              man af medlidande med en sådan okunnighet afslå detta förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C8JuWBi8AoUgy8h9z9FzRV" prev="i-E2QnrnDewxW7GvoNRJHM3u" who="Q6327757" next="i-6mgt15Eet9H6foBpwSzhT1">
            <seg xml:id="i-GftdrWzxGx5Dc6QWqRQEcP">
              Den ärade representanten från Göteborg har ock anfört åtskilligt,
              som i allmänhet icke innehöll annat än ett upprepande af hvad
              han vid föregående riksdag i frågan andragit. Det vill synas mig
              vara obehöfligt att ingå i några närmare detaljer af detta hans
              uttalande i förevarande fråga. Men ett yttrande undföll honom,
              som väckte min synnerliga uppmärksamhet. Han sade nemligen, att,
              om detta förslag blefve antaget, skulle det hos den hederliga
              tidningspressen väcka ett missmod, som kunde medföra den beklagliga
              följd, att äfven sådana tidningsrepresentanter, som nu af sin
              hederskänsla afhållas från att i sina tidningar intaga lotteriannonser,
              skulle af detta missmod föras derhän att i ledande artiklar framhålla
              sådant, som icke kunde såsom annons i tidningen intagas. Jag vill
              icke tro, att något så bedröfligt skall inträffa; men skulle detta
              missmod gripa någon tidningsrepresentant, i synnerhet om det träffade
              den ärade representant, som yttrat dessa ord, vore sådant högst
              beklagligt. Jag hoppas och tror likväl, att han under alla förhållanden
              icke skall göra sig skyldig till något dylikt, och att således
              hans tidning allt framgent skall hålla sig ren från lotteriannonser
              och derjemte från hvarje försök till kringgående af en lag sådan
              som den, hvarom nu är fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6mgt15Eet9H6foBpwSzhT1" prev="i-C8JuWBi8AoUgy8h9z9FzRV" who="Q6327757" next="i-EtyCyLxaFV2fVikm15ESQr">
            <seg xml:id="i-fmNWo2wqSKCBy2tuP3zXJ">
              En annan talare slutade sitt för öfrigt temligen vidlyftiga anförande
              med att yttra något om en minnesvård, som genom antagande af detta
              förslag skulle resas åt två män, som förr tillhört denna Kammare.
              Den ene af desse män är redan hädangången och kan således icke
              längre försvara sig mot de angrepp, som rigtas emot honom, och
              den andre kan icke heller här ingå i något genmäle. Men jag tillåter
              mig hemställa, om under öfverläggningen i en allmän fråga det
              må vara lämpligt att i denna Kammare söka kasta ett skimmer af
              åtlöje — jag vill icke säga något värre — öfver två män, hvilka,
              såvidt jag kunnat finna, hvar i sin stad visat sig vara både kunskapsrike
              och i sitt uppträdande här alltid ledde af hederliga afsigter.
              Det synes mig som om grannlagenheten borde bjuda att icke framkomma
              med sådana yttranden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EtyCyLxaFV2fVikm15ESQr" prev="i-6mgt15Eet9H6foBpwSzhT1" who="Q6327757" next="i-VbvaJcKdYd3muU2y2wXap4">
            <seg xml:id="i-WbqSqCDNji2fz8LxDKQAWT">
              Jag har måhända redan allt för länge tagit Kammarens tid i
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VDat56dBRuPFdjE5Eq7GWA" type="date">
            [Lördagen den 11 Februari. 23
          </note>
          <note xml:id="i-UfECTKRP9htQAiX5XrnXwu">
            anspråk och slutar derföre med att yrka bifall till Konstitutions-
            Utskottets förevarande förslag.
          </note>
          <u xml:id="i-VbvaJcKdYd3muU2y2wXap4" prev="i-EtyCyLxaFV2fVikm15ESQr" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-4V14opd2xJdro4LkqPBFTV">
              Häruti förenade sig Herr Lyth.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2EJmbRijypPXgML4nkBUdB" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-PdfHArUk2LY4oG628NUejy" next="i-SjdcxhEwASAUhG2hEb9wR2">
            <seg xml:id="i-VNfjBoC8QKfp2fEScKkrsH">
              Då denna fråga förut förevarit i Kammaren, har jag städse stått
              på deras sida, som yrkat afslag och Jag gör fortfarande på samma
              sätt. Jag är nemligen alldeles icke öfvertygad om nödvändigheten
              af ett sådant stadgande som detta i grundlagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SjdcxhEwASAUhG2hEb9wR2" prev="i-PdfHArUk2LY4oG628NUejy" who="Q5938123" next="i-NZprAZtsu3Pvn7PiREUxHU">
            <seg xml:id="i-YaZor3yShMrWkhme2s8GTR">
              Jag uppkallades egentligen af en talare, som såsom hufvudargument
              för bifall anförde att det skulle se besynnerligt ut, om Andra
              Kammaren nu ändrade åsigt, fastän han förut varit för förslaget.
              Det väckte min förvåning att just från det hållet ett sådant skäl
              skulle framkomma, då talaren sjelf utgör ett lefvande vittnesbörd
              derpå, huru man kan sadla om i denna fråga och således sjelf ej
              borde åberopa åtminstone den omständigheten såsom skäl för sin
              åsigt. Jag skall taga mig friheten uppläsa några strofer af hans
              yttrande i frågan vid 1880 års riksdag, icke i afsigt att dermed
              rigta någon förebråelse mot honom, ty jag anser att det må vara
              honom likasom mig förbehållet att, då goda skäl att ändra åsigt
              i en sak finnas, äfven göra det; men om jag ämnar uppläsa en del
              af hans anförande, så är det derför att deri förefinnas sådana
              skäl, som bäst tala för afslag å föreliggande förslag. Jag kommer
              derför att åberopa detsamma, då jag sjelf icke skulle kunna säga
              orden lika bra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NZprAZtsu3Pvn7PiREUxHU" prev="i-SjdcxhEwASAUhG2hEb9wR2" who="Q5938123" next="i-AbzKvboBz2hwgy88yawQSn">
            <seg xml:id="i-TQT8cTDqKb9HyGE7WV3XYc">
              Jag anser våra grundlagar alltför vigtiga för att tummas för
              sådana småsaker som den nu ifrågavarande. Särskildt vill jag ej
              vara med om att onödigtvis ändra tryckfrihetslagen, emedan jag
              anser det farligt att skärpa dess straffbestämmelser. Jag medgifver
              villigt, att tryckfriheten i många fall missbrukas, men det kan
              derför ej falla mig in att vilja stadga några förbud för eller
              lägga någon hämsko på tryckfriheten, i synnerhet som jag räknar
              på att folkets upplysta omdöme icke är mindre nu än förut, utan
              tvärtom större, och att således folket sjelft kan skilja mellan
              godt och ondt. För blott några få dagar sedan hade t. ex. några
              tidningar, hvilka jag tror stå temligen högt inom vissa kretsar
              i vårt land, sådana uttalanden mot vår nuvarande regering och
              denna Kammares majoritet, att jag tror, det man näppeligen kunnat
              yttra skarpare saker om lottsedlarne. Men icke skulle det någonsin
              falla mig in att vilja införa någon bestämmelse i grundlagen,
              som kunde hindra någon att säga ut sin tanke, äfven om det gälde
              att säga något illa om Andra Kammarens majoritet eller vår nuvarande
              regering. Jag är öfvertygad att folket är så pass upplyst, att
              det bedömer sådant yttrande efter förtjenst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AbzKvboBz2hwgy88yawQSn" prev="i-NZprAZtsu3Pvn7PiREUxHU" who="Q5938123" next="i-ExsiRhufaskgBoXtSt2mQE">
            <seg xml:id="i-YYBexVjfKFizSAQU7tCpAk">
              Dessutom förefaller det mig, som om man genom att oupphörligt
              lagstifta. för och plåstra' med dessa lotterier ville gifva sig
              ett skimmer af att vara bättre än man i verkligheten är. Att förhindra
              annonsering om lotterisedlar t. ex. är nu så maktpåliggande, att
              bestämmelser derom måste in i grundlagen! Först stiftar man en
              särskild lag mot lotterier och sedan anser man förbudet mot dem
              så vigtigt,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7GQ6fH6TUbVYBARg5HSmaJ">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-ExsiRhufaskgBoXtSt2mQE" prev="i-AbzKvboBz2hwgy88yawQSn" who="Q5938123" next="i-G4CStWN36Xze3VaFMeSvZn">
            <seg xml:id="i-5DR5dqb4otZY6FGvsq1Xmv">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G4CStWN36Xze3VaFMeSvZn" prev="i-ExsiRhufaskgBoXtSt2mQE" who="Q5938123" next="i-MPS8eHpa7ZSmBKM9JQJSc9">
            <seg xml:id="i-WaotCoovz4MWEd7dAjF39K">
              grumndlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9S7BekdM7N9vrRH1RcUpeS">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FRnZEMviLqBdXUX3HZ5GKv">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-GwE9P69Kf78xDVyd992Xo4">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XDZJoW3iDd9Qr7hNQ7cwcN" type="date">
            24 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-MPS8eHpa7ZSmBKM9JQJSc9" prev="i-G4CStWN36Xze3VaFMeSvZn" who="Q5938123" next="i-3SFQGCE6CU4YVFrj6NgVeV">
            <seg xml:id="i-Sj45RDGShyjikKfbB1Vf38">
              att det måste införas i sjelfva Tryckfrihetsförordningen. Detta
              synes likväl vara temligen brådstörtadt, åtminstone för närvarande,
              då man ju utbjuder lottsedlar till och med inom Riksdagens egna
              lokaler, nemligen i klubben, der man kan få köpa lotter till ett
              af Öfverståthållareembetet i Stockholm medgifvet lotteri. Men
              är lotteri omoraliskt i ett fall, så är det det också i alla,
              inländska såväl som utländska.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3SFQGCE6CU4YVFrj6NgVeV" prev="i-MPS8eHpa7ZSmBKM9JQJSc9" who="Q5938123" next="i-YD7F7nCvoJ5Tr7r1UwsijT">
            <seg xml:id="i-Tyh1q7sntLXUvbir3U1zxQ">
              Derjemte förefaller det mig, som om genom det ifrågasatta grundlagsstadgandet
              våra tidningsutgifvare skulle kunna blifva ett slags fiskaler
              öfver våra inhemska lotterier. Bötesbestämmelserna skulle nemligen
              gälla inbjudningar till deltagande i lotteri, "som ej tillåtet
              är't. Tidningsutgifvaren skulle derför väl se sig före, innan
              han införde en tillåten lotteriannons, eller också skulle annonsören
              förpligtas att förete Öfverståthållareembetets eller vederbörande
              länsstyrelses resolution om tillstånd att verkställa den utlottning,
              hvarom annonseras. Önskade man annonsera i många tidningar, så
              finge man för hvarje redaktion förete styrkt afskrift af resolutionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YD7F7nCvoJ5Tr7r1UwsijT" prev="i-3SFQGCE6CU4YVFrj6NgVeV" who="Q5938123" next="i-Afzx5TxM9zcSwoKCaWFff5">
            <seg xml:id="i-YVvjnkMjCaEErzqLQmzLtj">
              Herr Rundbäck yttrade bland annat, att det förefölle honom orimligt,
              att tillkännagifvanden finge ega rum om hvad som icke vore tillåtet;
              men sådant lärer väl ofta förekomma och icke kunna undvikas. Det
              står t. ex. i strafflagen, att man icke får supa sig full, men
              sådant oaktadt får man här dagligen se annonser både om spritvaror
              och kaféer eller andra ställen, der man kan supa sig full, utan
              att det faller någon in att påstå att sådana annonser äro omoraliska.
              Det finnes många andra tillkännagifvanden, egnade att möjligen
              locka menniskor i förderf, som liksom detta exempel äro fullt
              jemförliga med annonser om lotterier. Vi veta alla att dett. ex.
              ofta förekommer annonser om en mängd läkemedel, som införas i
              landet och hvilka uppgifvas skola bota alla möjliga eller åtminstone
              en hel mängd sjukdomar. Efter hvad jag försport, lära dessa läkemedel
              till större delen icke vara annat än ren humbug; och dock har
              man icke ansett sådana annonser böra förbjudas, utan trott sig
              böra lemna åt allmänheten att sjelf bedöma hvad som är godt eller
              ondt och huru den bör i sådant hänseende handla. Vidare förekomma
              ju här i Stockholm såväl som på andra orter i landet så kallade
              bazarer för åtskilliga ändamål, der man knappast kan hinna inom
              dörren, innan man mötes af kollektörer eller hvad man skall kalla
              dem, som truga och tvinga den besökande att köpa lottsedlar på
              alla både möjliga och omöjliga föremål; och ej anses det omoraliskt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Afzx5TxM9zcSwoKCaWFff5" prev="i-YD7F7nCvoJ5Tr7r1UwsijT" who="Q5938123" next="i-V1AWZcB5TDSePnio2QdUyE">
            <seg xml:id="i-XUBH2VVHRoovCxhvJ7ME4R">
              Jag tror vidare att man bör fästa afseende på den lag, som här
              är i fråga att ändras. För min del kan jag icke finna, att förevarande
              fråga är af den beskaffenhet, som i grundlagen afses, då der talas
              om högst nödiga och nyttiga förändringar i grundlagarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V1AWZcB5TDSePnio2QdUyE" prev="i-Afzx5TxM9zcSwoKCaWFff5" who="Q5938123" next="i-Cx9CFKVY6kFezcwxKsy46y">
            <seg xml:id="i-naXyHu9FXaz2jqT6f59QM">
              Man ser huru lätt det går att få igenom förslag om inskränkningar,
              lika väl som från denna Kammares sida hinder icke pläga möta för
              införande af förändringar, som åsyfta större frihet. — Det har
              ju gått så lätt att få igenom denna fråga om lotteriannonserna.
              — En annan gång kan det gå lika lätt att tumma in någon annan
              förändring i grundlagarne; och så kan det slutligen lätt hända,
              att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3YRizdA9A6tcE5SqqJxqFu">
            Lördageu den 11 Februari. 25
          </note>
          <u xml:id="i-Cx9CFKVY6kFezcwxKsy46y" prev="i-V1AWZcB5TDSePnio2QdUyE" who="Q5938123" next="i-Aqk7hbDUW24VdSHF67BFAP">
            <seg xml:id="i-J5iPfBm7H8pc4CQJUyD3GR">
              vår tryckfrihet snart finnes till blott på papperen och icke
              i verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Aqk7hbDUW24VdSHF67BFAP" prev="i-Cx9CFKVY6kFezcwxKsy46y" who="Q5938123" next="i-8J2vrvrz4m5gghJFZzuANP">
            <seg xml:id="i-HNnNMwt1o1REzbR8Mb9rup">
              Slutligen vill jag nu bedja att få uppläsa det yttrande jag förut
              påpekat. Det lyder sålunda: Jag tror icke — det är en allvarsam
              sak, hvarom här är fråga — att det kan vara med grundlagens anda
              och mening öfverensstämmande att i densamma införas bestämmelser,
              som skulle komma att liksom utöfva förmynderskap inom hvarje hem,
              öfver hvarje myndig och sjelfständig persons handlingar. Icke
              heller tror jag det kan vara klokt att på detta sätt ingripa i
              den enskildes göranden och låtanden, ty det synes mig, som om
              man gerna kan tillåta hvar och en att hushålla i detta fall som
              han för godt finner, helst dylika bestämmelser kunna af den, som
              det vill, mycket lätt kringgås, såsom t. ex. genom kollektörer
              och med postens tillbjelp. Man har i detta fall talat om postförbud.
              Ja, det skulle just innebära ett erkännande af vår egen oförmåga
              att förstå hvad som är rätt, och att införa förbud för tidningarne
              att publicera lotteriannonser skulle föranleda så mycket trassel
              och så mycken oreda i alla förhållanden, som man gerna kan tänka
              sig.''
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8J2vrvrz4m5gghJFZzuANP" prev="i-Aqk7hbDUW24VdSHF67BFAP" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-UfifwGaVE6aBXxonuJaCJK">
              Det är på grund af de skäl jag anfört och hufvudsakligen på grund
              af de skäl, som innehållas i det nu upplästa anförandet, som jag
              förenar mig med dem, som yrka afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mk76gW8fhkEKyCJQdA5LBN">
            Herr Svensén instämde med Herr Liss Olof Larsson.
          </note>
          <note xml:id="i-JunTtxjpbaYgLXaHnrgdi2" type="speaker">
            Herr Granlund:
          </note>
          <u who="Q5768483" xml:id="i-QidQKPNEZZsqqJdvZPVh8J" next="i-WqZBwB5W5rftJLetZfqc9k">
            <seg xml:id="i-WWarJy33bNRa4bt8UyUiMy">
              Herr Talman! Mine Herrar! Man hade väl knappast kunnat tänka
              sig, att i denna Kammare de utländska lotterierna vid denna riksdag
              skulle få så många försvarare, då man erinrar sig den utgång lotterifrågan
              fick vid den riksdag, under hvilken den förra gången förevar.
              Jag ber att få återföra i herrarnes minne, huru lotterikollektörerne
              begagnat sig af sjelfva diskussionen i frågan vid riksdagen år
              1880 till att i sina lotteriprospekter, som sedermera spredos
              land och rike omkring, låta införa utdrag af de talares yttranden
              i denna Kammare, som kunde tydas till förmån för lotteriväsendet.
              Det är visserligen sant, att dessa yttranden icke blefvo fullt
              rigtigt återgifna af lotterikollektörerne, men sjelfva faktum
              qvarstår ändock, att de begagnades i en förvrängd rigtning såsom
              förordande deltagande i de utländska lotterierna. En talare här
              har åberopat som stöd för sin åsigt hvad en talare från Malmö,
              som nu icke längre är ledamot af denna Kammare, 1880 anfört till
              förmån för lotteri-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WqZBwB5W5rftJLetZfqc9k" prev="i-QidQKPNEZZsqqJdvZPVh8J" who="Q5768483" next="i-WDTzvMgkS6PSvnB1WoXKxN">
            <seg xml:id="i-LXAMaQDu3P56dGDjrbfKVo">
              erna; men den af honom citerade talarens yttrande afsåg konstoch
              industrilotterierna, och dessa äro ju helt olika de vanliga lotterierna,
              ty med sådana företag afses egentligen blott att lemna hjelp och
              uppmuntran åt arbetare och nybörjare i konst, industri och handaslöjd,
              men sedan man nu tagit bort äfven industrilotterierna, har man
              dock tillåtit en ohejdad annonsering om deltagande i de utländska
              lotterierna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WDTzvMgkS6PSvnB1WoXKxN" prev="i-WqZBwB5W5rftJLetZfqc9k" who="Q5768483" next="i-TjwwJVQ8bdyCcBDDApszZP">
            <seg xml:id="i-VMX2xTPGjiZVw3dRzek8Jj">
              Här har yttrats att de utländska lotterikollektörerne skulle
              genom antagande af kommissionärer i hvarje by kunna sprida sina
              lottsedlar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TjwwJVQ8bdyCcBDDApszZP" prev="i-WDTzvMgkS6PSvnB1WoXKxN" who="Q5768483" next="i-9igVmLCtvjCo7UYmEBcvU2">
            <seg xml:id="i-WCkJhxXFCTvkREDrBkAadr">
              Jag tror icke det lyckas att, huru lockande de der annonserna
              om dylika kommissionärskap än äro, få många som vilja åtaga sig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TdQ2znLwkzvcGKhm3Pr1mn">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-C7wpoiTKj8wzF5WX4itWD8">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9LeHeiJo8sfBonHhDWyZhz">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-VcsmEFYLGH5fKmERDFxQxA">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Wnfgr8Uydiqe5xCHAvtURu" type="date">
            26 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-9igVmLCtvjCo7UYmEBcvU2" prev="i-TjwwJVQ8bdyCcBDDApszZP" who="Q5768483" next="i-KtGfSLxXZdTzCYcHYdNaZJ">
            <seg xml:id="i-HeREwc96g5JQgT7jAoZoTo">
              dylika uppdrag, att så der i hemlighet vara redskap åt lotterierna,
              jag känner ingen enda stad eller by, der dylika agenter finnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KtGfSLxXZdTzCYcHYdNaZJ" prev="i-9igVmLCtvjCo7UYmEBcvU2" who="Q5768483" next="i-23u3o4MX2TL7DhaTosSraL">
            <seg xml:id="i-7nbvVgJrGJjwy8dcYQvDiJ">
              Lotteriannonserna i stora och små tidningar hafva deremot genom
              det lockande, som der innehålles, haft åsyftad verkan i hela landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-23u3o4MX2TL7DhaTosSraL" prev="i-KtGfSLxXZdTzCYcHYdNaZJ" who="Q5768483" next="i-EsHVkD7vLo5vQQmsXmZf6v">
            <seg xml:id="i-Dd3uKw563Bj3Le6LZNUCbN">
              En talare, sjelf tidningsredaktör, har sagt att tidningsredaktörerne
              skulle kunna kringgå de stadganden, som nu äro i fråga, genom
              införande af ledande artiklar i ämnet eller på något annat egendomligt
              sätt. Det är ju emellertid gifvet, att tidningsredaktören icke
              gerna kan erhålla eller taga någon betalning för dylikt tillkännagifvande
              utan ett särskildt aftal med den utländske lotterikollektören,
              och det vore åtminstone ej fosterländskt att på sådant sätt kringgå
              lagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EsHVkD7vLo5vQQmsXmZf6v" prev="i-23u3o4MX2TL7DhaTosSraL" who="Q5768483" next="i-TJ8pWs5K4tEnmzj1tnBcao">
            <seg xml:id="i-GNn6MYgZGaJZrypanP5adw">
              Man har också sagt, att en sådan lagbestämmelse som den nu ifrågasatta
              icke skulle leda till det åsyftade målet, utan att i allt fall
              lotteriprospekt i tusental skulle komma att genom bref och på
              annat sätt spridas inom landet. Naturligtvis kan man genom att
              antaga ifrågavarande förslag icke förhindra spridningen aflotteriinbjudningar
              på dylikt sätt, men brefven komma i de allra flesta fall i papperskorgen;
              jag tror icke det är många, som bry sig om dem, och icke kunna
              bref så spridas som annonser i de flesta tidningar; en sådan spridning
              af bref skall kosta betydligt och således tillföra postverket
              inkomst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TJ8pWs5K4tEnmzj1tnBcao" prev="i-EsHVkD7vLo5vQQmsXmZf6v" who="Q5768483" next="i-FmsVdDnwCv2qn3uT6uamht">
            <seg xml:id="i-EAkU1dugtho46E7HAwqtV9">
              Något talande skäl synes mig icke vara anfördt emot detta förslag,
              och jag är öfvertygad om, att allmänheten inom landet skulle blifva
              verkligt förvånad, om förslaget nu skulle falla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FmsVdDnwCv2qn3uT6uamht" prev="i-TJ8pWs5K4tEnmzj1tnBcao" who="Q5768483">
            <seg xml:id="i-Srkx4L6WmGkvgQDZZoF6Nx">
              Jag anhåller om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nq3cmzAwscfA47ufoUKVYU" type="speaker">
            Herr Borg:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-QHpFUcZVwjxdwrcNqryD8F">
            <seg xml:id="i-LVifGJAgUn2gWAdUBg63Nn">
              Jag ber endast få berigtiga en ärad talares på stockholmsbänken
              uppfattning i fråga om ett yttrande i mitt förra anförande, hvilket
              yttrande han ansett innebära ett förlöjligande af ett par aktade
              f. d. ledamöter inom denna Kammare. Naturligtvis har han missförstått
              mig, förmodligen icke rigtigt hört hvad jag sagt. Jag yttrade
              nemligen, att jag betraktade dessa ledamöter såsom representanter
              för förmynderskapsidén, samt att ett antagande af föreliggande
              förslag skulle utgöra ett värdigt äreminne öfver denna deras ståndpunkt
              i frågan. Detta vidblifver jag och vill blott att detta är detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S7NMLnLMqWmQhe3kgNB5Yv" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <note xml:id="i-CAA1Din5zqjrqEgVQ31Wtj">
            Det var med anledning af Herr Liss Olof Larssons yttrande som
            jag -: begärt ordet. Han har velat frambålla, att jag i denna
            fråga väsentligen ändrat åsigter, men jag tror, att det icke är
            så farligt dermed, som han tyckes vilja antaga. Jag vill uppläsa
            det förslag, som han åsyftade, och å hvilket jag röstade afslag.
            Förslaget afgafs af Herr Adlercreutz vid 1880 års riksdag och
            af - såg, att i tryckfrihetsförordningens 3 8 omedelbart efter
            mom. 13 och före paragrafens slutpunkt skulle tilläggas ett nytt
            moment af följande lydelse: '14:0o. Inbjudningar till lotteri,
            äfvensom lotteriannonser samt vinstlistor för enskilda eller utländska
            lotterier. Brottet straffas med böter, högst etthundra riksdaler."
            Häruti låg, såsom herrarne finna, absolut förbud för lotteriinbjudningar
            till såväl utländska
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HgEjPFyyQ7umEe55pS6kZT" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 27: N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-HqNEwPeEbN5f3Xz3rXKK55" next="i-Ya8NasSM1CttGSv9BtGnpq" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-FWUMf1K4AJRzDpHAd5Zajs">
              lotterier som alla enskilda inländska. Detta kunde jag icke biträda.
              Hvilande Men af Utskottets slutmening, der det heter: "På grund
              häraf anser Frama sig Utskottet, med villigt erkännande i öfrigt
              af det beaktansvärda i förslag. motioniärens syftemål, böra hemställa',
              etc., i hvilken slutmening jag = (Forts.) instämt, synes, att
              ehuru jag icke velat vara med om att stadga sådant absolut förbud,
              som Herr Adlercreutz föreslagit, jag dock villigt erkänt det beaktansvärda
              i syftemålet af hans förslag, och då nu frågan återkommit i en
              annan form, har jag naturligtvis ingenting emot att biträda ett
              förslag, hvarigenom inbjudningar till deltagande uti inländskt
              lotteri, som ej är tillåtet, äfvensom i utländskt lotteri förbjudas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ya8NasSM1CttGSv9BtGnpq" prev="i-HqNEwPeEbN5f3Xz3rXKK55" who="Q5616733" next="i-NKGouRkKFsTNtSjJ97KCTj">
            <seg xml:id="i-6kwqd2rCsHgxwFjAmQvpsS">
              Herr Liss Olof Larsson har vidare yttrat, att förbud icke finnes
              för införande i tidningar af annonser om läkemedel, som vore förfalskade
              eller odugliga. Jag ber dock få anmärka, atti Tryckfrihetsförordningen
              finnas stadgade straffbestämmelser för meddelande i tidningar
              af lögnaktiga uppgifter till allmänhetens förvillande. Sådana
              annonser, som nyss nämndes, måste sättas i samma kategori som
              dylika lögnaktiga uppgifter och således falla under samma straffbestämmelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NKGouRkKFsTNtSjJ97KCTj" prev="i-Ya8NasSM1CttGSv9BtGnpq" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-Gy7W75Ui71aDZMj9BKd77K">
              Jag har endast velat yttra hvad jag nu anfört för att visa, att
              Jag verkligen icke ändrat åsigter i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SFogoyzxJBJHL6pJfPTvkY" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-RiTvaWXZGSF1eTawEzPM5c">
            <seg xml:id="i-4RERQQfLXp1stdonCYqDGL">
              Jag ber att få afgifva den förklaring, att jag icke uttryckt
              mig så, som om ett kringgående från min sida af den föreslagna
              lagbestämmelsen skulle vara att befara i en ledande tidningsartikel.
              Jag har allenast yttrat, att en annons skulle kunna affattas på
              sådant sätt, att den icke blefve åtkomlig för detta straffstadgande,
              och att det kunde hända, att en tidningsredaktör, som af moraliska
              grunder afhåller sig från införande af annonser om lotteriföretag,
              skulle af ovilja mot den ifrågavarande lagbestämmelsen på trots
              vilja visa, att sådana annonser äfven med denna lag kunna införas.
              Ty sådant trots ligger verkligen i vår onda menskliga natur.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HU5mTRSXgM3A3eUZZfZTxD" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-UKqWvTP8jt3zwCGwreVaZ9">
            <seg xml:id="i-8thy7tajz4VPSfmK1CRRQT">
              Jag ber att med anledning af den näst föregående ärade talarens
              yttrande blott få göra den erinran, att jag, på sätt jag förmodar
              tydligen hördes, i de af mig begagnade ordalagen icke uttryckt
              ens den aflägsnaste tanke på, att han skulle kunna göra sig skyldig
              till något missgrepp i följd af det missmod, hvaraf han ansåg
              äfven den hederligaste tidningsskrifvare kunna fattas, derest
              den här ifrågavarande grundlagsförändringen ginge igenom. Jag
              tror mig således icke hafva felat mot samme talare, då jag uttryckte
              en bestämd förhoppning, att ett dylikt kringgående af grundlagen,
              hvilket han äfven i sitt senaste anförande antog möjligen kunna
              ega rum, icke skulle under någon form visa sig i hans egen aktade
              tidning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NXQubyd5KA9CQzeh34RYzX" type="speaker">
            Herr Jonas Andersson i Häckenäs:
          </note>
          <u who="Q5555065" xml:id="i-ES1obsKTMkUEcEKwQBjjCj" next="i-5QhZQ4y5JW7Q9eebormeE4">
            <seg xml:id="i-J6jpJs6GuA4Sfpos5d5tQd">
              Jag får öppet bekänna, att jag inom Konstitutions-Utskottet icke
              biträdt till det resultat,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WfNQBbWAXjnG52kzbBdjaM">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-5QhZQ4y5JW7Q9eebormeE4" prev="i-ES1obsKTMkUEcEKwQBjjCj" who="Q5555065" next="i-HybR2wqbvkwUug6haumsuU">
            <seg xml:id="i-DRGvAWuVaBjLAXHKnZyx8v">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HybR2wqbvkwUug6haumsuU" prev="i-5QhZQ4y5JW7Q9eebormeE4" who="Q5555065" next="i-AeVV9QhBEer6dr9fjLbjQ2">
            <seg xml:id="i-TWhtHg6nsBXFynoQNtmg4g">
              grumdlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UkQrSpjeF4ZMXpCpNhjApJ">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SdrZD4tfCkEbNgzRCRUSS" type="date">
            28 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-AeVV9QhBEer6dr9fjLbjQ2" prev="i-HybR2wqbvkwUug6haumsuU" who="Q5555065" next="i-VeNqFEhYGG3JsPuoNT6SAj">
            <seg xml:id="i-7ziyK9npQKtenFvok5GXDM">
              hvartill Utskottet i denna fråga kommit, och jag skall icke heller
              biträda förslaget här, emedan detsamma enligt min öfvertygelse
              icke kommer att leda till det resultat, som dermed åsyftas. Snarare
              fruktar jag, att det skall egga spelbegäret, enär det alltid är
              lockande att försöka kringgå en lag, som är så lätt att kringgå,
              som här synes vara händelsen; hvilket åter i sin tur verkar menligt
              på sedligheten inom samhället. Vill man verkligen söka förekomma
              utländska lotteriers spridande inom landet — en sak som ätven
              för mig är ett önskningsmål — så befarar jag, att man måste medgifva
              postverket rätt till censur af de bref, som genom detsamma befordras.
              Men det tror jag icke skulle blifva så särdeles angenämt. Med
              ett ord, jag anser förändringen komma att leda till alldeles motsatt
              resultat mot hvad man åsyftat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VeNqFEhYGG3JsPuoNT6SAj" prev="i-AeVV9QhBEer6dr9fjLbjQ2" who="Q5555065" next="i-7iM52wJiav6urB8cu4gedR">
            <seg xml:id="i-FZiBXubZYRnncPmfUHVTr5">
              Man har sagt, att förslagets förkastande af Andra Kammaren vore
              detsamma som att Kammaren frångått sin förra åsigt i ämnet samt
              ville befrämja lotteriet. Jag vill härvid blott erinra, att det
              är betydlig skilnad mellan att förklara ett grundlagsförslag hvilande
              till en kommande riksdag och att definitivt antaga detsamma. Genom
              att lägga en viss tidrymd mellan dessa begge särskilda beslut,
              har lagstiftaren tydligen afsett att bereda tillfälle till ytterligare
              begrundande af den sak, hvarom fråga kan vara.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6cu59v7L2hrDe19Xkkg2od">
            Jag yrkar afslag å den föredragna punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-WE5LVZgStorTzNT1eQmx3d">
            Öfverläggningen var slutad. Enligt de yrkanden, som derunder
            förekommit, gaf Herr Talmannen propositioner dels på bifall till
            det föreliggande förslaget och dels på afslag derå. Den förra
            af dessa propositioner fann Herr Talmannen vara med öfvervägande
            ja besvarad; men som votering begärdes, blef en så lydande omröstningsproposition
            uppsatt, justerad och anslagen:
          </note>
          <note xml:id="i-WEDBrbf38t24vYxAecnoJb">
            Den, som antager det i Konstitutions-Utskottets Memorial N:o
            1
          </note>
          <note xml:id="i-P4sWL45NMc3Wis1imtgwJi">
            intagna, från 1881 års riksdag hvilande förslag, om tillägg till
            &amp; 3 Tryckfrihetsförordningen, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-X6YaKDg7xtRLis3X3KgBdG">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, är ifrågavarande
            förslag af Kammaren förkastadt.
          </note>
          <note xml:id="i-TD5F81eYAC6JMT2WnKw7Aq">
            Voteringen, i vanlig ordning verkstäld, visade 134 Ja mot 47
            Nej; i följd hvaraf Kammaren beslutit enligt Ja-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-6PfuTqJ6jSjTkALhyxRV1K">
            Mot detta beslut anmäldes reservation af Herr Sven Nilsson.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KtqVufEcDrZZ3kTakgHXwX" type="date">
            Lördagen den 11 Februari, 29
          </note>
          <note xml:id="i-BCPcNNpLmqf2ngq3wdYeLt">
            Slutligen skedde föredragning af det från riksdagen år 1881 hvilande
            förslag om ändring i Tryckfrihetsförordningen för vinnande af
            utvidgad frihet att anlägga boktryckeri, enligt hvilket förslag
            åt nedannämnda $88 och moment af Tryckfrihetsförordningen skulle
            gifvas följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-72QhEqbCQgWdeYe2R1Bzh7">
            &amp; 1.
          </note>
          <note xml:id="i-UtbDfBdzrY4JMRfMN9WEjY">
            d:0) Privilegier å boktryckeri skola ej erfordras, utan stånde
            hvar och en fritt att, utan hinder af någon särskild författning,
            äldre privilegier eller något boktryckerireglemente, samt utan
            att vara underkastad någon skråordning, anlägga sådana tryckerier,
            af hvad beskaftenhet eller vidd honom tjenligt synes.
          </note>
          <note xml:id="i-A5s43wEJtb1eMUyN6jTcY9">
            Då boktryckeri utom stad anlägges, skola, i alla mål, som boktryckningen
            röra, boktryckare, arbetare 1 tryckeriet samt der tryckta skrifters
            författare och utgifvare lyda under närmaste stads rätt.
          </note>
          <u xml:id="i-7iM52wJiav6urB8cu4gedR" prev="i-VeNqFEhYGG3JsPuoNT6SAj" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-QVJbPDtA556azPmuVA9WKs">
              Den nytt boktryckeri inrättar — — — — — — innehåll och skrifart.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5NhCWY4DjsoZgjqzUFcPvt">
            SE
          </note>
          <note xml:id="i-5XtNXVCqQZaGFVDxQSZbhM">
            6:0) Förbrytelser emot denna lag upptagas vid allmän underrätt
            i den stad, der boktryckeriet, ifrån hvilket den åklagade skriften
            utkommit, anlagdt är eller, på sätt 1 &amp; innehåller, vid anläggandet
            anmäldt blifvit. Stömningstid vare åtta dagar, om boktryckeriet
            är beläget i stad, men i annat fall fjorton dagar. Uppstår fråga
            om boktryckares eller författares af en tryckt skrift tilltalande
            eller hörande, böra han eller de vid Rätten personligen till svars
            stånda, men åtnjute i öfrigt deras rättegångsförmåner, enligt
            allmän lag och särskilda författningar, uti allt hvad genom detta
            förordnande icke uttryckligen annorlunda stadgadt är.
          </note>
          <note xml:id="i-NG8jNz9Duc8eB29raW5Zxw">
            8:0o) Finner Chefen för Justitiedepartementet eller hans ombud
            sig befogad, att, på de grunder för qvarstad å tryckt skrift,
            här ofvan stadgade äro, förordna eller äska, det någon skrift
            med qvarstad beläggas må, vare han eller det berättigad att sådan
            gvarstad erhålla, medelst skyndsam handräckning, som ej får vägras,
            af vederbörande Konungens Befallningshafvande, magistrat eller
            kronobetjent; börande öfver förloppet af qvarstadsförrättningen
            och orsakerna dertill, samt i afseende på den åklagade skriften,
            om och huru många exemplar då ännu finnas uti boktryckarens värjo,
            anteckning trefaldt författas, hvaraf den ena tillställes Cbefen
            för Justitiedepartementet eller hans ombud, den andra magistraten
            i den stad, hvarunder boktryckeriet enligt $ 1, lyder, och den
            tredje boktryckaren. Magistraten vare pligtig att, vid ansvar
            såsom för embetsförsummelse, med näst afgående post, en afskrift
            af denna anteckning till Justitiekansleren insända. I Stockholm
            varde samma anteckning, genast eller sist inom nästföljande dags
            utgång, till Justitiekansleren aflemnad. Justitiekansleren må
            sedermera, i Stockholm, inom åtta dagar, ochi landsorterna allrasist
            inom trenne veckor, efter det qvarstaden lagd blifvit, hafva hänvist
            målet till vederbörlig domstol och aktor förordnat, då domstolen,
            sist inom åtta dagar, må pröfva, om qvarstaden skall ega bestånd.
            Sker det ej och är icke qvarstad inom en månad häfven, ege
          </note>
          <note xml:id="i-2whFDYhk6LUpGBWL6gxAqG">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-NWa6UvQVM34yhNuVYM3SBc">
            Hvilande grumdlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-23qZWHD9DNuYErpHV61UXs">
            N:o 8. Hvilande
          </note>
          <note xml:id="i-5oWnbQ5MEMFxW566Zeqn3D" type="date">
            30 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-K4h3ktKoo2zsFCcjJMqJbv">
            boktryckare rätt, i enahanda ordning, som handräckning till qvar-
          </note>
          <note xml:id="i-V8hu65MXytGT3j1aU5JDwC">
            grumdlagsstadens beläggande meddelad blifvit, att fordra dess
            brytande, hvilket
          </note>
          <note xml:id="i-EUDgTQzPQDtyusvR7YGu2B">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VxUt9PWQi4qQ6DEic6yVh1">
            icke vägras må, vid ansvar af embetes förlust. Chefen för Justitiedepartementeb
            — — ——— — — — — — — — —- erhållas. 12:0) I frågor om qvarstad
            böra, i sådant fall, vederbörande Komwmgens Befallningshafvande,
            magistrat eller kronobetjent ovägerligen och vid ansvar biträda;
            dock må — — — — — inlemnad.
          </note>
          <note xml:id="i-KhwGQxtyPJaQPgnbTWxJRz">
            Beträffande detta förslag anförde
          </note>
          <note xml:id="i-BYLrdfPLCdWWnLqbgdjXLN" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <note xml:id="i-WkZ4MPDZ4VyD7cobNHZnLS">
            Vi hörde nyss en ärad talare anmärka, att man icke skulle belamra
            Tryckfrihetsförordningen med otydliga stadganden. Det är med anledning
            af detta yttrande, som jag föranledes att söka visa betänkligheten
            af att antaga ett förslag, sådant som det föreliggande, rörande
            anläggande af boktryckeri å landet, utan att isammanhang dermed
            vidtagas deraf beroende ändringar i stadgandena om öfvervakandet
            af tryckta skrifters utgifvande, om rättegången i tryckfrihetsmål
            och om qvarstad å tryckta skrifter.
          </note>
          <u xml:id="i-R7wBTsb1BnyteFkTbdDgVM" next="i-AeyZj21iSsFA8VYKVzDPyW" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-EbXooTGnvUtF22EdBigieX">
              Tryckfrihetslagstiftningen har till ändamål att befrämja tryckfriheten,
              att förverkliga den grundsats, att hvarje svensk man har rätt
              att utgifva skrifter öfver och behandla hvilka ämnen som helst
              rörande samhället och samfundslifvet. Men på samma gång denna
              rättighet förefinnes, har man ansett det vara af vigt, att de
              vådor, som äro förenade med tryckfrihetens missbruk, dels förekommas
              och dels aflägsnas. På grund häraf ficna vi, att två olika strömningar
              genomgå vår Tryckfrihetsförordning, den ena mycket liberal och
              den andra mycket sträng. Det är bestämmelserna om öfvervakandet
              af tryckta skrifters utgifvande och om qvarstad, som göra Tryckfrihetsförordningen
              mycket sträng på samma gång som tryckfriheten är mycket stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AeyZj21iSsFA8VYKVzDPyW" prev="i-R7wBTsb1BnyteFkTbdDgVM" who="Q6085569" next="i-473G9FoDrqygSnDSvoFvEY">
            <seg xml:id="i-9uzcQHaSeK1eVcoGAGVFZf">
              Jag vill nu fästa uppmärksamheten på, huru detta öfvervakande
              är beskattadt. Det heter nemligen i 4 8 mom. 2 att af hvarje skrift,
              som utgifves, skall boktryckaren i samma ögonblick, som den sprides,
              aflemna ett exemplar till chefen för Justitiedepartementet eller
              dennes ombud. Vidare är det tillåtet detta ombud att efter eget
              godtfinnande och utan allt ansvar belägga hvilken skrift som helst
              med qvarstad inom åtta dagar, och, såsom det vid ett föregående
              tillfälle blifvit yttradt, kan med stöd af dessa båda stadganden
              chefen för Justitiedepartementet eller hans ombud när som helst
              omöjliggöra utgifning af skrifter, han har blott att belägga alla
              skrifter, som utkomma, med qvarstad och derigenom hindra hvarje
              slags publikation, i synnerhet när fråga är om periodiska skrifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-473G9FoDrqygSnDSvoFvEY" prev="i-AeyZj21iSsFA8VYKVzDPyW" who="Q6085569" next="i-MV5WVQ3h4CPisVtTABiVpz">
            <seg xml:id="i-CThhNMworWGEuCrgJZSe8J">
              Slutligen är det också en annan vigtig och väsentlig grundsats,
              som genomgår Tryckfrihetsförordningen, och det är snabbheten i
              rättegångssättet, hvarjemte till förekommande deraf, att den,
              som blifvit tilltalad för en brottslig skrifts utgifvande, skall
              kunna ensidigt uppfattas och orättvist dömas, i vår Tryckfrihetsförordning
              införts stadganden om s. k. jury i tryckfrihetsmål. Men denna
              jurys sammansättning utgår från den förutsättningen, att med hänsyn
              till det inflytande, de lokala förhållandena utöfva på sinnesstämningen,
              hvad som på ett
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XYH6vmRPsMhZiMNQH3gwJA" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 31
          </note>
          <u xml:id="i-MV5WVQ3h4CPisVtTABiVpz" prev="i-473G9FoDrqygSnDSvoFvEY" who="Q6085569" next="i-HPMwXuVrSkaQAuXcdCxKZC">
            <seg xml:id="i-J4cWPEmP8RXNtFQA2eZRa4">
              ställe kan anses vara mot Tryckfrihetsförordningens föreskrifter
              stridande, på ett annat ställe ej så strängt uppfattas, och till
              följd häraf har lagstiftaren visligen föreskrifvit, att till jurymän
              icke få tagas andra än sådana personer, som bo antingen på sjelfva
              tryckningsorten eller också i trakten närmast deromkring. I följd
              af dessa förhållanden, som afse ett noggrant öfvervakande, och
              på grund af de föreskrifter, som gälla i afseende å rättegångsordningen,
              har i Tryckfrihetsförordningen intagits såsom en förutsättning,
              på hvilken alla dessa bestämmelser hvila, det förhållande, att
              boktryckerier endast få finnas i stad eller inom ett afstånd derifrån
              af högst en half mil. Det är denna förutsättning, vid hvilken
              vår nuvarande tryckfrihetslagstiftning är bunden, och det var
              äfven denna förutsättning Konstitutions- Utskottet vid sistlidne
              riksdag ansåg så till vida ega betydelse, att Utskottet då icke
              vågade föreslå andra former för öfvervakande af tryckta skrifters
              spridning och för tryckfrihetsmåls behandling än sådana, som i
              allmänhet gälla för städerna; och till följd deraf har också hela
              rättegången i tryckfrihetsmål skjutsats in till närmsta stad,
              oaktadt denna ibland kan vara belägen på 6 å 7 mils afstånd, ja
              längre från tryckningsorten. Hela processen skall nu dit förflyttas
              och der utageras. Der skola jurymännen väljas, och den åtalade
              måste välja sådane ibland personer, som kanske icke hafva den
              ringaste bekantskap med förhållandena på den ort, der den åtalade
              skriften utgifvits, och som för öfrigt äro för honom okända, så
              att han ej kan veta, hvilka af dem han skall välja. Med afseende
              å de svårigheter, som sålunda förefinnas, ansåg sig regeringen
              år 1870 icke kunna antaga det förslag, som då af Konstitutions-Utskottet
              framlades — och hvilket jag får säga, att jag såsom dåvarande
              ledamot af nämnda Utskott biträdde — samt af begge Kamrarne godkändes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HPMwXuVrSkaQAuXcdCxKZC" prev="i-MV5WVQ3h4CPisVtTABiVpz" who="Q6085569" next="i-6EBn5yATUs9VzYYhbvDDqN">
            <seg xml:id="i-2mgNta7HZdxLQib9D64F3s">
              Men nu frågas: finnas de förutsättningar ännu qvar, på hvilka
              regeringen då grundade sitt afslag, eller hafva de sedan dess
              förändrat sig så, att man nu skulle kunna acceptera det förslag,
              som regeringen år 1870 icke kunde antaga? Enligt min åsigt har
              man svårt att härpå gifva annat svar än nej. Tager man ibetraktande
              bestämmelserna i fråga om rättegångssättet, som ju här afse att
              åstadkomma snabbhet i rättegången, så kan en sådan icke gerna
              befrämjas deraf, att parterna skola infinna sig uti en stad, som
              ligger kanske 6 å 7 mil från den ort, der de äro boende och der
              det möjligen finnes domstol. Visserligen invänder man, att rådstufvurätterna
              i städerna hafva oftare sammanträden än landsrätterna, men detta
              är dock icke af så stor betydelse i de trakter, der häradsrätterna
              numera hafva sammanträden en gång i månaden. Vidare vill jag påpeka
              en annan omständighet. Uti andra stycket af 1 8:s femte moment
              heter det, att då boktryckeri utom stad anlägges, skola alla mål,
              som boktryckningen röra, lyda under närmaste stads rätt, således
              skall en mängd förhållanden mellan boktryckaren och hans arbetare,
              oaktadt de äro af all. deles samma natur som förhållandena mellan
              andra näringsidkare och deras arbetare på landet, bedömas af närmaste
              stads rätt, hvilket ju måste medföra flerahanda olägenheter såväl
              för arbetsgifvaren som för arbetarne. Men denna oegentlighet beträffande
              forum i mål af nu
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9F2gvPZ1qnF9m8363Ld5Yk">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-MyvAWdSfm8cbRX26fr6MCY">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AeZkB6VkciiguSLf8gjUvL">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-SKdUdLzNFfVhtM1ACs34Wi">
            Hvilande grumdlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MwkbsYg1SNhZEY2ZCKqZbm" type="date">
            32 Lördagen den 11 Februari,
          </note>
          <u xml:id="i-6EBn5yATUs9VzYYhbvDDqN" prev="i-HPMwXuVrSkaQAuXcdCxKZC" who="Q6085569" next="i-Ps377LVKXffFqAf8V1ik88">
            <seg xml:id="i-TJEUaLPovKPUryPeJCGZBR">
              angifna beskaffenhet framträder ännu tydligare i de fall, då
              den närmaste staden är en sådan, som icke har egen jurisdiktion,
              såsom exempelvis Haparanda. Den, som har ett boktryckeri i närheten
              af denna stad, måste då i mål, som röra boktryckningen, höra under
              den landsrätt, hvarunder staden lyder, och får icke draga målen
              under landsrätten å den ort, der boktryckeriet är beläget. Slutligen
              bör ej heller förglömmas den olägenhet, som är förenad med ifrågavarande
              bestämmelse om forum, der närmaste stad är af mindre betydenhet.
              För åtskilliga små städer är det ofta svårt nog att få en borgmästare
              eller bisittare i rätten, i följd hvaraf denna vanligtvis består
              af för tillfället förordnade personer, hvadan ej sällan i sådana
              rätter saknas den erfarenhet, som är af vigt för dessa måls rigtiga
              afgörande. Det torde derför kunna ifrågasättas, om icke ärendenas
              behandling skulle blifva mycket bättre, derest de finge upptagas
              af en landsrätt, med dess säkrare och något långsammare rättsskipning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ps377LVKXffFqAf8V1ik88" prev="i-6EBn5yATUs9VzYYhbvDDqN" who="Q6085569" next="i-CHMDXFr8EnB855jmqPFaDf">
            <seg xml:id="i-J6eULASVst7hAJbSXLUa9B">
              Hvad öfvervakningen af tryckta skrifters allmängörande angår,
              så är stadgadt, att i samma stund en skrift utgifves skall ett
              exemlar deraf aflemnas, i Stockholm till justitieministern och
              i landsorten till hans för detta ändamål utsedda ombud. En tidningsutgifvare
              på landet får således icke kringsprida sin tidning, förr än han
              aflemnat ett exemplar af densamma till justitieministerns ombud
              samt erhållit bevis om att denne mottagit det. Men detta ombud
              kan bo på kanske två mils afstånd från tryckeriet, och tidningsutgifvaren
              måste derföre hålla sig en ständig kurir, som för hvarje tidningsnummers
              utgifvande har att tillryggalägga dessa två mil fram och tillbaka,
              innan tidningen får kringspridas, hvilket förhållande förlamar
              skriftens tryckning och spridning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CHMDXFr8EnB855jmqPFaDf" prev="i-Ps377LVKXffFqAf8V1ik88" who="Q6085569" next="i-HsDFXLE8vTLYZBW39Xjoqs">
            <seg xml:id="i-VQTPJtGpKGFM59gGQedJSD">
              Följden blir derför den, att laglydiga boktryckare, som vilja
              utgifva skrifter till allmänhetens nytta, finna sig, 1 följd af
              de olägenheter, som äro med utgifningen förenade, nödsakade att
              förlägga tryckeriet i en stad, men att återigen de, som utgifva
              skrifter af brottsligt och osedligt innehåll, låta trycka dem
              på landet, der de kunna dölja sig i någon undanskymd vrå, utan
              att bry sig om föreskriften att till justitieministerns ombud
              i rätt tid aflemna exemplar af sina skrifter. Den garanti emot
              pressens missbruk, som innehålles uti ombudets rätt till qvarstad,
              blir af ringa betydelse till följd deraf att det hvilande förslaget
              ej tagit hänsyn till svårigheten att tillämpa stadgandena angående
              gqvarstad. För att få en skrift belagd med sådan måste man vända
              sig till Konungens Befallningshafvande — d. v. s. här Öfverståthållareembetet
              — vederbörande magistrat eller vederbörande kronobetjent. Till
              vederbörande magistrat kan afståndet vara flera mil, och det lämpligaste
              synes då vara att anlita kronobetjeningen. Men då frågas: hvem
              är vederbörande kronobetjent? Enligt utsökningslagen är det kronofogden,
              som eger rätt att belägga med qvarstad; men tvifvel kan uppstå,
              huruvida ej annan kronobetjent kan anses pligtig dertill, hvadan
              lätt tvist kan uppstå om hvem som är vederbörande kronobetjent.
              Men äfven om kronofogden i orten skall anses såsom vederbörande
              kronobejent, så inträffar ej sällan, att han vid tillfället icke
              är att träffa, hvadan åtta dagar
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JbU8zhsQiGE4nDBnKzbcag" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 33
          </note>
          <u xml:id="i-HsDFXLE8vTLYZBW39Xjoqs" prev="i-CHMDXFr8EnB855jmqPFaDf" who="Q6085569" next="i-6sUHR1NQhrf1V1TMUFPpbg">
            <seg xml:id="i-N1z7Lt5ZgYu1WwKM2ffWfb">
              kunna förflyta, utan att något kan göras åt saken, Men enligt
              Tryckfrihetsförordningen skall qvarstaden verkställas senast inom
              åtta dagar efter skriftens utgifvande, och då sådana svårigheter
              dermed kunna vara förenade, som jag nu nämnt, finner man, att
              på landet ganska lätt skulle kunna uppblomstra tryckerier, hvilka
              just hade till ändamål hvad som af en talare förut i dag påpekats
              i fråga om lotterier, nemligen att utsprida en osedlig litteratur,
              egnad att skadligt inverka på landtbefolkningen. Det är således
              dylik litteratur, som komme att främjas genom medgifvande af rättighet
              att anlägga tryckeri på landet med bibehållande i öfrigt af gällande
              bestämmelserna angående rättegångssättet, öfvervakningen och beläggandet
              med qvarstad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6sUHR1NQhrf1V1TMUFPpbg" prev="i-HsDFXLE8vTLYZBW39Xjoqs" who="Q6085569" next="i-7LZVyKfQsERQkdYsJBMzFk">
            <seg xml:id="i-V5FXE4yys4CLRWm8NH6LKZ">
              Men, invänder man, allt det, som jag nu påpekat, är visserligen
              olägenheter, men de torde icke vara så allmänna och följaktligen
              icke heller af någon synnerlig betydelse. Justitieministern och
              hans ombud äro mycket beskedliga och en skrifts beläggande med
              qvarstad kommer nästan aldrig i fråga. Man behöfver dessutom ej
              befara några excesser eller missbruk, ty de ställen der tryckerier
              komma i fråga äro köpingar eller folkrika socknar. Till följd
              häraf bör man ej längre låta ifrågavarande inskränkning af en
              medborgerlig rättighet stå qvar, utan här likasom i öfrigt tillämpa
              våra frihetsgrundsatser. Man anser derför att att äfven den, som
              idkar boktryckerirörelse bör blifva delaktig af de förmåner, som
              1864 års näringsfrihetsförordning gifver. Denna 1864 års förordning
              skänker oss, som vi veta, en näringsfrihet, större än kanske i
              något annat land, men den fordrar dock, äfven den, af hvar och
              en, som vill i egenskap af näringsidkare träda i beröring med
              allmänheten, vissa personliga egenskaper, också ganska vigtiga,
              nemligen att han skall hafva god frejd samt råda öfver sig sjelf
              och sin egendom. Men enligt det nu föreliggande förslaget skulle
              för den, som vill anlägga ett tryckeri, icke ens erfordras dessa
              vilkor, att hafva god frejd och råda öfver sig och sitt gods;
              och det skulle måhända kunna inträffa att, likasom nu finnas ansvaringar
              för tidningsutgifvare, äfven boktryckare började använda ansvaringar,
              som hafva intet att förlora.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7LZVyKfQsERQkdYsJBMzFk" prev="i-6sUHR1NQhrf1V1TMUFPpbg" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-DaAt4XBEKVeWcBY5vA7vqb">
              Det är af dessa skäl, som jag anser det betänkligt att bifalla
              förslaget i den form det nu föreligger, utan får jag hos Herr
              Talmannen yrka afslag å detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WL6wKVrtm1VbwQJbxtr68W" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-8zNsRHCF8muQx98EUVUSYq" next="i-TEd1MrRVLx1NxYAn45yh9d">
            <seg xml:id="i-JC1YEJwf9bYtfLPs3dArQH">
              Villigt må jag medgifva, att med de många brister, som vidlåda
              vår Tryckfrihetsförordning, utöfningen af tryckerirörelse på landet
              kan blifva ganska bekymmersam, om man nemligen skulle tro deraf
              uppstå så många faror, som af den föregående talaren påpekats;
              ty der finnas i denna Tryckfrihetsförordning åtskilliga föreskrifter
              så orimliga, att de helt enkelt äro omöjliga att efterlefva. Man
              skulle derföre under nuvarande förhållanden nästan kunna känna
              sig frestad att påstå, att om dessa brister ytterligare ökades
              med en eller annan, så vore dermed ingen fara skedd. För min del
              vill jag dock icke direkt drifva ett sådant påstående, men så
              mycket vill jag dock hafva sagdt, att icke böra dessa nu förefintliga
              brister i vår tryckfri-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XrSYaJJFohp4rnxpDidsuJ">
            Andra Kammarens Prot. 1882. N:o 8. 3
          </note>
          <note xml:id="i-K8NWu4Brcdq3aqtug4Q5jx">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-TEd1MrRVLx1NxYAn45yh9d" who="Q5796181" prev="i-8zNsRHCF8muQx98EUVUSYq" next="i-A8dfV6Q2LRLtV5VGW4mhAe">
            <seg xml:id="i-BV6rvNoSKrNWcaP4QMppX5">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A8dfV6Q2LRLtV5VGW4mhAe" who="Q5796181" prev="i-TEd1MrRVLx1NxYAn45yh9d" next="i-6DYuyEjezpRfUbK3gnXZKC">
            <seg xml:id="i-VPu6Jtbp1MiC6YnA7581hb">
              grundlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FnjF12sFzf6YYvzsk4ywUN">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R7sVMe9Kg8X84o26Z4YkKS">
            N:o 8. Hvilande
          </note>
          <note xml:id="i-EAhbtQjsmS9gj2PezXJJ5p" type="date">
            34 Lördagen den 11 Februari,
          </note>
          <u xml:id="i-6DYuyEjezpRfUbK3gnXZKC" who="Q5796181" prev="i-A8dfV6Q2LRLtV5VGW4mhAe" next="i-KLJv5MbGnNdyGbrWVJcpXX">
            <seg xml:id="i-FdQfg46wWXQpK9rF8bAWZz">
              hetslagstiftnivg få åberopas såsom något skäl, hvarför man icke
              nu
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KLJv5MbGnNdyGbrWVJcpXX" who="Q5796181" prev="i-6DYuyEjezpRfUbK3gnXZKC" next="i-LJ18AaxcwTfDPzG44Qm8Cg">
            <seg xml:id="i-MR2RzSt6fFfDGRk3HRUd4P">
              gruwndlagsskulle kunna godkänna det föreliggande förslaget. Jag
              har redan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XWRnv6iXuFHRCMqWXAMwPR">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-LJ18AaxcwTfDPzG44Qm8Cg" who="Q5796181" prev="i-KLJv5MbGnNdyGbrWVJcpXX" next="i-8DCKo9zPwfkc2r7bYL4aMa">
            <seg xml:id="i-BoLEgoCRdrYXMwJ5qDS35m">
              förut tillåtit mig fästa Kammarens uppmärksamhet på de egendomliga
              olägenheter, som medfölja ett ombyte af egare till ett tryckeri.
              Der stadgas nemligen i 1 $, att den, som inrättar nytt boktryckeri,
              skall vara skyldig att sist fjorton dagar, innan någon skrift
              derifrån utgifves, derom göra anmälan hos vederbörande magistrat
              och Kongl. Maj:ts Befallningshafvande. Detta går nog lätt för
              sig. Men sedan heter det vidare: »der boktryckeri ombyter egare,
              åligge den nya egaren att innan någon skrift utgifves göra så
              beskaffad anmälan som nu sagd är." Deraf skulle väl då följa,
              att om jag köper eller öfvertager ett tryckeri, får jag icke förrän
              efter 14 dagar derifrån utgifva någon skrift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8DCKo9zPwfkc2r7bYL4aMa" who="Q5796181" prev="i-LJ18AaxcwTfDPzG44Qm8Cg" next="i-2F3saqfhzrxSDPS3jXLQh3">
            <seg xml:id="i-Xc8Yp7uL1u3nAr8fAxYeiT">
              Den föregående talaren har påpekat ett annat stadgande, hvilket
              jag visserligen icke uppfattat så som han, men det innehåller
              dock ett ytterligare bevis, att Tryckfrihetsförordningen innehåller
              föreskrifter, som, om de skola tolkas strängt efter ordalydelsen,
              äro rent af outförbara. Den förre talaren ville nemligen tolka
              föreskriften, att i samma stund en till försäljning afsedd skrift
              utgifves, ett exemplar deraf bör "aflemnas” till chefens för Justitiedepartementet
              ombud så, att skriften före spridningen skall hafva kommit ombudeti
              handom, under det man nu i allmänhet anser föreskriften uppfyld
              dermed, att skriften blifver afsänd till vederbörande. Vore nu
              den ärade talarens tolkning rigtig och blefve lagen sålunda tillämpad,
              så skulle det sannerligen blifva mycket obehagligt för oss tidningsutgifvare.
              Nu skicka vi i samma ögonblick tidningen är färdig till utgifvande
              omedelbart ett exemplar med ilbud till ombudet, men det kan ju
              hända, att ombudet icke träffas hemma, och då skulle tidningens
              spridande af sådan orsak uppskjutas på obestämd tid? Och äfven
              om vårt bud träffar vederbörande, så ger man sig i allt fall icke
              tid att afvakta hans beräknade framkomst, utan äro före denna
              tid kanske många hundra exemplar af tidningen utlemnade. Den tolkning,
              den föregående talaren ville gifva åt detta stadgande, kommer
              sålunda i kollision äfven med nuvarande förhållanden. För min
              del tror jag dock, att en tidningsutgifvare fullgjort sin ekyldighet
              i detta afseende, om han, innan tidningen utlemnas, afsändt ett
              exemplar deraf till vederbörande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2F3saqfhzrxSDPS3jXLQh3" who="Q5796181" prev="i-8DCKo9zPwfkc2r7bYL4aMa" next="i-7nyLJhLQYCW3mFqUuP8uwV">
            <seg xml:id="i-L9b4xsvwCRVy7jYn5dNJC9">
              Vidare har här invändts, att ombudet kunde vara boende på långt
              afstånd från tryckeriet, och jag har icke heller förbisett detta,
              men jag tror dock, att det icke skulle löna sig att på landet
              anlägga ett tryckeri i en trakt, som icke vore så pass befolkad,
              att der funnes tillgång på personer, lämpliga att vara justitieministerns
              ombud, så länge nemligen dylika ombud anses behöfliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7nyLJhLQYCW3mFqUuP8uwV" who="Q5796181" prev="i-2F3saqfhzrxSDPS3jXLQh3" next="i-PLsq16YGcCPKcsaNsRDwtS">
            <seg xml:id="i-2Xs6Uzh8oGxsybf4oTm7BP">
              Äfven antyddes af den föregående talaren åtskilliga svårigheter,
              som skulle möta för verkställandet af en nödig ansedd qvarstad
              å en. brottslig skrift; och jag medger att, om endast kronofogden
              skulle vara behörig att verkställa en sådan åtgärd, någon tid
              måste gå om, innan den komme till verkställighet. Men äfven denna
              våda anser jag icke vara så synnerligen stor. Ty äfven i en stad
              möter det stora svårigheter att på den vägen förekomma en skrifts
              spridning, då ju,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4f2oGFWqmsmUUMujASR1d5" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 3D
          </note>
          <u xml:id="i-PLsq16YGcCPKcsaNsRDwtS" who="Q5796181" prev="i-7nyLJhLQYCW3mFqUuP8uwV" next="i-Tc8vttmWP4RCpZW93nqrsf">
            <seg xml:id="i-Pu1T8CuXmjrbSesDav37fx">
              tack vare snällpressen, många tusen exemplar kunna hafva hunnit
              spridas, innan en sådan konfiskation komme till stånd. För min
              del är jag äfven benägen atti detta förhållande spåra den väsentligaste
              orsaken, hvarföre detta stadgande om qvarstad icke vunnit tillämpning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tc8vttmWP4RCpZW93nqrsf" who="Q5796181" prev="i-PLsq16YGcCPKcsaNsRDwtS" next="i-NRtTr2nsG9vaiZBfGKyP4">
            <seg xml:id="i-2T4SC6mWxbqNWWhzSAkbuJ">
              Ty det är en styggelse, mine Herrar, att en person, vare sig
              nu han är ombud för chefen för Justitiedepartementet eller någon
              annan, skall kunna belägga en tidning med qvarstad och till och
              med göra detta utan något ansvar för den händelse tidningsutgifvaren
              blir frikänd och qvarstaden upphäfd. Denna person kan således,
              utan att utsätta sig sjelf för någon risk, ruinera hvilken tidningsutgifvare
              som han vill komma åt. Och om det derföre skulle dröja någon kort
              tid, innan åtgärden att belägga en skrift med qvarstad kan få
              vidtagas, vore det icke skadligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NRtTr2nsG9vaiZBfGKyP4" who="Q5796181" prev="i-Tc8vttmWP4RCpZW93nqrsf" next="i-Dw8FjV5XJQGe3wbDtJvwdW">
            <seg xml:id="i-FPytsmw1aJm8qVkS1sZwX9">
              Betänkligare deremot vore, om den i grundlagen föreskrifna snabbhet
              i rättegången angående tryckfrihetsmål, som nu åligger våra domstolar
              i städerna, icke skulle kunna åstadkommas i fråga om mål, som
              rörde på längre afstånd från stad anlagdt boktryckeri. Jag vill
              dock säga, att denna snabbhet i allmänhet icke är så särdeles
              stor. Jag har sjelf varit med om tryckfrihetsprocesser, som dragit
              ut icke blott veckor utan månader, innan de blifvit afgjorda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dw8FjV5XJQGe3wbDtJvwdW" who="Q5796181" prev="i-NRtTr2nsG9vaiZBfGKyP4" next="i-QicXY16TjnyPTodoY3zytR">
            <seg xml:id="i-6bqm25voRBwzC2ZwrXsKKZ">
              Vidare anförde den ärade talaren, att den föreslagna förändringen
              skulle medföra svårighet för svaranden i ett tryckfrihetsmål vid
              valet af jurymän, ity att han, om han hade sin bostad på längre
              afstånd från den stad, derunder tryckeriet hörde, ej finge dertill
              utse personer, boende i den ort der han vore känd, utan endast
              i staden eller orten nära derintill boende personer. Detta kan
              visserligen vara en olägenhet för svaranden, men denna olägenhet
              är käranden under nuvarande förhållanden ganska ofta underkastad;
              ty om t. ex. jag, som är bosatt i Göteborg, angripes uti en i
              Stockholm utkommande skrift, så är jag i detta afseende försatt
              i samma olyckliga belägenhet som ofvanberörde svarandepart. Men
              det kan ju understundom hända, att det rent af är en fördel att
              vara mindre känd af jurymännen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QicXY16TjnyPTodoY3zytR" who="Q5796181" prev="i-Dw8FjV5XJQGe3wbDtJvwdW" next="i-TqPtPDGtguJZFWrcrG94rv">
            <seg xml:id="i-WQdHJBomTP5Cp6otcX5e67">
              Hvad vidare angår det af den ärade talaren påpekade förhållandet,
              att boktryckerier för närvarande kunna få anläggas af personer,
              som icke en gång hafva vitsord om god frejd, så erkänner jag gerna,
              att detta är en väl långt drifven liberalism mot boktryckarne.
              Jag har dock icke funnit att denna frihet blifvit missbrukad i
              städerna och tror derför icke heller, att någon fara härutinnan
              förefinnes i fråga om boktryckerier på landsbygden. Man kan visserligen
              tänka sig, att skandalskrifter skulle kunna komma att utgifvas
              af personer från sådana boktryckerier; men då bör man också besinna
              att under nuvarande förhållanden saken ingalunda är bättre, ty
              vill man trycka skandalskrifter, så finnes redan nu godt tillfälle
              dertill:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TqPtPDGtguJZFWrcrG94rv" who="Q5796181" prev="i-QicXY16TjnyPTodoY3zytR" next="i-MQsZJSnojPCSABVJQUmB3H">
            <seg xml:id="i-7ZeJRQLmEWCxrzuWLct4Dj">
              Jag vill ingalunda underkänna värdet af den ärade talarens argument,
              men jag tror dock att de icke böra väga så mycket, att man på
              grund af dem icke skulle vilja undanrödja något, som strider emot
              den borgerliga närimgsfriheten eller förbudet att få drifva boktryckerinäring
              hvar som helst, så i staden som på landsbygden. Vi skola komma
              ihåg, att boktryckeriyrket är ett för det borgerliga lifvet väl-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RKUVH8XePH8hZHDqg83WGm">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-MQsZJSnojPCSABVJQUmB3H" who="Q5796181" prev="i-TqPtPDGtguJZFWrcrG94rv" next="i-JHzrJh6xWH6hhhPCxGQhkw">
            <seg xml:id="i-GET6EHpLUSbVWtohiM2RmA">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JHzrJh6xWH6hhhPCxGQhkw" who="Q5796181" prev="i-MQsZJSnojPCSABVJQUmB3H" next="i-RH52iBhrRgAo6qNg8CSQHB">
            <seg xml:id="i-DnqE4VHBMTmt6E4qy8Adcx">
              grundlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CbzhDQHeM6ZnPL2RD3yF3C">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6ZT6bK7H3UkFc4jm7JQtTb">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-9VChpW7aVHGqYUEnMkNHoZ">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RJ94iAKdFevjWdCnfsqJxR" type="date">
            36 | Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-RH52iBhrRgAo6qNg8CSQHB" who="Q5796181" prev="i-JHzrJh6xWH6hhhPCxGQhkw" next="i-gT2dDJPqvL4DgbFqmDt9c">
            <seg xml:id="i-SnqC3KEgxx1KyzXKcHH8tf">
              behöfligt näringsfång, som producerar ej blott skrifter, utan
              mycket annat nyttigt och nödvändigt, såsom blanketter till fakturor,
              konnossementer, räkningar, tabeller m. m Alla dessa rena yrkesalster
              skulle man ej få tillverka på landsbygden derföre, att boktryckeriet
              kunde blifva ett instrument för vissa farliga syften? Lika väl
              borde man då förbjuda anläggandet af en knifverkstad, emedan man
              der kunde komma att tillverka mordvapen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-gT2dDJPqvL4DgbFqmDt9c" who="Q5796181" prev="i-RH52iBhrRgAo6qNg8CSQHB">
            <seg xml:id="i-RofXC54GGfFprfrMvTTrgB">
              Jag, som sjelf möjligen kunde hafva någon fördel af bibehållandet
              af nuvarande bestämmelser i fråga om rättigheter att anlägga boktryckerier,
              vill dock på det ifrigaste tillstyrka att den derutinnan nu förekommande
              inskränkning måtte upphöra lika väl som allt annat otyg, som går
              ut på att "skydda? den ena medborgaren på den andres bekostnad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VmfMKGhkYxbf69acEpnqVb">
            Herr Anders Bengtsson instämde med Herr Hedlund.
          </note>
          <note xml:id="i-XohfwT17ptetqpGdY8mhCB" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-S976NTMrPGMHCHbYrxjfQU" next="i-Cv67PHBHumR8NosoCDeTNo">
            <seg xml:id="i-3YFobQvdxeA21MnjBTox4w">
              Jag blef uppkallad af Herr Hedlund, då han nämnde att det i praxis
              icke kommer i fråga att bötfälla personer, som utgifva skrifter
              utan att dervid iakttaga det stadgade påbudet att först aflemna
              ett exemplar deraf till justitieministerns ombud. Jag vet dock
              exempel på att en boktryckare fick böta 75 kronor, derför att
              han ej iakttog denna bestämmelse, utan öfverlemnade ombudets exemplar
              genom ett bud, som samtidigt utdelade exemplar till prenumeranterna.
              Budet gick nemligen från hus till hus och som ombudet bodde längre
              bort än en del prenumeranter, fingo dessa sina exemplar före ombudet.
              Och så snart angifvelse härom sker, är det ombudets skyldighet
              att åtala den försumlige boktryckaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cv67PHBHumR8NosoCDeTNo" prev="i-S976NTMrPGMHCHbYrxjfQU" who="Q6085569" next="i-T3HrxW3b7mA6nSrJAZ6zG7">
            <seg xml:id="i-8vDT6zhchgY6ET97bd2ojo">
              Herr Hedlunds yttrande innebar vidare en sats, som jag vill åberopa
              som ett slutligt skäl för mitt yrkande om afslag. Jag anser lika
              med honom en mera omfattande förändring af Tryckfrihetsförordningen
              nödig; ty tryckfrihetslagens bestämmelser angående öfvervakande,
              rättegångsform och konfiskation äro så sammanbundna med bestämmelsen
              om skrifters tryckning och spridning, att om man rubbade en liten
              del, måste man vidtaga motsvarande förändringar i det hela; och
              framför allt måste noga tillses, att till ändring ifrågasatt stadgande
              kommer i öfverensstämmelse med öfriga föreskrifter, som beröra
              ändringsförslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T3HrxW3b7mA6nSrJAZ6zG7" prev="i-Cv67PHBHumR8NosoCDeTNo" who="Q6085569" next="i-BSyVnHS61zamccxmTDdASe">
            <seg xml:id="i-EiLEePdvKbgKEwUtadsjjr">
              Med anledning af hvad Herr Hedlund yttrade om god frejd för boktryckare,
              så ber jag att få erinra, att Konstitutions-Utskottet två gånger
              inkommit till Riksdagen med förslag derom, att för rättigheten
              att få anlägga boktryckeri skulle stadgas god frejd, och ingen
              röst höjde sig heller deremot, emedan man ansåg det vara fullt
              rigtigt. Men förslaget föll derföre, att det ingick såsom ett
              moment uti ett genomgripande ändringsförslag, hvilket man ej var
              villig att gå in på.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GdCyqizQRn96xPyhej2Gne">
            Vill man nu göra en förändring uti förevarande afseende, så bör
            denna ej ske utan i sammanhang med en ordentlig genomarbetning
            af åtminstone det i Tryckfrihetsförordningen, som rörer boktryckarens
            ställning, så att föreskrifter om skrifters tryckning och spridning
            och
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-29mhEpgpz3sMzJCYAEW9Fs" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 31
          </note>
          <u xml:id="i-BSyVnHS61zamccxmTDdASe" prev="i-T3HrxW3b7mA6nSrJAZ6zG7" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-5HpzngozcQ6Rs8sEdd2aPx">
              de om öfvervakningen komma i ett ändamålsenligt samband med hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jp1CWDYExRnVPXfBh1m16i" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-GLHskJoHHDgQ49cRSaVrsb" next="i-LheLjVZQ8D7JDcmsM6yZRP">
            <seg xml:id="i-YJF67WPXsHoBAVQsE5Nh5e">
              Det är ju så vanligt att hvarje förslag till ändring i grundlagen
              från något håll mötes med anmärkningar, och det förundrar mig
              således ingalunda att man haft åtskilligt att anmärka emot föreliggande
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LheLjVZQ8D7JDcmsM6yZRP" prev="i-GLHskJoHHDgQ49cRSaVrsb" who="Q6083441" next="i-TQDTKT6mnDGghYwhWnLGWC">
            <seg xml:id="i-HrbsBobFMi8BJq6E9kLgut">
              Den siste ärade talaren har sagt att detta Konstitutions-Utskottets
              förslag icke bör bifallas utan i sammanhang med företagandet af
              en grundlig omarbetning af allt, som rörer rättegångsformen, beläggande
              med qvarstad, öfvervakande o. s. v. Jag är dock fullt förvissad
              om, att, derest Konstitutions-Utskottet grepe sig an med en sådan
              omarbetning, hvartill skulle erfordras lång tid, så skulle så
              många svårigheter uppkomma, att utsigten till framgång blefve
              ringa. Och talaren från Upsala yttrade sjelf, att ehuru icke någon
              röst höjde sig emot förslaget om införande i Tryckfrihetsförordningen
              af den bestämmelsen, att den, som önskar utgifva periodisk skrift,
              skall visa sig hafva god frejd, så föll dock detta förslag derföre,
              att det ingick såsom ett moment uti ett vidlyftigare förslag.
              Jag tror i likhet med den ärade talaren att om man, på sätt Utskottet
              nu gjort i fråga om förändring uti tryckfrihetslagen, går varsamt
              till väga, så skall man så småningom vinna sitt mål, hvilket deremot
              icke torde blifva fallet, om man vill vända upp och ner på allt
              på en gång. En handtverkare t. ex., som vill förbättra eller utvidga
              sin verkstad, rifver icke ner allt på en gång, utan söker att
              undan för undan, efter råd och lägenhet, förkofra sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TQDTKT6mnDGghYwhWnLGWC" prev="i-LheLjVZQ8D7JDcmsM6yZRP" who="Q6083441" next="i-983GbZ3zSUWdQkd9ukboe1">
            <seg xml:id="i-PCZEk7FVb3JTtQPfKiBhEB">
              Man må emellertid klandra vår Tryckfrihetsförordning huru mycket
              man vill, man må anse den alltför liberal eller alltför sträng,
              men ett är säkert, att denna tryckfrihetslag just icke lagt några
              hinder i vägen för spridande af vare sig godt eller ondt. De svårigheter,
              boktryckare och tidningsutgifvare enligt lagen i fråga hafva att
              befara, äro så många, att det är mycket aktningsvärdt af dem,
              att de icke oftare råka illa ut, än de nu göra, men farhågorna
              äro dock mera inbillade än verkliga. Att man emellertid vid grundlagsändringar
              går tillväga så, att man rättar hvad rättas bör, men icke derutöfver,
              är alldeles rigtigt och öfverensstämmande med grundlagen, som
              säger, att endast sådana ändringar böra göras, som äro nödiga,
              nyttiga och möjliga att genomföra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-983GbZ3zSUWdQkd9ukboe1" prev="i-TQDTKT6mnDGghYwhWnLGWC" who="Q6083441" next="i-PywjrggcQjjYTLr5s1AT2H">
            <seg xml:id="i-RW3owMjkfMBpXqNCp9S9Aw">
              Detta är något, hvarför Konstitutions-Utskottet städse skall
              hafva öppna ögon, ehuru jag medger, att det icke är så lätt för
              Utskottet att känna de skiftande meningarne i Kamrarne. Men hvad
              har då Konstitutions-Utskottet gjort i detta fall? Jo, det har
              endast föreslagit ett tillägg, som ansetts både nödigt och nyttigt,
              men i öfrigt med största grannlagenhet sökt bibehålla grundlagen
              oförändrad, äfven med dess fel, jag medger det gerna. Vi hafva
              icke rubbat något, för att icke uppväcka en storm af motsägelser,
              utan endast sökt tillämpa de bestämmelser, som nu finnas och som
              nu gält sedan 1810, utan att veterligen hafva åstadkommit någon
              skada. Detta är ett tillvägagående, som jag tycker man borde hålla
              oss räkning för.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8wvmFAKbfNpWZ7yevx1NHB">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-UHh72xN9Aqzdr6HTRm5wu3">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VToWVqQy4djvsNzo7biui4">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-JnpFwPgxcyjGXCG6tracK8">
            Hvilande grundlagsändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Wi4LVHTnbCLyvrWPXQmvR5" type="date">
            38 Lördagen den 11 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-PywjrggcQjjYTLr5s1AT2H" prev="i-983GbZ3zSUWdQkd9ukboe1" who="Q6083441" next="i-ALpwFwQiderus6g4bE5ata">
            <seg xml:id="i-SQhejVkF3dDN2rVFB6PTij">
              Nu har talaren på upsalabänken sagt, att svårigheter skulle uppstå
              i afseende å rättegångssättet, jurymannaval o. s. v. Ja, allt
              det der är sant, men hvem drabba dessa svårigheter? Jo, boktryckaren.
              Han skall ju anmäla hvilken stads jurisdiktion han vill sortera
              under, och eger således välja den, som för honom är beqvämast
              och bäst. Och att boktryckeriet är lagdt under stadsrätt måste
              ju vara en förmån, då rättegången derigenom blir snabbare än på
              landet, der kanske icke är ting mera än 2 till 3 gånger om året;
              och att få urtima ting vore kanske icke så lätt, samt blefve i
              alla händelser dyrbart. Hvad angår val af jurymän vore väl besynnerligt,
              om icke den tidningsutgifvare eller boktryckare, som blefve stämd
              i tryckfrihetsväg, skulle känna så många personer i staden eller
              dess granskap, att han skulle kunna utse erforderligt antal jurymän.
              Och hvad angår Justitieministerns ombud tror jag väl, att den,
              som anlägger ett tryckeri, väljer en sådan plats, der någon lämplig
              person funnes att tillgå såsom sådant ombud. Beträffande qvarstaden,
              är det väl möjligt, att dermed blefve större tidsutdrägt; men
              hvem rår väl för det? Vilja Herrarne anse detta som ett hinder,
              då är visserligen den föreslagna ändringen omöjlig, ty icke kunna
              vi hafva särskilda ombud vid hvarje tryckeri; det tror jag åtminstone
              de fleste skulle motsätta sig. Om en person under alla dessa svårigheter
              vill anlägga ett tryckeri på landet, är det ju hans egen sak.
              Huruvida det skulle blifva sämre tryckerialster &amp; landet än i
              stad, lemnar jag derhän; måhända blir det dåligt på landet, men
              det har ju skett äfven i stad. Man kan emellertid lika gerna antaga
              motsatsen. Och sjelfva tryckeriverksamheten i och för sig, såsom
              industri, drifves lika väl på ena som på andra stället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ALpwFwQiderus6g4bE5ata" prev="i-PywjrggcQjjYTLr5s1AT2H" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-DYNdaa5GqKUtxqha55ByYK">
              Det enda Utskottet föreslagit är således, att hvad som hittills
              varit ett privilegium för städerna skulle utsträckas äfven till
              landet. Utskottet har gått så varsamt tillväga, som sakens vigt
              kräfver, och jag hoppas, att Andra Kammaren, då denna fråga redan
              många gånger varit ventilerad, nu bifaller ett förslag, som jag
              tror mig veta vara mycket efterlängtadt och hafva för sig många
              målsmän inom pressen. Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X7dmgE6aFXiLYFW6dCLfPQ" type="speaker">
            Herr Gumeelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-F81EDhNrJRUUavhhC3oLGL" next="i-KAei9q5XM7bxXWk4fzGLL4">
            <seg xml:id="i-8Nx9C5TQxKAHRCUfrD2eDH">
              Herr Talman! Jag skall icke uttala mig vidlyftigt i denna sak,
              då jag antager, såsom alldeles gifvet, att det föreliggande förslaget
              kommer att af Kammaren bifallas; men jag ber dock att deri få
              yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KAei9q5XM7bxXWk4fzGLL4" who="Q5776520" prev="i-F81EDhNrJRUUavhhC3oLGL" next="i-NVS54U6FqMGwNPzDaDmz3g">
            <seg xml:id="i-NckAqV1zps2Cv8exW568Mm">
              Jag får då till en början nämna, att jag i denna fråga har glädjen
              kunna helt och hållet instämma med min ärade vän från Göteborg.
              Dock var det ett yttrande, han fälde, som föranledde mig antaga,
              att han förbisett ett nuvarande faktiskt förhållande, och det
              föreföll mig, som delade han denna uppfattning med talaren på
              upsalabänken. Dessa herrar tycktes nemligen antaga, att tryckerier
              icke redan nu skulle anläggas och drifvas på landsbygden. Så är
              emellertid faktiska förhållandet, hvilket är lätt att se af annonser
              i åtskilliga tidningar, hvari tillkännagifves, att mot billigt
              pris utföras tryckeriarbeten, då reqvisitioner sändas till den
              eller den postanstalten på Jandsbygden. Jag förmodar, att dessa
              tryckerier i allmänhet begagna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ku6RmR4r1aKbzuc7ZG1kSu" type="date">
            Lördagen den 11 Februari. 39
          </note>
          <u xml:id="i-NVS54U6FqMGwNPzDaDmz3g" who="Q5776520" prev="i-KAei9q5XM7bxXWk4fzGLL4" next="i-2c5wpLpCmXe466FaRv1UfN">
            <seg xml:id="i-RoXG9FUeB39F5y1RidsySk">
              sig af de små pressar, som införas från Amerika under det betecknande
              namnet Libertypressar och nu äfven tillverkas på Köpings mekaniska
              verkstad. Det kan väl hända, att det är vid sidan aflagen som
              deras spridning på landsbygden skett, men ett faktum är, att många
              sådana pressar der finnas. I Påskallavik vill jag erinra mig,
              att tryckning i ganska stor skala bedrifves, så att jag antager,
              att man der måhända begagnar sig af en större press. Och på ett
              annat ställe &amp; landet — vid Sörstafors i Vestmanland — vill jag
              påminna mig hafva sett två snällpressar — snällpressar! — i gång.
              Sant är, att på dessa tryckerier förmodligen endast tryckas handelssaker,
              men då emellertid tryckerier på landsbygden redan finnas, så är
              det icke mycket, som hindrar från att trycka äfven andra saker,
              och man behöfver ej göra sig alltför stora skrupler att der trycka
              t. ex. de lotteriprospekter, om hvilka den första talaren nämnde.
              Jag har ju här i min hand en sådan, en af dessa bekanta tidningsbilagor,
              som utgått i hundratusentals exemplar och sannolikt tryckts antingen
              hos Centraltryckeriets aktiebolag eller, i en senare tid, på något
              af Normanska bolagets tryckerier — jag antager på goda grunder
              ettdera vara händelsen, men vet det ej med visshet, ty — det iakttages
              i allmänhet som regel att på sådana tryckalster icke utsätta tryckningsorten.
              Denna prospekt innehåller dock åtskilliga saker af den beskaffenhet,
              att jag tycker det ej kunnat skada, om tryckningsorten stått utsatt;
              men har man prejudikat på, att i stor skala sådana saker kunna
              tryckas vid de största tryckerierna i hufvudstaden utan tryckorts
              utsättande, så är det ej osannolikt, att äfven på landsbygden
              likartade saker kunna utsändas från derstädes redan inrättade
              tryckerier. Om så förhåller sig och det lärer ej motsägas, så
              är det väl bättre att söka reglera den der faktiskt befintliga
              boktryckeriverksamheten. Talaren på upsalabänken hade åtskilliga
              anmärkningar mot förslaget, och jag vill särskildt fästa mig vid
              den, som rörde Jurymannaval. Han sade, att en boktryckare på landet,
              som blifvit stämd för t. ex. osedliga skrifter, hvilka talaren
              trodde ofta skulle komma att der tryckas och hvarigenom tryckfrihetsmål
              mot landstryckerier skulle blifva ganska vanliga, vore underkastad
              den olägenheten att nödgas välja sina jurymän i en kanske flera
              mil aflägsen stad. Jag ser häri en annan olägenhet. Det kan nemligen
              mycket lätt hända, att, om dessa tryckerier på landsbygden utveckla
              sig derhän, att från dem komma att utgifvas tidningar, och om
              dessa tidningar blifva lika starkt färgade i den ena rigtningen
              som en del tidningar i städerna nu äro i den andra, att det då
              kan vara mer än skäligt ohelsosamt för en tidningsutgifvare på
              landsbygden att behöfva svara inför en rådhusrätt i stad och ej
              blott nödgas att i staden välja sina Jurymän, utan äfven riskera
              att få jurymän valda mot sig icke blott af käranden, utan också
              kanske af domstolen sjelf. Man har från domstolens sida sett exempel
              på jurymannaval, hvilkas fullständiga oveld icke varit höjd öfver
              misstanke. Emellertid skrämmer mig detta icke så mycket. Tvärtom
              ser jag deri en antydan, att, om sådana olägenheter för tryckerier
              på landsbygden komma att yppa sig, detta skall ytterligare medverka
              till den "genomgripande förändring+ och den "ordentliga genomarbetning'"
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KSUZmWWygJSmP5jggpGjEJ">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-CsJNNbRSsETCYq8deAcaC9">
            IHvilande grundlagsändrings-
          </note>
          <note xml:id="i-E5CifTmQPZAYSuHx75rNAj">
            förslag. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GKNmC6kFfypK2E9QjJZS4E">
            N:o 8.
          </note>
          <u xml:id="i-2c5wpLpCmXe466FaRv1UfN" who="Q5776520" prev="i-NVS54U6FqMGwNPzDaDmz3g" next="i-3jcYRG5KPFNmQfnsArpAFt">
            <seg xml:id="i-AaETsNH5oCYLRDCw3QqvfE">
              Hvilande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3jcYRG5KPFNmQfnsArpAFt" who="Q5776520" prev="i-2c5wpLpCmXe466FaRv1UfN" next="i-7Ad3PZK5Lb489J4GH2FEv6">
            <seg xml:id="i-JqLRMsPA6a7ET1Xg48FRVs">
              grundlags-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6wWazvVmUSHho6hKFaeVFE">
            ändringsförslag. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Sn1XykFk8NPkN41Lm4D1wU" type="date">
            40 Lördagen den 11 Februari,
          </note>
          <u xml:id="i-7Ad3PZK5Lb489J4GH2FEv6" who="Q5776520" prev="i-3jcYRG5KPFNmQfnsArpAFt" next="i-TEZayyjaeVrkmuz6zJ7ZYb">
            <seg xml:id="i-SQ6QdeqAsfg8mC1bM7TDXG">
              af hithörande frågor, som den ärade talaren på upsalabänken stälde
              fram för oss såsom ett önskningsmål i afseende på tryckfrihetslagen.
              Jag delar med honom åsigten om, att denna lag nog behöfver omarbetas;
              och jag hoppas och förmodar, att, när den kommer att omarbetas,
              detta måtte ske i samma anda, som lifvade de första författarne
              af vår tryckfrihetslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TEZayyjaeVrkmuz6zJ7ZYb" who="Q5776520" prev="i-7Ad3PZK5Lb489J4GH2FEv6">
            <seg xml:id="i-Tk39G1HrSxZ4gDE6DCbAwt">
              Herr Talman. Utan att blunda för att med fog åtskilliga invändningar
              kunna göras mot föreliggande förslag, ber jag, då jag anser det
              ega öfvervägande förtjenster, få yrka bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-64dZ1hmKGh9UnPznXmtGFT" type="speaker">
            Herr C. A. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-8TmSwgpcEDpSqQPFmgqBU">
            <seg xml:id="i-8EJRFSAK5PsqgZfGrrdPTQ">
              Den förste ärade talaren har visserligen framstält åtskilliga
              anmärkningar mot det föreliggande förslaget; men bland dem fans
              icke en enda, afseende att förslagets antagande skulle för allmänheten
              medföra någon olägenhet. Skulle för någon olägenhet uppstå deraf,
              vore det för boktryckaren. Sedan vi emellertid nu hört tvenne
              stora boktryckare — stora med hänsyn till det myckna tryck, som
              utgår från deras tryckerier — förorda detta förslag, som skall
              medföra en mängd konkurrenter till dem äfven på landsbygden, så,
              och då jag tror, att denna Kammare är mycket lifvad för näringsfrihetens
              utveckling, i följd hvaraf antagligen få af Kammarens ledamöter
              skola rösta mot förslaget, anser jag, att vi icke längre böra
              hålla några vidlyftiga tal, utan hnfvudstupa godkänna detsamma;
              ty det kan icke falla, oaktadt de invändningar, som äro gjorda
              mot detsammas antagande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8q5Jq1JoDuCcP6LJ95Ttam" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-WWWiZ7F371FwH4X1cfbzRh">
            <seg xml:id="i-BCXbcgoyz3BsMd6TRJ1Sh1">
              Jag skall icke vara mångordig. Jag skall endast bedja att få
              nämna, att jag icke anser de invändningar, som en talare på upsalabänken
              mot förslaget anfört, vara synnerligen vigtiga, utan föreställer
              mig, att de skäl Utskottet anfört tala öfvervägande för saken.
              Jag inskränker mig derför till att yrka bifall till Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EEYyfXfumdp97giKg1LASD">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad och Herr Talmannen
            gifvit propositioner enligt de gjorda yrkandena, blef det förevarande
            grundlagsändringsförslaget af Kammaren antaget.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FWiD9sLZHxragLdKv5FYvY">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-TvtYmGRbQrgb448jgZ72o4">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-8WipuJz7CB6tXfRP63kHqq">
            Stats-Utskottets Utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-MLiyDGCyBTLLK5BTFndqWy">
            N:o 2, angående Riksgäldskontorets förvaltning under den tid,
            som förflutit sedan början af 1881 års riksdag;
          </note>
          <note xml:id="i-QAERCus1QepnVkJB8hJ2zG">
            N:o 3, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            beviljande af vissa förmåner för enskilda jernvägsanläggningar;
          </note>
          <note xml:id="i-3S5xQBJM6rBuETxVma6KHh">
            N:o 4, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            afsöndring af jord från kungsgården Noret i Kopparbergs län till
            begrafningsplats för Christine församling i Falun; och
          </note>
          <note xml:id="i-UXxGi5A7ysYiPtHvHAN9mg">
            N:o 5, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--8/prot_1882__ak__8-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EedccoYDEiCJJjVbu8iGra" type="date">
            Lördagen den 11 Februari, 41
          </note>
          <note xml:id="i-5JSJBrd7QKjMx4SZpCPiw4">
            upplåtelse till Vesterås stad utaf delar af kronolägenheterna
            Stallhagen och Munkängen; samt
          </note>
          <note xml:id="i-UKR9rA512cvcQBpprohZ9R">
            Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts Memorial N:o 1 (i
            samlingen N:o 1), i anledning af Herr Christen Assarssons till
            Utskottet remitterade motion rörande afskaffande af en utskyld,
            benämnd resekallspenningar, utgående till presterskapet i Skåne.
          </note>
          <note xml:id="i-5D1ika6JPJ2GTZ5knJNFwC">
            Dessa ärenden skulle å föredragningslistan för nästa sammanträde
            uppföras framför de ännu oafgjorda ärenden, som redan blifvit
            två gånger bordlagda.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-5wPCCEnYPqGz2MsET235Kb">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-KcS1kJNpignHkTQb7JNDDT">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-MachDsu3o5JNrciAPFnnnW">
            Herr Johannes Jonson under 5 dagar från och med den 13 Februari,
            » O.M.O. Schenström ,, 6 » » » » » 15 &gt; » P.G. Sandberg » 10»
            » » » » 17 5
          </note>
          <note xml:id="i-T5gqPs4QLsa3GZN3A7UztU">
            och A. Larssoni Lund », 71 » 5: os om 3 dö »
          </note>
          <u xml:id="i-AvvacUoaSBD9ijSrTkbPFz" prev="i-WWWiZ7F371FwH4X1cfbzRh" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-4x7nKctA9fQHhF2ZkRv8pq">
              ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jeit8JeKzz3AKYqYq8tkHu">
            g 11.
          </note>
          <note xml:id="i-UfLfyh3j9RY5X6zXMcQkjD">
            Justerades protokollsutdrag; hvarefter Kammarens ledamöter åtskildes
            klockan ?/, 3 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-6CP4RzKSn9npH318M8iHye">
            H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-13pXvMLN9Bw3t3esFsxESs">
            Andra Kammarens Prot. 1882. N:o 8. 4
          </note>
          <note xml:id="i-3qs12yoPuZQ3kQaRbTHee2">
            N:o 8.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
