<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1882--ak--39">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1882--ak--39</head>
        <docDate when="1882-04-21">1882-04-21</docDate>
        <docDate when="1882-04-22">1882-04-22</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HvqX2DZMohwp4SRUqRECVB">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-94dhDTW31QfE9ESg7NKnB3">
          1882. Andra Kammaren. N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-94AxZtt6TFmRC6QdMctRZT" type="date">
          Fredagen den 21 April.
        </note>
        <note xml:id="i-67Fum2234CtXHiKfqK4Trk">
          KL. 33 e. m. 8 1. Justerades protokollet för den 13 i denna månad.
          8 2.
        </note>
        <note xml:id="i-TXjdJiKzPnN7H9ELfCin2U">
          Föredrogs Herr A. Hedins i Kammarens senaste sammanträde bordlagda
          motion, N:o 121, om ändring af förordningen den 6 augusti 1881
          angående förbud mot lotterier.
        </note>
        <note xml:id="i-BLWtsAavAESSpkXiASkooq">
          Herr Talmannen hemstälde, huruvida Kammaren behagade, på sätt
          motionären i motionen begärt, hänvisa densamma till behandling
          af Tillfälliga Utskottet N:o 2.
        </note>
        <note xml:id="i-5P686xdTThEYsSXB11jB1F" type="speaker">
          Friherre Nordenskiöld yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-8reTDrKqPqh6NC2VZBLx6f">
          Det är en regel, som iakttages af de flesta representativa församlingar
          i utlandet, att, om ett förslag väckes och Kammaren med anledning
          deraf nedsätter en komité, eller hvad vi kalla ett Utskott, så
          inväljes förslagsställaren alltid till ledamot af denna komité,
          äfven om han hör till minoriteten i Kammaren. Denna sed har äfven
          i viss mån iakttagits hos oss, såvidt vår egendomliga arbetsordning
          det medgifvit. För 12 år sedan, då jag också hade äran vara ledamot
          af denna Kammare, fästades åtminstone afseende derpå vid tillsättandet
          af Tillfälliga Utskott. Jag tror, att detta är en god sed; och
          då så är förhållandet, synes mig, att vi böra remittera motionen
          icke till Tillfälliga Utskottet N:o 2 utan till Tillfälliga Utskottet
          N:o 1, af hvilket motionären är ledamot. Jag gör denna hemställan
          så mycket hellre som enhvar af Kammarens ledamöter känner till,
          huru väl genomtänkta de förslag äro, hvilka af denne motionär
          framläggas, och huru omsorgsfullt det nödiga materialet insamlats
          till frågans belysning och utredning. Det vore verkligen skada,
          om allt det arbete, han redan nedlagt på sin motion, icke vid
          utarbetandet af betänkandet öfver densamma inom Utskottet skulle
          komma till gagn.
        </note>
        <note xml:id="i-P3v4xPZ6rmGFvNMf6hBix1">
          Andra Kammarens Prot. 1882. N:o 39. 1
        </note>
        <note xml:id="i-Aero2BWDJ4eMJf63XoDz7K">
          Angående remiss af motion.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PVUXc3JGb7ip2SS4HaYZXn">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-7NyQ3xenhWhduJr6ZSHmkm">
          Angående remiss af motion. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QMcdn9eVYXWqJZjTGiznSa" type="date">
          2 Fredagen den 21 April.
        </note>
        <note xml:id="i-BbCVjw9gohSed3YDe7q1fo">
          Jag föreslår derföre att nu föreliggande motion måtte remitteras
          till Andra Kammarens Tillfälliga Utskott N:o 1.
        </note>
        <u xml:id="i-Bm1upVHsz2e8S6Ht9u8Dj2" who="Q156749">
          <seg xml:id="i-HVDmCGfF4HY34gwXx9Gpiz">
            Herr Hedin: Jag vill icke underkänna de skäl för sin åsigt Herr
            Friherre Nordenskiöld uttalat, men jag skall be att få någon betänketid
            med att utlåta mig om frågan i allmänhet. Vid detta speciella
            fall åter anhåller jag att få vädja till ordföranden i Kammarens
            Andra Tillfälliga Utskott och hoppas på hans barmhertighet, att
            han, så vidt på honom beror, förskonar mig från att få frågan
            till behandling i det Utskott, hvars ordförande jag har äran vara,
            ty det strider mot alla regler för opartiskhet, att jag sjelf
            möjligen skall komma att skrifva utlåtande öfver min egen motion;
            och hoppas jag att äfven Kammaren skall behjerta det skäl för
            min anhållan, som jag nu påvisat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Szr9WB7evyApoB7qX2SXB6" type="speaker">
          Friherre Nordenskiöld:
        </note>
        <note xml:id="i-DseQTEF461bDuGf8KaBZCn">
          Enligt gällande arbetsordning är ordföranden i ett Tillfälligt
          Utskott icke skyldig att skrifva utlåtanden öfver de motioner,
          som der förekomma till behandling, utan motionerna utdelas vanligen
          bland Utskottets olika ledamöter, hvilka också få utarbeta utlåtandena
          öfver motionerna, och ett dylikt förfarande kan ju tillämpas äfven
          i detta fall. Så har t. ex. förfarits i det Utskott jag tillhör,
          och der jag har äran att vara ordförande, med den af mig väckta
          motion, hvilken vi debatterade här i Kammaren för några. dagar
          sedan; Utskottets utlåtande öfver motionen var icke utarbetadt
          af ordföranden, utan af vice ordföranden.
        </note>
        <note xml:id="i-ALXnEh9AwcGovLeaQgNcyp">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad, gaf Herr Talmannen propositioner
          i enlighet med de gjorda yrkandena samt fann svaren hafva utfallit
          med öfvervägande ja för bifall till Friherre Nordenskiölds förslag,
          att motionen skulle hänvisas till Tillfälliga Utskottet N:o 1.
          Votering blef emellertid begärd, i anledning hvaraf följande omröstningsproposition
          uppsattes, justerades och anslogs:
        </note>
        <note xml:id="i-Njr55x8mSX6MBKjZc8pZRh">
          Den, som vill, att Herr A. Hedins förevarande motion, N:o 121,
          skall till behandling af Kammarens Tillfälliga Utskott N:o 1 hänvisas,
          röstar
        </note>
        <note xml:id="i-VEJqKibH5mjtuuFERGrUVj">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-4cmjw3YWdgrm1z6NKSNRJo">
          Vinner Nej, har Kammaren remitterat ifrågavarande motion till
          sitt Tillfälliga Utskott N:o 2.
        </note>
        <note xml:id="i-EucAVhE7SxkMDL2mPubxHm">
          Omröstning företogs och visade 73 ja mot 59 nej; hvadan Kammaren
          beslutit i öfverensstämmelse med ja-propositionen.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GEYbqDprgXDh2Tkkd6mBXe" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m, 3 N:o 39.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-ikFR9H4HPVWeEgUkq2uz7">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-Fa5kti694h8D7LFakNzqcJ">
          Föredrogos, men blefvo för andra gången bordlagda:
        </note>
        <note xml:id="i-Ckdj38oLY5YdicPnK5Cb4V">
          Stats-Utskottets Utlåtanden N:is 37, 38, 39 och 40;
        </note>
        <note xml:id="i-TcXzjnPTVi3fAiTuRyfezw">
          Lag-Utskottets Utlåtanden N:is 38, 39, 40, 41 och 42, Memorial
          N:o 43 samt Utlåtanden N:is 44, 45, 46, 47 och 48;
        </note>
        <note xml:id="i-TdbBG9raXXnMFSwWAXEWeA">
          Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 5 (i
          samlingen N:o 10); och
        </note>
        <note xml:id="i-5a8WXmQSr9RTFDjNa5AMS9">
          Andra Kammarens Andra Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 6 (i
          samlingen N:o 11).
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-FpT8JMkMFj6Afw6PXLqg1W">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-U7mmoEPp9iLE8ij4LRP8iw">
          Till bordläggning anmäldes Banko-Utskottets Memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-DRWM8G1wMTVeN4Poxy6coF">
          N:o 9, i fråga om ändringar och tillägg i gällande aflöningsstat
          för Riksbanken; och
        </note>
        <note xml:id="i-Jyux2BVA5WQDWxHxwFY8Hg">
          N:o 10, i anledning af Riksbanken tillskyndad förlust genom uttag
          å en kreditivhafvares kassakreditiv emot företedd förfalskad vezxel.
        </note>
        <note xml:id="i-XR1HfQkvXft9kCiQ3NM8Ft">
          Dessa ärenden skulle uppföras främst å föredragningslistan för
          nästa sammanträde. |
        </note>
        <note xml:id="i-AL26Mzo6XYL3CFhSnBVEik">
          &amp; 5. Justerades protokollsutdrag; och åtskildes derefter Kammarens
          ledamöter kl. 3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-QUWEpge65TRVdQPLvu6BdB">
          In fidem H: A. Kolmodin.
        </note>
        <note xml:id="i-RyK8gwkwRbw8P8zXriGUaw" type="date">
          Lördagen den 22 April. Kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BTTRy2m9bgbL5UqSQej3u">
          g 1.
        </note>
        <note xml:id="i-TGpXi6Mc7GnU5mAMJtpHmd">
          Herr Statsrådet m. wm. F. L. S. Hederstierna aflemnade en Kongl.
          proposition till Riksdagen, angående beviljande af anslag för
          iståndsättande af vågbrytaren och den yttre hamnarmen vid Visby
          hamn.
        </note>
        <note xml:id="i-7eEYvCpYrJZqZRbJA5N4AK">
          Herr Talmannen mottog denna nådiga proposition med förklaring
          att Kammaren skulle egna densamma grundlagsenlig behandling.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HwKvLZ19FpeyHTAYyTNmGm">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-VqSEma9tdNoXjJb3ztJ8DY">
          Om ändring 2 bestämmelserna angående tiden för uwppbörd af kronoutskylder.
        </note>
        <note xml:id="i-4PzeezueXhQ6b2CJ9qJACu" type="date">
          4 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-M6n5GmLCQTfvhP2HwNpf92">
          g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-BALLW7xiefy4KKMQrET5NS">
          Justerades de i Kammarens sammanträden den 15 innevarande månad
          förda protokoll.
        </note>
        <note xml:id="i-SdAJZLMLnMDc5NGE9aqND1">
          g 3.
        </note>
        <note xml:id="i-FoJCCRUBYa9SA27HXKpcqG">
          Föredrogos och bordlades för andra gången Banko-Utskottets Memorial
          N:is 9 och 10.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-5QDyfvHbkxXn7uknu8Dc89">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-HbmSvcdcWqErxhXqfvZtgt">
          Föredrogs Stats-Utskottets Utlåtande N:o 37, i anledning af väckt
          motion om ändring i bestämmelserna om tiden för uppbörd af kronoutskylder
          och deras redovisning.
        </note>
        <note xml:id="i-Wp6e5a2e7JvE15uo4j8uHU">
          I sin motion N:o 11 hade ledamoten af Andra Kammaren Herr Anders
          Bengtsson, med hvilken flere af Kammarens ledamöter instämt, föreslagit,
          att Riksdagen måtte för sin del besluta:
        </note>
        <note xml:id="i-FBwxf42yvzdLHgthCUj7nw">
          1:0) att uppbördsstämman för kronoutskylder skulle hållas i Mars
          månad i stället för Februari; och
        </note>
        <note xml:id="i-RkX9CZLFuPstZ4orKFyVyJ">
          2:0) att i följd deraf redovisningstiden för nämnda utskylder
          skulle framflyttas från den 15 Maj till den 15 Juni.
        </note>
        <note xml:id="i-8ncJHQh1c2m4JKQgC3ZTjc">
          Utskottet hade, beträffande nämnda motion, hemstält, att densamma
          icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-Vqbu38mShrhHM1ujGmXAjD" type="speaker">
          Motionären Herr And. Bengtsson yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-QKDf6JVFZHT3Dw4YqAFS2z">
          Stats-Utskottet har afstyrkt motionen hufvudsakligen på den grund
          att gällande lag föreskrifver, att vederbörande länsstyrelser
          ega förordna om uppbördsstämmornas hållande på någon lämplig tid
          inom Januari, Februari eller Mars, hvarje år, eller, der särskilda
          omständigheter någon gång kunde gifva anledning till längre anstånd,
          sist inom medlet af April månad.
        </note>
        <u xml:id="i-CcSs1LxCk3vA6fomUqAC3d" who="unknown">
          <seg xml:id="i-RTGbmcJaC3x2yrWwV1wLBS">
            Hvad anståndet med betalande af kronoutskylderna till i April
            månad beträffar, så är detta efter mitt förmenande endast en undantagslag,
            som icke kan tillämpas eller bifallas utan rätt talande skäl.
            . Har motionen kunnat bifallas på så sätt, att uppbördsstämmor
            för kronoutskylder icke blifvit utsatta tidigare än den 1 Mars,
            skulle detta hafva blifvit en stor fördel för de skattdragande,
            och jag tror att staten ej förlorat på, om en del af nämnda utskylder
            kommit in något senare. Genom en sådan bestämmelse torde en annan
            del, som annars kommer att uppföras i restlängd, kommit in så
            mycket förr. Men då jag icke har någon förhoppning om att förslaget
            vinner Riksdagens bifall, skall jag icke göra något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4wyzDoZFWw91cemb5s35mq" type="speaker">
          Herr O. B. Olsson:
        </note>
        <note xml:id="i-Hq7iAZ8aEY99kuuA9Ld1bT">
          Herr Talman! Mine Herrar! Då den siste talaren icke gjorde något
          yrkande, skall jag endast be att få yrka bifall till Utskottets
          förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-MxCvBSENPVTz4gBdQfjDHo">
          Vidare anfördes icke. Kammaren biföll Utskottets hemställan.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-87tQ7yCVLefGummpMJM2zB" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 5
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-Kp9pwNJey1q8yxUbBuNuKv">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-XgUSdfTQmUyULe52BobeRv">
          Föredrogs Stats-Utskottets Utlåtande N:o 38, i anledning af väckt
          motion om eftergift af kronans rätt till danaarf efter Ulrika
          och Hedvig Tillman.
        </note>
        <note xml:id="i-VuoVagnHbJnXiKbWmFAXJu">
          Med förmälan att inom Eksjö landsförsamling alltsedan år 1808
          förvaltades ett förmynderskap för mamsellerna Ulrika och Hedvig
          Tillman, hvilkas födelseort vore okänd, samt att, oaktadt de redan
          år 1860 genom annonser i Postoch Inrikes tidningar blifvit efterlysta,
          underrättelser icke på något sätt kunnat om dem erhållas, hade
          Herr Samuel Johnson i sin inom Andra Kammaren afgifna motion,
          N:o 32, hemstält, att, då mamsellerna Tillman med säkerhet kunde
          antagas vara döda och de för deras räkning förvaltade. förmyndaremedel,
          uppgående till omkring 3,200 kronor, alltså vore att anse såsom
          danaarf, Riksdagen måtte för sin del medgifva, att detta dana-arf
          finge tillfalla Eksjö landsförsamling för att användas till kyrkans
          reparation och tillbyggnad.
        </note>
        <note xml:id="i-9ykd4bJNxu8fuG8Z9vgBur">
          Utskottet hade tillstyrkt, att ifrågavarande motion måtte af
          Riksdagen lemnas utan afseende.
        </note>
        <note xml:id="i-RFF1A56AvFwQwqbCHp9KSR">
          Efter uppläsning af denna Utskottets hemställan anförde
        </note>
        <note xml:id="i-EWbjwJNpcrQm5RAcZWhNu6" type="speaker">
          Herr Sam. Johnson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-XxB42x1yaZhiXjkF3hteqA" next="i-V8Dq3u6xwz6EsKms3Jubee">
          <seg xml:id="i-AK2yng1xiqRe31YbC2bZKf">
            Herr Talman! Mine Herrar! Angående denna fråga har Utskottet
            ansett, att den ej vore tillräckligt utredd för att Utskottet
            skulle kunna yttra sig om densamma. Jag vill icke heller bestrida
            Utskottets påstående härvidlag. Men att få en ordentlig utredning
            i denna sak torde vara nära nog en absolut omöjlighet, i anseende
            dertill att kyrkoböckerna i Eksjö såväl stadssom landsförsamling
            äro borta; de försvunno sannolikt vid branden för 25 år sedan.
            Det finnes således ingen den ringaste underrättelse om fröknarna
            Tillmans vare sig födelseort eller flyttningsort, eller hvart
            de begifvit sig, då de flyttade från Eksjö. Under sådana förhållanden
            är det sannolikt ej gerna möjligt att utreda, hvart de tagit vägen.
            Men att de äro med döden afgångna, derom torde man kunna vara
            fullkomligt förvissad efter en så lång följd af år, då förmyndareskapet
            förvaltats ända sedan år 1808 till närvarande tid och fortfarande
            förvaltas. Ar 1860 infördes också i Postoch Inrikes Tidningar
            en kungörelse och dessa exemplar af tidningen hafva åtföljt till
            Utskottet för att visa att inga arfvingar gjort några anspråk
            på arfvet. Under sådana förhållanden kunde man väl vara fullt
            öfvertygad om, att ingen annan eger rätt till ifrågavarande arf,
            utan att det är ett så kalladt danaarf, och på den grund har Eksjö
            landsförsamling begärt att få komma 1 åtnjutande af detsamma.
            Denna församling har nu en större reparation för sin kyrkas förbättrande
            och till det ändamålet önskar den få använda dessa medel. Församlingen
            har äfven i kyrkostämmoprotokoll, hvilket också medföljt handlingarne
            till Utskottet, ingått på det vilkor att, i händelse någon eller
            några rättsinnehafvare skulle
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6CSybCBs5hRSy8Lbse8kwN">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-EmvQq6duqbvbLXuXVNhC2L">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-V3sJTCgXnMY8uLmqhrmowR">
          eftergift af ronans rätt till danaarf efter U. och H. Tillman.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VX8YALeZbF8ffiFNcRCWvH">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-XXQUFyQJpfAARiWTm4A3aH" type="date">
          6 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-V8Dq3u6xwz6EsKms3Jubee" who="unknown" prev="i-XxB42x1yaZhiXjkF3hteqA" next="i-VYU4P1fbpigJSxqnhDKNWy">
          <seg xml:id="i-GjygTRYaDM29zr4DBXf4Zo">
            Angående anmäla sig, församlingen då är villig att återlemna
            medlen till dessa eftergift uf rättsinnehafvare. Då så är, tycker
            jag för min enskilda del åtminstone
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MoSEwmYFeXLnDuirYgM1YA">
          kronans rätt till danaarf efter U. och
        </note>
        <u xml:id="i-VYU4P1fbpigJSxqnhDKNWy" who="unknown" prev="i-V8Dq3u6xwz6EsKms3Jubee" next="i-K1LDcjTYwzE1667JztAYLs">
          <seg xml:id="i-DpjxeNiWANSSJmxjq7uCgZ">
            att Utskottet borde hafva tillstyrkt, att församlingen måtte
            få förvalta dessa medel. Säkerheten för rättsinnehafvarne, om
            sådana finnas,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-K1LDcjTYwzE1667JztAYLs" who="unknown" prev="i-VYU4P1fbpigJSxqnhDKNWy" next="i-JwgCucT4p5SF76tPFbvfcZ">
          <seg xml:id="i-7PQZ4cTZ5nMbJB3bne4quM">
            H. Tillman. skulle vara betydligt större, då en hel församling
            förvaltar dem än
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9s2uiCnYRSm89qFhW5wTQt">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-JwgCucT4p5SF76tPFbvfcZ" who="unknown" prev="i-K1LDcjTYwzE1667JztAYLs">
          <seg xml:id="i-RTGeAytZKbRNvVrUvBiedE">
            en enskild person, som nu under så lång följd af år gjort det.
            På denna grund och på grund af hvad jag redan upplyst ber jag
            få anhålla att frågan måtte återremitteras till Stats-Utskottet,
            på det att det måtte inkomma med nytt utlåtande i den rigtning
            jag antydt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CG2UQbKBrn7MxVJ6A7Ux9v" type="speaker">
          Herr 0. B. Olsson:
        </note>
        <u who="Q1528357" xml:id="i-MLihRNVLxfVWAfKsrJM6Hp" next="i-GjLa5ciC4G4cFtvwXP6wTk">
          <seg xml:id="i-JMyxT1c4G9psEaCCqAHArq">
            Herr Talman! Mine Herrar! Motionären har fullkomligt rätt i hvad
            han yttrade att frågan är alltför litet utredd, ty det är den
            verkligen. Först och främst har man icke kommit till någon erfareuhet,
            huruvida de ifrågavarande mamsellerna Tillman äro döda eller icke,
            och så länge man det ej gjort, är det, enligt min tanke, nära
            nog en orimlighet att förklara de för deras räkning förvaltade
            förmyndaremedel såsom danaarf. Dessutom är det ej utredt, huruvida
            dessa mamseller Tillman hafva några arfvingar eller icke. Det
            är väl sant att 1860 i Postoch Inrikes Tidningar stått en annons,
            der mamsellerna Tillmans möjliga arfvingar blifvit efterlysta,
            men denna annons inkom ej på den grund, som 1854 års författning
            föreskrifver, nemligen att domaren skall draga försorg om att
            publicera sådant. Men det kunde han endast hafva gjort, i fall
            det varit kändt att de ifrågavarande personerna voro döda. Detta
            var emellertid icke kändt då och är det ej heller i närvarande
            stund. Jag vill tillägga att, äfven om här vore ett danaarf, jag
            ej vet på hvad grund Eksjö landsförsamling skulle vara berättigad
            att komma i åtnjutande af detsamma. Församlingen har icke haft
            något besvär med dessa personer, ja, vet icke en gång, om de äro
            födda inom Eksjö landsförsamling, der de mycket kort tid lära
            hafva vistats. Det enda, som församlingen vill tillräkna sig såsom
            förtjenst, är, att medlen inom församlingen förvaltats såsom förmyndaremedel,
            men jag hemställer, om detta i ringaste mån kan berättiga Eksjö
            landsförsamling att till reparation af sin kyrka få tillgodoräkna
            sig dessa medel. Äfven om det vore styrkt, att medlen vore att
            anse såsom danaarf, vore alltså församlingens anspråk obilligt,
            men nu är, som förut är nämndt, denna förutsättning ingalunda
            styrkt, och dermed förfaller ju hela anspråket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GjLa5ciC4G4cFtvwXP6wTk" prev="i-MLihRNVLxfVWAfKsrJM6Hp" who="Q1528357">
          <seg xml:id="i-XBayvqat8yLQnncYZUQZjb">
            -För min del yrkar jag alltså bifall till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RGYGDvDmhE5qTqsdgD6N8R" type="speaker">
          Herr Nils Petersson:
        </note>
        <u who="Q6045499" xml:id="i-WvRB1htn47FFgpVS8jP5aB">
          <seg xml:id="i-DFbMPhSeVGQ477SXd54ZpK">
            Jag tror icke, att någon lång öfverläggning i denna fråga är
            af behofvet påkallad, ty det är ju alldeles gifvet, att, då icke
            ens är visadt, att personerna i fråga äro döda och att medlen
            förklarats för danaarf, Utskottet, om frågan återremitterades,
            omöjligen kunde göra något åt densamma. Då en återremiss sålunda
            är fullkomligt olämplig, förenar jag mig med den föregående talaren
            i hans yrkande om bifall till Utskotetts hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ayp5BnzdajZSDoH9WfmwPU">
          Öfverläggningen var slutad. Sedan propositioner gifvits enligt
          de yrkanden, som förekommit, biföll Kammaren Utskottets hemställan.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MnCRA5wPoYj9wd89s9p7ht" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 7 N:o 39.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-janBvcVuTkczMudPxq3sh">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-Nnxs71JDuv8PDwMy53PKDo">
          Föredrogos och biföllos, hvart för sig, Stats-Utskottets Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-4NuwSDBJeXMutKJ6Br49FZ">
          N:o 39, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagen,
          angående öfverlåtande till Stockholms stad af vissa dels kronan,
          dels Riksgäldskontoret tillhöriga tomtdelar utmed Riddarholmskanalen
          mot vederlag till kronan af annan, för sammanbindningsbanan genom
          Stockholm använd, staden tillhörig mark; och
        </note>
        <note xml:id="i-AZHVejeRdjzS9SgesKYAtv">
          N:o 40, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagen,
          angående öfverlåtelse på Ingelstads och Jerrestads härads tingsoch
          fånghusbyggnadsskyldige invånare af eganderätten till kronogatehuset
          N:o 16 Hammenhög.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-BwhfhSQMxUtpxxoyN6a5nG">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-6sjmp7DdBHgqYaQhAjmYVA">
          Skedde föredragning af Lag-Utskottets Utlåtande N:o 38,7 anled-
          Om ändrin ning af Riksdagens Justitieombudsmans hemställan om
          förändrad lyaf &amp; 23 m delse af 23 &amp; Inteckningsförordningen. |
          tecknings-
        </note>
        <note xml:id="i-SmBkCyV172NMUDFY7nQTJj">
          Uti sin till innevarande års Riksdag afgifna embetsberättelse
          hade förordnin- Justitieombudsmannen föreslagit följande förändrade
          lydelse af berörda gen. paragraf: -
        </note>
        <note xml:id="i-MQ5KoKHMa9FFUNEzhaqHMm">
          48 23. År fast egendom efter utmätning såld å offentlig auktion
          eller under konkurs, i den ordning Konkurslagen bestämmer, och
          vill ny egare få egendomen frigjord från inteckning för fordran,
          hvarmed den är belastad; vare han dertill efter erhållen lagfart
          berättigad, ändå att han ej kan i hufvudskrift förete inteckningshandlingen.
          Vill han af sådan rätt sig begagna, gifve å landet till domaren
          och i stad till Rätten in bevis om de inteckningar, som vid egendomens
          försäljning deri funnos, så ock handling, som visar köpeskillingens
          fördelning borgenärerna emellan, samt intyg att denna fördelning
          blifvit af dem godkänd eller vunnit laga kraft. Domaren eller
          Rätten skall derefter medelst kallelse, hvilken genom sökandens
          försorg bör införas tre gånger i allmänna tidningarna, minst fjorton
          dagar mellan hvarje gång, förelägga inteckningshafvare, som amtingen
          alldeles icke eller endast till en del fått sin fordran ur köpeskillingen
          gulden, att, om han mot inteckningens dödande har något att påminna,
          sådant hos Rätten anmäla, å landet sist på första rättegångsdagen
          af det ting, som infaller näst efter två månader, och i stad inom
          två månader från sista kungörelsedagen. Göres ej påminnelse inom
          den utsatta tiden, eller ogillar Rätten påminnelse, som blifvit
          gjord; varde inteckningen dödad."
        </note>
        <note xml:id="i-A1ffUk388XxwFj2NPYxa1e">
          Utskottet hade på anförda skäl hemstält, att Justitieombudsmannens
          förevarande förslag icke måtte af Riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-YM4xEjPaUfzZtXbTJJSoz">
          Mot denna hemställan var reservation inom Utskottet anmäld af
          Herr Abergsson, med hvilken Herrar Widmark, Samezgelius, Levin,
          And. Persson, Ekenman och Smedberg instämt, och som tillstyrkt,
          det Riksdagen måtte för sin del besluta,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VAKynoWcHmgtSYd6nHSFFt" type="date">
          N:o 39. 8 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-P9CznBZNRv1f4ajgk9dbAQ">
          Om ändring att 23 $ i Kongl. Förordningen angående inteckning
          i fast egenaf 3 23 In dom den 16 Juni 1875 skulle erhålla följande
          förändrade lydelse: eckningsförordningen. (Nuvarande lydelse).
          (Föreslagen lydelse). (Forts.) - - Är fast egendom efter utmät-
          ÅT. sme so mo fe pe po
        </note>
        <note xml:id="i-T2yG6oN7PuWRTMMt17hVDp">
          ning såld å offentlig auktion eller
        </note>
        <note xml:id="i-QBWdTzDRaDbZU6T1MdhyPH">
          under konkurs i den ordning kon-
        </note>
        <u xml:id="i-2fKUKusUHJ4qYd3agNeRpb" who="Q6045499" next="i-BZhuK5YUvPUNen4LGU7zzU">
          <seg xml:id="i-4YYDawMWSxraESeLmFYgkY">
            kurslagen bestämmer, och vill ny
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BZhuK5YUvPUNen4LGU7zzU" prev="i-2fKUKusUHJ4qYd3agNeRpb" who="Q6045499" next="i-XjmrhUVghdMbLRH21fp9oG">
          <seg xml:id="i-2ZUpxAZXa51LmxJZixSCNR">
            egare få egendomen frigjord från
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XjmrhUVghdMbLRH21fp9oG" prev="i-BZhuK5YUvPUNen4LGU7zzU" who="Q6045499" next="i-2qgCjF7p954TSRAnudpwcA">
          <seg xml:id="i-5fvQ4sRjuLffRuTxS82Ddd">
            inteckning för fordran, som icke antingen alldeles icke eller
            endast kunnat af köpeskillingen gäldas; till någon del. — — —
            vare han dertill efter erhållen lag-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2qgCjF7p954TSRAnudpwcA" prev="i-XjmrhUVghdMbLRH21fp9oG" who="Q6045499" next="i-BWp8Y797soGaW1bdu98bpN">
          <seg xml:id="i-QUStziJ18DAUypQ9Et7F7J">
            fart berättigad, ändå att han ej
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BWp8Y797soGaW1bdu98bpN" prev="i-2qgCjF7p954TSRAnudpwcA" who="Q6045499" next="i-Pn1rGhQpiD6rBk7cVAK4zE">
          <seg xml:id="i-Vnonuyp6muSEhVnJSrTqMQ">
            kan i hufvudskrift förete inteck-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R4uhjUApEzjQQMqUkfDMx7">
          ningshandlingen. Vill han af så-
        </note>
        <u xml:id="i-Pn1rGhQpiD6rBk7cVAK4zE" prev="i-BWp8Y797soGaW1bdu98bpN" who="Q6045499" next="i-E3N8NTj3v534nsyijaF9bm">
          <seg xml:id="i-35LW6gTEGSFk7ME5k7LhH4">
            dan rått sig begagna, gifve å lan-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3N8NTj3v534nsyijaF9bm" prev="i-Pn1rGhQpiD6rBk7cVAK4zE" who="Q6045499" next="i-5M1fv1mwuhET5z6hJsFhUh">
          <seg xml:id="i-ShoS9JjUE2xZNVCpbzypJt">
            det till domaren och i stad till
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5M1fv1mwuhET5z6hJsFhUh" prev="i-E3N8NTj3v534nsyijaF9bm" who="Q6045499" next="i-LGf1ncpt9q6SdS8r4t4Dew">
          <seg xml:id="i-HJuUFGRoHb79n16yskjwbx">
            Rätten in bevis om de inteckningar,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NvQ84dtNqgb9hdshkrRwvd">
          som vid egendomens försäljning
        </note>
        <note xml:id="i-KyYpaqx3P6suw2YQ78ENYN">
          deri funnos, så ock handling, som
        </note>
        <u xml:id="i-LGf1ncpt9q6SdS8r4t4Dew" prev="i-5M1fv1mwuhET5z6hJsFhUh" who="Q6045499" next="i-K5yjYhDuwn6u36sydAvEnZ">
          <seg xml:id="i-Ja5eCaaah6BRJLanjTQYou">
            visar köpeskillingens fördelning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EdvzcMw4UdTTMu4rgZoeQK">
          borgenärerna emellan, samt intyg
        </note>
        <note xml:id="i-DebZaxGdWhJRVYFSZStNeq">
          att denna fördelning blifvit af dem
        </note>
        <u xml:id="i-K5yjYhDuwn6u36sydAvEnZ" prev="i-LGf1ncpt9q6SdS8r4t4Dew" who="Q6045499" next="i-MSMJZLwc1wpPmzS4NdgxEg">
          <seg xml:id="i-Cwf6QHkAARa6u6rviQfoV">
            godkänd eller vunnit laga kraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MSMJZLwc1wpPmzS4NdgxEg" prev="i-K5yjYhDuwn6u36sydAvEnZ" who="Q6045499" next="i-EDVHLMdaJpqmjYLwC184Rc">
          <seg xml:id="i-NCVmug49RQKQbqcCaoveWk">
            Domaren eller Rätten skall derefter
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Q77gT1DyvwSaFc5vSEYWF">
          medelst kallelse, hvilken genom sö-
        </note>
        <u xml:id="i-EDVHLMdaJpqmjYLwC184Rc" prev="i-MSMJZLwc1wpPmzS4NdgxEg" who="Q6045499" next="i-6Y1baTokbXnKWT4kgFDJhJ">
          <seg xml:id="i-CKokZ4A4kbWGNmXn5fQtrP">
            kandens försorg bör införas tre
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Y1baTokbXnKWT4kgFDJhJ" prev="i-EDVHLMdaJpqmjYLwC184Rc" who="Q6045499" next="i-2XQeBkf6zqVdvJLbaJkUky">
          <seg xml:id="i-C3ukrFEA2AGbuPwkj73Xfz">
            gånger 1 allmänna tidningarna minst
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VBwkXscE2HTLFtLgv9DC6B">
          fjorton dagar mellan hvarje gång,
        </note>
        <note xml:id="i-9A1a8Xtbi43sT6Dx6fh5yr">
          förelägga inteckningshafvare, som vilkens fordran antingen alldeles
          ej fått sin fordran ur köpeskillinicke eller endast till någon
          del blifgen gulden, att, om han mot invit — —
        </note>
        <u xml:id="i-2XQeBkf6zqVdvJLbaJkUky" prev="i-6Y1baTokbXnKWT4kgFDJhJ" who="Q6045499" next="i-VCFgE4EW1JBUWLjWk4f3Hj">
          <seg xml:id="i-NymWedbFr8YyxkZ9i8pACt">
            teckningens dödande har något att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VCFgE4EW1JBUWLjWk4f3Hj" prev="i-2XQeBkf6zqVdvJLbaJkUky" who="Q6045499" next="i-WruXR5sjWYmiEoUqVteKfh">
          <seg xml:id="i-JhPXimpPWgtg8Hsu7PckxJ">
            påminna, sådant hos Rätten an-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WruXR5sjWYmiEoUqVteKfh" prev="i-VCFgE4EW1JBUWLjWk4f3Hj" who="Q6045499" next="i-Fv3qfkYxZThWafMxHkyb48">
          <seg xml:id="i-5yn1bVY5tc8tyZAqPoGV8t">
            mäla å landet sist på första rätte-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KK6wEZ9nuhdygeQRD5UkdN">
          gångsdagen af det ting, som in-
        </note>
        <u xml:id="i-Fv3qfkYxZThWafMxHkyb48" prev="i-WruXR5sjWYmiEoUqVteKfh" who="Q6045499" next="i-GdLqWdLnMUEg2WNsi35Vu8">
          <seg xml:id="i-MVkHqHWNTVoGP8zLorNpWY">
            faller näst efter två månader, och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GdLqWdLnMUEg2WNsi35Vu8" prev="i-Fv3qfkYxZThWafMxHkyb48" who="Q6045499" next="i-4dPutZEQ6o95PZC8wHucVt">
          <seg xml:id="i-V15TmQDJkHNKpWDs4WYqhu">
            i stad inom två månader från sista
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jd7X8tEbxdt8T9Ht3A5ifK">
          kungörelsedagen. Göres ej påmin-
        </note>
        <u xml:id="i-4dPutZEQ6o95PZC8wHucVt" prev="i-GdLqWdLnMUEg2WNsi35Vu8" who="Q6045499" next="i-Rrp97K8pPnTvGvVWRCku4M">
          <seg xml:id="i-GWdhE7NXMpiGYaMfKTUDBp">
            nelse inom den utsatta tiden, eller
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rrp97K8pPnTvGvVWRCku4M" prev="i-4dPutZEQ6o95PZC8wHucVt" who="Q6045499" next="i-G9uQy3b46aHqjFc2GUgx33">
          <seg xml:id="i-3UCpppQmsfviUH9vpvA4Gi">
            ogillar Rätten påminnelse, som blif-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SBDtHRQkoEAEEUtYAe6fwv">
          vit gjord; varde inteckningen dödad wvarde inteckningen dödad.
          för hvad af köpeskillingen ej kunnat
        </note>
        <u xml:id="i-G9uQy3b46aHqjFc2GUgx33" prev="i-Rrp97K8pPnTvGvVWRCku4M" who="Q6045499">
          <seg xml:id="i-KByjt8ZQ5GcxuFiuh4MiVH">
            gäldas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CyjuRv4sXnKZaJD6Kvxbw8">
          Rörande detta ärende yttrade reservanten
        </note>
        <note xml:id="i-A3szDu9yGjDzviWXa5bdnW" type="speaker">
          Herr Abergsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-yRrnJumVWBvYDqd9t2ASS" next="i-Q8Q2YY2RaUR8Qkw5F9DhRY">
          <seg xml:id="i-RSU9b6YS8maEAFByo6A7gn">
            Jag tager mig friheten att yrka bifall till der
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HaGGi2bqYnhqQBUmyff1mE" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 9 N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-ENk7NLfpoEJ6wNRaKmqCPT">
          af mig mot detta betänkande afgifna reservation, i hvilken flere
          af Om ändring
        </note>
        <note xml:id="i-MS3Tkp1uPN3rcvUcUNyGSb">
          Utskottets ledamöter instämt. an 5 23 In- Såsom herrarne se,
          är här fråga om, huru en person, som köpt JÖRDFdRAR
        </note>
        <u xml:id="i-Q8Q2YY2RaUR8Qkw5F9DhRY" who="unknown" prev="i-yRrnJumVWBvYDqd9t2ASS" next="i-Vk4nvoxVzY23YnWtMmAnVC">
          <seg xml:id="i-3G6v3aJs3poMVXHUeRurYq">
            en fast egendom på exekutiv auktion, skall bära sig åt för att
            få de i gen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-77BjMDmAXBfExD1GBkJUzk">
          egendomen varande inteckningarne dödade. Naturligt är, att de
          per- = (Forts)
        </note>
        <u xml:id="i-Vk4nvoxVzY23YnWtMmAnVC" who="unknown" prev="i-Q8Q2YY2RaUR8Qkw5F9DhRY" next="i-3uzgHXGgk8wo59dtuTn8Cm">
          <seg xml:id="i-VJpHdUXcNuJzzGLmjXFbre">
            soner, som få full betalning ur köpeskillingen, dervid lemna
            från sig inteckningarne, innan de få lyfta liqviden, hvarigenom
            i första hand exekutorn och i andra den nye egaren kommer i besittning
            af dessa inteckningar och kan låta döda dem i den ordning inteckningslagen
            stadgar eller genom inteckningshandlingarnes företeende inför
            rätten. Deremot har lagstiftaren förutsett, att det ofta skall
            möta stora svårigheter för den nye egaren att komma i besittning
            af de inteckningar, till hvilkas gäldande köpeskillingen icke
            förslår. Den inteckningshafvare, som icke får betalning ur köpeskillingen,
            har icke det minsta intresse att lemna inteckningen från sig,
            utan han behåller den och möjligen rifver sönder den. Den nye
            egaren kan således icke genom en sådan intecknings företeende
            inför rätten få densamma dödad, och lagen har derför anvisat den
            nye egaren för detta fall en särskild utväg att, utan inteckningshandlingens
            företeende, få inteckningen dödad. Detta sker genom s. k. ediktalstämning
            d. v. s. en stämning, som icke ställes inteckningshafvaren i handom,
            utan kungöres genom annons i Postoch Inrikes Tidningar, hvarigenom
            inteckningshafvaren förelägges att komma till rätten och utlåta
            sig, huruvida han har något att erinra mot inteckningens dödande,
            hvarefter dödandet verkställes, utan att inteckningshandlingen
            företes och således utan att bevis om dödandet påtecknas handlingen.
            Detta är nu klara saker, som alla känna, men jag har ansett mig
            böra inleda mitt yttrande med en erinran derom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3uzgHXGgk8wo59dtuTn8Cm" who="unknown" prev="i-Vk4nvoxVzY23YnWtMmAnVC" next="i-Tm2VpPwqAWyLvreBcYfrGB">
          <seg xml:id="i-XVcmYBbeVDUtXj5HdrDYDj">
            Då uppstår den frågan: huru går det, när en person innehar en
            inteckning, som till en del gäldas af köpeskillingen, men hvars
            återstående del icke kan ur köpeskillingen utgå? Om en person
            t. ex. har en inteckning på 6,000 kronor och köpeskillingen för
            fastigheten räcker så långt, att han får betaldt 4,000 kronor,
            men återstående 2,000 kronor icke kunna ur köpeskillingen gäldas,
            frågas, huru skall den nye egaren bära sig åt för att få inteckningen
            dödad? Han vill hafva hela inteckningen på 6,000 kronor dödad,
            men huru skall han bära sig åt för att få det? Derpå svarar den
            nya inteckningslagen af år 1875, att den nye egaren kan få inteckningen
            dödad genom en ediktalstämning i allmänna tidningarna, men han
            får den dödad endast för det belopp, som icke kunnat ur köpeskillingen
            för den intecknade egendomen gäldas, eller för de 2,000 kronorna,
            och han får se sig om, huru han kan få de återstående 4,000 kronorna
            dödade. Den nye egaren är ofta lika angelägen att få den del af
            inteckningen, som blifvit gulden, dödad, som att få den andra
            delen dödad, men lagen ger honom ingen anvisning, huru han i sådant
            fall skall bära sig åt. Utskottet har visserligen antydt, att
            den nye egaren kunde genom att stämma inteckningshafvaren till
            domstol få domstolen att ålägga inteckningshafvaren att öfverlemna
            inteckningshandlingen till sig, för att han må komma i tillfälle
            att låta döda inteckningen, men
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9d91Q9SUXGeK7AawvT2fyb">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-283Ctiy2fMwUP5CSpbJkp1">
          Om ändring af $ 23 In teckningsförordningen. tForts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Kbo1iwApd62PvmearVvCmR" type="date">
          10 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Tm2VpPwqAWyLvreBcYfrGB" who="unknown" prev="i-3uzgHXGgk8wo59dtuTn8Cm" next="i-KvQ8M2JVejxhuC7C3YT5WX">
          <seg xml:id="i-Sb99f7tKQpDjYhxpgU26cy">
            då skulle det kuriösa förhållandet inträffa, att den nye egaren
            skulle behöfva stämma i vanlig ordning för att få dödade de 4,000
            kronorna, men genom en ediktalstämning 1 allmänna tidningarna
            för att få de 2,000 kronorna dödade, och detta synes mig vara
            något orimligt eller åtminstone ytterst opraktiskt. Mitt förslag
            går derföre ut på att återgå till det stadgande, som gälde genom
            1823 års förordning, så att, när en ediktalstämning var utfärdad
            och inteckningsinnehafvaren fått tillfälle att yttra sig, domstolen
            skulle kunna döda inteckningens hela belopp. Det synes mig vara
            en rimlig begäran, att den nye egaren icke skall behöfva underkasta
            sig sådana omgångar med särskild stämning för att få dödadt äfven
            det belopp af inteckningen, som kunnat ur köpeskillingen gäldas.
            1875 års inteckningsförordning håller strängt på den skilnaden
            om inteckningshafvaren får betaldt eller ej. När inteckningshafvaren
            icke får sin inteckning gulden, kan densamma dödas genom en ediktalstämning,
            men har han fått den betald, måste inteckningen för att kunna
            dödas företes för Rätten. Men detta bör icke bero på en sådan
            omständighet, ty, enligt hvad jag i motiven till min reservation
            framhållit, är det en särskild chance för den nye egaren att kunna
            komma i besittning af papperet, och denna utsigt är i detta fall
            lika ringa som utsigten att kunna komma i besittning af de inteckningar,
            som komma efteråt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KvQ8M2JVejxhuC7C3YT5WX" who="unknown" prev="i-Tm2VpPwqAWyLvreBcYfrGB" next="i-Jroq1qmVVjYK85Cs5fCQhN">
          <seg xml:id="i-HG65yoAsWkJTwPj7f77tQq">
            Man har sagt, att det är farligt att döda en inteckning, om densamma
            icke företes inför Rätten och bevis om dödandet påtecknas. Men
            denna fara finnes ju äfven för de inteckningar, som komma efter
            den ifrågavarande, för hvilken således ingen betalning alls utgått
            ur köpeskillingen, och som kunna dödas utan att behöfva företes,
            och jag påstår, att den inteckning, som till en del blifvit gulden,
            medför mindre fara än de andra, ty på den har alltid exekutor
            gjort anteckning om att en del af densamma är gulden, så att hvem
            som helst, som får den i sin hand, kan se att en afbetalning skett,
            och dermed får han äfven en notis om att en exekutiv åtgärd varit
            för handen. Det är således mindre fara för den, som får en sådan
            inteckning, än för den, som af möjligen bedrägliga personer får
            en inteckning, hvarpå icke synes att den är dödad eller betald.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jroq1qmVVjYK85Cs5fCQhN" who="unknown" prev="i-KvQ8M2JVejxhuC7C3YT5WX">
          <seg xml:id="i-WGVfEQPGsdk8ERzVSGZyq5">
            Då jag emellertid till Utskottet slutligen afgaf min reservation,
            var det flere af Utskottets medlemmar, som enskildt till mig yttrade
            den åsigten, att de gerna skulle biträdt reservationen, om Utskottets
            beslut icke redan blifvit fattadt i en annan rigtning. Jag vet
            bestämdt, att åtminstone en ledamot lät påverka sig af de skäl,
            som vid första behandlingen af ärendet inom Utskottet anfördes.
            Då var man inom Utskottet ense om: att en god domare är bättre
            än en god lag och att en god domare borde förstå, att, då lagen
            säger att genom en ediktalstämning må dödas det belopp af inteckningen,
            som icke blifver guldet, man må döda äfven den del, som verkligen
            blifvit gulden, hvilket således skulle betyda, att icke någon
            lagstiftning i denna sak behöfdes. Jag protesterade redan då mot
            en sådan åsigt och lyckades äfven, sedan saken något mognat, öfvertyga
            Utskottet om, att en sådan lagtolkning icke numera var tillåten.
            Deremot hade domaren förut enligt 1823 års förordning haft fria
            händer att döda
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JGfH5u4TrS4j2GzWViNodK" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 11
        </note>
        <note xml:id="i-8mGnoMGoY4cQN7b3HP1h4y">
          hela beloppet och hvarje klok domare iakttog då det förfarandet
          att döda hela beloppet, och någon olägenhet deraf har jag för
          min del icke försport. Jag anser således, att lagen genom 1875
          års förordning blifvit försämrad, och anhåller derför om bifall
          till min reservation, som innefattar i viss mån en återgång till
          1823 års förordning, och som går derpå ut, att, när en inteckning
          till en del blifvit af köpeskillingen för en efter utmätning såld
          fast egendom gulden, innehafvaren af egendomen skall kunna få
          hela inteckningen dödad utan att förete sjelfva inteckningshandlingen.
        </note>
        <note xml:id="i-41LRUzeDERMi7688h1gMqz">
          Herr Talman, jag anhåller om proposition å bifall till den reservation,
          som af mig och flera andra utskottsledamöter blifvit afgifven.
        </note>
        <note xml:id="i-MLdkABc1y27uJt92quW5rr">
          Herr Jöns Persson instämde med Herr Abergsson.
        </note>
        <note xml:id="i-5N2aRid7fQgnC8pXEYyvdX" type="speaker">
          Herr P. Larsson i Fohle:
        </note>
        <u who="Q5936964" xml:id="i-JRwZyHD66pQaszPgLY2N4j">
          <seg xml:id="i-94DfJ8rGLLWQ84kyULRTKg">
            I denna fråga instämmer jag i den åsigt reservanterna uttalat.
            Det är alldeles nödvändigt att en förklaring af ifrågavarande
            paragraf i inteckningslagen kommer att ske. Jag har i detta fall
            en enskild erfarenhet af att den nuvarande föreskriften för inteckningars
            dödande icke är lämplig. Jag köpte nemligen en fastighet på konkursauktion,
            hvilken egendom försåldes på sätt utsökningslagen föreskrifver.
            Köpeskillingen räckte endast till en inteckning och den derpå
            följande blef endast gulden till hälften. $Sedan jag fått lagfart,
            sökte jag få inteckningarne dödade. Detta lyckades också med undantag
            af den återstående delen af den inteckning som endast blifvit
            gulden till hälften. Det stod inte till att få den dödad derför
            att inteckningshandlingen icke företeddes inför Rätten, och det
            kan man ej få någon fordringsegare att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MVqzGQopBoFiUTNeA3uino">
          Då emellertid hela saken kan hjelpas genom det lilla tillägg
          till paragrafen, som reservanterna föreslagit, yrkar jag bifall
          till detta förslag och afslag å Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-EngYCEFiL6M61dtkpRTuZK" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-B7LtzFZur5YqjR66ifi6Nx">
          <seg xml:id="i-89JbzZJAHt5NfLHi5RqTBc">
            Reservanterna hafva varit ense med majoriteten inom Utskottet
            derom att den af Justistieombudsmannen föreslagna förändringen
            icke bör bifallas i den utsträckning, som han ifrågasatt. Då majoriteten
            inom Utskottet icke ens kunnat vara med om den mindre omfattande
            förändring reservanterna tillstyrkt, så beror detta på obenägenhet
            att försvaga det värn för inteckningshandlingars säkerhet och
            tillförlitlighet, som ligger i 22 &amp; af nu gällande inteckningslag.
            Denna paragraf uppställer såsom regel att när någon vill låta
            döda en inteckning, så skall inteckningshandlingen i hufvudskrift
            företes inför den Rätt, som beviljat inteckningen, hvarefter Rätten
            å handlingen tecknar bevis om dödandet. När inteckningen genom
            sådan påskrift blifvit stämplad såsom värdelös, kan sålunda intet
            misstag ega rum. Men ju flere undantag man gör från denna regel,
            ju fere tillfällen lemnar man att på ett bedrägligt sätt kunna
            tillgodogöra sig inteckningar, som i sjelfva verket äro värdelösa
            men som kunna emottagas såsom värdepapper, emedan det ej alltid
            är kändt att de blifvit genom ediktalstämning dödade. Lagstiftningen
            har också ganska länge tenderat till att inskränka dessa undantagsfall.
            Redan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Nv9JcDbg3xbQBibhmi1Q6R">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-HSjDuqxzJ9KnGQVVfCQG6t">
          Om ändring af $ 23 Inteckningsförordnin-
        </note>
        <note xml:id="i-WkJvhQg76XDcyG6wuLRbn8">
          gen. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UkCN2bLcgA6J3PAQtSM6Ek">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-3U9RcotwV6wG8dTuvJDvin">
          Om ändring af $ 23 Inteckningsförordninen.
        </note>
        <note xml:id="i-2VpqKP371fEdvtpCAi8aMm">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-EsAEL7mohyerGfoJ43Wzmg" type="date">
          12 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-PE8a3MTLPbRoVBQ5pHZwbj">
          den gamla Lagberedningen har i sin lagtext den bestämmelsen att
          dödande efter ediktalstämning icke skulle få ega rum annat än
          för den del af inteckningen, som icke kunnat gäldas ur köpeskillingen
          för å utmätningsauktion eller under konkurs försåld fastighet
          och denna bestämmelse har också upptagits i 1875 års förordning.
          Att nu återgå till 1823 års förordning vore tydligen att gå i
          retrograd rigtning, och detta har Utskottet så mycket mindre velat
          tillstyrka som den af Justitieombudsmannen påpekade olägenheten
          kan, såsom Utskottets ma- Joritet visat, på ett mycket enkelt
          sätt hjelpas, nemligen derigenom att inteckningshafvaren såsom
          vilkor för utbekommande af det belopp, som kan ur köpeskillingen
          gäldas, ålägges att emot recepisse till nye egaren aflemna intecknade
          skuldebrefvet för inteckningens dödande. Detta kan ske utan åsidosättande
          af den princip, som finnes uttalad i den 22 paragrafen. Utskottet
          har emellertid icke ansett sig kunna göra någon framställning
          i detta hänseende, då något förslag i sådant syfte icke föreligger.
          Jag anhåller om bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-6vbrRDTqgGC9cLmuNhToxD" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <u who="Q5629781" xml:id="i-7rRonRN89i8tyDuqhbxZei" next="i-9iL3shzFyGfMAXhWyjwcii">
          <seg xml:id="i-NexBKhEo9dYGSbSiGdmN1W">
            Då jag instämt i den af Herr Åbergsson afgifna reservationen,
            som finnes bilagd betänkandet, och då jag delar de åsigter han
            nyss här i Kammaren uttalat, skulle jag för min del icke hafva
            besvärat Kammaren med något yttrande i denna fråga, om jag icke
            dertill blifvit föranledd af den siste ärade talarens anförande.
            Han yttrade nemligen, att orsaken hvarföre han icke ville vara
            med om en sådan förändring i inteckningslagen, som reservanterna
            föreslagit, egentligen vore den att värnet för inteckningshandlingars
            säkerhet derigenom skulle försvagas och fastighetskrediten sålunda
            äfven skadas. Enligt nu gällande inteckningslag kan emellertid
            köparen af en fastighet vid auktion som här är i fråga utan inteckningshandlingens
            företeende inför Rätten, således endast genom ediktalstämning
            få den delen af inteckningen dödad, som icke kunnat gäldas af
            köpeskillingen. Jag vill härvid fästa uppmärksamheten derpå, att
            inteckning således enligt gällande lag kan till allra största
            delen redan nu på grund af ediktalstämning dödas samt att det
            derföre ej bör minska fastighetskrediten att dödande må ske af
            hela inteckningen, men att det ofta kan möta lika stora svårigheter
            för den nye egaren att komma i besittning af inteckningshandlingen,
            när han vill låta döda inteckningen för den del af fordringen,
            som blifvit ur köpeskillingen gulden, som när han vill låta döda
            den oguldna delen deraf. Jag kan derföre icke finna, att det i
            någon nämnvärd mån skulle försvaga berörde kredit om man såsom
            reservanterna föreslagit utsträckte rätten att genom ediktalstämning
            få en inteckning dödad äfven till den del af inteckningen, som
            kunnat ur köpeskillingen gäldas, hvilket deremot måste vara till
            stor beqvämlighet och nytta för den nye egaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9iL3shzFyGfMAXhWyjwcii" prev="i-7rRonRN89i8tyDuqhbxZei" who="Q5629781" next="i-Hg19ZjCdi4KGCxUg463w7D">
          <seg xml:id="i-Pa6SXHvBacobtbK26fnzzn">
            Jag kan icke neka till, att det något förvånade mig att höra
            vice ordförandens i Lag-Utskottet anmärkningar mot detta förslag.
            Så vidt jag kan erinra mig, gick hans åsigt jemte pluralitetens
            inom Lag-Utskottet i den rigtningen att man redan på grund af
            nu gällande lag kunde döda hela inteckningen. Men vore den tolkningen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EtiCvy8xikofRZGfu5JTaq" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m, 13
        </note>
        <note xml:id="i-B92RVTg6jQVgTKkZcH9XXr">
          N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-Hg19ZjCdi4KGCxUg463w7D" prev="i-9iL3shzFyGfMAXhWyjwcii" who="Q5629781" next="i-CF4HHdF35shEru1wWPTMtu">
          <seg xml:id="i-XiaXgaspkYmUwuPi9QErcB">
            rigtig, så funnes ju redan nu i lagen den fara för fastighetskreditens
            Om ändring
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CF4HHdF35shEru1wWPTMtu" prev="i-Hg19ZjCdi4KGCxUg463w7D" who="Q5629781" next="i-8zsa5331bovfYCNUE7Zoos">
          <seg xml:id="i-6ocETm7EyeJQXXv35fBKcY">
            försvagande, som den ärade talaren fruktade att den af reservanterna
            ” föreslagna förändringen skulle medföra. Jag tror dock icke att
            så är, hvilket jag äfven tillät mig inom Utskottet uttala.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8zsa5331bovfYCNUE7Zoos" prev="i-CF4HHdF35shEru1wWPTMtu" who="Q5629781">
          <seg xml:id="i-4nCsVPHZuoEEosot1x295q">
            Och då så många och så stora svårigheter för en fastighetsköpare
            möta, att enligt nu gällande lag få fastigheten befriad från inteckning,
            torde vara nödvändigt åstadkomma en rättelse härutinnan. Jag anser,
            att den af reservanterna föreslagna förändringen går i en praktisk
            rigtning till detta mål, hvarföre jag anhåller att Kammaren måtte
            till densamma lemna sitt bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PHRD3KTB8X6UWYTECxjV4h">
          Öfverläggningen förklarades slutad. Med afslag å Utskottets hemställan,
          biföll Kammaren den framställning, som innefattades i Herr Åbergssons
          vid utlåtandet fogade, här förut omförmälda reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-98816fumy73WkY6KZH5REX">
          g 8.
        </note>
        <note xml:id="i-7SYpaZAJpaYT1Fm8HUoi1f">
          Föredrogs och bifölls Lag-Utskottets Utlåtande N:o 39, i anledning
          af Riksdagens Justitieombudsmans hemställan om tillägg till 104
          8 2 mom. Utsökningslagen samt till 33 8 Inteckningsförordningen.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-NA8tcwiXtUrTRNgio3Vc2u">
          § 9.
        </note>
        <note xml:id="i-T75tukgpm5swd4vTWEdZpg">
          if 23 $ In
        </note>
        <note xml:id="i-WvEuudznzyTHoeKihiReGV">
          teckningsförordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-Wt4rVWXgGygXnSRVBXiLBc">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-EUihAc6br8c1JvUAYfeydc">
          Förekom till behandling Lag-Utskottets Utlåtande N:o 40, i an-
          Om ändring
        </note>
        <note xml:id="i-Mij4RRaigrnSYbbdEk8WuV">
          ledning af väckta motioner om ändring i gällande grunder för
          röst- Å hj ä i grunder för FÄtt viA prosival. rösträtt vid Punkten
          1 prestval. unklen I: Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Fxn4SozN4D7GaYXGsRRFwX">
          Uti punkten 2 hade Utskottet yttrat sig öfver ledamoten at Andra
          Kammaren Herr J. M. Svenssons motion, N:o 48, deruti var föreslaget,
          "att nu gällande förordningar om prestval på landet måtte sålunda
          förändras, att grunden till rösträtt vid prestval måtte beräknas
          efter det fyrktal, som är gällande vid kyrkostämma; dock med den
          inskränkning, att ingen må ega beräkna flera röster än en tiondedel
          af församlingens hela röstetal samt att ingen efter fullmakt får
          utöfva rösträtt för mera än en röstberättigad, hvilkens rätt jemväl
          underkastats enahanda begränsning till en tiondedel. Och hade
          Ut-
        </note>
        <u xml:id="i-A2VdNaFeRfWa68dyJ7jfK4" who="Q5629781" next="i-Q8ais52CjYJmef6PCJGsWW">
          <seg xml:id="i-WP5ubisy6dTo3CTU5Z1pCS">
            skottet hemstält, att nämnda motion icke måtte vinna Riksdagens
            bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WRTQCN1cmuKLSa5VRpRAbY">
          Sedan föredragning skett af denna hemställan, anförde Herr J.
          M. Svensson: Såsom hufvudskäl för sitt tillstyrkande
        </note>
        <note xml:id="i-H6mNFFkCwjq4sUjinsmZLH">
          af afslag på min motion har Utskottet anfört, att, enär så nyligen
          som vid 1879 års riksdag, med anledning af Kongl. Maj:ts i ärendet
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-N9Qz23gwDawukJx42Vhkpz">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-TQQjRaRXzEC3MSw9ixensp">
          Om ändring i gällande grunder för rösträtt vid prestval. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UGvfWiwkzKZ5e3ZzkatQni">
          Angående utsträckt frihet för församlingarne att förfoga öfver
          kyrkokassorna.
        </note>
        <note xml:id="i-We9hTq9nykoQ9u7t96dnDa" type="date">
          14 Lördagen den 22 April, f, m.
        </note>
        <u xml:id="i-Q8ais52CjYJmef6PCJGsWW" prev="i-A2VdNaFeRfWa68dyJ7jfK4" who="Q5629781">
          <seg xml:id="i-FaQdkTJxpWLtmEaw7xj8JY">
            aflåtna proposition, frågan om ett fullständigt ordnande af sättet
            för tillsättande af presterliga tjenster varit under Riksdagens
            behandling samt dervid äfven bestämmelser, likartade dem, jag
            nu föreslagit, varit under öfvervägande, utan att de stridiga
            meningarne i frågan kunnat sammanjemkas, någon utsigt icke förefunnes,
            att detaljändringar uti bestämmelser, som erfordra en genomgående
            revision, skulle kunna genomföras. Detta skäl kan jag för min
            del dock icke godkänna, ty skulle man i fråga om den af mig föreslagna
            förändringen vänta tills frågan i hela den vidd, den vid 1879
            års riksdag förelåg, blifvit af alla auktoriteter afgjord, skulle
            man väl få vänta i evighet. Jag har endast begärt en obetydlig
            förändring i förordningen rörande prestval på landet; de skäl,
            som tala derför, äro i motionen anförda. Och på grund af dessa
            skäl, dem jag icke anser mig behöfva upprepa, får jag hos Herr
            Talmannen anhålla om proposition på afslag å Utskottets hemställan
            och bifall till min motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E6MySEfFXueBA1H5oQUXPG">
          Herr J. E. Ericsson i Ahlberga. Herr J. M. Svensson.
        </note>
        <note xml:id="i-KzybYBDyJSCn9Hqh6TzusG">
          Härmed var öfverläggningen slutad. Efter det Herr Talmannen gifvit
          propositioner dels på bifall till Utskottets framställning samt
          dels på afslag derå och bifall till den i ämnet väckta motionen,
          blef Utskottets hemställan af Kammaren bifallen.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-BMPPur76kTn6QvefGKtuaG">
          § 10.
        </note>
        <note xml:id="i-KMvKf58YoHtVyZyvFoyEzt">
          Föredrogs Lag-Utskottets Utlåtande N:o 41, i anledning af väckt
          motion om ändring i bestämmelserna om församlingars rätt att förfoga
          öfver kyrkokassorna.
        </note>
        <note xml:id="i-FtcVCJYKiRdF68Jd1ddJho">
          Uti berörda motion, som afgifvits inom Andra Kammaren af Herr
          C. A. Larsson (motionen N:o 101), var föreslaget, "det Riksdagen
          ville besluta, att i Kyrkolagen intaga det stadgande: att kommuner,
          hvars kyrkokassor öfverstiga ett visst belopp, t. ex. fem å tio
          tusen kronor, ega använda öfverskjutande beloppet till sådana
          ändamål, som äro för kommunen gemensamma, såsom skoloch fattighusbyggnader
          eller vissa aflöningar åt skollärare, der flere än en äro för
          kommunen behöflige. Dock att, om kapital användes, beslut derom
          bör underställas domkapitlets pröfning, och att besvär öfver dess
          beslut må fullföljas hos Kongl. Maj:t«.
        </note>
        <note xml:id="i-GL2inYcqEFZYky98YscQim">
          Utskottet hade i detta ämne gjort följande hemställan:
        </note>
        <note xml:id="i-HL587pF7G4fVECmUAVAhUT">
          "att Riksdagen må i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl.
          Maj:t ville taga i öfvervägande, om och i sådant fall i hvilken
          utsträckning större frihet än för närvarande enligt åtskilliga
          äldre författningar tillkommer kyrkoförsamlingarne att förfoga
          öfver kyrkokassorna, må kunna dem tillerkännas hvad angår sådana
          ändamål, om hvilka kyrkostämma har att sig vårda, samt, derest
          en sådan utsträckt dispositionsrätt öfver kyrkokassorna finnes
          lämpligen böra för-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BA5sgNKi4aHkqyHr5acD7Y" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m, 15
        </note>
        <note xml:id="i-63ze42cDBoaDLsAW6s9dnL">
          samlingarne tilläggas, till Riksdagen aflåta nådig proposition
          om de förändringar, som deraf må påkallas i gällande förordningar
          om kyrkostämma, samt kyrkoråd och skolråd.'
        </note>
        <note xml:id="i-JNdAxnMYGhm1teZnnfqTBw">
          Efter uppläsning häraf anförde
        </note>
        <note xml:id="i-9iSB2H9QSJGbQSmTccF5yx" type="speaker">
          Herr Lundberg:
        </note>
        <note xml:id="i-FiC49fbbpU8j29xsy4m43e">
          Då genom Kongl. förordningen om kyrkostämma den 21 Mars 1862
          med upphäfvande af deremot stridande föreskrifter blifvit stadgadt,
          att kyrkostämma skall handlägga frågor om kyrkomedels användande
          samt kyrkooch skolräkenskapers granskning äfvensom besluta angående
          byggnad och underhåll af kyrkan, med hvad dertill hörer, och om
          afgifter derför, kan jag för min del icke finna, att de i Utskottets
          utlåtande åberopade författningarne utgöra något hinder för kyrkostämma
          att bestämma om användande af kyrkomedel för sådana ändamål, som
          i betänkandet nämnas, såsom särskildt upprättande af jernstaket
          kring kyrkogård lika litet som i - andra dylika frågor, hvilka
          gjorts till föremål för Kongl. Maj:ts beslut, såsom om värmeapparat
          1 kyrka, utvidgande af kyrkogård, eller om brandredskap. Till
          följd häraf och ehuru jag väl med anledning af motionen och på
          grund af hvad i ärendet förekommit samt särskildt det sätt, hvarpå
          saken nu af Lag-Utskottet uppfattats, anser vara Önskligt och
          påkalladt, att något allmänt förklarande härutinnan af Kongl.
          Maj:t meddelades, tror jag för min del, att de i Utskottets förslag
          förekommande orden: "enligt åtskilliga äldre författningar' borde
          derifrån uteslutas, så att med bifall till Utskottets hemställan
          i öfrigt Riksdagen. komme att i underdånig skrifvelse anhålla,
          det Kongl. Maj:t ville taga i öfvervägande om och i sådant fall
          i hvilken utsträckning större frihet än för närvarande anses tillkomma
          kyrkoförsamlingarne att förfoga öfver kyrkokassorna må kunna dem
          tillerkännas hvad angår sådana ändamål, om hvilka kyrkostämma
          har att sig vårda, samt, derest en sådan utsträckt dispositionsrätt
          öfver
        </note>
        <note xml:id="i-NCrhj239rWMLP8E8v5Bn8C">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-VzD1bvnHCk6XGb7GbEnSor">
          Angående utsträckt fri-- het för församlingarne att förfoga öfver
          kyrko-
        </note>
        <u xml:id="i-8wDzgAupzfHa6Fk2oXjojL" who="Q5965982">
          <seg xml:id="i-658yJ1ykKmvjij632sGvct">
            kassorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QPou4Zkd8rhdAWUvw8anEn">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-J4Dt5UU5khNjS6Deohnbk9">
          kyrkokassorna finnes lämpligen böra församlingarna tilläggas,
          till Riks- '
        </note>
        <note xml:id="i-6ebnJUhZgCJ39SNakTLmFk">
          dagen aflåta nådig proposition om de förändringar, som deraf
          må påkallas i gällande förordningar om kyrkostämma samt kyrkoråd
          och skolråd.
        </note>
        <note xml:id="i-Cze74vi8CCwt7NAqJTt6FL">
          Genom en sålunda förändrad lydelse, hvarom jag härmed hemställer,
          skulle undvikas yttrande om giltigheten af omnämnda äldre författningar,
          hvilkas innehåll i allt fall, såvidt det i Utskottets betänkande
          upptages, icke tyckes hindra ifrågasatta friare användande af
          kyrkomedel.
        </note>
        <note xml:id="i-2n2zZnn6wDSsdjA1Zgoua1" type="speaker">
          Herr OC. A. Larsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-NRLTugeEC1uY2SnVdCSbJj" next="i-GPX41bPHonfHMQ5ifm94MC">
          <seg xml:id="i-H4iUVbPy2GBK8geUGbmMDr">
            Jag hörde icke, i anseende till den föregående talarens lågmäldhet,
            hvilken förändring han önskade i Utskottets förslag; men deremot
            vet jag, att man sällan från Lag-Utskottet fått ett förslag så
            väl motiveradt som detta, hvarför jag är Utskottet särdeles tacksam.
            Utskottets motivering är, såsom jag nämnde, på ett utmärkt sätt
            affattad; och jag tror icke, att det i Andra Kammaren finnes någon,
            som önskar, att svenska folket skulle stå under något förmynderskap
            i afseende på förvaltningen af dess egna kyrko-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SVctE3koLyfyvQVRTVFKPG">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-DiRZNkB2WWZCWEgi8E3uGe">
          Angående utsträckt frihet för församlingarne att förfoga öfver
          kyrko-
        </note>
        <u xml:id="i-GPX41bPHonfHMQ5ifm94MC" who="unknown" prev="i-NRLTugeEC1uY2SnVdCSbJj" next="i-SKWRTMDDepckTp93HbeXFw">
          <seg xml:id="i-LmRX1fgsQHM2zdkao4qYTp">
            kassorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6AsQkHx6z8cpooaEAt4WiH">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-K6tobzQUZS64EiXrFtzyg3" type="date">
          16 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-SKWRTMDDepckTp93HbeXFw" who="unknown" prev="i-GPX41bPHonfHMQ5ifm94MC">
          <seg xml:id="i-34HN7i5De4uesjkkZ7fFht">
            kassor, då kommunerna, såsom man vet, äro skyldiga att bygga
            och underhålla sina kyrkor, eller behöfva underställa Kongl. Maj:ts
            nådiga pröfning en fråga, huruvida en kommun må få använda ett
            eller annat tusen kronor deraf till något för kommunen vigtigt
            och angeläget ändamål.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X8FAE47bR8AsXpDq29UmSj">
          Jag hemställer derför om bifall till Utskottets förslag oförändradt.
        </note>
        <note xml:id="i-PQYbU3ntEqx9m4jN4kr5g8" type="speaker">
          Herr vice Talmannen Ifvarsson:
        </note>
        <note xml:id="i-XaMMKZoDxrt4LWNDwnnRtp">
          Jag skall deremot anhålla att få förena mig i Herr Lundbergs
          yrkande, hvilket jag tror vara försigtigare än att oförändradt
          antaga hvad Utskottet i detta fall hemstält. Herr Lundbergs förslag
          — hvari, efter hvad jag tror, endast den omständigheten, att Herr
          Carl Anders Larsson icke hörde detsamma, hindrade honom att instämma
          — gick ut på borttagande ur skrifvelseförslaget af orden: "enligt
          åtskilliga äldre författningar” samt utbytande af ordet "tillkommer"
          mot orden anses tillkomma"; och jag anser detta förslag välbetänkt,
          emedan i skrifvelseförslaget i dess af Utskottet föreslagna lydelse
          ligger ett indirekt erkännande af att de "äldre författningarne”
          ännu voro gällande. Bifaller man de af Herr Lundberg föreslagna
          ändriogarne i förslaget, har man åtminstone icke tagit fasta på
          de äldre författningarne, om hvilka ovisshet lär uppstått angående
          deras giltighet.
        </note>
        <note xml:id="i-YJFTNgdj2J6CnsPxK94myt">
          Jag yrkar alltså bifall till Utskottets förslag med de förändringar
          deri, som Herr Lundberg föreslagit.
        </note>
        <note xml:id="i-BBBpbe5HQXL4ewtYHu3HPY" type="speaker">
          Herr Anders Persson:
        </note>
        <note xml:id="i-Fg2qwFXyB7hkHr82SQJcge">
          Den förste ärade talaren i denna fråga gjorde, såvidt jag rätt
          uppfattade hans yttrande, en hemställan derom, att några ord i
          Utskottets förslag skulle derur utgå, nemligen de ord, som syfta
          på stadgandena i ämnet i äldre författningar. I detta hans yrkande
          har Herr vice Talmannen instämt och det, förmodar jag, på grund
          deraf att dessa ord skulle vara öfverflödiga i följd af stadgandet
          i 2 $ af Kongl. förordningen den 21 Mars 1862 om kyrkostämma samt
          kyrkoråd och skolråd, deruti medgifves rättighet för kommunen
          att hushålla med kyrkans medel och besluta om kyrkans egendom.
          Jag vill emellertid fästa uppmärksamheten på 34 $ i samma lag,
          der det heter: "Om vård af kyrka och kyrkoegendom samt af medel,
          som under domkapitlets inseende stälda äro, äfvensom i fråga om
          föryttring af sådan egendom, gäller hvad i ty fall särskildt föreskrifvet
          är". Det är just 1 anledning af detta stadgande, som man anser,
          att de äldre i Lag-Utskottets betänkande åberopade författningarne
          fortfarande gälla; och inom Utskottet samt särskildt hos dess
          Herrar jurister har denna mening varit rådande.
        </note>
        <u xml:id="i-9TjrKSPXpLPfKtg9RxpsAZ" who="Q6042602">
          <seg xml:id="i-ThizA3UVkBMNVPNP1YGnHH">
            Om nu förhållandet är sådant, hvilket jag för min del icke har
            anledning att betvifla, så ber jag, att på de skäl, som blifvit
            anförda, få hemställa om bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WKZks7jdfWNXmf4VXN7K5K" type="speaker">
          Herr C. A. Larsson:
        </note>
        <u who="Q5936964" xml:id="i-Jc6Qj7Qf3S69BCFrrdGqQA" next="i-YQsakYzPLPc6x5Nk9E5C12">
          <seg xml:id="i-BCFHRpmVXH6vG6sQRK5PbX">
            Sedan jag nu af vice Talmannen fått höra hvad den förste talaren
            yrkade, så tror jag att det icke är farligt att taga bort dessa
            ord, ty meningen är ju i allt fall att medgifva församlingarne
            rättighet, att utan hinder af hvad äldre författ-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6NSZCssfET2SSz1tL2VtS8" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 17 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-YQsakYzPLPc6x5Nk9E5C12" prev="i-Jc6Qj7Qf3S69BCFrrdGqQA" who="Q5936964" next="i-QrLUZBQZt1TReVXQ4Ui3Dv">
          <seg xml:id="i-Yc4fwkxxAcQiH7jgoeiCdA">
            ningar innehålla, förfoga öfver sina egna kyrkokassor. Det kan
            ju för Angående öfrigt icke vara något nöje för Kongl. Maj:t att
            litet emellan behöfva Uräckt fri Lå é a sh secs . et för förläsa
            igenom en mängd ansökningar om rättighet att få till andra samlingarne
            ändamål använda dessa kassor. Och då Herr Lundbergs förslag går
            att förfoga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QrLUZBQZt1TReVXQ4Ui3Dv" prev="i-YQsakYzPLPc6x5Nk9E5C12" who="Q5936964">
          <seg xml:id="i-7KE7m9mfHNSgR9Y9LM8Poz">
            i denna rigtning, så har jag icke något emot att detsamma antages.
            öfver kyrkokassorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8cT3TNL4VSjntkXY3fWtrW" type="speaker">
          Herr Lundberg:
        </note>
        <note xml:id="i-TXC6i2oZjFVBVeYJbdwYna">
          Med anledning af Herr Anders Perssons ytt- (Ports.)
        </note>
        <note xml:id="i-4Yip59s2P4ZKx6uMjGT81z">
          rande, anhåller jag få anmärka, att den af honom åberopade paragrafen
          handlar om medel, som under domkapitlets inseende äro stälda;
          och då dermed icke lärer afses kyrkomedel i allmänhet, torde icke
          vid samma paragraf böra fästas det afseende talaren omförmiält.
        </note>
        <u xml:id="i-98eP9GhaNCrvGh7JF5HJhY" who="Q5965982">
          <seg xml:id="i-PEsXgxvcstjmDvJWidxsc1">
            Min hemställan innefattar alldeles det samma som Utskottets förslag
            med endast den skilnad, att Riksdagen genom bifall till hvad jag
            hemstält icke uttalade sig om, huruvida omnämnda äldre författningar
            uti ifrågavarande afseende fortfarande egde giltighet; och vidhåller
            jag derföre min gjorda hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HgwWRVafcxhFmdCG2g35wa" type="speaker">
          Herr Rundgren:
        </note>
        <u who="Q6083461" xml:id="i-4kKnFUEDgDJtJVgxBPo6xD" next="i-BvEDsxK18Sx258Lxc6q6zp">
          <seg xml:id="i-Y2ZoWviMicJf4skxJzdum7">
            Jag har visserligen ingen ting emot att en skrifvelse af här
            angifvet innehåll aflåtes till Kongl. Maj:t, men jag har dock
            ansett mig pligtig till protokollet anföra, att det bör vara med
            en viss reservation, som en större frihet lemnas åt församlingarne
            att sjelfva disponera öfver sina kyrkokassor. Det finnes nemligen,
            såsom bekant, många församlingar, inom hvilka man har under flera
            år samlat medel i och för kyrkobyggnad och der således en föregående
            generation fått bidraga till befintligheten af dessa kyrkokassor.
            Det synes mig vid sådant förhållande vara rätt och tillbörligt,
            att en kommande generation icke förrycker det ändamål, för hvilket
            medel hafva blifvit samlade. Det kan nemligen ligga en stor frestelse
            för en församling, som har att verkställa skolhusbyggnader och
            dylikt, om den har en stor kyrkokassa, att använda de medel, som
            äro afsedda för kyrkobyggnader, till reparation af skolhus och
            annat, som icke har något samband med denna kyrkobyggnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BvEDsxK18Sx258Lxc6q6zp" prev="i-4kKnFUEDgDJtJVgxBPo6xD" who="Q6083461">
          <seg xml:id="i-F6tyMCMSpZFcAWr8eC7o53">
            Jag har endast velat hafva detta antecknadt till protokollet
            såsom en reservation mot allt för stor frihet i fråga om användning
            af kyrkokassorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7PKtQzzgQm97BzZY28qBeP" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-8ZAeLKuATez52ugfTNWG3z" next="i-VhjpidCHoyR1hMu9cCooA8">
          <seg xml:id="i-M8WkY1MLhCW37tiB2VtRB4">
            Jag har icke varit med om behandlingen af detta ärende, men har
            icke ansett nödigt att tillkännagifva det å betänkandet. Då jag
            nu yttrar mig är det också hufvudsakligen för att med anledning
            af denna öfverläggning fästa uppmärksamheten å en särskild omständighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LzHYf8nDviAZetwCsfUKnj">
          Om jag jemför detta Lag-Utskottets förslag med det af Herr Lundberg
          framstälda, synes mig visserligen det senare vid första påseende
          vara bättre d. v. s. borttagandet af orden: "enligt åtskilliga
          äldre författningar", som innefatta en begränsande bestämnirg.
          Men jag ber att få fästa uppmärksamheten på, att, om Första Kammaren
          antager förslaget — och kanske den redan gjort det — detta utan
          tvifvel sker i öfverensstämmelse med Utskottets hemställan. Det
          skulle då blifva fråga om en sammanjemkning, i fall Andra Kammaren
          an-
        </note>
        <note xml:id="i-4rARi8r8ep4UwAwFPP3hU3">
          Åndra Kammarens Prot. 1882. N:o 39. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XqYFb17zaea5fkSQKyUni8">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-6czQe6o9sE2cUaztFCoopV">
          Angående utsträckt frihet för församlingarne att förfoga öfver
          kyrko-
        </note>
        <u xml:id="i-VhjpidCHoyR1hMu9cCooA8" prev="i-8ZAeLKuATez52ugfTNWG3z" who="Q6208470" next="i-XyzrF9L8xu6PTmY977pcM4">
          <seg xml:id="i-TqCXbGVys64Tj77cbQ5f1J">
            kassorna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-29cVkxhcpuF2ufPC3Y9tBA">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-KFURyToY4sSJaDLZH5axkW">
          Om ändring af $ 21: landstingsförordnin-
        </note>
        <u xml:id="i-XyzrF9L8xu6PTmY977pcM4" prev="i-VhjpidCHoyR1hMu9cCooA8" who="Q6208470" next="i-NXGwVeJDdb1LwF4ht79nCt">
          <seg xml:id="i-9fJ7kRXbtMFjeT5dVir1UN">
            gen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FaNd2HrX2ieKei2KCuezSb" type="date">
          18 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-NXGwVeJDdb1LwF4ht79nCt" prev="i-XyzrF9L8xu6PTmY977pcM4" who="Q6208470" next="i-5e9KLEdcvN7nqyWhsMvGWv">
          <seg xml:id="i-G7zvsRLMrn58n6UaD5uCqU">
            sluter sig till det af Herr Lundberg i ämnet framstälda förslaget.
            Denna sammanjemkning blir enligt min tanke, svår ja, kanske omöjlig
            att åstadkomma och då återstår endast utvägen af en inbjudning.
            Derigenom kunde hela denna fråga blifva satt på spel. Och då jag
            anser densamma vara ganska vigtig och förtjent af all framgång,
            har jag velat erinra härom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5e9KLEdcvN7nqyWhsMvGWv" prev="i-NXGwVeJDdb1LwF4ht79nCt" who="Q6208470" next="i-9w3dxPnEJUNR1Y5BWJ5K6T">
          <seg xml:id="i-EJWXVQ8CZWidfpqB1rAK34">
            Jag gör emellertid icke något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VdabR2TM6SZUYnj9yCmfnM">
          Häruti instämde Herr Smedberg.
        </note>
        <note xml:id="i-LB8Xqm8f4Wocso9DRdTQbW">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad, biföll Kammaren Utskottets
          hemställan i oförändradt skick.
        </note>
        <note xml:id="i-E8ZgxKQ63g6CMUycWemCk1">
          g 11.
        </note>
        <note xml:id="i-2tWqFopVVEoZmF3uBFcm6x">
          Efter föredragning af Lag-Utskottets Utlåtande N:o 42, i anledning
          af väckt motion om upphörande af en under namnet «eresekalls--
          penningar" till presterskapet i Skåne utgående utskyld, blef Utskottets
          i detta utlåtande gjorda hemställan af Kammaren bifallen.
        </note>
        <note xml:id="i-DZysWu9b9AydmbEo6DXtxw">
          g 12.
        </note>
        <note xml:id="i-73fUwY2m2vYqEUDjqZ8kFF">
          Föredrogs och lades till handlingarne Lag-Utskottets Memorial
          N:o 48, i anledning af Andra Kammarens återremiss af Utskottets
          Utlåtande N:o 29 öfver väckt motion om ändring i gällande stadgande
          om val af ledamot i egodelningsrätt.
        </note>
        <note xml:id="i-MNf795evkxR7bxvuWiSfgp">
          g 18.
        </note>
        <note xml:id="i-5BVF7MmsHuM9QKkDjLP1Po">
          Föredrogos och biföllos, hvart för sig Lag-Utskottets Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-AbBcdTeX1zm3Q1zLdDfqmD">
          N:o 44, i anledning af väckt motion om tillägg till &amp; 57 i Förordningen
          om kommunalstämma på. landet den 21 Mars 1862; och
        </note>
        <note xml:id="i-2vSYTQRx8dw7rhmoP2waEM">
          N:o 45, i anledning af väckt motion om lagbestämmelse angående
          anordnande af särskilda valkretsar och valbyråer till lättnad
          vid samfälda val af stadsfullmäktige i större städer.
        </note>
        <note xml:id="i-MnJPdc5UpLHWTvVzUzmJHH">
          8 UU.
        </note>
        <note xml:id="i-WAHVoXi5CBkP4KnznkqiGu">
          Till afgörande förekom Lag-Utskottets Utlåtande N:o 46, i anledning
          af väckt motion om förändrad lydelse af &amp; 21 i Förordningen om
          landsting den 21 Mars 1862.
        </note>
        <note xml:id="i-UQLqmDR3RCJJidiff6zQ4Y">
          Ledamoten af Andra Kammaren Herr Anders Bengtsson hade i motion
          N:o 10, deruti Herrar B. Bengtsson, Arvid Jönsson, A. Andersson
          i Smedbyn, L. Anderson, J. Andersson i Lysvik och N. Nilsson.
          i Vrängebol instämt, föreslagit, att Riksdagen för sin del ville
          besluta, det nämnda paragraf af landstingsförordningen skulle
          erhålla följande lydelse:
        </note>
        <u xml:id="i-9w3dxPnEJUNR1Y5BWJ5K6T" prev="i-5e9KLEdcvN7nqyWhsMvGWv" who="Q6208470" next="i-Q3m9xsBPUx1sTfRd5uUbtW">
          <seg xml:id="i-2RHHqKmRbcBpK4DAJH5bmV">
            «Inträffar för landstingsman sådant hinder, att han ej kan vid
            landstinget sig inställa, åligger det honom att derom ofördröjligen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4rZrkzFaX5DVJmQfXLUCTx" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m, 19 N:o 39,
        </note>
        <note xml:id="i-GweREECso4bF3ypAb1iGjF">
          underrätta den efter röstetalet närmast i ordningen varande supple-
          Om ändring anten inom valdistriktet bland de från förra året qvarstående;
          och af $ 21i vare denne skyldig att utan annan kallelse sig infinna.
          Får förste sarge suppleanten kallelse från mera än en landstingsman,
          vare han skylfi Gen dig att sedermera följande kallelsen öfversända
          till den eller de ho- (Forts.) nom i ordningen närmast varande
          suppleanter o. s. v.; och vare den
        </note>
        <u xml:id="i-Q3m9xsBPUx1sTfRd5uUbtW" prev="i-9w3dxPnEJUNR1Y5BWJ5K6T" who="Q6208470" next="i-SReDBEUpVLaRqhtrsDtaDC">
          <seg xml:id="i-WaP57gsyT4wWPZaTmBiF45">
            eller de skyldige att utan annan kallelse sig infinna. Landstingsman
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SReDBEUpVLaRqhtrsDtaDC" prev="i-Q3m9xsBPUx1sTfRd5uUbtW" who="Q6208470" next="i-DJGiUtFDjBWiAj7q2nezvV">
          <seg xml:id="i-LFavQdaZS7u8z3BooUxT9k">
            åligger att, så fort ske kan, till landstingets sekreterare insända
            sin
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DJGiUtFDjBWiAj7q2nezvV" prev="i-SReDBEUpVLaRqhtrsDtaDC" who="Q6208470">
          <seg xml:id="i-DnYGBsDCNDUXU7Y7VwvfwN">
            till landstinget stälda skriftliga anmälan om det inträffade
            hindret
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4SddNbM9Yx7wN4yadXY6D9">
          samt tillika uppgifva hvilken suppleant bör i hans ställe möta."
        </note>
        <note xml:id="i-XcdUZZLAXo1xjgC5U5Tx1A">
          Beträffande denna motion hade Utskottet hemstält, att densamma
          icke måtte vinna Riksdagens bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-9As2GRpzxmbx7o3Br48t6" type="speaker">
          Efter föredragning af ifrågavarande ärende anförde Herr Anders
          Bengtsson:
        </note>
        <note xml:id="i-RswfnETizrwCeE5PXvUGhA">
          Utskottet säger i början af sitt utlåtande: «På sätt i motionen
          anförts, hafva olika uppfattningar gjort sig gällande om rätta
          tolkningen af stadgandet i $ 21 af förordningen om landsting,
          att vid förfall för landstingsman att vid landstinget sig infinna,
          det åligger honom att derom ofördröjligen underrätta den efter
          röstetalet närmast i ordningen varande suppleanten inom valdistriktet,
          hvilken skall vara skyldig att utan annan kallelse sig infinna."
        </note>
        <u xml:id="i-7EXDVjJ4onMNY2bG3RJnNi" who="unknown" next="i-KTewho4osyijvsrq5JKoiR">
          <seg xml:id="i-61fEeVN1fh9xm7Z7NqLXzs">
            Utskottet har alltså insett och erkänt, att den ifrågavarande
            lagparagrafen är otydlig, och föranledande till olika tolkningar,
            men har likväl icke funnit skäl vara förhanden att deri tillstyrka
            en förändring. Utskottet säger vidare: 'i allmänhet hafva arbetsordningarna
            och ordningsreglorna för de särskilda landstingen icke vidrört
            frågan'. Emellertid innehålla ordningsreglorna för Malmöhus läns
            landsting i 9:de punkten följande bestämmelser:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-heEm5JwT8dazm1TMdGhYq">
          "Föregående år utsedd landstingsmanssuppleant bör inkallas såsom
          landstingsman före den, som först under ett senare år blifvit
          vald. Emellan de under samma år utsedde suppleanterne bestämmes
          ordningen efter röstetalet, dock att den, som vid första omröstningen,
          eller med mera än hälften af de afgifna rösterna blifvit vald,
          ingår förr än den, som genom omval är utsedd, äfven om denne senare
          erhållit flera röster än den förre. Falla rösterna vid enahanda
          valsätt lika, afgöres företrädet genom lottning."
        </note>
        <u xml:id="i-KTewho4osyijvsrq5JKoiR" who="unknown" prev="i-7EXDVjJ4onMNY2bG3RJnNi" next="i-HH6UBVSq9GPFgQV4EiZ8ue">
          <seg xml:id="i-M9FiLd6ChPdHJUkxu7daRh">
            Att ett sådant landstingets beslut intages i arbetsordningen
            och ordningsreglorna, kan nog vara bra då icke några stridiga
            frågor förekomma till landstingets afgörande, men om så vore förhållandet,
            eller om det vid granskningen af landstingsmännens och de inkallade
            suppleanternas fullmakter kan visas att en eller flera af de under
            det löpande året valde suppleanterna har flere röster än den eller
            de från förra året inkallade, så tror jag för min del, att arbetsordningen
            och ordningsreglorna få vika för den nu gällande författningens
            föreskrifter, såvida derom göres framställning och yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ENmFCcuWj9zpVfyC4okrcE">
          Vid Vermlands läns landsting 1865 uppstod en ganska liflig diskussion
          om hvilken som skulle vara den rätta suppleanten, och de olika
          partierna sökte tolka 8:en på bästa vis, hvart och ett till sin
          för-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F6h89m1k5pM15jCMFNFNe2">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-Nqyf9wMrTb79i4xEzWVnP5" type="date">
          20 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-G2JFgBcrDfnQXhcwXhvvo7">
          Om ändring del, ty det gälde här tillsättandet af en komité för
          att afgifva för-
        </note>
        <note xml:id="i-51RSLzcwRuSUwemNLNrHS5">
          af $ 21:
        </note>
        <u xml:id="i-HH6UBVSq9GPFgQV4EiZ8ue" who="unknown" prev="i-KTewho4osyijvsrq5JKoiR" next="i-9XWcEkqKAahPjqKGiA6JwX">
          <seg xml:id="i-7mhB3QoSgS5fRVdZFg29wd">
            landstings-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3rkGM25QDnAjDeiaGori1y">
          förordnmgen. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-9XWcEkqKAahPjqKGiA6JwX" who="unknown" prev="i-HH6UBVSq9GPFgQV4EiZ8ue" next="i-BHtudqWsDYo4PVWUoeUQFZ">
          <seg xml:id="i-EsERKgUZztofRXjZhN6PFp">
            slag öfver den fördelaktigaste linien för nordvestra stambanans
            dragande genom Vermland. På grund af denna olika tolkning af $
            i fråga om suppleanters inkallande, väcktes motion om att landstinget
            skulle för framtiden bestämma grunden för en suppleants inkallande,
            hvilket landstinget icke ville gå in på, utan ansåg sig i hvarje
            fall böra pröfva och afgöra en dylik fråga. Berednings-Utskottet
            hade deremot uttalat sin åsigt vara den, att suppleant, som har
            de flesta rösterna, borde först inkallas, utan afseende på tiden
            då han valdes.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SeufN1ArqQf6q39ZthEk1U">
          Vid 1881 års landsting med Vermlands län hade en landstingsman,
          hvars anmälda förfall blef af tinget godkändt, inkallat den suppleant
          som valdes samma år (1881) som han sjelf. Vid granskning af fullmakterna
          gjordes den anmärkning, att af länskungörelserna ville det synas,
          som den inkallade suppleanten icke vore i ordningen den första
          och af fullmakterna framgick icke hvilkendera, den inkallade eller
          den från förra året qvarstående, hade de flesta rösterna. Frågan
          afgjordes genom votering, hvilken utföll med 30 Ja mot 30 Nej,
          och” efter öppnandet af den förseglade sedeln, hvilken innehöll
          Nej, underkändes den inkallade suppleantens rättighet till inträde
          i landstinget och den från förra året med de flesta rösterna qvarstående
          suppleanten inkallades.
        </note>
        <u xml:id="i-BHtudqWsDYo4PVWUoeUQFZ" who="unknown" prev="i-9XWcEkqKAahPjqKGiA6JwX" next="i-82N5xdPVZaFZUFU1B5vwLT">
          <seg xml:id="i-M3qdBvVpiS315GGAvJ68DH">
            Den ifrågavarande $:en anses väl vara af mindre vigt då Utskottet
            deri icke vill tillstyrka någon ändring, men det händer ofta att
            af ringa orsaker kunna uppstå vigtiga följder, ty genom en sådan
            otydlighet i författningen kan landstingets beslut blifva helt
            annorlunda än om författningen vore tydlig, så väl vid val till
            riksdagsman i Första Kammaren som i andra vigtiga frågor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CfhunFn5tJuMnzPLmeCs1N">
          Utskottet har derjemte anfört: &lt;De i länskungörelserna införda
          förteckningar öfver landstingsmän och deras suppleanter, hvilka
          förteckningar landstingsman har att följa, derest behof uppstår
          att i hans ställe inkalla suppleant, torde ock i allmänhet vara
          upprättade i öfverensstämmelse härmed. Uti länskungörelserna upptagas
          vanligen först de från förra året qvarstående suppleanterna och
          derefter de under det löpande året valde.
        </note>
        <u xml:id="i-82N5xdPVZaFZUFU1B5vwLT" who="unknown" prev="i-BHtudqWsDYo4PVWUoeUQFZ">
          <seg xml:id="i-PM8t9kVo2wiY8eV9LNZz4z">
            Utskottet har således ansett, att den suppleant som står först
            i länskungörelsen, också först bör blifva inkallad, men om det
            vid fullmaktsgranskningen skulle visa sig, att en under det löpande
            året vald har flere röster än en från förra året qvarstående,
            så frågar jag: är det länskungörelsen eller författningen, som
            bör tillerkännas afgörandet i denna sak? För min del tror jag
            att det icke kan blifva den förra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BH8z794XBShMBV5NaZ3mpA">
          Jag yrkar afslag å Utskottets hemställan, och bifall till motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-BGVrWNJoi9mNdkBPZRZVis" type="speaker">
          Herr Helander:
        </note>
        <u who="Q5798361" xml:id="i-FdcUVvtLCDVB38oeYrocQu" next="i-95Ns1CwAgTdRhYnQHvAxAE">
          <seg xml:id="i-LqmQxGiGFSrdRTKYuq36ZR">
            Oaktadt jag finner mig icke kunna annat än instämma i det slut,
            hvartill Utskottet kommit, anser jag likväl den sak, hvilken motionären
            dragit under Riksdagens pröfning, varit förtjent af ganska mycken
            uppmärksamhet, derest motionärerna vändt sig mot den 10:de och
            icke emot den 21 paragrafen i landstingsförordningen. Denna tionde
            paragraf, af hvilken den 21:sta är beroende,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LZBbVYu7wJURf6YjPmvZg1" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 21 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-95Ns1CwAgTdRhYnQHvAxAE" prev="i-FdcUVvtLCDVB38oeYrocQu" who="Q5798361" next="i-WyBTFkDxfTYUkKbncEFf3T">
          <seg xml:id="i-E52NAQKx4aN3uZZpmTa519">
            har åstadkommit svårigheter och villervalla vid många tillfällen,
            I Om ändring min egenskap af sekreterare i ett landsting har jag
            många gånger jah FR från landstingsmän, som fått förfall att bevista
            landstingsmöte, motförordnintagit beklagande att de icke af landstingsförordningen
            kunde utleta, gen. hvilken suppleant de hade att hvar för sig
            tillkalla, hvarföre det af (Forts.) mig begärdes upplysning i
            detta hänseende. Mina svar hafva alltid varit, att jag icke egde
            förklara stadganden i allmän författning, men tillika att, om
            jag sjelf varit landstingsman, som fått förfall, jag tillkallat
            "den efter röstetalet närmast i ordningen varande suppleant, hvilken
            samtidigt med mig sjelf blifvit vald, emedan jag endast kunde
            anses vara skyldig känna röstetalet för dem som samtidigt med
            mig valdes, derom det erhållna protokollsutdraget bör lemna upplysning,
            hvaremot det icke rimligtvis kan vara min skyldighet, att känna
            röstetalet för suppleanter, valda vid annat tillfälle, derom Jag
            ingen underrättelse erhållit. Detta öfverensstämmer nu visserligen
            icke, såsom Jag finner, med Utskottets uppfattning, men torde
            icke desto mindre med skäl kunna försvaras. MHvilkendera meningen
            som kan vara den rätta, skall jag icke närmare inlåta mig på.
            Men det vill jag nämna, att all villrådighet härutinnan, eller
            kanske rättare sagdt, all villervalla, kunde undvikas, om tionde
            paragrafen ändrades. Denna paragraf stadgar, att landstingssuppleanterna
            skola till lika antal, och på enahanda sätt, som landstingsmännen
            väljas. Således skall halfva antalet årligen afgå, och nytt val
            till detta antal anställas. Häraf uppkommer ifrågavarande olägenhet.
            Om i stället för halfva! antalet, det hela. eller alla suppleanterna,
            årligen afgingo, och nya val till hela. detta antal således årligen
            anstäldes, på sätt för flera andra fall är föreskrifvet, kunde
            icke ringaste tvifvel mera förefinnas om hvilken suppleant, som,
            i händelse af förfall för ordinarie landstingsman, vore att tillkalla,
            och den 2l:sta paragrafen i landstingsförordningen, som af motionärerna
            nu blifvit föreslagen att ändras, borde då oförändrad qvarstå.
            Detta allt har jag ansett mig böra nämna, för den händelse motionärerna
            eller någon annan, som framdeles kunde finnas sinnad att ånyo
            draga saken under Riksdagens pröfning, dervid behaga fästa något
            afseende. På sätt jag redan nämnt, finner Jag nu ej anledning
            att i Utskottets hemställan begära någon ändring.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QHsNjpqNcXh2ghxSkVXB4b">
          Herr P. Persson i Isie: Mig synes det som om Lag-Utskottet bort
          föreslå en förändring eller ett förtydligande af den ifrågavarande
          $ 21 i Kongl. förordningen om landsting, i stället för att det
          nu endast åberopat en punkt i Malmöhus läns landstings arbetsordning.
          Det stadgande, som innehålles i denna punkt, anser jag nemligen
          ingalunda böra kunna ligga till grund för tolkningen af nyssnämnde
          21 $. Då detta stadgande i Jandstingets arbetsordning kom till,
          voro, som jag väl erinrar mig, meningarne derom mycket delade,
          fast man slutligen kom öfverens om den tolkning af 21 8, som arbetsordningen
          innehåller. Men icke kan man väl för öfrigt begära, att ledamöterna
          af de respektive landstingen i rikets öfriga län skola känna till
          eller ens behöfva rätta sig efter ofta berörda punkt i Malmöhus
          läns lands-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7q8Qdq37hDPi8Sj9FA43bH">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-WGYEbZweopun5EBu4ywrXu" type="date">
          22 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-J1BAZzAHSVbjq1PHf1kATD">
          Om ändring tings arbetsordning! Bättre vore naturligtvis att
          i sjelfva landstingsaf S 211 förordningen klart och tydligt vore
          bestämdt huru man i förevarande
        </note>
        <note xml:id="i-U4hz9jijXMEXhRDU1XPGYt">
          landstingsförordningen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-EdXUEzRtDWjSa2XCgA3Vsk">
          Angående ändringar i Förordnin-
        </note>
        <note xml:id="i-WAhcm9aNKjQS5NrMEGpuD">
          gen om kommunalstyrelse $&amp; Stockholm.
        </note>
        <u xml:id="i-WyBTFkDxfTYUkKbncEFf3T" prev="i-95Ns1CwAgTdRhYnQHvAxAE" who="Q5798361" next="i-L3y4vwQMnHMaVPC1MJPQFC">
          <seg xml:id="i-Udj7Zstx2FCfjdECg6FiCZ">
            fall hade att förfara.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MLGHiNYHWDiGXmec6Ycf3c">
          Den siste ärade talaren, om jag hörde honom rätt, anförde till
          stöd för obehöfligheten af det i motionen föreslagna tillägg till
          ifrågavarande 8 i landstingsförordningen, att landstingsmännen
          skulle kunna af de dem meddelade protokollsutdrag inhemta hvilka
          personer blifvit valda till suppleanter, och således veta hvilken
          suppleant borde inkallas vid inträffadt förhinder för någon landstingsman.
          'Jag har dock den erfarenheten, att i dessa protokollsutdrag icke
          upptagas de valda suppleanterna; och man kan följaktligen icke
          i detta fall hafva någon ledning af nämnda protokollsutdrag.
        </note>
        <u xml:id="i-L3y4vwQMnHMaVPC1MJPQFC" prev="i-WyBTFkDxfTYUkKbncEFf3T" who="Q5798361">
          <seg xml:id="i-RPS4zQAj19ACDM5WEFTHyY">
            Det slutliga och kraftigaste skälet, som Lag-Utskottet åberopat
            för afslag å motionen, är det, att i länskungörelserna införas
            förteckningar öfver landstingsmän och deras suppleanter, så att
            en landstingsman kan, derest behof uppstår att i hans ställe inkalla
            suppleant, följa dessa förteckningar. Det kan likväl icke rimligtvis
            begäras att en nyvald landstingsman deraf precis kan veta till
            hvilken suppleant han skall vända sig med kallelsen. Men äfven
            om man skulle kunna veta detta, så vore det i allt fall alltid
            bäst att i landstingsförordningen funnes ett uttryckligt stadgande,
            isynnerhet som hvarje landstingsman måste ega kännedom om denna
            författning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FSyTbeGUdUtm4Cqm42wUny">
          Öfverläggningen var slutad. Sedan propositioner gifvits enligt
          de yrkanden, som förekommit, biföll Kammaren Utskottets hemställan.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-35p67b1aT7ezF1Mf74HAwi">
          § 15.
        </note>
        <note xml:id="i-FwBjBLJyZHH6YGSo3gPQyX">
          &gt; Föredrogs Lag-Utskottets Utlåtande N:o 47, i anledning af väckt
          motion om ändringar i Förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm
          den 23 Maj 1862.
        </note>
        <note xml:id="i-RorQJLcs8MH1L2R5GYZAGW">
          Utskottet hade hemstält, att berörda motion, som afgifvits inom
          Andra Kammaren af Herr M. Rubenson, (motionen N:o 107) icke måtte
          af Riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-5wcRCV4A8mJrohM2FibsbY" type="speaker">
          Herr Rubenson yttrade:
        </note>
        <u who="Q6082184" xml:id="i-TNXXi6otrSJtTVGUGVkpTA" next="i-NqvLcUyBBUppgcTaHKxDgX">
          <seg xml:id="i-NnqaDLCDjVjEiByssVW3H7">
            Den svenska Riksdagen är, derom tror jag alla äro ense, till
            skilnad från riksförsamlingarna i åtskilliga andra länder och
            äfven i våra närmaste grannland, i det lyckliga läge att endast
            få frågor behandlas ur politisk synpunkt. Det stora flertalet
            af frågor, som här förekomma till behandling, handläggas oberoende
            af de politiska vindkasten för dagen. Då nu specielt frågor rörande
            kommunallagstiftningen höra till de, om jag så få säga, neutrala
            frågorna — man är i afseende å dem ense om det mål, hvartill man
            bör sträfva, om ock meningarne naturligtvis kunna vara delade
            i fråga om sättet för målets uppnående — och då Riksdagen alltid
            med omsorg väl vårdat sig om och utvecklat den sjelfstyrelse,
            som vi fått i arf från ståndsriksdagarnes tid, i våra kommunallagar,
            så hoppas jag att Kammaren åt de erinringar, jag har att göra
            mot Lag-Utskottets föreliggande förslag vill låna ett välvilligt
            öra.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BidCTwNrdXdjEhkUmKoxtC" type="date">
          iLördagen den 22 April, f. m. 23
        </note>
        <u xml:id="i-NqvLcUyBBUppgcTaHKxDgX" prev="i-TNXXi6otrSJtTVGUGVkpTA" who="Q6082184" next="i-Lm8NcyGrPREyZuzAopRp6x">
          <seg xml:id="i-DcERw9Jkn87mAMu6KP537K">
            Stockholms kommunalförvaltning har i åtskilliga hänseenden tagit
            en annan rigtning än i öfriga städer. Detta har, såsom jag tror,
            hufvudsakligen berott derpå att magistraten på grund af naturliga
            orsaker så småningom befriats från kommunala ärendens handläggning
            och denna handläggning i stället gått öfver till särskilda inom
            kommunen valde förtroendemän. Den egentliga kommunalförvaltningen
            har dervid under tidernas lopp blifvit splittrad på många händer
            efter de olika ärendenas beskaffenhet. På grund af historiska
            förhållanden har sålunda i början och midten af detta århundrade
            den ena småstyrelsen efter den andra uppstått i hufvudstaden.
            Så hafva vi haft den gamla drätselkommissionen, som haft om händer
            hvad man kallat stadens drätsel eller de vigtigaste finansiella
            ärenden. Vidare hörde ingvarteringen till en särskild styrelse,
            en annan hade att handlägga frågor om uttagande af afgifter till
            bestridande af båtsmanshållet och anordning af dithörande utgifter.
            Ytterligare funnos särskilda styrelser för gatuläggning och lyshållning,
            särskilda styrelser för vattenledningen, en allmän sundhetsnämnd
            samt stadsnämnden, som skulle handlägga inom kommunen förekommande
            fattigvårdsfrågor. När nu de allmänna kommunallagarne kommo till
            stånd och Stockholm af antydda anledningar fick en särskild kommunalförordning,
            blef sträfvandet att, så vidt möjligt vore, sammanföra denna spridda
            förvaltning i färre grupper för att åstadkomma enhet i förvaltningen.
            Det var klart, att man då icke vågade genast sammanföra allt till
            endast en förvaltningsnämnd. Man tog icke ut steget på en gång
            utan beträdde vägen med försigtighet samt bildade derför tre särskilda,
            fristående nämnder: drätselnämnden, sundhetsnämnden och fattigvårdsnämnden.
            &lt;Drätselnämnden delade man vidare, på grund af de historiska förhållanden,
            jag nyss nämnde, i tre särskilda afdelningar och fördelade arbetet
            mellan dessa afdelningar efter de särskilda styrelser, hvilkas
            arbeten upptogos inom drätselnämnden. Man ville emellertid inom
            denna drätselnämnd icke frånse det gemensamma ändamålet att åstadkomma
            enhet och kraft i förvaltningen och man sökte vinna detta genom
            att förklara, att vigtigare ärenden skulle, sedan de handlagts
            inom vederbörande afdelning, behandlas gemensamt inom drätselnämnden,
            som således skulle i sådana frågor i sista hand besluta eller
            afgifva utlåtanden till högsta beslutande kommunalstyrelsen, stadsfullmäktige.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lm8NcyGrPREyZuzAopRp6x" prev="i-NqvLcUyBBUppgcTaHKxDgX" who="Q6082184" next="i-8kuYiCFAf4c7EfaZWCtCHB">
          <seg xml:id="i-U1zLZrZGXHxyzvKt2vDTCU">
            Man sökte, som sagdt, att vinna denna enhet genom ett plenum,
            som stod öfver afdelningarna inom drätselnämnden. Det har emellertid
            visat sig dels på grund af det stora antalet ledamöter i drätselnämnden
            — 24 stycken — dels på grund af andra förhållanden, att plenum
            inom drätselnämnden icke fått den betydelse, lagstiftaren velat
            gifva åt detsamma. Det har mer och mer förlorat sin betydelse
            och man har inom stadsfullmäktige blifvit ense derom, att en förändring
            borde ske. Man har således velat dela sönder drätselnämnden i
            sjelfständiga och fristående afdelningar och tilldela hvar och
            en af dessa afdelningar den myndighet och de rättigheter, som
            förut tillkommit nämnden in pleno. För att vinna detta mål måste
            man ställa så till, att de särskilda afdelningarna intogo samma
            ställning i förhållande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QGTPXVLXhVLjPg1fFqigWG">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-QeQbiu1zQC6ZW1XCFzT6yL">
          Angående ändringar i Förordningen om kommunalstyrelse t Stockholm.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-75ojvYXpKd3NATF3ViUpJN">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-5CtJHGyWVU4vAWxx2DHEYx">
          Angående ändringar i Förordnin-
        </note>
        <note xml:id="i-3txNS56JxeH55FCkhHJB6A">
          gen om kommumnalstyrelse i Stockholm. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PNEVjBb1nRmH1zXymsuPQA" type="date">
          24 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8kuYiCFAf4c7EfaZWCtCHB" prev="i-Lm8NcyGrPREyZuzAopRp6x" who="Q6082184" next="i-Hc8cyVrWWQ5HsQb57M8AiF">
          <seg xml:id="i-5bthFBt7voH5mzA49SYMPu">
            till högsta kommunalstyrelsen som förut nämnden i sin helhet
            gjort, d. v. s. att stadsfullmäktige sjelfve skulle tillsätta
            ledamöterna inom de särskilda afdelningarna. Men för att ernå
            detta, måste man vidtaga ännu en annan åtgärd, eller att ur kommunalförfattningen
            borttaga stadgandet om ett visst antal ledamöter i nämnden och
            låta detta efter förslag af stadsfullmäktige bero på ett beslut
            af Kongl. Maj:t, hvilket borde få plats i instruktionen för nämnden.
            Så långt var man öfverens i frågan inom stadsfullmäktige. Många
            förberedande åtgärder hade vidtagits, innan frågan kom fram för
            stadsfullmäktige, men när detta skedde, var den så mogen, att
            ingen röst höjde sig mot en förändring, som jag nu antydt. Men
            under ärendets föregående behandling hade ett nytt uppslag kommit.
            Den tanken framkastades, att det icke var tillräckligt att göra
            en omorganisation af drätselnämnden, utan att, om man ville vinna
            hvad som från början alltid varit afsedt, man borde taga in den
            enligt ursprungliga föreslaget fristående fattligvårdsnämnden
            i organisationen, så, att man utan att fråntaga den ett enda jota
            af dess makt och myndighet, blott lägger den såsom fattigvårdsafdelning
            under förvaltningsnämnden. Det var således icke meningen att beröfva
            den något af dess myndighet, utan den skulle qvarstå sjelfständig
            med afseende på innehållet af de beslut, den skulle vilja fatta
            i dithörande ärenden, men man ville lägga äfven denna nämnd under
            förvaltningsnämnden på grund af den erfarenhet, man i afseende
            å drätselnämnden och dess afdelningar vunnit och om den kraft
            och enhet i besluten, som uppkomme genom att hafva gemensamma
            tjenstemän, gemensam kassa och gemensamt räkenskapsväsende. På
            grund häraf ville man vidtaga samma organisasation i afseende
            å drätselnämndens och fattigvårdsnämndens förvaltning, och genom
            denna förändring ville man åstadkomma, att de till förvaltningen
            hörande tjenstemän, som alltid måste finnas, finge arbeta tillsammans
            och att inga slitningar skulle behöfva komma i fråga mellan de
            förvaltande myndigheterna. Detta var en temligen ny tanke och
            som nya tankar gemenligen väcka motstånd hos dem, det närmast
            gäller, var det tydligt, att de icke heller nu kunde göra sig
            gällande utan motstånd. De skäl, som åberopades af dem, som motsatte
            sig en ändring af nämnda förhållanden, synas dock temligen klena.
            Det hufvudsakligaste skälet var, att fattigvårdsnämndens ären
            den vore af en särskild beskaffenhet och att det derför icke ginge
            an att lägga den under samma förvaltning som drätselnämnden. Herrarne:
            behagade finna, att reformen lemnar alldeles oförändrad sättet
            att behandla fattigvårdsärenden, hvilket skulle, såsom jag sagt,
            förblifva vid det gamla. Således duger icke det skälet. Vidare
            bar man sagt, att fattigvårdsnämnden verkat på ett tillfredsställande
            sätt och att det således icke vore skäl att göra någon förändring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hc8cyVrWWQ5HsQb57M8AiF" prev="i-8kuYiCFAf4c7EfaZWCtCHB" who="Q6082184" next="i-VEQzHCoKbwn9N4xgPnCso8">
          <seg xml:id="i-PZiRdgvK1rspND4mxRGXfP">
            Att fattigvårdsnämnden så till vida verkat på ett tillfredsställande
            sätt, som den samvetsgrant och väl skött de åligganden den haft,
            vill jag visst icke bestrida, men å andra sidan lärer väl icke
            kunna förnekas att olägenheter uppstått derigenom, att kommunens
            hithörande räkenskaper och kassor varit fristående, ty derigenom
            har vållats olikheter med den öfriga bokföringen och andra olägenheter,
            som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DisiXm2t2ZRxjat7fb2N8f" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 25
        </note>
        <u xml:id="i-VEQzHCoKbwn9N4xgPnCso8" prev="i-Hc8cyVrWWQ5HsQb57M8AiF" who="Q6082184" next="i-8qTrvTNiocJafahA7osUD7">
          <seg xml:id="i-TgAgvPUSCkz1q62Mfd9nt9">
            icke kunnat undanrödjas så, som vederbort. Vidare tillade man
            det vanliga skälet, som vid alla frågor om vidtagandet af förändringar
            plägar andragas, nemligen att man genom nu ifrågasatta förändring
            i förordningen om kommunalstyrelse för Stockholm kunde äfventyra
            en försämring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8qTrvTNiocJafahA7osUD7" prev="i-VEQzHCoKbwn9N4xgPnCso8" who="Q6082184" next="i-W3QXrqiYkVChjVXeM3uupC">
          <seg xml:id="i-Tdq9ZVPK1M1HMguHnvDdyW">
            Om man, såsom här är fallet, kan visa att den förändring man
            vill vidtaga, är en förbättring af de stadganden, som förut funnos,
            lärer väl det skälet icke böra tillmätas någon betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G7H7cmDPLYWr39zPgDwWf3">
          Då förslaget förekom hos Stockholms stadsfullmäktige, godkändes
          detsamma emellertid i sin helhet jemväl med denna förändring,
          hvilken senare antogs efter omröstning som utföll med 45 röster
          emot 37.
        </note>
        <note xml:id="i-VUJoxZsjmDnHQVTkcrZ5cH">
          Jemte dessa förändringar, af hvilka den förstnämnda var den hufvudsakligaste
          och vigtigaste, förekommo i det förslag till ändring i kommunalförfattningen,
          som Stockholms stadsfullmäktige framlagt för Kongl. Maj:t och
          hvilket jag tagit mig friheten upptaga såsom mitt i min motion,
          äfven några jemförelsevis mindre vigtiga förändringar. Der är
          t. ex. föreslaget att tiden för valet af ledamöter i förvaltningsnämnden
          skulle förändras, så att den sammanfölle med den tid, då revision
          eger rum.
        </note>
        <note xml:id="i-9M3rn4fmSZ1QuNQpmYwYsM">
          Detta är en förändring, som icke färar kunna bestridas vara af
          icke ringa vigt för en kommun. Vidare hade föreslagits en ändring
          i den tid, då vederbörande nämnder eller afdelningar skulle inkomma
          med sina budgetförslag och slutligen uteslutande ur förordningen
          af
        </note>
        <note xml:id="i-4jLmvXEbJY8JbbcWxVVSUp">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-7iwDieqkpgVu14udc5d5tp">
          Angående ändringar i Förordningen om kommunmalstyrelse 2 Stockholm.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Ssbpbm78VTXDQqar935qMo">
          bestämmelsen om det sammanträde, som nu skall hållas första helg-
          .
        </note>
        <note xml:id="i-7giv81sRbPiA3KncssA25c">
          fria dag i Augusti månad, derför att erfarenheten visat att en
          god del af ledamöterne i kommunalstyrelsen vid den tiden icke
          äro i staden och ärenden af större vigt derför icke brukat då
          afgöras. Dessutom förekommo äfven ytterligare några smärre förändringar.
        </note>
        <note xml:id="i-WGgVyJS8bY7HJJZk4vPswk">
          Då nu detta Stockholms stadsfullmäktiges förslag till ändringar
          i kommunallagen inkommo till Kongl Maj:t, fick frågan, som herrarne
          behagade finna, en ganska egendomlig behandling. Kongl. Maj:t
          visade nemligen densamma ifrån sig utan att ingå i någon pröfning
          deraf och detta gjorde Kongl. Maj:t förnämligast på det skäl,
          som flera gånger angifvits dels i min motion och dels i Utskottets
          föreliggande betänkande, att om denna, den vigtigaste, af dessa
          lagförändringar meningarne hos staasfullmäktige varit synnerligen
          delade.
        </note>
        <note xml:id="i-MDzThPfANFd9mCedVHR97k">
          Af den relation af frågan jag gjort, kan Kammaren dock finna,
          att detta Kongl. Maj:ts FiRramda uppenbarligen beror på ett misstag.
          blifva en afdelning af förvaltningsnämnden, utan den vigtigaste
          är att drätselnämnden delas på flera fristående, af Stockholms
          stadsfullmäktige valde, men sjelfständiga afdelningar samt att
          författningen får en sådan lydelse, att den icke hindrar stadsfullmäktige
          att med Kongl. Maj:ts begifvande i detta hänseende ordna sin förvaltning
          så som dem bäst och lämpligast synes.
        </note>
        <u xml:id="i-W3QXrqiYkVChjVXeM3uupC" prev="i-8qTrvTNiocJafahA7osUD7" who="Q6082184" next="i-9zVqHpz69xSFpjmWZMUARB">
          <seg xml:id="i-8engGH8qRmUSgJi3AFRGRw">
            Det är sålunda helt enkelt på ett misstag Kongl. Maj:ts förklaring
            beror. Men äfven om nu detta skulle. vara den vigtigaste af dessa
            en "sådanggrund, som den af Kongl. Maj:t här åberopade, någon
            giltighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PVkRni9R5MLz5AFwSr2dSH">
          Derföre att meningarne hos den myndighet, som eger petitionera
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-59d7h7G38dLC4xQTNRosQK">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-7joJ14mSs7gEemjjhmPaCE">
          Angående ändringar i Förordningen om kommunalstyrelse + Stockholm.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-W4TWHSojTrnWhHNF5Ec27t" type="date">
          26 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-9zVqHpz69xSFpjmWZMUARB" prev="i-W3QXrqiYkVChjVXeM3uupC" who="Q6082184" next="i-SGQw8vFq7p9tuTLudayrBR">
          <seg xml:id="i-U1qdWsSeYyE42UtMbRssxS">
            i saken, äro delade, kan detta väl icke rätteligen åberopas såsom
            skäl att underlåta helt och hållet pröfva saken och se till, huruvida
            något från statens synpunkt kan vara att mot frågan invända. Meningarne
            inom stadsfullmäktige voro visserligen delade och omröstning egde
            rum men jag skall få bedja upplysa Kammaren, att mot beslutet
            icke anfördes någon reservation och att derför icke heller någon
            reservation skickades med in till Kongl. Maj:t. Det var genom
            underrättelser under hand Kongl. Maj:t fick reda på meningsskiljaktighen
            inom stadsfullmäktige och detta begagnade han sedermera såsom
            skäl för afslag. Det torde böra erkännas, att detta var ett ganska
            egendomligt förfarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SGQw8vFq7p9tuTLudayrBR" prev="i-9zVqHpz69xSFpjmWZMUARB" who="Q6082184" next="i-QsWTLDGBbsL7CkehBBPa7N">
          <seg xml:id="i-8mNu5vMZkgMMMxJiiXuifo">
            Det är också min öfvertygelse, att, om kommunallagarna, såsom
            förut varit förhållandet, kunnat ändras, utan Riksdagens samtycke,
            Kongl. Maj:t nog företagit saken till slutlig ompröfning och då
            är det äfven min fulla öfvertygelse att Kongl. Maj:t också skulle
            hafva bifallit framställningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QsWTLDGBbsL7CkehBBPa7N" prev="i-SGQw8vFq7p9tuTLudayrBR" who="Q6082184" next="i-bPGPXj3txLDYKfbFHtc8a">
          <seg xml:id="i-EbjcWBVtmSs2kBGnyKCTN">
            Herrarne måste äfven inse att Stockholms stadsfullmäktige här
            befinna sig i en ganska obehaglig dilemma, då Kongl. Maj:t sagt
            att han icke vill upptaga saken, emedan meningarne varit så delade.
            När vill Kongl. Maj:t då upptaga en sådan sak till pröfning, vill
            jag då fråga. Huru stor bör majoriteten vara? Derom säges icke
            ett enda ord. Jag skulle just vilja hemställa hvad Riksdagen skulle
            säga, om, när i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PnSJ4E5oxPVvs5nU2iz2Kh">
          "en fråga, der Kongl. Maj:t bar afgöranderätt i ett önskemål,
          Riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-P1KqFKSTHnC43uZVn7CBQx">
          ginge in med en skrifvelse, Kongl. Maj:t helt enkelt förklarade
          sig icke vilja taga frågan under ompröfning, derföre att meningarne
          inom Kamrarne varit delade? Jag undrar hvad Riksdagen skulle säga,
          om Kongl. Maj:t, derföre att den beryktade kompromiss-skrifvelsen
          i Första Kammaren beslöts med allenast 3 rösters öfvervigt, förklarade
          sig icke vilja söka åstadkomma en lösning af de frågor, som i
          sagde skrifvelse beröras.
        </note>
        <u xml:id="i-bPGPXj3txLDYKfbFHtc8a" prev="i-QsWTLDGBbsL7CkehBBPa7N" who="Q6082184" next="i-64qw5NwatWBqWyhJU3UFAv">
          <seg xml:id="i-RoXdH44cjRHBkpY6wHUFUo">
            Nu har Lag-Utskottet, sedan frågan på detta sätt blifvit behandlad
            af Kongl Maj:t, i sitt utlåtande sagt att, då Kongl. Maj:t, som
            bäst är i tillfälle att öfverskåda betydelsen af de åsyftade genomgripande
            förändringarne i hufvudstadens kommunala förvaltning, så nyligen,
            som den 30 December 1881, funnit vederbörande kommunalrepresentations
            förslag om deras vidtagande icke till någon åtgärd föranleda,
            icke heller Utskottet funnit någon anledning för Utskottet att
            ingå 1 pröfning af sjelfva frågan, enär, säger Utskottet, "anledning
            icke synes förekomma att, äfven om Riksdagen efter företagen pröfning
            skulle gilla förslaget, detta skulle vinna Kongl. Maj:ts godkännande."
            Ett sådant resonnement, om det annars skall ega någon giltighet,
            måste naturligtvis utgå från den förutsättningen, att Kongl. Maj:t
            redan i detalj pröfvat förslaget och funnit sig icke kunna godkänna
            detsamma. Detta är emellertid icke förhållandet här, och då kan
            jag icke finna, med hvilken rätt man kan påstå, att det är sannolikt
            att, om frågan på en annan väg inkommer till Kongl. Maj:t, han
            äfven då skall afslå förslaget. För min del tror jag snarare motsatsen;
            och hvad särskildt beträffar de delar af förslaget, om hvilka
            någon meningsskiljaktighet hos stadsfullmäktige icke gjort sig
            gällande,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JBVztkWTcLfyoho58CCdq9" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 27
        </note>
        <u xml:id="i-64qw5NwatWBqWyhJU3UFAv" prev="i-bPGPXj3txLDYKfbFHtc8a" who="Q6082184" next="i-QqRKLu5ojJH7MTNWNDeZaw">
          <seg xml:id="i-54qs9FZgLtj1vNc5cpB72i">
            lär det kunna få antagas såsom alldeles gifvet, att Kongl. Maj:t
            skulle komma till ett resultat alldeles motsatt det Utskottet
            antydt, ty der har Kongl. Maj:t såsom skäl för afslaget åberopat
            allenast den omständigheten, att förslaget i dessa delar icke
            syntes vara af någon större betydelse. Sålunda ligger häri åtminstone
            ett tyst gillande af förslaget i den delen. De af mig nu föreslagna
            ändringarna — derom tror jag vi alla kunna vara ense — äro icke
            sådana, att de ur statens eller det allmännas synpunkt böra kunna
            framkalla något motstånd från Riksdagens sida, och då Riksdagens
            pröfning af förslag till ändringar i kommunallagarne lära böra
            inskränkas till att tillse, huruvida ur sådan synpunkt något kan
            vara att emot förslagen erinra, så föreställer jag mig, att Riksdagen
            mer än väl kan godkänna dem, utan afseende derpå, att de icke
            blifvit föreslagna af Kongl. Maj:t. Men å andra sidan är det naturligt,
            att Riksdagen icke kan vilja godkänna dessa ändringsförslag utan
            att hafva fått höra hvad dess eget Lag-Utskott om dem har att
            säga; och det är derföre som jag skall tillåta mig hemställa,
            att ärendet måtte varda till Lag-Utskottet återremitteradt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QqRKLu5ojJH7MTNWNDeZaw" prev="i-64qw5NwatWBqWyhJU3UFAv" who="Q6082184">
          <seg xml:id="i-919eBc11HCXzDB6ZNJN219">
            Jag ber vidare att än en gång få fästa herrarnes uppmärksamhet
            på, i hvilken svår ställning Stockholms kommunalstyrelse kommit
            genom den behandling frågan hittills fått röna, i det att, för
            att uttrycka mig kort och koncist, Kongl. Maj:t varit för förnäm
            och Utskottet för beqvämt att med frågan taga befattning... Men
            hvem är det, som här blir den lidande? Jo, det är Stockholms kommun.
            Jag ber herrarne äfven besinna en annan sak, och det är den, att
            om, såsom här, Kongl. Maj:t icke vill pröfva ett af vederbörande
            kommunalstyrelse framstäldt ändringsförslag och icke heller Riksdagen
            vill godkänna dessa ändringar, om de icke komma från Kongl. Maj:t,
            då blir följden af kommunallagarnes läggande under Riksdagens
            lagstiftningsrätt den, att kommunalstyrelserna blifva bundna till
            händer och fötter och icke kunna erhålla de ändringar i dessa
            lagar, som erfarenheten visat vara behöfliga. Då tror jag det
            vara ett ganska olyckligt beslut, när, på samma gång under Riksdagens
            pröfningsrätt lades de delar af kommunallagarne, som kunna anses
            beröra staten och det allmänna, man, för enkelhetens skull, äfven
            lät öfriga bestämmelser följa med, som endast för kommunerna kunna
            hafva någon betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MeDj11JungreJKQqVeCCXf" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-VTns4nprJK58J4mJLWDUkA" next="i-3h3zpvPut6YAKHdnp1kgWj">
          <seg xml:id="i-WXqFDVYuGrYn7prHUf3cUk">
            Jag skall icke tillåta mig att i ringaste mån draga i tvifvelsmål
            önskvärdbeten af de utaf motionären ifrågasatta ändringar i förordningen
            om kommunalstyrelsen i Stockholm; jag är tvärtom böjd att tro,
            att dessa ändringar skulle vara till ganska stort gagn. Men jag
            tänker att kommunen, i likhet med Utskottet, anser det föga lämpligt,
            att Riksdagen i första hand ingår i pröfning af ett detaljeradt,
            af enskild motionär väckt förslag till ombildning af en särskild
            stads kommunalförvaltning. Äfven om Utskottet ingått i granskning
            af ändringsförslaget och derigenom satt Kammaren i tillfälle att
            taga detsamma under ompröfning och måhända äfven godkänna det,
            så står det dock qvar, att någon sannolikhet icke förefinnes för
            att detta förslag i allt fall skulle vunnit regeringens godkän-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DzA2538kRyUtpmbqJiWZxd">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-Np6a9k67fxNg7BD6HADKmb">
          Angående ändringar i Förordningen om kommumalstyrelse i Stockholm.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6mmoc4V3pAr1Kwjd8kgh52">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-De1iktaeP78UjCaemWs473">
          Angående ändringar i iFörordnin-
        </note>
        <note xml:id="i-LktFjXYEsx7oRZWLKjhm4J">
          gen om kommunalstyrelse i Stockholm. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-79A1a5kcpTzCxckcZxLMAT" type="date">
          28 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-3h3zpvPut6YAKHdnp1kgWj" prev="i-VTns4nprJK58J4mJLWDUkA" who="Q6208470">
          <seg xml:id="i-2PyWSXfysokVsmX6r5NZjN">
            nande. Hvad Herr Rubenson i motsatt syfte anfört, såväl i sin
            motion som i dag här i Kammaren, synes mig vara ett väl djerft
            saltomortale i bevisningsväg. Han yttrar i sin motion, bland annat,
            att anledningen, hvarför Kongl. Maj:t vägrat att för Riksdagen
            framlägga de ifrågasatta förslagen till ändringar i hufvudstadens
            kommunalförordning, ej är att söka i något underkännande af de
            grunder, som åberopats för samma förslag, utan att allenast vid
            det förhållande, att meningsskiljaktighet i en vigtig punkt yppat
            sig hos stadsfullmäktige, Kongl. Maj:t icke funnit sig böra begagna
            sitt initativ i denna fråga. Häraf åter torde utan fara för misstag
            kunna dragas den slutsats, att om Riksdagen efter derom af enskild
            motionär väckt förslag för sin del beslutar författningsändringarna,
            icke något hinder skall möta för erhållande af Kongl. Maj:ts sanktion
            derå." Den omständighet, hvarpå Kongl. Maj:t grundat sitt beslut
            att icke till Riksdagens godkännande framlägga de ifrågasatta
            ändringarne har således varit den, att stor meningsskiljaktighet
            bland kommunalstyrelsens medlemmar gjort sig gällande i en vigtig
            punkt. Nu har väl motionären sökt att förringa vigten af detta
            skäl, för att i stället starkt accentuera, att ernåendet af en
            fullkomligt sjelfständig ställning för de särskilda afdelningarna,
            hvarom någon meningsskiljaktighet icke yppat sig, just skulle
            utgöra förslagets kärnpunkt. Jag vågar dock tro, att förslagsställaren
            och de med honom liktänkande inom stadsfullmäktige äfven ansett
            såsom något ganska väsentligt att få hela kommunalförvaltningen
            centraliserad hos en enda myndighet, som i sin hand hade samlade
            alla förvaltningens trådar; och jag är viss om, att i händelse
            den punkten afslogs, skulle både motionären och hans meningsfränder
            vara ganska litet belåtna med resultatet, äfven om förslaget i
            öfrigt godkändes. Motionären har nu yrkat frågans återremitterande
            till Utskottet. För min del har jag dock svårt att förstå, hvartill
            en återremiss skulle gagna. Utskottet har alldeles enhälligt uttalat
            den åsigten, att Riksdagen icke bör i första hand ingå i pröfning
            af dylika förslag och att, om någonsin initiativet bör utgå från
            regeringen, så är deti frågor sådana som denna. Om nu äfven Utskottet
            efter en återremiss komme att nödtvunget framlägga förslaget till
            Riksdagens ompröfning, är det dock mer än sannolikt, att det åtminstone
            icke inom denna Kammare blefve antaget. Det är derföre som jag
            tillåter mig motsätta mig en återremiss och yrkar bifall till
            Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-55uxv2fKRH6YtHkjh4HDDW" type="speaker">
          Herr Hedlund:
        </note>
        <u who="Q5796181" xml:id="i-UC5HsbkVQzf6fm96hoezFF" next="i-Kp5dYABhjHUCwfsTCTY53h">
          <seg xml:id="i-EWcV7PybvumCSuuWWxFeBz">
            Jag kan icke annat än finna det rätt ledsamt att en motion, sådan
            som denna, har behöft väckas. Deraf framgår nemligen att i de
            kommunala författningarne för Stockholms stad, likasom måhända
            för åtskilliga andra svenska kommuner, ingått allt för många enskildheter.
            Alla de förändringar, som motionären föreslagit, synas mig nemligen
            afse sådant, som snarare borde hafva plats i en ordningsstadga,
            öfver hvilken kommunen sjelf egde beslutanderätt, möjligen beroende
            af regeringens fastställande eller förkastande. När kommunalförfattningarne
            lades under Riksdagens domvärjo, så trodde jag att afsigten dermed
            var, icke att ingripa i kommunernas sjelfstyrelse och binda deras
            händer, utan tvärtom att betrygga
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XGXcrEetqozmtAzZpyUMsy" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 29
        </note>
        <u xml:id="i-Kp5dYABhjHUCwfsTCTY53h" who="Q5796181" prev="i-UC5HsbkVQzf6fm96hoezFF" next="i-NDJum8Jn5wZ8n3sRxbmfJP">
          <seg xml:id="i-NqjVyDRBbkKDHrxEXQmjGS">
            denna sjelfstyrelse mot den goåtycklighet, som eljest kunde göra
            sig gällande, då kommunalförfattningarna vore föremålet för uteslutande
            Kongl. Maj:ts lagstiftning. Men derigenom att dessa författningar
            innehålla en mängd enskildheter, såsom af motionen framgår, har
            följden blifvit den, att Riksdagen kan komma att besväras med
            en mängd mindre vigtiga ändringsförslag, beroende af sig utvecklande
            förhållanden. Efter min uppfattning skulle det således vara lämpligt,
            att en revision af kommunallagarne verkstäldes i den rigtning,
            att de komme att innehålla blott allmänna bestämmelser och att
            detaljerna hänfördes till ordningsstadgan. Då emellertid en sådan
            revision kanske ännu länge låter vänta på sig, så vill jag icke
            såsom riksdagsman tillåta mig att inlägga mitt veto emot ett förändringsförslag
            af den beskaffenhet, som det nu föreliggande. Den som gjort sig
            besvär med att genomläsa detta förslag eller lyssnat till motionärens
            anförande i ämnet, har lätt kunnat finna, att det hufvudsakligen
            går ut på att gifva större sjelfständighet åt drätselnämndens
            särskilda afdelningar äfvensom att sammanföra de olika förvaltningsgrenarne
            till en gemensam förvaltningsnämnd, detta senare dock icke så,
            att makten dermed komme att blifva koncentrerad i denna nya förvaltningsnämnds
            händer, utan så att, jemte det fattigvårdsnämnden inträdde i samma
            förhållande som de andra afdelningarna i denna förvaltningsnämnd,
            de hvar för sig komme att intaga en sjelfständig ställning gent
            emot de andra. Motionen synes således, derest jag uppfattat den
            rätt, åsyfta utförandet af en mera oberoende byråverksamhet inom
            nämnden, i stället för den departementala, som för närvarande
            finnes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NDJum8Jn5wZ8n3sRxbmfJP" who="Q5796181" prev="i-Kp5dYABhjHUCwfsTCTY53h" next="i-zQu4NDS7ymf7JCohHgyK8">
          <seg xml:id="i-PuCA1bFdRVkrrpohxw87Bb">
            De förändringar i öfrigt, som blifvit föreslagna, synas mig vara
            af mindre väsentlig betydelse. I alla händelser afse ju de föreslagna
            förändringarna sådana delar af författningen, som röra den rena
            förvaltningen eiler, rättare sagdt, ordnandet af förvaltningen,
            någonting, hvaröfver det synes mig att kommunen borde ega rätt
            att sjelf besluta. Då lagen emellertid bjuder att äfven dessa
            frågor skola underställas Riksdagens pröfning, så har det ju varit
            i sin ordning att kommunen först vändt sig till Kongl. Maj:t med
            begäran det han ville till Riksdagen aflåta proposition om saken.
            Kongl. Maj:t har dock, af den ena eller andra anledningen, förklarat
            sig icke vilja aflåta en sådan proposition och detta kan helt
            enkelt hafva berott på den omständigheten, att Kongl. Maj:t varit
            så öfverhopad med ärenden mot årets slut, att han varit tveksam
            om äfven detta ärende borde för närvarande föreläggas Riksdagen.
            Mig synes det åtminstone, att man deruti kan lätt finna anledningen
            och att man icke behöfver uppsöka någon annan. Men äfven om jag
            skulle medgifva att Kongl. Maj:t bort i första hand pröfva ett
            ärende, sådant som detta, kan jag dock icke dela den ärade vice
            ordförandens i Lag-Utskottet åsigt derom, att denna fråga skulle
            vara så genomgripande eller så svår att öfverskåda, som Utskottet
            ansett... Vi veta att inom Lag-Utskottet sitta ganska skarpsinniga
            män och antagligen har Utskottet haft hårdare "casus” att knäcka
            än denna. För min del åtminstone kan jag icke finna denna fråga
            vara det allra minsta genomgripande, utan helt enkelt röra saker,
            som rätteligen höra till ordningsstadgan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HHuk2YjDAXGTLRDdDieRxx">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-EvkPfEuMJsWk83bdHuQZmw">
          Angående ändringar ti Förordnin-
        </note>
        <note xml:id="i-7YdsmqCKC8bn8ebUSwU18o">
          gen om kommuwnalstyrelse i Stockholm. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DsFDzxWga1e1Mw1q3aPejw">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-X7RsoyXFPoasjSnWzwGGAr">
          Angående ändringar i Förordningen om kommunalstyrelse
        </note>
        <note xml:id="i-DkYj7wMjZYipBhGF3wdjAc">
          1 Stockholm.
        </note>
        <note xml:id="i-J3z6ZXpguVet93DQstzTfp">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-LfM7QH8tANnGjcjo1p6wS5" type="date">
          30 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-zQu4NDS7ymf7JCohHgyK8" who="Q5796181" prev="i-NDJum8Jn5wZ8n3sRxbmfJP" next="i-GdwRi4Pc6xbrR6rBe8QwVS">
          <seg xml:id="i-V3zNjPdwz4jHDRZvvqcPwN">
            För öfrigt kan jag icke anse såsom något crimen lasse majestatis
            eller hysa den ringaste tvekan att, oaktadt Kongl. Maj:t icke
            funnit sig föranlåten att nu aflåta proposition i ämnet och vi
            stå i det allra vänligaste förhållande till regeringen, genom
            ett bifall till motionen låta Stockholms kommun veta, att svenska
            Riksdagen anser detta vara. något, i afseende hvarå kommunen sjelf
            eger styra och ställa efter behag, då detta ämne i sjelfva verket
            icke faller inom den allmänna lagstiftningens område. Detta synes
            mig vara valören af ett bifall till motionen. Beträffande särskildt
            frågan om att ställa fattigvårdsnämnden i ett formelt underordnadt
            förhållande till förvaltningsnämnden, hvilken fråga varit den
            enda, som utgjort föremål för delade meningar hos stadsfullmäktige,
            så synes mig detta vara en fråga, som är helt och hållet oberörd
            af detta förslag. Här är blott fråga om drätselnämnden och dess
            fördelning i afdelningar. Om Stockholms kommunalstyrelse sedermera
            icke vill låta fattigvårdsnämnden ingå såsom en dylik afdelning
            af förvaltningsnämnden, utan beslutar att den fortfarande skall
            intaga samma fristående ställning som hittills, lär, så vidt jag
            kan finna, äfven detta låta sig göra jemväl efter antagandet af
            föreliggande förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GdwRi4Pc6xbrR6rBe8QwVS" who="Q5796181" prev="i-zQu4NDS7ymf7JCohHgyK8">
          <seg xml:id="i-A1ALy5ewzkLv6jRjPxZ4KP">
            I allt fall kommer jag att, på grund af hvad som nu blifvit upplyst,
            yrka bifall till motionen samt afslag å Utskottets hemställan;
            men jag vill dock tillägga att, om någon skulle yrka återremiss,
            kommer jag att instämma i detta yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5jQ2u9N2wHS2aBuG33e3Hw">
          Herr von der Lancken instämde med Herr Hedlund. ”
        </note>
        <note xml:id="i-6H41heFioMDb16duNGN6WA" type="speaker">
          Herr Ola Andersson i Burlöf:
        </note>
        <u who="Q5555650" xml:id="i-3AwdSLTcKJvtyszZmk5QWC" next="i-4B9aGbr6Zxn555cZt534Do">
          <seg xml:id="i-8LU6LkzUZRticDaCLrPzFa">
            Det var en af talaren på Göteborgsbänken uttalad sats, som gaf
            mig anledning att begära ordet. Han yttrade nemligen att en stor
            del af motionärens förslag måste anses röra rena ordningseller
            förvaltningsärenden, angående hvilka Kongl. Maj:t och kommunerna
            efter sitt fria skön borde ensamt ega besluta utan Riksdagens
            hörande. Vi hafva i detta afseende en icke så liten erfarenhet
            genom ett i Juli månad 1863 utfärdadt Kongl. bref, hvilket, i
            syfte att göra beskattningen lika för alla, förklarar, att stadskommunerna
            ega rättighet ätt vid allmän rådstufva besluta om fördelningar
            af de kommunala utskylderna samt att derom träffade öfverenskommelser
            efter utlåtande af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande och Magistraten
            sedermera kunna af Kongl. Maj:t fastställas. Man har en bedröflig
            erfarenhet om huruledes man på detta sätt stiftat kommunallagar
            för en del städer, hvarigenom man ålagt personer utskylder, som
            rent af varit så barbariskt höga, att jag aldrig trott att sådant
            kunde i något samhälle förekomma, förrän jag fick kännedom derom.
            Detta gör att jag icke kan för min del godkänna den satsen, att
            kommunallagar skulle på sådant sätt, som han nämnde, tillkomma,
            äfven om frågan närmast gäller en ordningseller förvaltningsangelägenhet,
            då, som man vet, förvaltningsätgärder mycket kunna inverka på
            utgifterna och följaktligen jemväl å beskattningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4B9aGbr6Zxn555cZt534Do" prev="i-3AwdSLTcKJvtyszZmk5QWC" who="Q5555650" next="i-3Bdmmfeqaic2Gjewfk9BBa">
          <seg xml:id="i-6ZRckYW3D86isBbdyvJsEB">
            Talaren på stockholmsbänken yttrade att vi vore lyckliga, särskildt
            derföre att vi hade så få politiska frågor, som sysselsatte oss,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KmyDMqMTfAoDdXoZKkTf9j" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 31
        </note>
        <u xml:id="i-3Bdmmfeqaic2Gjewfk9BBa" prev="i-4B9aGbr6Zxn555cZt534Do" who="Q5555650" next="i-YadRgQabvTtLsjYKRwRAv9">
          <seg xml:id="i-Jv3C3yXxMPZ8rpzGpY1xK8">
            äfvensom att den nu föreliggande icke vore en sådan. Jag vet
            visserligen icke, huruvida den ärade talaren gjorde denna antydan,
            derföre att han möjligen kände med sig att denna Kammare kunde
            hafva något skäl att vara mindre villig att biträda något önskningsmål
            från Stockholms stads kommun; men jag får åtminstone för min del
            förklara, att jag icke hyser en sådan åsigt, utan tvärtom gerna
            är med om att förbättra dess kommunallagar, om så skulle behöfvas,
            likasom jag också i öfrigt gerna är med om hvarje behöfllig förbättring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YadRgQabvTtLsjYKRwRAv9" prev="i-3Bdmmfeqaic2Gjewfk9BBa" who="Q5555650">
          <seg xml:id="i-Kvvj6ttZRhStwXmFvmHdCg">
            Medan jag har ordet, ber jag att få påpeka det hittills ovanliga
            förhållande, som förekommer i detta betänkande, att en ledamot
            af Utskottet, hvilken icke deltagit i frågans afgörande inom Utskottet,
            vid betänkandet fogat en anteckning icke blott derom, att han
            icke inom Utskottet deltagit uti förevarande ärendes behandling,
            utan äfven att han icke godkände en del af den motivering, som
            blifvit använd. Riksdagsordningens 48 &amp; medgitver visserligen
            att "ledamot, som i Utskotts beslut ej instämt, är obetaget att
            jemte Utskottets yttrande lemna Kamrarna del af sin skiljaktiga
            mening". Ingen lärer väl heller ifrågasätta en utskottsledamots
            rätt att anteckna att han icke deltagit uti ett ärendes behandling;
            men deremot kan med skäl ifrågasättas hans befogenhet att på sätt,
            som här skett, ingå i kritik af Utskottets betänkande, vid öfverläggningen
            och beslutet hvarom han ej varit närvarande. Jag tror för min
            del att den värde ledamoten varit dertill lika litet berättigad
            som en ledamot i någon af Kamrarne, som i en frågas afgörande
            ej tagit del. Om denna nyhet finge oanmärkt drifvas vidare, så
            befarar jag att detta skulle leda till åtskilligt oskick, som
            det torde vara i sin ordning att i tid motverka.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CqpeUBshFyU1KdkndxrQDx" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <note xml:id="i-D5PZmQMPMajW8rkUho7emi">
          Lag-Utskottet har vid denna riksdag med en konseqvens, som förtjenar
          allt erkännande, i allmänhet afstyrkt de förslag, som blifvit
          väckta om ändring i ett eller annat hänseende af lagar och författningar.
        </note>
        <u xml:id="i-EtTCAkdbqCPw6yMpBtRK3f" next="i-BmX2sf1sr8X3zESaqdo3EA" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-NamtxdLVqAeMawjMtQPQAG">
            Avad föreliggande fråga beträffar, synes mig temligen klart hvad
            utgången skall blifva. Men jag kan derföre icke underlåta att,
            till den kraft och verkan det kan hafva, framhålla, att detär
            synnerligen hårdt för Stockholms kommun, att sedan den förgäfves
            försökt genom Kongl. Maj:ts benägna åtgärd åstadkomma i sin kommunalförfattning
            en förändring, som under många år varit föremål för öfverläggning,
            slutet skall blifva sådant, som nu är att förutse. Då man af Utskottets
            betänkande finner, att Kongl. Maj:t så sent som under sista dagarne
            af förra året handlagt frågan, kan deruti möjligen ligga en förklaring,
            som äfven antydts, den nemligen att Kongl. Maj:ts regering varit
            så öfverhopad af andra angelägna ärenden, att hon funnit sig icke
            kunna vid denna riksdag framlägga ifrågavarande förslag. Men att
            man af denna anledning, som ju i och för sig kan vara berättigad,
            skall leda sig till det slut, hvartill Utskottet kommit, eller
            att Utskottet ansett sig icke böra understödja motionen i ämnet,
            det kan jag icke finna väl grundadt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JeymXchsC7yij4HfYC7asn">
          Den af Herr Hedlund påpekade omständigheten har i viss mån
        </note>
        <note xml:id="i-BHtrECLtQvGQXnhhrps52A">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-5ERrLz2MQtprghfNR4tNyR">
          Angående ändringar i Förordningen om kommunalstyrelse i Stockholm.
          (Forts.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Swm9TRB1hBkzG7jpMyPmQy" type="date">
          N:o 39. 32 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-BmX2sf1sr8X3zESaqdo3EA" prev="i-EtTCAkdbqCPw6yMpBtRK3f" who="Q6327757" next="i-FYCEuCbRCDo6hVXWvULyFe">
          <seg xml:id="i-9oCQt6kQ4wy9q58irrEK7D">
            Angående blifvit vederlagd af Herr Ola Andersson och jag behöfver
            derföre icke öringar ? vidare inlåta mig på den; men jag vill
            dock framhålla, att i det nu gen Mr framlagda förslaget man just
            sökt gå i den rigtning, som Herr Hedkommwnallund antydt, eller
            att undvika de enskildheter, hvarigenom en lag, som — styrelse
            denna, skall vara beroende af statsmakternas godkännande i hvarje
            + TR fall; och då nu förhållandet är sådant, att ändring icke
            kan ske utan (EOrts.) Riksdagens och Kongl. Maj:ts bifall, så
            hade möjligen äfven den omständigheten bort tagas i närmare betraktande
            af Utskottet, som då tilläfventyrs kommit till ett annat slut
            än det som nu, beklagligtvis,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FYCEuCbRCDo6hVXWvULyFe" prev="i-BmX2sf1sr8X3zESaqdo3EA" who="Q6327757" next="i-4hsmrH6aKeJC65QXu9E18C">
          <seg xml:id="i-3KjMa1X4z2T4ctMdMQWKzv">
            föreligger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4hsmrH6aKeJC65QXu9E18C" prev="i-FYCEuCbRCDo6hVXWvULyFe" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-4cnzz4XphTGdS1VZ55r1Ch">
            Med dessa ord har jag velat antyda, att jag för min ringa del
            icke kan godkänna Lag-Utskottets motivering; och instämmer jag
            således med den förste talaren, ehuru jag väl kan finnna, att
            hans framställning om återremiss icke skall vinna den ärade Kammarens
            bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EMkAGxfMs7F5y4EjbZVpYg" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-VfzPHheqMrBaBzHunBzby5">
          <seg xml:id="i-6rF6sPLRcJC1hdm9Q7DnyR">
            Jag skall be att i korthet få instämma med motionären. Men jag
            vill äfven begagna tillfället att beklaga den ovanliga ogenhet
            mot Stockholms kommun, som regeringen i detta fall visat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XBiwBLCVX21iAXgiTE4nTW">
          Efter det öfverläggningen härmed förklarats slutad, gaf Herr
          Talmannen propositioner, enligt de gjorda yrkandena, såväl på
          bifall till Utskottets hemställan som ock på återremiss samt fann
          svaren hafva utfallit med öfvervägande ja för den förra meningen.
          Votering blef begärd, i anledning hvaraf en så lydande omröstningsproposition
          uppsattes, justerades och anslogs:
        </note>
        <note xml:id="i-4nrVvs8mikBbaSNVacZfbH">
          Den som bifaller hvad Lag-Utskottet hemstält i Utlåtandet N:o
          47 röstar,
        </note>
        <note xml:id="i-AP5aafA9WMyfhc4YxpsKmx">
          Ja; Den, det ej vill, röstar, Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-QUnjuQMg9pMz9AVBVVmQbW">
          Vinner Nej, har Kammaren till Lag-Utskottet återförvisat förevarande
          utlåtande.
        </note>
        <note xml:id="i-KqYJv9AHbDJveasxQvG8Ye">
          Omröstningen, i vanlig ordning verkstäld, utföll med 119 Ja mot
          54 Nej; varande alltså Utskottets hemställan af Kammaren bifallen.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-LV3m1nVoRjiJVC1dQDJ76y">
          § 16. - Om förner Föredrogs ZLag-Utskottets Utlåtande N:o 48,
          i anledning: at
        </note>
        <note xml:id="i-C4ZfHh34RHxCVMk3u5vuqE">
          angående Väckt motion om omarbetande af gällande förordning angående
          Sparsparbanker. banker.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Jp61U5ABzaKevKnqzsokRW" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 33
        </note>
        <note xml:id="i-DPmun6uSzBLGMwxZgKjHRV">
          Utskottet hade hemstält, att nämnda, inom Andra Kammaren af Herr
          A. V. Ljungman väckta motion (N:o 82) för närvarande icke måtte
          föranleda någon Riksdagens åtgärd.
        </note>
        <note xml:id="i-XeVr719LV9w9dpwCoiCxK8" type="speaker">
          Herr Ljungman yttrade:
        </note>
        <u who="Q5961317" xml:id="i-YV1xLjy7rEBmmVZv7fXkiV" next="i-A6tga6MjnHWAzs2kdTmoMC">
          <seg xml:id="i-Gco6MS1sDuDTXFppV2Q61J">
            Ehuru jag har allt skäl att vara tacksam för det sätt, hvarpå
            Lag-Utskottet behandlat min motion,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A6tga6MjnHWAzs2kdTmoMC" prev="i-YV1xLjy7rEBmmVZv7fXkiV" who="Q5961317" next="i-52vKySHG8sGpDXGG7VFGPv">
          <seg xml:id="i-3PYz8TtHS6FswqibLxNm9K">
            och ehuru jag föreställer mig, att sparbanksväsendet i vårt land
            lämp- .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-52vKySHG8sGpDXGG7VFGPv" prev="i-A6tga6MjnHWAzs2kdTmoMC" who="Q5961317" next="i-RmyPCdHYZMWLEPS8Pfehc6">
          <seg xml:id="i-EhkcyEbpdTA25HFMi2t4nx">
            ligast skulle kunna befrämjas på frivillighetens väg genom de
            åtgärder, jag åsyftat genom första delen af min motion, anser
            Jag mig dock böra yttra några få ord om Lag-Utskottets föreliggande
            förslag, emedan sparbanksfrågan är för vårt land af synnerlig
            vigt och min uppfattning af densamma något litet afviker från
            Utskottets.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LTUqgWBpzD7vDYY4wDJS51">
          Beträffande särskildt den delen af motionen, som afser att söka
          vinna större garantier för sparbanksmedlens förvaltning, har Lag-
          Utskottet anmärkt, att "en verklig garanti för sparbankernas soliditet
          Synes ligga i stadgandet i förordningens $ 4, att all vinst, som
          &amp; sparbanks rörelse uppkommer, skall ingå i en reservfond, till
          bestridande af nödiga omkostnader och betäckande af möjligen inträffande
          förluster, dock att, när reservfonden öfverstiger tio procent
          af insatta medel med derå upplupen ränta, öfverskottet må kunna,
          der ej reglementet innefattar förbud deremot, användas för allmännyttigt
          ändamål. '
        </note>
        <u xml:id="i-RmyPCdHYZMWLEPS8Pfehc6" prev="i-52vKySHG8sGpDXGG7VFGPv" who="Q5961317" next="i-fBbxywhhrQRXJpPjYXMrH">
          <seg xml:id="i-No1gupYScPuucD5qQVb3BR">
            Denna bestämmelse utgör också, enligt min öfvertygelse, en verklig
            garanti för de större sparbankerna, som enligt de af mig åberopade
            statistiska uppgifterna hafva största delen af sina medel placerade
            mot realsäkerhet, men för de mindre sparbankerna, som hafva en
            jemförelsevis obetydlig del af sina tillgångar placerade mot realsäkerhet,
            är garantien väl mycket minskad, och fråga kunde dervid vara,
            om icke för de smärre sparbankerna den procent borde ökas, hvartill
            reservfonden borde uppgå, innan öfverskottet finge användas för
            annat ändamål, derest i en framtid lagstiftningen kommer att befatta
            sig med sparbanksväsendet. Detta är så mycket mera berättigadt,
            som Lag-Utskottet sjelft anmärker, att "de mindre sparbankerna
            hafva öfver hufvud taget ringare egna tillgångar i förhållande
            till delegarnes behållning än de större.&lt;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NvV15sHK17hkSTWwyujuZT">
          Då Lag-Utskottet vidare yttrar:
        </note>
        <note xml:id="i-LS2wHBxJYjXvunWGM44szK">
          "De ytterligare föreskrifter rörande sparbanks förvaltning, hvilka,
          utöfver de redan befintliga, möjligen kunna erfordras, särskildt
          beträffande sättet för de insatta medlens placering och de värdepapper,
          som härvid må ifrågakomma, böra emellertid, enligt Utskottets
          tanke, gälla äfven andra, med sparbanker jemförliga inrättningar,
          såsom folkbanker med sparkasseafdelningar, som till ett antal
          af åtminstone 11 förekomma i landet, utan att hafva särskild reservfond
          för Sparbanksrörelse eller särskildt redovisa, huru de på sparbanks
          räkning insatta medel blifvit placeradesarmt ränteoch kapitalförsäkringsamstalter,
          så är att märka, att lagstiftningen om folkbankerna redan nu är
          under behandling af en komité, och att icke en så skarp gräns
          finnes mellan folkbankerna och sparbankerna, att icke lagstiftningen
          om båda dessa anstalter borde kunna behandlas samtidigt af samma
          komitt, samt att det derför möjligen kunde hafva funnits vida
          mer skäl,
        </note>
        <note xml:id="i-P3h37bChYAFpNpbcJr7EJ">
          Andra Kammarens Prot. 1882. N:o 39. 3
        </note>
        <u xml:id="i-fBbxywhhrQRXJpPjYXMrH" prev="i-RmyPCdHYZMWLEPS8Pfehc6" who="Q5961317" next="i-8c9rzKsAhR2JAwN6VtN3Q8">
          <seg xml:id="i-VS5R4YuXvBZMBPcuoEzoHt">
            iN:o 39.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HJ4hE2mUgFUoUUpDG6T2B2">
          Om förändrad lagstiftning angående sparbanker. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R2gQABq4HUvXnEPANBQDXw">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-HDseiW3XFJ8Xv7bZ6VZwXK">
          Om förändrad lagstiftning angående sparbanker. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-S6pS2AocwV9aTtRQ6sPFQg" type="date">
          34 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8c9rzKsAhR2JAwN6VtN3Q8" prev="i-fBbxywhhrQRXJpPjYXMrH" who="Q5961317">
          <seg xml:id="i-N84Z5ubpXdcEWj8L11xubG">
            än Utskottet antagit, att hos Kongl. Maj:t begära, att sparbanksförordningen
            måtte samtidigt med bestämmelserna för folkbankerna underkastas
            nödig revision. Jag anser mig emellertid icke böra göra något
            yrkande, utan åtnöjer mig med det slut, hvartill Utskottet kommit,
            under förhoppning att framdeles vid en kommande riksdag få återkomma
            till frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2JspL3zQsMtHQYSQums8ev" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <u who="Q5629781" xml:id="i-N4fSGX6qf7pyfNpj27EAH3" next="i-PW1J1FVmonhciWfYfpKGZw">
          <seg xml:id="i-RximMM13eWSkg1PyMJQz3G">
            En talare yttrade i en fråga, som helt nyss var under Kammarens
            behandling, att Lag-Utskottet hade med anmärkningsvärd konseqvens
            afslagit alla de förslag, som af enskilda motionärer blifvit väckta
            och till Utskottets behandling remitterats. Jag ber med anledning
            deraf först och främst få säga, att enligt min åsigt vida olyckligare
            hade varit, om Lag-Utskottet alltför lätt tillvägagått, och jag
            tror, att ett sådant handlingssätt säkerligen icke skulle hafva
            af Riksdagen gillats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PW1J1FVmonhciWfYfpKGZw" prev="i-N4fSGX6qf7pyfNpj27EAH3" who="Q5629781" next="i-6Nu8WfjZuWncHYkyUHFNow">
          <seg xml:id="i-Bz714TdE9EFUqgm99zaizD">
            Den fråga, som här föreligger och icke vunnit Lag-Utskottets
            bifall, har emellertid — derom är jag ense med motionären — en
            synnerligt stor vigt, och detta är anledningen, hvarföre jag skall
            be att få yttra några ord i densamma, särskildt som ett förslag,
            framstäldt af motionären här i den syftning han gjort, om det
            finge stå på den punkt hvarpå det nu står — med stor facilitet
            i motiveringen af Lag- Utkottet afslaget och med det yttrande
            motionären fält — möjligen skulle kunna väcka misstroende mot
            den lag, som reglerar förhållandena vid sparbanksinstitutionen
            och till följd deraf äfven menligt inverka på hela denna för landet
            så vigtiga institution. Jag delar nemligen alldeles icke motionärens
            uppfattning af saken. Den lag, som är bestämmande härvidlag, är
            Kongl. förordningen af den 1 Oktober 1873. Dess tillämpning skulle
            i allmänhet ega rum från och med den 1 Januari 1876, men beträffande
            4:de 8 i samma lag, hvilken inom Lag- Utskottet påvisats ega särdeles
            vigt och betydelse, är stadgadt i lagen, att den ej på redan befintliga
            sparbanker skulle tillämpas förr än fem år derefter, således den
            1 Januari 1881. Det synes väl då vara nog mycket att säga, att
            erfarenheten redan skulle hafva visat, att en af statsmakterna
            så nyss antagen lag skulle befinnas vara behäftad med så väsentliga
            grundfel, att den redan behöfde omarbetas. Erfarenheten kan härvidlag
            icke visa något, ty tiden har varit alltför kort; och den omständighet,
            som jag under den allmänna diskussionen angående denna fråga hört
            framhållas, att underslef, försnillningar eller förfalskningar
            blifvit vid sparbanker begångna efter lagens utfärdande, bevisar
            platt ingenting. Det vore detsamma som att säga att lagen om privatbankerna
            borde upphäfvas, derföre att lånehandlingar vid dem blifvit förfalskade,
            eller att Riksbankens reglemente borde upphäfvas, derföre att
            förfalskningar vid berörde bank egt rum. Ty sådant har skett.
            Men icke har någon derföre framkommit med sådana yrkanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6Nu8WfjZuWncHYkyUHFNow" prev="i-PW1J1FVmonhciWfYfpKGZw" who="Q5629781" next="i-XAuUz1HonkC6RLpRj4xiXx">
          <seg xml:id="i-XsRJCXHi62fasJsrfa9JnR">
            Jag ber nu att vidare få taga i något skärskådande den promemoria,
            som motionären bifogat sin motion och som utgjort föremål för
            Lag-Utskottets öfverläggning. Der säger motionären bland annat,
            att sparbankerna idka verklig privatbanksrörelse. Ja, sådant kan
            ju.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9AKdDCCoLAiXjcpK3s4Tha" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 35
        </note>
        <u xml:id="i-XAuUz1HonkC6RLpRj4xiXx" prev="i-6Nu8WfjZuWncHYkyUHFNow" who="Q5629781" next="i-ENrHAkbYz1EQyCgd1CEDrd">
          <seg xml:id="i-EPoSbtXPbQ423djJKxYrbQ">
            vara förhållandet i någon mån och med någon viss inskränkning,
            men det är ej sant i hela sin utsträckning, ty vexelrörelse och
            postremissvexelrörelse förekommer ej, så vidt jag känner, inom
            sparbankerna. Men att i viss mån en och annan sparbank i landsorten
            kan utsträcka sitt sätt att gå till väga vid lånerörelsen utöfver
            hvad som kan vara klokt och lämpligt, vill jag gerna medgifva.
            Men då inom en landsbygd direktionen i allmänhet väl känner sitt
            folk, bör ej gerna någon risk häraf ega rum för sparbanken, om
            rörelsen i öfrigt skötes på ett tillfredsställande sätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jat6boxM3LT4jiZDVFMnC4">
          När motionären säger, att de offentliga statistiska uppgifterna
          visa, ”huru den säkerhet, mot hvilken de insatta medlen placerats,
          regelbundet aftoge i soliditet", så vet jag icke hvarifrån han
          fått dessa uppgifter. Af den utredning, som har blifvit gjord
          i Lag-Utskottet och som är vidfogad dess betänkande, ser man tvärtom,
          att behållningen i sparbankerna af statens, kommunernas eller
          hypoteksföreningars obligationer och förbindelser vuxit från 12,01
          procent år 1876 till 13,10 procent år 1879, men att deremot jernvägsobligationer,
          aktier och dylika värdepapper nedgått från 5,03 procent år 1876
          till 3,79 procent år 1879. Fordringar mot säkerhet af inteckningar
          hafva ökats från 38,64 procent år 1876 till 42,44 procent år 1879.
          Således äro förhållandena 1879 alldeles motsatta dem under 1876
          ; den säkerhet och de värdehandlingar, sparbankerna hade år 1879,
          äro vida bättre än de voro år 1876.
        </note>
        <note xml:id="i-3yHJ5FXk56KxJDa2sqfuma">
          Vidare säger motionären, "att förordningen saknade bestämmelse
          om bokföring i sparbank samt att dess bestämmelser om kontroll
          öfver granskning af sparbanksinrättningen vore otillräcklig".
          Garantierna i sist nämnda hänseende äro dock icke så otillräckliga
          som motionären antager. I-.$ 5 af Kongl. förordningen om sparbanker
          säges det, att, om sparbanks tillgångar så nedgått, att de motsvara
          endast nittiofem procent af innestående medel, lönande årets räntor
          oberäknade, då skall sparbankens verksamhet genast afbrytas och
          sparbanken ställas under utredning, och i 8 7, att Kongl. Maj:ts
          Befallningshafvande i länet eger rätt att taga kännedom om sparbankernas
          ställning, och om det befinnes att sparbankens tillgångar nedgått,
          såsom i $ 5 sägs, eger Kongl. Maj:ts Befallningshafvande förbjuda
          fortsättningen af bankens verksamhet samt förordna om densammas
          ställande under utredning. Ännu har också icke någon insättare,
          så vidt jag känner, efter gällande sparbankslags antagande, förlorat
          på sparbankerna.
        </note>
        <u xml:id="i-ENrHAkbYz1EQyCgd1CEDrd" prev="i-XAuUz1HonkC6RLpRj4xiXx" who="Q5629781" next="i-2tJABnMYxqZyRbqeD7GtjX">
          <seg xml:id="i-MrKqpXc1jkX5MBYLovcaAR">
            För min del anser jag derföre det vara bättre att låta sparbanksinstitutionen
            verka under den lag, som redan finnes. Genom ett bifall till motionärens
            förslag tror jag dessutom icke att man kommer att vinna hvad han
            åsyftat, ty det är icke blott sparbankerna, som hafva sparkasserörelse,
            utan, såsom Utskottet visat, äfven folkbanker, och jag vet icke,
            att någon bank är förhindrad att taga emot -penningar på sparkasseräkning.
            Åtskilliga penningeinrättningar finnas, hvilka lika litet äro
            att hänföra till sparbanker som folkbankerna. och likväl taga
            emot så små belopp som endast en krona å sparkasseräkning. Ett
            vidare reglementerande i detta hänseende kunde således lätt verka
            derhän, att det blefve svårt att administrera sparbankerna, och
            att all-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9MwYq5UBMeq7xAyzfig8JJ">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-9XXfJtFNn8E6pKjRnRRiWZ">
          Om förändrad lagstiftning amngående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-2tJABnMYxqZyRbqeD7GtjX" prev="i-ENrHAkbYz1EQyCgd1CEDrd" who="Q5629781" next="i-UoLBnGvRr41yhHbERN5Cze">
          <seg xml:id="i-5dXPYzf9uSWaCsiunADeNP">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8YjwcJFGtVBF27wgWp5nvJ">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BTrBNAwMKo4GtyNyP7usdA">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-7gnXBQrYsQBhh8LAmmZx4L">
          Om förändrad lagstiftning angående spar
        </note>
        <u xml:id="i-UoLBnGvRr41yhHbERN5Cze" prev="i-2tJABnMYxqZyRbqeD7GtjX" who="Q5629781" next="i-2aX6hQp78WTkLQU4sF3Ac6">
          <seg xml:id="i-XuXMZLgifHPg1sGQ6tZNpp">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rz8g4MnvZHdNYXsDnHbhvB">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-HQgxMfFZNSBbwybE593e3A" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-2aX6hQp78WTkLQU4sF3Ac6" prev="i-UoLBnGvRr41yhHbERN5Cze" who="Q5629781">
          <seg xml:id="i-7kM4KXWisKwFRxvQThnHBb">
            mänheten öfverflyttade sina penningar till folkbankerna och privatbankerna,
            hvilka sistnämnda bankinrättningar afse i främsta rummet att bereda
            lottegarne vinst, under det sparbankerna äro att anse såsom välgörenhetsinrättningar
            för massan af den mindre bemedlade delen af folket. Sparbanksinstitutionen
            är med ett ord en så vigtig och behjertansvärd inrättning, att
            jag anser, att man bör lemna den i fred att utveckla sig under
            de lagar, som för närvarande reglera dess verksamhet, ty de äro
            enligt min tanke derför fullt tillräckliga. På dessa grunder och
            öfriga skäl, Utskottet anfört för sin åsigt, anhåller jag om bifall
            till Utskottets afstyrkande hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QBZV1Lgy3A767vRUGG6b9x">
          I detta anförande instämde Herrar J. Andersson i Päckenäs, Folke
          Andersson och Samuel Johnson.
        </note>
        <note xml:id="i-GcebuViFGb3GJfg5Aipjsi" type="speaker">
          Herr A. Rundbäck:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-9SvNijh7S9mGLpL5FyWpuF" next="i-SLfNMUPeSDKBX2mqaTbj4A">
          <seg xml:id="i-QwrqrZ7bm6Ccj5KkA6St4L">
            Jag för min del beklagar, att Utskottet icke egnat denna fråga
            en sådan utredning och en sådan uppmärksamhet, som den förtjenar.
            Då jag nu hört en ledamot af Lag- Utskottet ganska visligt anföra
            åtskilliga skäl för Utskottets förslag, hvilka jag för min del
            anser vara af temligen underhaltig beskaffenhet, har jag begärt
            ordet för att uttala en opinionsyttring i frågan; längre vill
            jag icke sträcka mitt uppträdande, enär motionären sjelf icke
            gjort något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SLfNMUPeSDKBX2mqaTbj4A" prev="i-9SvNijh7S9mGLpL5FyWpuF" who="unknown" next="i-Fu4SNUewRWvQM1xg4SuKuZ">
          <seg xml:id="i-EViWshLFWgBwPHak7y7Lwf">
            Det gäller här en ganska vigtig fråga, det gäller förvaltningen
            af omkring 140,000,000 kronor, tillhörande närmare 800,000 svenska
            medborgare och medborgarinnor, fattigt folk och omyndiga barn
            till största delen; och nog måste vi medgifva, att det är bra
            litet lagstiftadt till förmån för dessa delegare i våra sparbanker.
            Sparbankerna kunna förvalta mycket stora summor, utan att direktionerna
            hafva något faststäldt reglemente att följa. Några personer sammanträda
            och besluta stifta en sparbank inom en kommun eller ort. De uppgöra
            ett förslag till reglemente och insända ett exemplar deraf till
            påseende af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande i länet samt börja
            sin rörelse och fortsätta dermed, utan att vara bundna af några
            lagliga föreskrifter. Detta är bvad som förekommer i första paragrafen
            af nu gällande sparbankslag. Nog kunde man väl ändå fordra, att
            en styrelse, som förvaltar en sparbank, hvars fonder möjligen
            uppgå till flera millioner kronor, icke tillätes att efter eget
            godtfinnande styra och ställa med sparbanken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fu4SNUewRWvQM1xg4SuKuZ" prev="i-SLfNMUPeSDKBX2mqaTbj4A" who="unknown" next="i-PFccP9hu37JZd1tizqQoxj">
          <seg xml:id="i-Raj7hNm62W5jJSc1mXsEqC">
            Vidare vill jag fästa uppmärksamheten på hvad som står i andra
            paragrafen. Der nämnes, att till Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            årligen skall inlemnas en förteckning på sparbankens hufvudmän.
            Det kunde icke skada, om det äfven vore lagligen bestämdt, huru
            hufvudmännen skola. utses. Det plägar anses som en naturlig rättighet
            för delegarne i alla. föreningar och bolag att hafva ett ord med
            1 laget, då det är fråga om att utse dess hufvudmän och styrelse;
            men delegarne i en sparbank ega i allmänhet icke denna rättighet.
            Kanske ega de den på några ställen; men jag känner sparbanker,
            der delegarne hafva 3 å 4 millioner kronor insatta i sparbanken,
            men likväl få de icke vara med om att utse en enda af sina hufvudmän.
            Dessa
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4nanpjuHXD7YRGwxbC3buS" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 37 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-PFccP9hu37JZd1tizqQoxj" prev="i-Fu4SNUewRWvQM1xg4SuKuZ" who="unknown" next="i-D57iRT7UxNFnf7QN33TXjN">
          <seg xml:id="i-X8JzdyC8tL691WfysLp9Qp">
            utses af hushållningssällskapets förvaltningsutskott, som består
            af endast Om förnågra få personer, och utgöres endast och allenast
            af gräddan af läändrad lagnets betitlade och ordensprydde män.
            Nu har jag visserligen ingen- Jåcnde spar ting emot att sådana
            personer utses till hufvudmän för en sparbanks- "banker. inrättning;
            men jag har velat påpeka angelägenheten deraf, att någon = (Forts.)
            eller några hufvudmän också borde väljas ur de klasser, som egentligen
            äro delegare i sparbankerna, om icke för annat, så åtminstone
            för att undanrödja all anledning till misstro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D57iRT7UxNFnf7QN33TXjN" prev="i-PFccP9hu37JZd1tizqQoxj" who="unknown" next="i-BFHf3PDvHHjWwdcpUxLALr">
          <seg xml:id="i-36HivZhY3q9B49ABH4NYPt">
            Vidare har såsom en så synnerligt god garanti för sparbankerna
            åberopats stadgandet i förordningens 4:de paragraf, att reservfondens
            medel ej få användas för allmännyttiga ändamål, förr än de uppgått
            till tio procent af delegarefonden. Men, mine Herrar, månne icke
            denna föreskrift borde uttryckas något ännu tydligare, på det
            att icke underslef och kringgående af förordningen måtte ega rum.
            Jag skall nämna ett fall, då förordningen kringgåtts. En sparbank
            har nemligen afsöndrat från reservfonden en så kallad anslagsfond
            för framtida användning, det vill säga för att, då denna 4:de
            paragraf skulle börja tillämpas, hafva en större fond att röra
            sig med utan hinder af gällande lag. Jag har här i min hand en
            af hufvudmännen för denna sparbank afgifven berättelse för sistlidna
            år. En af hufvudmännen hade då yrkat att denna fond, som blifvit
            en fordringsegare hos sparbanken i stället för att vara en tillgång
            för honom, skulle, sedan med år 1881 den nya sparbankslagen börjat
            tillämpas, flyttas tillbaka till reservfonden. Men af hufvudmännen
            röstade 19 emot och blott 2 för den saken. När man ser sådant
            i fråga om vården om andras medel, så kan man icke undgå att tycka,
            att det skulle vara mycket godt, om man ville stämma i bäcken,
            innan man kommer längre.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BFHf3PDvHHjWwdcpUxLALr" prev="i-D57iRT7UxNFnf7QN33TXjN" who="unknown" next="i-CpHC94VmYAqvQ64YjsWP8A">
          <seg xml:id="i-DdhLtUpHn9RkVh7Eth7Zrg">
            Det står vidare i förordningen att Konungens Befallningshafvande
            skola hafva tillsyn öfver efterlefnaden af den 4:de paragrafen.
            Men, mine Herrar, ponera att Konungens Befallningshafvande försumma
            denna tillsyn eller sjelfva äro med om att dylika fonder skola
            finnas eller om något annat, som icke är i full öfverensstämmelse
            med sparbankens sannskyldiga intresse! Det heter vidare, att man
            kan öfverklaga Konungens Befallningshafvandes förfarande, derest
            denna myndighet vidtager någon åtgärd för rättelse, då hufvudmännen
            gjort något felaktigt, men det står icke att man eger att öfverklaga
            Konungens Befallningshafvandes fastställande af hufvudmännens
            åtgärder. — Till Justitieombudsmannen kan man icke vända sig i
            dylika fall, tyihans instruktion finnes ingenting som angifver,
            att han eger befatta sig med sådana saker. Skall man vända sig
            till domstolen, så lär man få : stämma hvarenda hufvudman eller
            styrelseledamot; och det är bra besvärligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CpHC94VmYAqvQ64YjsWP8A" prev="i-BFHf3PDvHHjWwdcpUxLALr" who="unknown" next="i-E9npVbAi2uxgvhZBkjS9Ge">
          <seg xml:id="i-KR5efcwvATQUdV32osvoX">
            Jag har nu påpekat åtskilligt, som är förtjent af att tagas i
            öfvervägande; men jag vill nämna ännu en omständighet. Sparbankens
            styrelse, hufvudmännen och Konungens Befallningshafvande borde,
            Synes det mig, vara tre särskilda instanser. När de allesamman
            hafva något att säga vid en frågas afgörande, så bör det ske genom
            särskilda beslut inom hvar och en af dessa instanser. Nu kan det
            emellertid inträffa, att direktionens alla eller åtminstone flesta
            ledamöter
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8m1RzBt9uVBJmWNZt5X3vS">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-HueMdvKWFsKGqQfmC7NRis">
          Om förändrad lagstiftning amgående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-E9npVbAi2uxgvhZBkjS9Ge" prev="i-CpHC94VmYAqvQ64YjsWP8A" who="unknown" next="i-56ue1UCHRxYfi2kFycn9H7">
          <seg xml:id="i-XSGzLUhSpBaZHFWJpoPcYw">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Syko2qks26chvJdexhmJfC">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-G964Q8EGyjQ657Ya77P9Db" type="date">
          38 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-56ue1UCHRxYfi2kFycn9H7" prev="i-E9npVbAi2uxgvhZBkjS9Ge" who="unknown" next="i-2B9ndqdrU6LbbSGM9UW1F2">
          <seg xml:id="i-JD2snHbpnkE1z28FDRAHXa">
            tillika äro hufvudmän och att till och med Konungens Befallningshafvande
            sitta i direktionen eller bland hufvudmännen; åtminstone känner
            jag till sparbanker, der detta är förhållandet. Att på så sätt
            blanda ihop dessa instanser med hvarandra, anser jag för min del
            icke vara lämpligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2B9ndqdrU6LbbSGM9UW1F2" prev="i-56ue1UCHRxYfi2kFycn9H7" who="unknown">
          <seg xml:id="i-CD1qKyBMGeQnPhMBJ8g2AH">
            Jag skall icke yttra något mera. Det redan anförda torde vara
            tillräckligt för att visa, det motionären haft fog för sin framställning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JkSHgusoT7ELRP4iC7z1fK" type="speaker">
          Herr Magnus Andersson:
        </note>
        <u who="Q5555392" xml:id="i-DPwhcd7w67n9DKN7fJmX59" next="i-98oSUEwVBU976wbiapaK3v">
          <seg xml:id="i-YKbzJdUFDuTyc5Vh9yauN8">
            Jemte det jag till alla delar instämmer i Utskottets hemställan,
            vill jag blott framhålla en sak, nemligen den, att Herr Rundbäck
            misstog sig i fråga om sparbankernas sammansättning, då han yttrade
            att sparbankernas hufvudmän endast utgjordes af betitlade och
            ordensprydde män. I de tre sparbanker t. ex., som finnas inom
            mitt kommittentskap, äro alla hufvudmännen ur allmogeklassen eller
            dess vederlikar med undantag endast af kontraktsprosten; han är
            den ende ordensprydde bland dem alla, men dermed borde Herr Rundbäck
            väl icke vara missbelåten. Alimogen har derför också alltid haft
            ett stort förtroende till dessa banker och ansett dem synnerligen
            säkra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-98oSUEwVBU976wbiapaK3v" prev="i-DPwhcd7w67n9DKN7fJmX59" who="Q5555392">
          <seg xml:id="i-QnTHxhabJ3ZXEEc6i3vMoH">
            Jag har blott velat göra denna lilla invändning mot Herr Rundbäcks
            yttrande och inskränker mig för öfrigt till att yrka bifall till
            Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7YN6ySJrcsgeb4jiYPkMKa" type="speaker">
          Herr J. Andersson i Häckenäs:
        </note>
        <u who="Q5555065" xml:id="i-WSouBGrcAwiKeZFATuTGcN" next="i-RRFyuAQiZEFUXfgMkva1gB">
          <seg xml:id="i-YP4UQqAAT98cPaxcySeXSj">
            Utan att framvisa ett enda missbruk vid sparbankernas förvaltning
            bar Herr Rundbäck betraktat dessa banker såsom privatbanker eller
            bankinrättningar, hvilkas hufvudsakliga uppgift är att genom spekulationer
            förtjena så mycket som möjligt. Sparbankernes verksamhet har uppblomstrat
            i oerhörd grad under de senare åren; och detta har skett just
            derför att dessa banker icke belastats med lagbestämmelser. Herr
            Rundbäck beklagade att de äro allt för litet satta under kontroll.
            Jag deremot anser just detta vara ett lyckligt förhållande, som
            bidragit till deras framgångsrika verksamhet utan någon som helst
            egennyttig afsigt hos styrelseledamöterna och utan att styrelseledamöterna
            skördat någon ersättning för deras icke ringa besvär. De hafva
            nemligen åtagit sig detta uppdrag uteslutande för att befordra
            sparsamheten hos de arbetande klasserna och göra deras små besparingar
            fruktbärande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RRFyuAQiZEFUXfgMkva1gB" prev="i-WSouBGrcAwiKeZFATuTGcN" who="Q5555065">
          <seg xml:id="i-8KNWypej4Ha6VTEabYAyGX">
            Det är efter mitt förmenande i högsta grad orätt att klandra
            sådana inrättningars verksamhet, hvilka äro byggda på så oegennyttiga
            grunder, då man icke kunnat visa något exempel derpå, att personer
            förlorat något på dessa sparbanker och de således icke gjort sig
            förtjenta af klander. För min del är jag öfvertygad derom att,
            ju mindre man lagstiftar för dessa välgörande inrättningar, dess
            bättre framgång skola de hafva och dess bättre skola de förvaltas.
            Jag anser således att Kammaren bör bifalla Lag-Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9QGguNVcvB6PVFkaqPP8VL" type="speaker">
          Herr Granlund:
        </note>
        <u who="Q5768483" xml:id="i-FQSZX5XbnieQYKXkcLpPQw" next="i-Kmbmv7ApDtxp7W7B6MFdaM">
          <seg xml:id="i-D2eMHFYfhqk6Xgia6eqKPa">
            Det kan visserligen icke nekas, att kontrollen på sparbankerna
            blifvit skärpt genom de senaste lagbestämmelserna, men det synes
            mig i alla fall som om Lag-Utskottet sjelft insett att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F91u7TUfbzQY92RR5riV21" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 39 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-Kmbmv7ApDtxp7W7B6MFdaM" prev="i-FQSZX5XbnieQYKXkcLpPQw" who="Q5768483" next="i-JVAhgNFZ1zUZQQm53i2zP8">
          <seg xml:id="i-Lkn3oYxNYX3WtPx1wnuJHe">
            den borde vara bättre, då det säger, "att det visserligen vill
            medgifva, Om föratt nuvarande kontroll öfver sparbanks förvaltning
            icke är fullt beändrad lagtryggande, och att sparbanks styrelse
            må hända har allt för stor frihet hr spar att röra sig med sparbanksmedlen;
            men å andra sidan måste beaktas, banker. att sparbankens hufvudmän,
            oftast väl äfven styrelsens ledamöter, (Forts) icke i denna sin
            egenskap uppbära någon ersättning utan af allmänt intresse utöfva
            uppdraget." Deri ligger enligt mitt förmenande verkligen ett medgifvande
            från Utskottets sida, att kontrollen i någon mån åtminstone borde
            skärpas. Den som känner till förhållandena i afseende på sparbanker
            — sjelf har jag under lång tid varit ledamot i en sparbanksstyrelse
            — torde också veta huru det tillgår vid val af direktion; ty der
            är icke fallet, såsom också en föregående talare nämnde, att sparbankens
            delegare kallas att välja dessa förtroendemän, ehuru det väl är
            deras penningar som förvaltas, utan valet förrättas af de s. k.
            hufvudmännen, och äfven dessa komma i mycket ringa antal tillstädes
            för att välja direktion, hvarigenom kan inträffa att till direktionsledamöter
            ofta utses personer, hvilka sjelfva icke hafva några medel insatta
            i sparbanken. En delegare, hur mycket han än må hafva i sparbanken
            insatt, eger icke i denna egenskap någon rösträtt till direktion,
            revisorer eller hufvudmän. Det förefaller derför ganska besynnerligt,
            att bestämd föreskrift icke finnes att reglementet för sparbanken
            skall vara faststäldt af Konungens Befallningshafvande, hvilket
            det väl borde vara, isynnerhet som sparbankerna för öfrigt stå
            under länsstyrelsens kontroll, i afseende å revision eller förvaltning;
            många olägenheter kunna blifva och hafva också blifvit följden
            af nu gällande förordning i detta hänseende. En talare anmärkte
            nyss, att det vore högt uppsatte och ordensbeprydde män, som äro
            ledamöter i sparbanksstyrelserna. Det lärer väl betyda mindre,
            hvilken samhällsklass de tillhöra. Det är emellertid ganska svårt
            att få in i styrelsen lämpliga personer och ännu svårare är det
            att få in sådana män, som, på sätt Utskottet också sagt, visat
            sig hysa ett verkligt intresse för denna allmänna angelägenhet.
            Deremot har det händt, att man i styrelsen fått in personer, hvilka
            velat utvidga sparbankens verksamhet mera än som är nödigt och
            velat, genom att emot högre depositionsränta än andra banker betala,
            öka sparbankens verksamhet i en annan rigtning än med dessa banker
            afses. Sådana förhållanden kunna blifva genom en inskränkt utlåning
            för sparbanken riskabla. En ärad talare torde från sin landsort
            påminna sig det gängse rykte, som för många år sedan uppstod om
            en mindre sparbanks verksamhet, der man befarade att den skulle
            gå öfver ända. Detta var dock innan några lagbestämmelser beträffande
            sparbankerna utfärdats, och dessförinnan fans egendomligt nog
            icke ens ordet sparbank inom den svenska lagstiftningen. Det är
            således, enligt mitt förmenande, nödvändigt att all möjlig kontroll
            af sparbanksväsendet åstadkommes, hvilket förvaltar så många tusende
            små besparingar. Jag tror icke heller denna sak bör tagas på det
            sätt, som en föregående ärad talare gjort, att man genom införande
            af en sådan kontroll eller beslut derom skulle minska allmänhetens
            förtroende för sparbankerna, utan jag tror att detsamma deri-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Nq2Batj4oYPdrWuRczdQKg">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-QLYzA9ng4rGWeGKc4p3hVv">
          Om förändrad lagstiftning angående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-JVAhgNFZ1zUZQQm53i2zP8" prev="i-Kmbmv7ApDtxp7W7B6MFdaM" who="Q5768483" next="i-BkhzwDvCwy5M1W9QmszGkS">
          <seg xml:id="i-RJ6yjWbvoMHN8zs8WHrh2S">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BsocMSUXLuWbADMpmfzbCm">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-K4MCtYj5cZQ1xsyyf6SSdt" type="date">
          40 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-BkhzwDvCwy5M1W9QmszGkS" prev="i-JVAhgNFZ1zUZQQm53i2zP8" who="Q5768483" next="i-2Dtuj7Mgg1rVeKUYTfGCsh">
          <seg xml:id="i-Gi2WT5Tw1BoLJyAi49wQ1W">
            genom tvärtom skulle höjas. Jag anser det riskabelt att, såsom
            nu ofta sker, utvidga sparbankernas verksamhet derhän, att man
            till och med beviljar en sorts kreditiv och rör sig med de insatta
            medlen såsom en privatbank, utan att insättarne eller delegarne
            hafva någon fördel deraf, ty deras ränta är bestämd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2Dtuj7Mgg1rVeKUYTfGCsh" prev="i-BkhzwDvCwy5M1W9QmszGkS" who="Q5768483">
          <seg xml:id="i-L2VrzekDJXyScx66MXcSHg">
            Då motionären sjelf här icke framstält något yrkande, skall icke
            heller jag nu göra det. Jag har endast velat framställa den åsigt
            jag i denna fråga hyser.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7QYxiF3QzJq9ZP49TbEgL4" type="speaker">
          Herr Öberg:
        </note>
        <u who="Q6256250" xml:id="i-8rWeUvGWMLDoSCjpNjQKXi" next="i-X77xu4ros7qZjvWhLLSzGL">
          <seg xml:id="i-FLZzynvzi13ebaRsWv7vRf">
            Jag är väsentligen förekommen af den siste ärade talaren. Jag
            vill nu endast göra den invändningen, att, då man påstår, att
            en lagstiftning om kontroll på sparbankerna skulle väcka misstro
            hos insättarne, tror jag icke mycket derpå; jag tror icke att
            man kan väcka någon misstro genom ett sådant förfaringssätt; Utskottet
            erkänner ju för öfrigt sjelft i sitt utlåtande, att kontrollen
            öfver de i sparbankerna insatta 150 millionerna, som här äro i
            fråga, icke är synnerligen fullständig. Detta å ena sidan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X77xu4ros7qZjvWhLLSzGL" prev="i-8rWeUvGWMLDoSCjpNjQKXi" who="Q6256250" next="i-55QsdrFReJQxvXAiJPyjzy">
          <seg xml:id="i-Rq2pZwJiqECrh8cTchmQvC">
            A andra sidan måste man väl ändå erkänna, att det är en stor
            brist i vår nuvarande lagstiftning, att styrelsen i sparbankerna
            är sammansatt så som den är. Den tillsättes endast af hufvudmännen,
            hvilka ofta på samma gång äro hufvudmän och styrelseledamöter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-55QsdrFReJQxvXAiJPyjzy" prev="i-X77xu4ros7qZjvWhLLSzGL" who="Q6256250">
          <seg xml:id="i-X1Wx4qDCc6ErFz8Mr2FkZB">
            Jag har endast velat nämna detta, då jag nu fått ordet. Då motionären
            sjelf emellertid icke framstält något bestämdt yrkande i afseende
            på sin motion, har jag naturligtvis icke heller att göra något
            sådant.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V31AjiuX98K8Ec1e21u6W6" type="speaker">
          Herr Herslow:
        </note>
        <u who="Q5803390" xml:id="i-sHczHb2bNkzT6kpUaV3Tg" next="i-oVckqm8uJm85DmbC4EZbt">
          <seg xml:id="i-QBjmZU9vfEomofjYspf4Nn">
            Jag är ingalunda en så afgjord anhängare af det privata initiativet
            inom Kamrarne, att jag icke är hvarje Utskott synnerligt tacksam
            derför, att det sorgfälligt granskar och med sträng kritik pröfvar
            alla enskilda motioner och ej obetänksamt släpper fram hvarje
            tanke, som kan uppdyka hos någon af oss. Men i fråga om denna
            sak, som jag anser beröra en af de största ekonomiska frågorna
            i vårt land, ville jag gerna att Utskottet gifvit styfvare skäl
            för sin hemställan, än detta betänkande innehåller. Här äro nemligen
            de anförda skälen af den beskaffenhet, att de fordra icke någon
            ändring i sak utan blott en förändring i form för att kunna motivera
            just motsatsen af den konklusion, hvartill Utskottet kommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-oVckqm8uJm85DmbC4EZbt" prev="i-sHczHb2bNkzT6kpUaV3Tg" who="Q5803390" next="i-VTuzXPaGY1knYBxgKseCiv">
          <seg xml:id="i-Y9HELnoVKNp5YhUsNwjZXS">
            Eller hvad säga herrarne härom: "Utskottet finner icke för sin
            del 1875 års förordning så helt och hållet sakna erforderliga
            garantier för ett rätt bedrifvande af sparbanksrörelse, som motionären
            synes antaga"? I mina ögon säges härmed af Utskottet alldeles
            öppet, att nämnda förordning till en god del saknar dessa garantier.
            Vidare: «cUtskottet vill visserligen medgifva, att nuvarande kontroll
            öfver sparbanks förvaltning icke är fullt betryggande, och att
            sparbanks styrelse må hända har allt för stor frihet att röra
            sig med sparbanksmedlen.'" Betyder detta Utskottets medgifvande,
            att man bör skaffa en mera betryggande kontroll eller att man
            tvärt om bör afslå tanken derpå? Utskottet anser det såsom en
            anledning hvarför man icke bör bråka eller söka skärpa kontrollen,
            att styrelseledamöterna och hufvudmän-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6HJYLJU2bm9FSBZeAz5b7v" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 41
        </note>
        <u xml:id="i-VTuzXPaGY1knYBxgKseCiv" prev="i-oVckqm8uJm85DmbC4EZbt" who="Q5803390" next="i-8kde8RbGHdfojsmNRFSYtC">
          <seg xml:id="i-VDv6vub87CPdoF4QgYVZAV">
            nen "utöfva sitt uppdrag af allmänt intresset. Detta sätt att
            uppfatta dessa personers "allmänna intresse" förefaller mig egendomligt.
            Jag undrar om vi icke kunna hoppas, att de män, som allt framgent
            skola taga hand om landets angelägenheter, både de offentliga
            och de kommunala, icke skulle låta sig afskräckas å sitt arbete
            af en uttalad önskan, att deras verksamhet måtte af lag kontrolleras.
            Utskottet tror att stränga kontrollföreskrifter skola medföra
            svårighet att finna sådana hufvudmän eller styrelseledamöter.
            Månne denna farhåga delas af denna Kammare? Tro herrarne verkligen,
            att det skulle blifva så svårt att skaffa sådana förtroendemän,
            om deras arbete för detta allmänna bästa komme att bättre kunna
            följas och öfverskådas af allmänheten, än hittills varit fallet,
            då de arbetat så att säga på fri hand och nära nog i tysthet?
            Jag åtminstone tror det icke.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5apJGAcpaHJRejErn3TLRw">
          Utskottet framhåller slutligen, såsom ett hufvudmotiv, att denna
          fråga sammanhänger med hela vår banklagstiftning samt att motionärens
          förslag bort afse äfven andra med sparbanken jemförliga inrättningar,
          såsom folkbanker, ränteoch kapitalförsäkringsanstalter samt sparkassor
          m. fl. Derefter säger Utskottet, att frågor rörande dylika anstalter
          äro remitterade till förslags afgifvande af en särskild komité.
          Ja, det är visserligen tillsatt en komité, men förhållandet är
          att densamma ingenting har att skaffa med sparbanksväsendet. Således
          borde enligt mitt förmenande detta Utskottets argument snarare
          lyda så här: eftersom allt hvad som rörer öfriga bankinrättningar
          i riket skall undergå revision, torde också en revision af gällande
          förordning angående sparbanker vara alldeles på sin plats.
        </note>
        <u xml:id="i-8kde8RbGHdfojsmNRFSYtC" prev="i-VTuzXPaGY1knYBxgKseCiv" who="Q5803390" next="i-H5roraAn2V9yEsfsNmH2kp">
          <seg xml:id="i-AZinq4baF5i6StmkkNVbu7">
            Första raden i Lag-Utskottets utlåtande innehåller en glädjande
            sanning, nemligen att sparbanksväsendet i vårt land tagit en stor
            utsträckning. Ja, Gud ske lof! Men deraf följer efter min mening
            en slutsats, som Utskottet likväl ej kommit till, den nemligen
            att man bör väl se till, att denna stora och glädjande utveckling
            icke kommer på sned. Jag är icke alldeles säker på att det icke
            redan i viss mån kommit derhän; och jag tänker dervid mindre på
            sparbankerna på landsbygden än just på sparbankerna i de större
            städerna. Dessa sparbanker voro en gång till för att taga emot
            de fattiges eller mindre bemedlades små besparingar och förvalta
            dem. Huru göra de nu? Det är ganska intressant att se igenom dessa
            sparbankers redogörelser för sin verksamhet. Jag kan försäkra,
            att de millioner, som de stora sparbankerna numera röra sig med,
            ingalunda till hufvudsaklig del äro de mindre bemedlades utan
            tvärt om de mera bemedlades penningar. Vidare var dessa bankers
            första ändamål att, liksom de blott mottogo smärre besparingsbelopp,
            äfvenledes återbetala dessa endast i smärre belopp vid anfordran.
            Numera taga de poster på 100,000 kronor och återbetala också ganska
            betydande summor vid anfordran eller efter mycket kort uppsägelse;
            man kan sålunda föra ganska stora giroräkningar med dessa sparbanker.
            Man erinrar om att sparbankerna bilda en vigtig länk i landets
            bankrörelse. Ja, det böra de ock göra, men ej på detta sätt; det
            är icke nyttigt för ett land att hafva en giroränta på 5 procent;
            och sparbankernas nämnda sätt att sköta sig inverkar enligt mitt
            förmenande mer än kanske något annat att här i Sverige
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8PG4VmzXC5ymyPN7heNWr1">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-XzYhs412bZaPrNQG2Wp7Bk">
          Om förändrag lagstiftning amgående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-H5roraAn2V9yEsfsNmH2kp" prev="i-8kde8RbGHdfojsmNRFSYtC" who="Q5803390" next="i-XgXsa1xhUYZGkcc3bBcFzG">
          <seg xml:id="i-GpSjn6dkjHgLj2xEwwQrcz">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Uofi29HntQd8mJfDEh8QKt">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Q2yuZgAZxf3GTNPZZLiA53">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-7GbGo84Th97c5ee7Bb5YyT">
          Om förändrad lagstiftning angående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-XgXsa1xhUYZGkcc3bBcFzG" prev="i-H5roraAn2V9yEsfsNmH2kp" who="Q5803390" next="i-XWuP3ttjGXKdS2atfoL2Bc">
          <seg xml:id="i-HMMDmoh5UALXA7H1Pd3nBc">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5rqpP6PmvtRwrSwkj3JqNU">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Ei28ZJycwbcWyHSvM6qYEM" type="date">
          492 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-XWuP3ttjGXKdS2atfoL2Bc" prev="i-XgXsa1xhUYZGkcc3bBcFzG" who="Q5803390" next="i-HEUh1tn1tftysm6Ms2ZUiX">
          <seg xml:id="i-HYoZp8XWVEJzp8LMSeAQdG">
            hålla räntan uppe i en höjd, som verkar förlamande för handel
            och näringar. Nej, mottag penningarne i smärre poster och försök
            skaffa de mindre bemedlade så hög ränta som möjligt på sina besparingar,
            men medgif icke att äfven de förmögnares större kapital röra sig
            på en uppoch afskrifningsräkning, som betalar 5 procent!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HEUh1tn1tftysm6Ms2ZUiX" prev="i-XWuP3ttjGXKdS2atfoL2Bc" who="Q5803390" next="i-W88CkxbYYpZuYm3WnbrUfS">
          <seg xml:id="i-64GqtUc9foFhB3XkMUgQrA">
            Huru står det nu till med kontrollen öfver dessa sparbanker?
            Man säger att de, som der insatt sina penningar, icke kunna hafva
            anspråk på något inflytande på bankens förvaltning, utan de äro
            endast likställiga med deponenter i enskilda banker. Detta är
            på sätt och vis sant; men i de enskilda bankerna finnes dock ett
            element, som kontrollerar förvaltningen och har allt intresse
            af att kontrollera den; det är aktieegarne. Men i sparbankerna
            finnes icke detta element. De insatta kapitalen hafva ingen rösträtt;
            och sparbankernas egna kapital äro i sjelfva verket "penningar
            som tillhöra ingen; och de skötas ej sällan derefter. Det är detta
            som är farligt. — Jag ber Kammaren fästa uppmärksamhet vid att
            jag här naturligtvis icke talar om det stora flertalet sparbanker,
            som ännu alltjemt skötas på ett utmärkt sätt; jag påpekar blott
            en fara, som insmugit sig i systemet och som bjuder oss att i
            tid se upp. Ty det kan hända ganska betänkliga saker, och så har
            äfven händt på många håll just i följd af att ingen kontroll finnes.
            Exempel anföras i mängd. Om en jernväg skall byggas, men en kommun
            icke vill teckna tillräckligt med medel för detia företag, så
            möter det i allmänhet inga svårigheter för denna Jernväg att få
            ett lån i kommunens sparbank. Sedermera kan det till och med hända,
            att sparbanken, som öfvertagit lånet eller köpt Jernvägens obligationer
            eller aktier, länge bokför dessa tillgångar al pari, sedan de
            sjunkit djupt under sitt nominella värde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W88CkxbYYpZuYm3WnbrUfS" prev="i-HEUh1tn1tftysm6Ms2ZUiX" who="Q5803390" next="i-QmNhMS3VhTu4fzUvqsj8w">
          <seg xml:id="i-H5ks7oNzLXDaAQtR6Q6K7G">
            Och kontrollen öfver styrelsen, hur är den beskaffad? Jo, stiftarne,
            fprincipalerna'" välja styrelsen; men så småningom gå de gamla
            principalerna bort, det blir så få qvar, att man till slut har
            svårt att få reda på en enda, och man behöfver rekrytera sin principalcorps.
            Vid årssammanträdena, då kanske en eller par principaler äro närvarande,
            föreslår då vanligen styrelsen sjelf sina nya hufvudmän, och valet
            försiggår utan ett ords opposition i den mest okontrollerade entente
            cordiale. På det sättet välja principalerna styrelsen, och styrelsen
            principalerna. Ar detta nu verkligen ett system, som man skall
            låta gå, utan att se till, huruvida lagstiftningen icke kan skaffa
            bättre garantier? Det gäller, såsom här redan är sagdt, en summa
            af 140 millioner kronor; det är ett kapital i vårt land och dessutom
            ett kapital delvis tillhörande dem, om hvilka staten bör hafva
            den ömmaste vård. Vid sådant förhållande synes mig lagstiftningen
            böra underkasta sig besväret att omgärda detta kapital med alla
            de stöd, alla de vallar, det för sin trygghet kan behöfva. Jag
            vill visst icke hafva mera än erforderliga garantibestämmelser.
            Men då nu Lag-Utskottet sjelf erkänt att, om än icke erforderliga
            garantier helt och hållet saknas, tryggheten likväl icke är tillfredsställande,
            torde Kammaren äfven finna skäl att återremittera frågan till
            Lag-Utskottet, för att se efter, huruvida icke Utskottet med stöd
            af sina egna premisser kunde komma till ett annat och bättre resultat.
            Jag tror att regeringen och sak-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Wi1X7wWVYv4Lht7EzK4f3q" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 43 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-QmNhMS3VhTu4fzUvqsj8w" prev="i-W88CkxbYYpZuYm3WnbrUfS" who="Q5803390" next="i-Cc5ZaSYrNvZD9M8gTFTPoz">
          <seg xml:id="i-6nsrhhiVEwUdPHbLfkp9E8">
            kunnige män skola lyckas utfinna medel, hvarigenom mera skydd
            och Om förbättre garantier kunna beredas åt sparbanksinstitutionen,
            utan att tin lag. dock sparbanksrörelsen genom allt för inskränkande
            bestämmelser begående” spar- Svaras. | banker. Den ärade motionären
            har icke sjelf gjort något yrkande; och = (Forts.) endast detta
            har varit orsaken till att flere af de talare, som i ämnet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cc5ZaSYrNvZD9M8gTFTPoz" prev="i-QmNhMS3VhTu4fzUvqsj8w" who="Q5803390" next="i-TWMfVqWjLcfpkbcpB2SmSK">
          <seg xml:id="i-BgL7z4tDuEM1wpQQMgLwan">
            uppträdt, icke heller velat göra något yrkande. För mig är dock
            icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TWMfVqWjLcfpkbcpB2SmSK" prev="i-Cc5ZaSYrNvZD9M8gTFTPoz" who="Q5803390" next="i-YSpf1qAYqzYUBxEVNkBopR">
          <seg xml:id="i-7uh2HxLmF7v6PbhdKxqXWQ">
            detta skäl tillräckligt för att afstå från alla försök att få
            något prak-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dipt1VCvAe6P1Xz4JibKPK">
          tiskt resultat af hans motion. Stödjande mig på den och på den
          an-
        </note>
        <u xml:id="i-YSpf1qAYqzYUBxEVNkBopR" prev="i-TWMfVqWjLcfpkbcpB2SmSK" who="Q5803390" next="i-N7faHKcxEyMtATBqxweQCL">
          <seg xml:id="i-UGEhXWnEccJz15eAGzDTk2">
            slutning den redan inom Kammaren vunnit, ber jag att få yrka
            åter-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N7faHKcxEyMtATBqxweQCL" prev="i-YSpf1qAYqzYUBxEVNkBopR" who="Q5803390">
          <seg xml:id="i-Mb5kTX3okv8Pw6kzYpo9TA">
            remiss.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2PT5nhLvCBPjstt1njAb8M">
          Herrar Trybom, Fredenberg, P. M. Larsson i Löa, Bokström, Melin,
          Hedlund, J. Johansson från Stockholm, af Trolle, Borg, Göransson,
          von der Lancken, Rubenson, Friherre Fock och Marcuson instämde
          i Herr Herslows yttrande.
        </note>
        <note xml:id="i-4nANHSnYKWC7LVcxcF8MNP" type="speaker">
          « Herr A. Rundbäck:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-FBgqBLJypZboMz4vnpA6Nr" next="i-9nDwWVxZwtK1Uid8KHreRY">
          <seg xml:id="i-9QYp2f4pbArDVQQgJ648J5">
            Herr Talman! Mot den ärade talaren på jönköpingsbänken ber jag
            att få anmärka, att jag afsåg en särskild af mig känd sparbank,
            der förhållandet är att hufvudmännen blifvit tillsatta af förvaltningsutskottet
            och att de sedan komplettera sig sjelfva, så att deltagarne aldrig
            komma i tillfälle att utse en enda af sina förtroendemän.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9nDwWVxZwtK1Uid8KHreRY" prev="i-FBgqBLJypZboMz4vnpA6Nr" who="unknown" next="i-8F7wHiZKZXWQA1QpRpvATM">
          <seg xml:id="i-PhpPEABY6KSixxKS8cpPKX">
            En talare på östgötabänken bär framför mig yttrade, att jag icke
            hade någon grund för mina påståenden. Jag anförde dock, att i
            den sparbank, jag känner bäst till, har man afsatt en kassa för
            att användas till anmännyttiga ändamål för framtiden, hvilken
            kassa, i stället för att vara en tillgång för sparbanken, blifvit
            en dess fordringsegare. Om en sådan sparbank blefve stäld på utredning,
            så vore det icke delegarne allenast som anmälde sig som fordringsegare
            för att taga del i tillsångarne, utan äfven denna kassa skulle
            anmäla sig som fordringsegare med sitt stora belopp. Jag nämnde
            äfven att, då en delegare yrkade att denna kassa skulle läggas
            till reservfonden, så nekades detta. Är icke detta ett bevis för
            att det icke alltid går rigtigt till i sparbankerna, så vet jag
            icke hvad som skall anses vara orätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8F7wHiZKZXWQA1QpRpvATM" prev="i-9nDwWVxZwtK1Uid8KHreRY" who="unknown">
          <seg xml:id="i-Y1BKUGQwC8Zb8SxB3hSAqo">
            Sedan nu en föregående talare från Malmö yrkat återremiss, så
            förenar jag mig gerna deruti med honom. Vi kunna icke vänta 0ss
            att Medkammaren skall annat än bifalla Utskottets hemställan,
            men det skulle vara mig synnerligen kärt, om en opinionsyttring
            i frågan i "motsatt rigtning af denna Kammare blefve afgifven.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KZoZP7mPAUt6cXReqxMrhx" type="speaker">
          Herr Gum elius:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-4iHtAnAuiUSeDts4Mf4ExY" next="i-M9gxcLAUM5QgNwdkQF6Eu2">
          <seg xml:id="i-UMrcdY28rk7k2jD38HxGXg">
            Herr Talman! Här hafva under diskussionens lopp mot en eller
            annan särskild sparbank gjorts åtskilliga beskyllningar. Af dessa
            vill jag särskildt anmärka två. Den talare, som näst före mig
            hade ordet, sade att det fans en sparbank, som afsatt en särskild
            fond till framtida förfogande. Men, om jag rätt fattat hans yttrande,
            fans denna fond till, innan den nya sparbankslagen bestämde, huru
            med reservfonden borde förfaras. Det väcktes sedermera af en bland
            hufvudmännen förslag om, att denna särskilda fond skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F3VuHwse8KmsEFYFHYdNUa">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-NGFrBVCYw2ViuY2T6nkwhs">
          Om förändrad lagstiftning amngående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-M9gxcLAUM5QgNwdkQF6Eu2" who="unknown" prev="i-4iHtAnAuiUSeDts4Mf4ExY" next="i-H4RucLFK7R3RcdUXvKSyyK">
          <seg xml:id="i-Jhuft2ycxDWcnk3QSiW9Tm">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GvC6ncyRGYMGw1m5ntYCxf">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QNk4gfNsLcJu3Qt6SfUd69" type="date">
          44 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-H4RucLFK7R3RcdUXvKSyyK" who="unknown" prev="i-M9gxcLAUM5QgNwdkQF6Eu2" next="i-ProZ8Q76osyTSv8TwJ6R1E">
          <seg xml:id="i-NcKSMSZEzKP4hbrwD4Qc79">
            sammanslås med reservfonden, men dertill vägrade hufvudmännen
            sitt bifall. Och så vidt jag kan förstå och om jag fattat saken
            rätt, så handlade de under dessa förhållanden deruti fullkomligt
            rigtigt; ty det kunde icke vara meningen med lagen, att den skulle
            hafva retroaktiv verkan, och då fonden fans förut, så skulle den
            också bibehålla samma egenskap och användas till samma ändarnål
            som förut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ProZ8Q76osyTSv8TwJ6R1E" who="unknown" prev="i-H4RucLFK7R3RcdUXvKSyyK" next="i-MrvTqnvr5P5xSZ6dyjTBCR">
          <seg xml:id="i-FqGmijWhySa8RJd1TKK5Kk">
            Huruvida i den sparbank, han afsett, förekommit andra olämpliga
            förhållanden, har jag icke, endast på grund af hvad han här nu
            anfört, fullt klart för mig. Men jag vill emellertid, äfven om
            så skulle vara förhållandet, och om det vore bevisadt att mindre
            lämpliga förhållanden förekomme i någon särskild sparbank, icke
            anse detta vara skäl att förevita alla sparbanker i allmänhet
            att de skötas mindre lämpligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MrvTqnvr5P5xSZ6dyjTBCR" who="unknown" prev="i-ProZ8Q76osyTSv8TwJ6R1E" next="i-X3ap23S4ih5EnzFYRTYqAY">
          <seg xml:id="i-V3Gkps557VjnU7PWUi7etN">
            En annan talare, som också syntes syfta på ett bestämdt håll,
            sade att han kände en sparbank, som mottog hundratusentals kronor
            i sänder till insättning och skötte dem som insättning på giroräkning
            och betalade 5 procent ränta. Om det förekommer ett sådant exempel
            i vårt land, så är det tvifvelsutan ett högst olämpligt tillvägagångssätt.
            Jag tviflar icke på att det förekommit ett sådant exempel, eftersom
            . han sagt det; men jag tviflar på att det förekommer två, och
            om det förekommer ett exempel, så är jag öfvertygad om att det
            finnes ett sätt att komma till rätta med en sådan sak,som vore
            helt enkelt, och det vore att underkasta den offentlighetens kontroll.
            Man bör icke säga blott att ett sådant exempel förekommer, utan
            att så eller så går det till på det stället; jag är öfvertygad
            att det skall vara nog att endast ställa en sådan sak inför offentligheten
            för att bringa den på sin rätta plats. Samme talare nämnde också
            om, huru en sparbank lagt sig till jernvägspapper och byggt jernvägar
            och lemnat penningar härför under sådana omständigheter, att eljest
            icke skulle funnits tillräckliga medel för jernvägens byggande.
            Han upplyste icke hvar denna bank var belägen, men förmodligen
            åsyftade han en bank, som på den tiden det af honom klandrade
            förfarande skulle egt rum skilde sig från flertalet af öfriga
            sparbanker — jag har måhända misstagit mig — jag tror emellertid
            att det var ett aktiebolag, som dref sparbanksrörelse. Jag har
            hört talas om ett sådant fall, der delegarne satte sig ihop och
            drefvo sparbanksrörelse; och det har funnits två eller tre sådana
            banker i vårt land. Denna bank har nu emellertid öfvergått i helt
            andra former. Om nu emellertid min förmodan var rigtig och om
            denna bank utgjorde ett undantag från sparbanksorganisationen
            i vårt land i allmänhet, så bör väl sparbanksorganisationen i
            allmänhet icke läggas till last, hvad ett sådant på helt annat
            sätt organiseradt undantag må hafva förbrutit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X3ap23S4ih5EnzFYRTYqAY" who="unknown" prev="i-MrvTqnvr5P5xSZ6dyjTBCR" next="i-YY6L9535btsiFWkNijN1zJ">
          <seg xml:id="i-TJRJJDRj3bPc5n5eb75BeK">
            Jag vill tillåta mig uttala den mening, att 1875 års sparbankslag
            icke är fullt så genomtänkt, som den borde och under andra förhållanden
            kunde hafva varit. Det var beklagligt, att sparbankslagen kom
            före under de allra sista dagarne af 1875 års riksdag; den afgjordes
            blott ett par dagar före riksdagens slut. Jag har grundad anledning
            antaga att, om så icke varit förhållandet, skulle åtskilliga anmärkningar
            hafva framkommit mot lagen, ehuru ingen nu var hugad för att söka
            åstadkomma några ändringar så nära slutet af riksdagen. Det förnäm-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SGe55addP1F72QVCuVHd7G" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 45
        </note>
        <u xml:id="i-YY6L9535btsiFWkNijN1zJ" who="unknown" prev="i-X3ap23S4ih5EnzFYRTYqAY" next="i-VF5AuHr6H27mBYEAKB3VY9">
          <seg xml:id="i-L5iSPtRSx8eSqNEtj5t2Go">
            sta den införde i afseende å kontrollen öfver sparbankerna var
            offentligheten. Jag tror att i det hänseendet lämpligare stadganden
            skulle kunna finnas än lagen bestämmer, då deri ålägges sparbankerna
            att afgifva direktionsberättelser till Konungens Befallningshafvande,
            som sedermera låter trycka dem i länskungörelserna. Detta var
            så till vida en försämring, som åtskilliga af de bättre sparbankerna
            förut sjelfva dragit försorg om en sådan publikation, men på ett
            lämpligare sätt. Men deremot var det åtskilliga sparbanker, synnerligen
            de mindre, som icke ville eller icke mäktade oftentliggöra sina
            redogörelser, och dessa blifva nu tvungna att lemna sina redogörelser
            till Konungens Befallningshafvande för att få dem offentliggjorda;
            och det var otvifvelaktigt en stor fördel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VF5AuHr6H27mBYEAKB3VY9" who="unknown" prev="i-YY6L9535btsiFWkNijN1zJ" next="i-NfhBKnkkoNLbo8Y2s9V7os">
          <seg xml:id="i-Rhuakh937sEjSX4gcBsqQA">
            Det finnes deremot en annan bestämmelse i lagen, som jag icke
            är viss om är lika fördelaktig, nemligen bestämmelsen i fråga
            om reservfonden. — Hvad jag i det hänseendet anser torde komma
            att förefalla åtskilliga af herrarne, som yttrat sig i denna fråga,
            högst besynnerligt — jag klandrar denna bestämmelse, derför att
            den fordrar att sparbankerna skola hafva en högre reservfond,
            än som är behöfligt och nyttigt. Det är emellertid en särskild
            sida af saken, som icke torde vara skäl att i frågans nuvarande
            skick länge sysselsätta sig med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NfhBKnkkoNLbo8Y2s9V7os" who="unknown" prev="i-VF5AuHr6H27mBYEAKB3VY9" next="i-THv4KPThrGiksNm722a4KP">
          <seg xml:id="i-M5SUAiqwJAPFMWq34uBrQ7">
            Lag-Utskottet har tillstyrkt, att motionen icke måtte föranleda
            till någon Riksdagens åtgärd. Utskottet skulle kunnat såsom ett
            af de främsta skälen framhålla, att för närvarande finnes en bankkomité,
            som behandlar en del af hithörande frågor. Jag tror mig åtminstone
            känna till, att något af hvad som hör hit utgör föremål för denna
            komités behandling. Vidare kan Lag-Utskottet hafva haft anledning
            till sitt afstyrkande deri, att för närvarande en postsparbankkomité
            är tillsatt, som har till uppgift att utreda hithörande frågor.
            Att nu få en ytterligare tredje komité för sakens behandling torde
            kanske vara mindre lämpligt — det kan blifva trassligt nog ändå
            med de två kockar, som, utom Kongl. Maj:ts regering, redan hafva
            saken om hand. Och slutligen, då, efter hvad som blifvit upplyst,
            Första Kammaren godkänt utlåtandet, så ligger äfven deri ett skäl
            att icke för närvarande vidtaga någon åtgärd i saken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3n1FnFhDqZWNH189nnLSH3">
          Herr Talman! Jag anhåller om bifalltill Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-Xyfunwiyhd9J4oSRKox5DH">
          Herrar Sven Andersson i Plöninge och A. F. Petersson i Sibbarp
          instämde med Herr Gumeelius.
        </note>
        <u xml:id="i-THv4KPThrGiksNm722a4KP" who="unknown" prev="i-NfhBKnkkoNLbo8Y2s9V7os" next="i-QxX3S1KxdFHWrBc7nhoBhd">
          <seg xml:id="i-TD3goWEpuZVQHCkonpjrEV">
            Herr Ekenman: Det tyckes gå med Lag-Utskottet för dess
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JTb4DpMFigaNTcZLqojFw5">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-M27Ken956rauwmmGZEYSWj">
          Om förändrad lagstiftning amgående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-QxX3S1KxdFHWrBc7nhoBhd" who="unknown" prev="i-THv4KPThrGiksNm722a4KP" next="i-LbvMKyJPv6BA2F6X7GdPXS">
          <seg xml:id="i-ePd6Ep2m5rfyXK6wKv8VP">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XKQK1MSQGCDh3we8B7rUtt">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-LbvMKyJPv6BA2F6X7GdPXS" who="unknown" prev="i-QxX3S1KxdFHWrBc7nhoBhd" next="i-Sy48ABtE8CP4KKLBMTLJdy">
          <seg xml:id="i-MEngDVbYzd8ytZ9V8J5uXk">
            välvilliga motivering i denna fråga på samma sätt som för någon
            tid .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sy48ABtE8CP4KKLBMTLJdy" who="unknown" prev="i-LbvMKyJPv6BA2F6X7GdPXS" next="i-KY3eyAx5UGC7fS7otsZCYF">
          <seg xml:id="i-6PvM8aVcqFAFnWXsAxXgvd">
            sedan med ett annat Utskott, som också visade sig välvilligt
            genom sin motivering — det får uppbära klander för sin välvilja
            i stället för den påräknade tacksamheten. För egen del var jag
            icke heller med om motiveringen till utlåtandet, utan uttalade
            tvärt om inom Utskottet den mening, att motionen borde helt enkelt
            afslås såsom alldeles onödig, och särskildt kunde jag icke gilla
            att i ”klämmen" inflickades det der nu förekommande uttrycket
            "om erkännande af det i mycket behjertansvärda uti motionen”.
            Ty under det jag erkänner sparbanks-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DVHgX2KnCY9NGCfyCEoj85">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-9AzrekJ9Jn1fYnPqwbvCgW">
          Om förändrad lagstiftning angående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-KY3eyAx5UGC7fS7otsZCYF" who="unknown" prev="i-Sy48ABtE8CP4KKLBMTLJdy" next="i-WnY1Z1Nf5X26uyW1BpZ9vn">
          <seg xml:id="i-6seydqLkUq1BGeNrhiQyhd">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V9HwqyyJEiXcUb3Mf1bDqp">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GvFWYiktZLQCdiiajvDNUh" type="date">
          46 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-WnY1Z1Nf5X26uyW1BpZ9vn" who="unknown" prev="i-KY3eyAx5UGC7fS7otsZCYF" next="i-51Dp3rjk3RzQJ5diSEPigs">
          <seg xml:id="i-VMWhiaivFi6pATUUsdQ3mu">
            institutionens vigt och behjertansvärdhet, så kan jag icke göra
            samma erkännande i fråga om motionen, hvilken alls icke enligt
            min åsigt är till förmån för spar banksinstitutionen. Jag nämner
            detta derför att Jag vill undandraga mig all kontrovers med de
            herrar, hvilka bygga sin mening mot Utskottets utlåtande på hvad
            de förmena vara föreslaget i motiveringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-51Dp3rjk3RzQJ5diSEPigs" who="unknown" prev="i-WnY1Z1Nf5X26uyW1BpZ9vn" next="i-AQTc87sSBXA5qJSoExfWxU">
          <seg xml:id="i-QFSJpawnR4a2ZLPUb46pin">
            En talare sade sig icke förstå, huru det kunde anses ligga någon
            fara för sparbanksinstitutionen i ett förslag, som är afsedt att
            trygga sparbankernas ställning. Ja, det är klart, att tryggandet
            af ställningen icke kan försvaga inrättningen. Men i den omständigheten,
            att man utkastar den förmodan att sparbankslagen är oduglig, att
            man söker framhålla ställningen såsom svag, så att ett omarbetande
            af gällande lag är nödig; deri ligger den af mig påvisade vådan
            för institutionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AQTc87sSBXA5qJSoExfWxU" who="unknown" prev="i-51Dp3rjk3RzQJ5diSEPigs" next="i-MGPJXKM6QMvShJYQN6a2MH">
          <seg xml:id="i-7Ftoz58faqhSpgK3DnxTWs">
            En annan talare har ordat mycket om de ”snedsprång”, såsom han
            behagade uttrycka sig, hvartill sparbanksstyrelserna skola hafva
            gjort sig skyldige, och bland åtskilligt i den vägen omnämnde
            han klandrande, hurusom flera sparbanksstyrelser höjt inlåningsräntan
            vida öfver hvad andra banker funnit lämpligt. Saken hari viss
            mån redan blifvit bemött af representanten från Örebro. Jag ber
            blott få tillägga, att för insättarne, som ju i allmänhet bestå
            af mindre bemedlade, hvilkas sparpenningar sparbankerna ju äro
            afsedda att uppsamla, det väl icke kan vara någon olycka att sparbankerna
            emottaga penningar mot hög ränta — men möjligtvis kan det anses
            för mindre fördelaktigt för de med sparbankerna konkurrerande
            andra bankinrättningarna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MGPJXKM6QMvShJYQN6a2MH" who="unknown" prev="i-AQTc87sSBXA5qJSoExfWxU" next="i-MWHcQLPC4jZ9qbrTaDWeic">
          <seg xml:id="i-Qa7Ja2VQk8raDzLGLqR1sL">
            Vidare sade samme talare, att sparbankerna kommit in på villovägar,
            då de köpt jernvägsobligationer och jernvägsaktier samt bokfört
            dem al pari. Hvad det påståendet angår, så vore det önskligt att
            det fullständigades genom upplysning om hvar detta skulle hafva
            skett. Ty det är en grav anmärkning mot sparbankerna, att de skola
            hafva bokfört dylika papper, som i allmänhet hafva lågt värde
            al pari -— hafva de gjort det, så hafva de handlat otillbörligt.
            Derjemte skulle jag vilia veta, om sådant har skett efter tillkomsten
            af nu gällande 1875 års förordning om sparbanker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MWHcQLPC4jZ9qbrTaDWeic" who="unknown" prev="i-MGPJXKM6QMvShJYQN6a2MH" next="i-MFC7e5sXCeDDjYGfwYZZBS">
          <seg xml:id="i-EiSwVc21Fbwuv1DUXs1d4C">
            Det förefaller mig egendomligt, att då, enligt hvad de statistiska
            uppgifterna i Lag-Utskottets utlåtande utvisa, samtliga sparbanksdelegares
            behållning och sparbankernas egna tillgångar, t. ex. år 1879,
            belöpte sig till omkring 146 millioner kronor, man likväl finner
            det så vådligt för sparbankernas säkerhet, att 3,79 procent af
            detta belopp utgöras af jernvägsobligationer, aktier och dylika
            papper. Det låter verkligen som om sparbankerna skulle hafva väsentligen
            och på ett för dessa banker oroande sätt bidragit till våra enskilda
            jernvägars byggande. Men när vi veta, att dertill åtgått 100-tals
            millioner kronor, så kan väl sparbankernas nyssnämnda lilla tillskott
            till detta byggnadskapital icke anses för annat än en obetydlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MFC7e5sXCeDDjYGfwYZZBS" who="unknown" prev="i-MWHcQLPC4jZ9qbrTaDWeic" next="i-RdUnbxJa8EgSRUP59pzrHA">
          <seg xml:id="i-RYNo3VkoUkMVuLL19m3BpZ">
            Vidare bör man väl, innan man kommer fram med dylika påståenden
            om vådor och faror, hafva utredt huruvida dessa obligationer,
            aktier och andra värdepapper verkligen blifvit inköpta eller utan
            vidare lånta, eller huruvida icke fast hellre sparbankerna, då
            de försträckt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BEHZH3wv8YEEkLzHSQDVQj" type="date">
          Lördagen den 22 Åpril, f. m. 47
        </note>
        <u xml:id="i-RdUnbxJa8EgSRUP59pzrHA" who="unknown" prev="i-MFC7e5sXCeDDjYGfwYZZBS" next="i-QDMsUu4EvpFfk65TFPgM6Y">
          <seg xml:id="i-MSSnJtGqiSbZS2W89w2ms7">
            jernvägarne med lån, fått full och betryggande säkerhet derför;
            ochi senare fallet måtte väl den omständigheten, att penningarne
            kommit jernvägarne till godo, icke i och för sig anses såsom en
            olycka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QDMsUu4EvpFfk65TFPgM6Y" who="unknown" prev="i-RdUnbxJa8EgSRUP59pzrHA">
          <seg xml:id="i-UeyPqRmbTmqRfwgeeE53tL">
            Jag vill icke uppehålla Kammarens tid längre. Jag ber endast
            få tillägga, att, då Första Kammaren, enligt hvad jag nyss fick
            veta, i oförändradt skick antagit Lag-Utskottets utlåtande, en
            återremiss deraf icke kan vara af någon synnerlig verkan; och
            på detta ytterligare skäl hemställer jag om bifall till det föredragna
            utlåtandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M8NrXFBnw33fvF9SZraa3p" type="speaker">
          Herr Lyttkens:
        </note>
        <u who="Q5969081" xml:id="i-3ssMXTaJXtWsnTsR2HtjNp" next="i-2AJ9tuiaRC2wYEJ2SyBttY">
          <seg xml:id="i-7tfX8CrBcaMhNHMNb7Lyum">
            Enligt min åsigt äro sparbankerna de mest menniskovänliga inrättningar
            på bankernas område, som finnas. Andamålet med dem är att uppsamla
            de arbetande klassernas små besparingar, på det att dessa, eljest
            mången gång på ett olycksbringande sätt använda, må kunna göras
            till räntebärande kapital och sålunda bereda insättarne tillfälle
            att vidtaga åtgärder för betryggande antingen af framtida verksamhet
            eller utkomsten under ålderdomen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2AJ9tuiaRC2wYEJ2SyBttY" prev="i-3ssMXTaJXtWsnTsR2HtjNp" who="Q5969081" next="i-7GL5omtg9jLMVmpYSvpfEf">
          <seg xml:id="i-SUYexS6Jxhrr2SJqV4Z4e2">
            Sparbanksväsendet i vårt land har isynnerhet under de senare
            åren tagit en ofantlig fart. Af de sifferuppgifter, Lag-Utskottet
            meddelar, framgår, att våra sparbankers verksamhet under år 1879
            omfattade ett belopp af sammanlagdt närmare 149 millioner kronor.
            Men af dessa 149 millioner kronor är icke allt sådana medel, som
            egentligen äro af sparbanksnatur. De flesta sparbanksreglementen,
            jag haft tillfälle att se, innehålla det stadgande, att ingen
            insättare får hafva mera än 1,000 kronor till godo i banken. Men
            å andra sidan har jag också erfarit, att hos de flesta sparbanker,
            om hvilka jag har någon kännedom, detta stadgande endast varit
            en död bokstaf; de mottaga långt större och i många fall ganska
            betydliga belopp samt bedrifva dermed utoch inlåningsrörelse.
            Det ligger intet ondt i detta, och för min del skulle jag icke
            säga något derom, såvida man icke under diskussionen så starkt
            framhållit, att man icke borde åstadkomma en sparbankslagstiftning
            som gjorde det svårt att få personer, som ville åtaga sig att
            vara ledamöter i en sparbanksstyrelse. Jag vågar dock påstå, att
            det just är den nuvarande lagstiftningen som gör att hvar och
            en, som känner den fara en ledamot i en sådan direktion löper,
            drager sig för att ingå i styrelsen. Under hvilken lag står nemligen
            sparbanksstyrelsen? Icke under aktiebolagslagen, der delegarnes
            ansvarighet är begränsad till det af dem insatta kapitalet. Icke
            heller under lagen om privatbankerna, hvilken lag bestämmer en
            solidarisk ansvarighet för intressenterna. Enligt min åsigt utgör
            sparbanksdirektionen en förening af personer, som drifver bankrörelse
            och derför bär hela ansvaret. Det är detta som åstadkommer svårigheten
            att erhålla styrelseledamöter, men ingalunda en kontroll öfver
            sparbanksinrättningen, ty ingen redbar menniska vill undandraga
            sig en sådan kontroll.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7GL5omtg9jLMVmpYSvpfEf" prev="i-2AJ9tuiaRC2wYEJ2SyBttY" who="Q5969081" next="i-FFy9szSX7KM85c5QpU2CCT">
          <seg xml:id="i-Gc2zMXCengBk1M5YSKUx62">
            Herr Gumeelius har nämnt, att det funnes redan tillsatt en bankkomité
            och att denna skulle taga frågan om sparbankerna jemväl om hand.
            Jag ber dock att få fästa uppmärksamheten derpå, att berörda komité
            icke har något att göra med sparbankerna. Komitén har nemligen
            af Kongl. Maj:t erhållit uppdrag att behandla frågor rörande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SmffUYYfiojrvJ9p7MMG8G">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-BkgmmXfHSgaRWCEsabENaE">
          Om förändrad lagstiftning am-- gående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-FFy9szSX7KM85c5QpU2CCT" prev="i-7GL5omtg9jLMVmpYSvpfEf" who="Q5969081" next="i-TPcThsZSRw7pDSxDe3fSNa">
          <seg xml:id="i-LXqkEz1wFoaJs8vbb4iTbQ">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gpi1hGQY3D8B9fS7H3SK2x">
          (Forts)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TBbKnTpTQsRxNVAD2CVUGR">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-YTZhv2aH6fCuRUjxg1qNwB">
          Om förändrad; lagstiftning angående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-TPcThsZSRw7pDSxDe3fSNa" prev="i-FFy9szSX7KM85c5QpU2CCT" who="Q5969081" next="i-WjjUBDbbwfeMTHZbtKKPD8">
          <seg xml:id="i-35YaVXLethDZxRnpizDaAN">
            banher.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LUULQrvZwPba6JRaVqw6f2">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7AckkMSWh3CCM86KUfgvNp" type="date">
          48 Lördagen den 22 April, f. m,
        </note>
        <u xml:id="i-WjjUBDbbwfeMTHZbtKKPD8" prev="i-TPcThsZSRw7pDSxDe3fSNa" who="Q5969081" next="i-3jmyJbqYiwSSnHgPqFCoGH">
          <seg xml:id="i-MGFjKji7mb8Gybioq6Wteu">
            allenast de öfriga bankerna och särskildt delegarnes i privatbankerna
            ansvarighet i förhållande till den stora allmänheten, så att hon
            erhåller större säkerhet mot förskingring af i bankerna insatta
            medel, och delegarnes ansvarighet blir i lag närmare bestämd.
            Detta är allt som bankkomitén har att befatta sig med, men komitén
            har icke alls att göra med sparbankerna. Det är af innersta öfvertygelse,
            i sparbankernas eget intresse och för att dessa inrättningar må
            blifva allt verksammare och verksammare som man anser nödigt att
            erhålla en lagstiftning, som tydligt och närmare reglerar inbördes
            förhållandet mellan en sparbanks principaler, styrelse och insättare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3jmyJbqYiwSSnHgPqFCoGH" prev="i-WjjUBDbbwfeMTHZbtKKPD8" who="Q5969081" next="i-5PkbpKAeQHDJX7AAzTzLeN">
          <seg xml:id="i-XVYA2PMihmqMTb4TxjTUfy">
            En talare här bakom mig, som ifrigt försvarat det nuvarande tillståndet,
            har sagt, att det icke är så farligt, om 3,79 procent af sparbanksmedel
            äro placerade i jernvägsobligationer, aktier eller dylika värdepapper.
            Ja, om detta belopp vore jemnt fördeladt på alla sparbankerna
            i riket, så vore det icke så vådligt, men troligtvis är förhållandet
            det, att summan är fördelad blott på några få banker, ochi så
            fall är risken för dessa för stor i förhållande till deras reservfond.
            Dessutom, mine Herrar, är denna summa icke så obetydlig, ty den
            utgör ett belopp af 5,840,000 kronor. Jag har icke tagit kännedom
            om alla sparbankers räkenskaper, så att jag kan veta, huru denna
            summa är fördelad å sparbankerna i riket, men jag vet att det
            finnes sparbanker, som hafva en stor del af allmänhetens medel
            bundna i dylika svårt säljbara papper. Jag tror derför att en
            lagstiftning är behöflig såväl i afseende härå som ock för att
            genom lag närmare bestämma förhållandet mellan en sparbauks principaler
            och styrelse och åstadkomma en verksam kontroll öfver dessa utmärkta
            inrättningar, så att icke styrelsen ensam står risken för allt
            hvad som sker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5PkbpKAeQHDJX7AAzTzLeN" prev="i-3jmyJbqYiwSSnHgPqFCoGH" who="Q5969081">
          <seg xml:id="i-Qc5RkMmrE8sDWESkRsSsi2">
            Ehuru en återremiss för närvarande icke kan medföra den ringaste
            verkan, anser jag dock att Kammaren bör fatta ett sådant beslut
            för att derigenom uttala en opinionsyttring. Jag anhåller således
            om ärendets återförvisande till Utskottet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NiyeUmf9ji2KqnJHSkAHhE">
          Häruti instämde Herrar L. J. Larsson i Tranhult och J. Anderson
          i Tenhult.
        </note>
        <note xml:id="i-HRq8U4R3W3FGdfqjJTSXTH" type="speaker">
          Herr Herslow:
        </note>
        <u who="Q5803390" xml:id="i-EGhkGAWgLgCiAcYKiVf4hX" next="i-48S12X9oz8zusaQRTB3NNZ">
          <seg xml:id="i-VnjppuFy2W7Mg19Y2gdN6i">
            Jag har blott begärt ordet för att besvara ett par frågor, som
            direkt blifvit stälda till mig af min ärade vän på örebrobänken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-48S12X9oz8zusaQRTB3NNZ" prev="i-EGhkGAWgLgCiAcYKiVf4hX" who="Q5803390" next="i-yuhT1PWGKCXT77aTppbCL">
          <seg xml:id="i-P83MSJFf6g39rCqXFHEwqZ">
            Han sade att det omöjligt kan vara mera än en enda sparbank,
            som, enligt hvad talaren på malmöbänken yttrade, mottoge till
            insättning 100,000 kronor. Jag vet åtminstone två sparbanker,
            som mottagit ännu större belopp; och jag tror att större delen
            af sparbankerna i riket, om de också icke mottaga 100,000 kronor,
            dock taga mo mycket betydliga belopp i förhållande till hvad ursprungligen
            mep sparbankerna afsedts.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-yuhT1PWGKCXT77aTppbCL" prev="i-48S12X9oz8zusaQRTB3NNZ" who="Q5803390" next="i-wNxWh5A8SGJ6wV4zDatrT">
          <seg xml:id="i-Go2MFgxr3kFqYpYPBGYhzS">
            Herr Lyttkens har upplyst, att i vissa sparbanksreglementen förekommer
            bestämmelse i afseende å det belopp, som får i sparbanken insättas.
            Det är dock möjligt, såsom han äfven sjelf anmärkte, att denna
            bestämmelse, enligt hvilken ingen får insätta på en gång mera
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-xNfzA4CFzkYPGJgne8LEj" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 49
        </note>
        <u xml:id="i-wNxWh5A8SGJ6wV4zDatrT" prev="i-yuhT1PWGKCXT77aTppbCL" who="Q5803390" next="i-MXc1pi3Q9ctuTqvnaSZUfL">
          <seg xml:id="i-4ueh3pfkU8YGnEW1H5iLVq">
            än 100 kronor och ingen sparbanksbok får lyda å högre belopp
            än tillsammans 1000 kronor, är en död bokstaf, och jag tror mig
            kunna påstå, att i de allra flesta och allra största sparbankerna
            dylika trånga begränsningar, fastän de finnas i reglementet, längesedan
            betraktas och behandlas såsom föråldrade, af tidsandan utplånade
            bestämmelser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MXc1pi3Q9ctuTqvnaSZUfL" prev="i-wNxWh5A8SGJ6wV4zDatrT" who="Q5803390" next="i-9fUsikS4ujfJp2bqhjurTA">
          <seg xml:id="i-5xk6gjdtG3imuDPM7y3Fnp">
            Herr Gumeelius ifrågasatte vidare huruvida, när jag talade om
            en del sparbankers sätt att sköta sin inoch utlåningsrörelse och
            betecknande det såsom emot deras väl och deras uppgift stridande,
            jag icke talade om en tid, som ligger bakom den nu gällande sparbankslagens
            stiftande. Jag känner. visserligen ett eklatant exempel från denna
            tid, och jag tror och hoppas att i detalj åtminstone är detta
            exempel ännu oefterliknadt i senare tider; men det finnes flera
            sparbanker, som utlånat medel under form af jernvägslån mot ingalunda
            fullt betryggande säkerheter. Jag vet vidare att, när efter ingången
            af år 1881 sparbankerna icke längre kunde disponera fritt öfver
            sina reservfonder, utan tvingats att låta dem växa, så eluderade
            åtminstone en sparbank detta stadgande derigenom, att den nedsatte
            räntan på sina jernvägslån högst betydligt. Dessa lån gingo förut
            med samma ränta, som sparbankens öfriga låntagare erlade; men
            nu nedsattes den räntan, förmodligen emedan man hade större sympatier
            för jernvägens framgång än för tillväxten i den egna reservfonden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9fUsikS4ujfJp2bqhjurTA" prev="i-MXc1pi3Q9ctuTqvnaSZUfL" who="Q5803390" next="i-SsbmZFyiwVyijtRNMgGB4K">
          <seg xml:id="i-Pu5h6ztB7k2uetiXwDwuqT">
            Det är icke skäl, att när alla vilja främja en sak, som också
            är vigtig och god, och alla äro angelägna om att denna sak skall
            blifva betryggad i sin utveckling, helt och hållet tillbakavisa
            förslaget att se till om ej fullgoda åtgärder kunna vidtagas till
            dess betryggande. Men detta skulle ske genom att bifalla Utskottets
            hemställan. Vi hafva en komité nedsatt, som skall pröfva ett visst
            slag af sparbankssystemet, nemligen postsparbankerna. Jag hade
            tänkt mig, att denna komité skulle kunna få i uppdrag, att framlägga
            förslag jemväl till ändringar i sparbankslagen. Det vore enligt
            min tanke högst önskvärdt om postsparbanker komme till stånd i
            vårt land, men detta sker icke, såvida icke dessa sparbanker ställas
            i samband med de nuvarande sparbankerna. = Först då skall postsparbanksinstitutionen,
            hvilken antagligen blir en väl kontrollerad inrättning, blifva
            till faktiskt gagn, och den kontroll, som derstädes finnes, kan
            kanske ilämplig form utsträckas till de öfriga sparbankerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SsbmZFyiwVyijtRNMgGB4K" prev="i-9fUsikS4ujfJp2bqhjurTA" who="Q5803390" next="i-EFqGZ7rfuJZNGLHSry9htj">
          <seg xml:id="i-5G2oV4nrym2BwbBEyzsbGq">
            I likhet med den siste talaren inser jag fullkomligt att en återremiss
            af detta betänkande nu efter Första Kammarens afslag icke direkt
            inverkar på ärendets afgörande, emedan något praktiskt resultat
            af ett sådant beslut i år icke kan följa; men en återremiss kan
            dock leda till något, hvartill många gånger ett beslut af denna
            Kammare gent emot ett motsatt beslut af den Första Kammaren fört,
            nemligen dertill att regeringen känner sig uppmanad att taga frågan
            i sin hand; och då är icke så litet vunnet. Regeringen kan, såsom
            jag nämnde, helt enkelt öfverlemna frågan till pröfning åt någon
            af de redan arbetande två komitéerna. En sådan åtgärd kan omöjligen
            medföra någon våda för sparbankernas kredit, såsom man har velat
            påstå. Då skulle man ju lika gerna kunna påstå, att regeringens
            åtgärd att till-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AZhN5abC7hX43XN3Me8DuT">
          Andra Kammarens Prot. 1882. N:o 39. 4
        </note>
        <note xml:id="i-KHU6DxWikqePD87b4FgkrQ">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-SjeYZ7osM8Kzs8AZFFnTGZ">
          Om förändrad lagstiftning angående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-EFqGZ7rfuJZNGLHSry9htj" prev="i-SsbmZFyiwVyijtRNMgGB4K" who="Q5803390" next="i-6Cc4befRnWhfJjJMgyPk6u">
          <seg xml:id="i-Jpt6FbE6rkrDgThGTesWki">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2pwQMrPFtUTzueQ3g1SPVD">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VNSBJPtSyZPJkjT78b3Ttm">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-WdBPDbqZ9W2gCgWTaM8UYj">
          Om förändrad lagstiftning angående spor-
        </note>
        <u xml:id="i-6Cc4befRnWhfJjJMgyPk6u" prev="i-EFqGZ7rfuJZNGLHSry9htj" who="Q5803390" next="i-L9ZsSHvA56ru54QP9kRLAS">
          <seg xml:id="i-SBfganTbYWhebAjPT45gT">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BmXAFE9ZgcMoZ5THXVfaMS">
          (Torts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GTrAjCTACadiTcrTWQhKvj" type="date">
          50 Lördagen den 22 April, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-L9ZsSHvA56ru54QP9kRLAS" prev="i-6Cc4befRnWhfJjJMgyPk6u" who="Q5803390" next="i-Pu39iQh7AtUhYzZFYay9p6">
          <seg xml:id="i-BWZzPcnyD6np3fX4ioC3gy">
            sätta en komité för att pröfva huruvida någon förändring kan
            be-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pu39iQh7AtUhYzZFYay9p6" prev="i-L9ZsSHvA56ru54QP9kRLAS" who="Q5803390" next="i-4sFkBsRDMb9CB2CMhcFW5u">
          <seg xml:id="i-FBSxeiuoEMUYDuFWepwHTP">
            höfvas i vår riksoch privatbankslagstiftning har i någon mån
            ska-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4sFkBsRDMb9CB2CMhcFW5u" prev="i-Pu39iQh7AtUhYzZFYay9p6" who="Q5803390">
          <seg xml:id="i-FqbyLtvknAwtKSLahXuwdE">
            dat privatbankernas intressen eller satt riksbankens kredit i
            fara. Jag vidhåller mitt yrkande om återremiss af detta betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6LxwxbqhBds8mMAVemZWma" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson:
        </note>
        <u who="Q6011953" xml:id="i-QrBfUsMc8PtwKBEDDtaeYz" next="i-2QYUjnagFNhbqWMvcufJNV">
          <seg xml:id="i-9nHCepYUHSnX5SNVVDFhJw">
            Jag kan för min del icke få rigtigt klart för mig betydelsen
            af den diskussion, som uppstått med anledning af detta Lag-Utskottets
            betänkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2QYUjnagFNhbqWMvcufJNV" prev="i-QrBfUsMc8PtwKBEDDtaeYz" who="Q6011953" next="i-65xh8i1HWhTGUNZgsdMRTm">
          <seg xml:id="i-PcQnmh11KJLqrW9qLN6eBV">
            Af alla de talare, som uppträdt och klandrat den gällande förordningen
            för sparbankerna, har ingen enda kunnat framdraga några olägenheter,
            som genom densamma inträffat. Man har visserligen påstått, att
            man genom densamma icke hade någon säkerhet för att i sparbanksstyrelserna
            alltid insattes lämpliga personer, att bestämmelsen om den grundfond,
            der skall finnas, kan kringgås, att revisorerne sakna föreskrift
            om huru revisionen skall försiggå m. m., men ingen har likväl
            kunnat bevisa, att några olyckor derigenom verkligen uppstått.
            Alla talare, som uppträdt här i dag i frågan, hafva tvärt om sagt
            motsatsen. Bland dessa talare har en klandrat att i dessa sparbanker
            till insättning emottages mera än 1,000 kronor på en bok, och
            tillagt att sparbanker finnas, som emottagit på en gång, för insättning
            uti en bok, 100,000 kronor. Men detta förhållande visar ju att
            våra sparbanker, huru klanderligt de enligt dessa talares åsigter
            skötas, dock åtnjuta ett mycket stort förtroende hos den allmänhet,
            som begagnar dem, och i Lag-Utskottets betänkande är detta ännu
            tydligare ådagalagt derigenom, att i rikets sparbanker insatts
            öfver 146 millioner kronor. Häraf framgår ännu tydligare det stora
            förtroende, som svenska folket hyser för dessa sparbanker under
            den nuvarande lagstiftningen. För min del har jag trott att, om
            man faktiskt skulle visa att olägenheter äro förenade med den
            nuvarande sparbankslagstiftningen, borde man kunna framdraga åtminstone
            något exempel på, att dessa olägenheter uppstått, och att förluster
            derigenom tillskyndats personer, som gjort insättningar i någon
            sparbank. Ingen har likväl kunnat visa något sådant och, intill
            dess man kan göra det, tror jag icke det kan vara skäl att klandra
            sparbankslagen, som har visat sig vara god och fullt värd det
            förtroende, folket för densamma hyser. Jag tror snarare, att vi
            böra öfverlemna till insättarne och sparbanksdelegarne sjelfva
            att ordna sina sparbanksreglementen som de önska, således motsatsen
            af hvad man här ifrågasatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-65xh8i1HWhTGUNZgsdMRTm" prev="i-2QYUjnagFNhbqWMvcufJNV" who="Q6011953" next="i-WQWVWTo51LoZgaZSXFtXLk">
          <seg xml:id="i-51v6HCRR2o2d4ddcvJDUSN">
            Man säger visserligen, att insättarne icke kunna, eller bry sig
            icke om, att sätta sig in uti dessa saker, men, då i hvarje sparbanksbok
            finnes ett utdrag af sparbankens reglemente, kan man vara säker
            om att hvarje insättare eller deras målsmän, som kunna läsa, icke
            underlåta att genomläsa reglementet, och finna de då i detta reglemente
            något fel, eller sådant stadgande, som kan lända insättaren till
            skada, är det en pligt såväl mot honom sjelf som mot andra insättare
            att söka få reglementet i den delen ändradt, eller också uttaga
            insättningarne i sparbanken, som är det verksammaste medel för
            att åstadkomma åsyftad rättelse.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-96FehPXqrFPPCiY5nHsRXD" type="date">
          Lördagen den 22 April, f. m. 51
        </note>
        <u xml:id="i-WQWVWTo51LoZgaZSXFtXLk" prev="i-65xh8i1HWhTGUNZgsdMRTm" who="Q6011953" next="i-Kufbihow8Jo5FJPNfjD6Fu">
          <seg xml:id="i-DVW1MyNRU8dEgozBrhkWax">
            Såväl vid detta som föregående tillfällen, då jag hört sparbankslagen
            diskuteras, kan jag icke neka till att jag spårat en antydan om
            att våra sparbanker kommit att trampa på ömtåliga liktornar, och
            dessa liktornar finnas hos våra privatbanker. Jag har nemligen
            mer än en gång hört omtalas, att sparbankerna i riket taga emot
            för stora penningeinsättningar och växa för mycket, samt till
            och med någon gång att de allt för mycket skulle inkräkta på privatbankernas
            affärsrörelse. För min del anser jag det vara ett lyckligt förhållande,
            om kapitalbildningen på landsbygden allt mer och mer kan hopa
            sig, 1 synnerhet hos sparbankerna, hvilka äro nästan de enda låneinrättningar,
            utom hypotheksbanken, der landtbrukarne, och i synnerhet de mindre
            landtbrukarne, kunna erhålla lån, med hvilka de kunna vara tillfreds.
            Privatbankerna lemna endast ut lån på kortare amorteringstid.
            Jordbrukarne behöfva deremot få lån på längre tid, och med fördelaktigare
            amorteringsvilkor. Om sparbankerna icke under senare åren varit
            i tillfälle att på ett tillfredsställande sätt bistå jordbrukarne
            med lån, skulle nog den ekonomiska ställningen i landet varit
            svårare, än någon kunnat föreställa sig. Det är derföre jag tror
            att dessa sparbanker äro nyttiga och välsignelsebringande för
            landet, och att det är bättre att kapitalet icke så mycket strömmar
            in i privatbankerna, utan stannar hos sparbankerna, hvarföre vi
            böra vara varsamma med lagstiftningen om desamma. Jag fruktar
            att man möjligen genom stiftande af en ny lag för sparbankerna
            skulle, till fördel för privatbankerna, snärja in dessa sparbanker
            genom en mängd bestämmelser, som vore svåra att tillämpa, hvarigenom
            man skulle få svårt att få pålitliga män att sköta dem, till skada
            för såväl insättare som lånebehöfvande, och då de ärade talarne,
            som önskat få en opinionsyttring i det syfte de uttalat, icke
            kunnat visa, att några olyckor inträffat för insättarne i sparbankerna
            genom nuvarande sparbankslagstiftning, skulle det verkligen förundra
            mig, om Kammaren nu ville framkalla en sådan opinionsyttring till
            fördel för deras syfte, genom en återremiss af betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kufbihow8Jo5FJPNfjD6Fu" prev="i-WQWVWTo51LoZgaZSXFtXLk" who="Q6011953">
          <seg xml:id="i-2qmZRqEwjTXAqRGf7vh6yX">
            Jag yrkar för min del bifall till Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GVXZyrsb5SqWrrkxiJVD4S">
          Herrar A. Hansson, Magnusson, O. Andersson i Lyckorna, Assarsson,
          Olof Jonsson och And. Nilsson instämde med Herr Sven Nilsson.
        </note>
        <note xml:id="i-GRnz7GaWnwsXu9iwFMqPXg" type="speaker">
          Herr Gumelius:
        </note>
        <u who="Q5776520" xml:id="i-KjHatWojMtiKsBUHWdmpnt" next="i-VtP7kAaLBLeCic8bnnzMpb">
          <seg xml:id="i-Roz7BLzyH8AWNGwEc2txqK">
            Det har af ett par föregående talare uttalats några anmärkningar
            emot hvad jag sade, då jag sist hade ordet och detta föranleder
            mig att svara dem med några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VtP7kAaLBLeCic8bnnzMpb" who="Q5776520" prev="i-KjHatWojMtiKsBUHWdmpnt" next="i-6Z1GvN2sjbM7oGJgA75t3N">
          <seg xml:id="i-5VUy37myB9Dg6VLFfW7spj">
            Talaren på göteborgsbänken uppgaf, att bankkomitén icke hade
            i uppdrag att behandla denna fråga. Jag vill minnas att mina ord,
            förra gången jag yttrade mig, föllo sig så, att jag trodde det
            bankkomitén befattade sig med åtminstone någon del af den fråga,
            som står omtalad i detta betänkande. Att icke bankkomitén befattar
            sig med sparbanksfrågor i allmänhet, vet jag nog, men jag trodde
            mig hafva erfarenhet af att komitén icke lemnat den med frågan
            om sparbanker nära beslägtade frågan om folkbanker alldeles ur
            sigte
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W6cFehpHbr7AAiqSLLi2Tw">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-DJcbT1bH1ix747L4PBMamB">
          Om förändrad lagstiftning angående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-6Z1GvN2sjbM7oGJgA75t3N" who="Q5776520" prev="i-VtP7kAaLBLeCic8bnnzMpb" next="i-ChuAmn76hj8sVv2CidZAhB">
          <seg xml:id="i-MTTtmSokhKrqwLoxUH6GN5">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hn3vjfwBKNLd3HAHsBSVEc">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8p2ehRsHEXBMg5qNBTiJqm">
          N:o 39. Om för-
        </note>
        <note xml:id="i-XwVAYv5sjSrctqyfyXSTqF">
          ändrad lag-
        </note>
        <note xml:id="i-JYweJoj8yuN7CBMMW8uqgM">
          stiftning an-
        </note>
        <note xml:id="i-R878iy46Z4jbqXVTqmifom">
          gående sparbanker. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-FXRrqRiDuaponLT73yopSG" type="date">
          52 Lördagen den 22 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-ChuAmn76hj8sVv2CidZAhB" who="Q5776520" prev="i-6Z1GvN2sjbM7oGJgA75t3N" next="i-4c9jaksJCieJADoQhuMfLW">
          <seg xml:id="i-RGUko1SVU4tpFjSPSL8cB">
            och det var derpå jag syftade. Den komité, som viveta har att
            göra med sparbanksfrågor, är postsparbankskomitén och den lärer
            väl icke kunna undgå att inlåta sig på nu gällande sparbanksförhållandena
            och lagstiftningen för dem, då den skall utarbeta sitt förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4c9jaksJCieJADoQhuMfLW" who="Q5776520" prev="i-ChuAmn76hj8sVv2CidZAhB" next="i-5gD8K7f3YvA94of64UgtHG">
          <seg xml:id="i-Hp7yDg2S2tyQMFska7igep">
            Den ärade talaren på malmöbänken lemnade nu några ytterligare
            upplysningar, tyvärr äfven nu alltför otydliga — om det jernvägsobligations-låneförhållande,
            hvarom han förut yttrat sig. Jag ber med anledning deraf ännu
            en gång få upprepa att, om man känner och så väl känner en dylik
            oregelbundenhet i lånetransaktionerna vid en sparbank, att man
            vill begagna sig deraf såsom skäl under en diskussion, är det
            origtigt att icke draga fram den i klart ljus och låta den komma
            till offentligheten; detta är i så fall det rätta korrektivet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5gD8K7f3YvA94of64UgtHG" who="Q5776520" prev="i-4c9jaksJCieJADoQhuMfLW" next="i-MH6KHNPbCuBDQ4qDLiHPS3">
          <seg xml:id="i-xEXDqbd1RAdihwVcTALV2">
            Samme talare upplyste äfven att i ett särskildt fall, som han
            icke heller ville angifva, skulle det hafva händt, att sedan man
            nu icke längre fick afsätta några medel för särskilda ändamål,
            så skulle man, för att hindra reservfondens ökning, hafva nedsatt
            räntan på medel, utlånade till en jernväg; men han upplyste icke
            under hvilken tid detta förfaringssätt egt rum. Jag har för min
            del haft att göra med en sparbank under en följd af år och lemnade
            densamma först under föregående år. I den banken förekommo tillfällen,
            då vi voro nödsakade att sätta ned räntan på en del lån; men till
            den åtgärden voro hvarken lokala eller personliga skäl anledning.
            Skälen behöfva dock icke döljas på minsta vis, ty förhållandet
            var att räntan på lån i allmänhet gick ned. Har räntan på det
            jernvägslån, han angaf, nedsatts af skäl, som icke äro moraliskt
            rigtiga, så bör han hålla fram det skälet; men kan det icke sägas
            bestämdt, att så varit förhållandet, så bör: icke den omständigheten
            framhållas såsom ett skäl i diskussionen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MH6KHNPbCuBDQ4qDLiHPS3" who="Q5776520" prev="i-5gD8K7f3YvA94of64UgtHG" next="i-DmqB1xSKhE2GSBw9J1zewv">
          <seg xml:id="i-V6PSYJsgzZgPox2uqV2hhP">
            Han yttrade 'slutligen, för att precisera hvad han förut sagt,
            att det icke var blott en bank, som upptog mera än 100,000 kronor
            på en gång i insättningar; han visste flere än en bank, som gjorde
            detta. Jag tillät mig säga, att om det vore någon sparbank som
            gjorde det, om det funnes någon sparbank, som upptoge mer än 100,000
            kronor i insättning på en gång och begagnade penningarne såsom
            giromedel — och jag ville tro på hans ord — så stode det exemplet
            enstaka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DmqB1xSKhE2GSBw9J1zewv" who="Q5776520" prev="i-MH6KHNPbCuBDQ4qDLiHPS3" next="i-7RtHJptjY5Merd2MwDyJYT">
          <seg xml:id="i-R8g7RLFBo8EUgUEJyWnwES">
            Det var dessa tre olika saker, hvilka han förut omnämnde, som
            jag kombinerade för hans räkning. Nu har han sedan i sin replik
            sagt, att det om mer än en sparbank gäller att den mottager öfver
            100,000 kronor på en gång, men han yttrade icke något om de begge
            andra omständigheterna voro förenade, nemligen om medlen blifva
            behandlade såsom giromedel och draga 5 procents ränta. Och derpå
            beror mycket. Om nu också en och annan af Kammarens ledamöter
            kan lemna upplysning om att på något särskildt ställe förekommit
            oegentligheter, som kunde göra en omarbetning af gällande förordning
            angående sparbankerna behöflig, så få vi dock icke förbise en
            annan omständighet, nemligen den, att det är svårt att så skrifva
            en lag, att den passar både för de sparbanker, som hafva flera
            millioner kronor att förvalta, såsom förhållandet är med de i
            de större städerna belägna, och för de sparbanker, som icke hafva
            större belopp om hand
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--ak--39/prot_1882__ak__39-052.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LWhifK29jAW1kmFuwEwoYr" type="date">
          Lördagen den 22 April, e. m. 53
        </note>
        <u xml:id="i-7RtHJptjY5Merd2MwDyJYT" who="Q5776520" prev="i-DmqB1xSKhE2GSBw9J1zewv">
          <seg xml:id="i-8LKhFQWyShQDpqUoe6f92G">
            än tio, femton å tjugutusen kronor. Då är det bättre att reglementera
            efter särskilda lokala och ekonomiska förhållanden; ty om samtliga
            stadganden göras efter en läst, blir följden den, att de icke
            passa för någon bank. Jag har förut, då sparbanksfrågan varit
            före i Riksdagen, varnat emot för mycket reglementerande rörande
            sparbankerna, fullkomligt öfvertygad som jag varit och fortfarande
            är, att sådant mera är egnadt att skada än gagna den sak, som
            vi ju alla vilja väl.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-STZXzvHCMgsjsvXKkWBSJ8" type="speaker">
          Herr Herslow:
        </note>
        <u who="Q5803390" xml:id="i-D238A2fxpdmpsdyfAHSc5q" next="i-EWUHMBKzVJqxVWtHYob62d">
          <seg xml:id="i-FrRSAq3VyPGSaZyzPp2EFV">
            Herr Talman! Jag vill endast här till Kammarens protokoll hafva
            antecknade den protest och den förklaring, att det till sist kommer
            att blifva ganska obehagligt att taga till ordeti denna Kammare,
            så vidt hvarje yttrande skall pröfvas icke efter hvad det i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EWUHMBKzVJqxVWtHYob62d" prev="i-D238A2fxpdmpsdyfAHSc5q" who="Q5803390" next="i-HyeH41GvWohTX2JnLapsMz">
          <seg xml:id="i-CoqNBAaB3pXDBdDTao9h73">
            sak innebär, utan efter de förstuckna afsigter och biintressen,
            som.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HyeH41GvWohTX2JnLapsMz" prev="i-EWUHMBKzVJqxVWtHYob62d" who="Q5803390" next="i-Er3PpCkovkoi5NpDbEhj3W">
          <seg xml:id="i-2zJFRsLgjfX4FURKFBRAj9">
            man der bakom anser sig berättigad att förutsätta och söka uppleta.
            Denna protest vänder jag mot den talare på skånebänken, som senast
            hade ordet; och jag vill säga honom, att så pass kände jag redan
            denna här utbildade taktik, att jag endast högst ogerna ville
            taga ordet i denna fråga, emedan jag just väntade mig dylika ord;
            det är endast emedan jag dertill blifvit lifligt uppmanad som
            jag yttrat mig. Hvad hans argumentation i sak beträffar, har jag
            derom intet att yttra. Ty han utgick dervid uteslutande från synpunkten
            aflåntagarnes intresse, under det att det är ur synpunkten af
            insättarnes bästa, som jag ansett mig böra yrka på en revision
            af vår nuvarande sparbankslagstiftning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WTscSPmejTu8QqzwmpK19T">
          Härmed var öfverläggningen slutad. Kammaren biföll Utskottets
          hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-Scjndkrg2tHmAU5UBLfDWv">
          Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3/,3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-KSCqnDrVpF8rhoJZZWFvMe">
          In fidem H. A. Kolmodin.
        </note>
        <note xml:id="i-KWyyZuRfsCoioWhY3mbRE2">
          Andra Kammarens Prot. 1882. N:o 39. 5
        </note>
        <note xml:id="i-34x67KAuc7GsuDWuFvxNEp">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-KirB5rVAsbWNJ7UgeK7Fz6">
          Om förändrad lagstiftning amgående spar-
        </note>
        <u xml:id="i-Er3PpCkovkoi5NpDbEhj3W" prev="i-HyeH41GvWohTX2JnLapsMz" who="Q5803390">
          <seg xml:id="i-FjuUH2mUz4Vc7MA1VyuDu">
            banker.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-52YDnkF6SMEhgbwTwwxCZp">
          (Forts.)
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
