<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1882--fk--41">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1882--fk--41</head>
        <docDate when="1882-05-06">1882-05-06</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="debateSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TdzwKLfcvpwb6tDktYWaBx">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1882. Första Kammaren. = N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-KegqDJni4ezs8isNbUSjbU" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-WjiPipNKY37PBKdc4zozoS">
          Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-FYC7oSXV7qoUGyN6xTMvu3">
          Fortsattes föredragningen af Stats-Utskottets Utlåtande N:o 14
          b, i anledning af ej mindre Kongl. Maj:ts proposition angående
          löneförbättring åt lärare vid de allmänna läroverken och vissa
          pedagogier, högre lärarinneseminariet samt folkskolelärareseminarierna
          m. m., än äfven särskilda inom Riksdagen väckta motioner rörande
          dels de allmänna läroverken och dels folkskoleväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-6nkw4Zb5PRUM4cgW1WsDTN">
          Punkten I. Mom. B). Bifölls. Mom. 0). 1:0,
        </note>
        <note xml:id="i-KykkrSt5ouU89b1zfXpb3S" type="speaker">
          Herr Ekman, Johan Jacob:
        </note>
        <u who="i-V2X6bcEZyV6jzFBKB1Acn8" xml:id="i-U5b9MYVFHka66GtHgC4xtJ">
          <seg xml:id="i-WQwDHWj3BuRa3b3MFT9BDf">
            Då alla de skäl, som i förmid- Förhöjning i dags anfördes för
            bifall till punkten A, gälla med lika mycken kraft enslaget till
            de för den nu förevarande punkten, och då, å andra sidan, de betänkeltmänna
            läro ligheter, som vid punkten A framhållits, icke här förefinnas,
            före- Sd slår jag att Kammaren måtte bifalla denna nu föredragna
            punkt, och det desto hellre, som man kan vara viss om att punkten
            A kommer att i Andra Kammaren afslås, och alltså samma punkt,
            som icke kan blifva föremål för gemensam votering, sannolikt kommer
            att falla. Jag anser det på denna grund vara så mycket mera skäl
            att bifalla denna nu föredragna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dr6n7VqPet5FF9yr6zpGCt" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <note xml:id="i-AV1J8VHWPeYgMrCzsxDv82">
          Jag instämmer med den siste ärade talaren till alla delar i den
          första delen af hans anförande, nemligen att under diskussionen
          af punkten A har denna fråga blifvit
        </note>
        <note xml:id="i-TqPeyNwCv4HidQ4DuXBuK8">
          Första Kammarens Prot. 1882. N:o 41. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GCrx72q5rh3wUYevApqHe4">
          30 41.
        </note>
        <note xml:id="i-7LfMZ33vFsevjvrbKxuPBU" type="date">
          2 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-6DeLkyFafc8qK2m4CkRqd8" next="i-NutC7HHgnS6XzLCcjFnUie" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-RR1Dcyut7PsufEbpVi2bLN">
            Förhöjning i så tillräckligt debatterad i alla sina delar, att
            derom intet nytt see 5 de mera gerna kan sägas samt att, efter
            hvad jag tror, hvar och en allmänna läro" derom fattat sitt beslut;
            men då jag är af en olika mening med
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NutC7HHgnS6XzLCcjFnUie" prev="i-6DeLkyFafc8qK2m4CkRqd8" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-7GR2qopDRwexdRXfvdJHHn">
            verken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3gQ7k2afo9aytTHCLTm8FZ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4BNxBQbt77TTdJe1rLaoH8">
          den siste talaren rörande det beslut, som Kammaren bör fatta
          i denna punkt, får jag vördsamt anhålla, att Kammaren ville afslå
          detta mom. 1:o i punkten C rörande förhöjning i anslaget till
          de allmänna läroverken med 336,975 kronor, hvarom jag vördsamt
          anhåller om proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-FwmDREgFEXF1Wh6Ynwkwcq" type="speaker">
          Herr Sundberg:
        </note>
        <u who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" xml:id="i-46pqn64b8SZYtWSqJYRtNM">
          <seg xml:id="i-PKLVjRdEH4Tx3tremcgaba">
            Jag kan nog förstå de skäl, som föranledt den siste ärade talaren
            att yrka afslag äfven på denna punkt, men jag trodde dock, att
            äfven han skulle medgifva nödvändigheten af beviljandet af denna
            anslagspost. När Första Kammaren beslutat bifalla hvad under punkten
            A är föreslaget, skulle nemligen ett afslag å denna punkt visa
            en sådan inkonseqvens, som från ingen synpunkt lär kunna försvaras.
            Det är väl temligen tydligt och klart, att Första Kammaren bifallit
            punkten A endast under den förutsättning, att äfven hvad under
            punkten C är föreslaget skulle bifallas, och anser jag således
            det vara temligen sjelfklart, på grund af det beslut Första Kammaren
            redan fattat, att äfven denna punkt C bör bifallas, hvarför jag
            yrkar på ett sådant beslut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QDQsaPQpFAK6yQNCsE2BBD" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" xml:id="i-XFkgFLXqoP9YkGrkAiKo4y">
          <seg xml:id="i-FoT9uTRSoTcP1NTnD6QPww">
            Utan att vidare vilja inlåta mig i sakdiskussion med den siste
            ärade talaren, vågar jag dock vördsamt erinra derom, att det anslag
            vi nu gå att afgöra, är af helt annan natur än det i punkten A
            afgjorda. Det i sistnämnda punkt afgjorda är, enligt min åsigt,
            af den beskaffenhet, att om Andra Kammaren uttalar sitt nej till
            detsamma, hela frågan om skolanslaget 400,000 kronor förfaller;
            men det anslag, som här är i fråga, skall utgå af statsmedel och
            kommer således att underkastas gemensam votering, och det är något
            helt annat äfven för mina fromma förhoppningar om afslag å punkten,
            hvarom jag fortfarande anhåller.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P1enrVqVpbnpLMNTUbzZnq" type="speaker">
          Herr Carlson:
        </note>
        <note xml:id="i-F1hgLDnB6eJL8rq8kBJsEV">
          Med åberopande af de skäl, jag på förmiddagen i denna fråga anfört,
          får jag instämma med den förste ärade talaren och anhålla om bifall
          till nu föredragna punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-F3iChd1SoxTdyJS1MzR5Wt">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjorde Herr Grefven och Talmannen
          enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner, först på
          bifall till Utskottets förevarande hemställan och sedan på afslag
          derå, samt förklarade sig anse den förra propositionen vara med
          öfvervägande Ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-3u5Z3LYuxH5T3DipMBX74d">
          Friherre Klinckowström begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
          justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          :
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5fAqQEp3ogrbjDrKgHmqNG" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 3
        </note>
        <note xml:id="i-5jT5BzP2wnaHwE267WRsGg">
          Den, som bifaller mom. C) 1:o i punkten I af Stats-Utskottets
          Utlåtande N:o 14 b, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-DvSJWrudcuwxFusb9erdwN">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej. Vinner Nej, afslås momentet
          i den ifrågavarande delen.
        </note>
        <note xml:id="i-59VCTuEK9smCsvo3nw7sm3">
          Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-9pTwzcLhQkePidPfqcqYxk">
          Ja — 24; Nej — 15.
        </note>
        <u xml:id="i-F2qFoZ9qgh5PnFCQvkM6PX" who="i-4vNUD3c1Zrcuq5QuVbNmhB">
          <seg xml:id="i-3jE6Vq9yMQJwuvLn8xnCA3">
            2:0.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5RBBVxqqzibE8WVMrtAUaT">
          Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-W7HT3XMZoUFNeTFtgd5mGd">
          Mom. D)—H). Biföllos. Punkten II. Bifölls. Punkten III. Mom.
          4).
        </note>
        <note xml:id="i-3jWZxqC2BSREUiJgFr2yyC" type="speaker">
          Herr Königsfeldt:
        </note>
        <u who="i-4QLxk51qc33uQWQMTrqQog" xml:id="i-RF43cmXgFdkZqgv4hrTjnJ" next="i-H15GCKR6L2zdZhDcvLqhes">
          <seg xml:id="i-VEVv2CcMQ2KgtP5W2sotCn">
            Då Stats-Utskottet enhälligt afstyrkt de väckta motionerna angående
            löneförhöjning åt folkskolelärare, lär det icke löna mödan att
            framställa något yrkande om anslag i denna fråga, hvilket jag
            annars skulle velat göra; men då Utskottet i sin motivering har
            erkänt att de löneförmåner, som för närvarande tillkomma desse
            lärare, knappast kunna anses utgöra en, i förhållande till folkskolans
            allt mer ökade betydelse, tillfyllestgörande ersättning för lärarnes
            mödosamma och ansvarsfulla arbete, ej heller i och för sig fullt
            tillräckliga för lärarnes tarfliga bergning, samt Utskottet såsom
            enda skälet för afstyrkande anfört, att i och för frågan behöfdes
            en sådan utredning, som endast af Kongl. Maj:t kunde åstadkommas,
            får jag på grund af dessa två skäl hemställa, att Kammaren ville
            besluta, att i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, »det Kongl.
            Maj:t ville, efter utredning af ärendet i hela dess
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2As3WmXs8CqiEQxP4ujXqX">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-KYC4cf1GPWkM41fbxyjdHe">
          Förhöjning i anslaget till de allmänna läro-
        </note>
        <u xml:id="i-H15GCKR6L2zdZhDcvLqhes" prev="i-RF43cmXgFdkZqgv4hrTjnJ" who="i-4QLxk51qc33uQWQMTrqQog">
          <seg xml:id="i-7353RyUppC5hgJruGAaRri">
            verken.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2CjRnMikdHB2nmRWYeb3HV">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JSKYQAc4a6ziCaEHpEzJaA">
          Ifrågasatt förhöjning af folkskolelärarnes aflöning.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Nn14U5V6VatZA9JuACFA1C">
          30 41.
        </note>
        <note xml:id="i-KCxt4RL8iUe74JDNadAagJ">
          Ifrågasatt förhöjning af folkskolelärarnes aflöning. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7UeH7RkPKGEoqPhZcZnaG6" type="date">
          4 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-8B6xQpivEt1TtSE1vJ8C1b">
          omfattning, till nästinstundande Riksdag imkomma med förslag
          till ordnandet af folkskolelärarnes aflöningsförmåner i syfte,
          att nämnde lärare må erhålla mot deras mödosamma och ansvarsfulla
          kall bättre svarande godtgörelse, än nu är förhållandet». Härtill
          anhåller jag om proposition på bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-6UkWWPAsEcAUy7HMEXfMxp" type="speaker">
          Herr Falk:
        </note>
        <note xml:id="i-BoctDYzHq8RbzVH4tvF83D">
          Jag anhåller att få instämma med Herr Königsfeldt och yrka bifall
          till den af honom föreslagna underdåniga skrifvelsen.
        </note>
        <u xml:id="i-DZSAAdmKz6tvaiSjNJM1Ep" who="i-F7kGC3XVFAzms4GW6rJCFC">
          <seg xml:id="i-Sx63egdgeh4aweumoMm1et">
            -
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4REhNXUk8uK6QS63ZiVbyY" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" xml:id="i-4rX13pzeMC9WRLEF9RsYvM" next="i-7i1xtrvHCtuf6YWGLsSm1g">
          <seg xml:id="i-VKHxA3LWkxbS3s8XmF2UBe">
            Då inom Utskottet till behandling förelågo icke mindre än 4 olika
            motioner rörande löneförhöjning åt folkskolelärare, var redan
            detta ett bevis derpå, att — då motionärerne icke fullt öfverensstämde
            i sin framställning rörande ifrågavarande behof — det behöfdes
            en noggrannare utredning, än som nu kommit frågan till del. Jag
            tror, att Utskottet har sökt så välvilligt som möjligt besvara
            motionärernes framställningar i afseende på den äskade löneförhöjningen.
            Det är en betydlig skilnad i detta afseende mot den föregående
            frågan, som blifvit utredd af en komité; och det förefinnes äfven
            den skilnaden, att det icke är ensamt staten, som kommer att drabbas
            af den nu ifrågavarande förhöjningen, utan äfven kommunerna, på
            grund hvaraf man ansett det vara mycket angeläget att icke fatta
            något förhastadt beslut. Mot hvad den siste talaren framstält
            har jag dock icke något att erinra och jag anser saken särdeles
            behjertansvärd. Jag har endast velat framhålla de skäl, hvarpå
            Utskottet stödt sin framställning, och jag ber att få tillägga,
            att om man jemför Utskottets majoritets uttalande i detta afseende
            med reservanternes framställning, skall man finna, att majoriteten
            tydligen uttryckt ett starkare behjertande af dessa anspråk, än
            som å reservanternes sida skett; ty reservanterne hafva stält
            denna fråga i oskiljaktigt samband med regleringen af läroverken
            och deraf föranledd utvidgning af området för folkskolans verksamhet.
            Nu är jag af den åsigt, som, efter hvad jag tror, delas af många
            Kammarens ledamöter, att huru det än må gå med de allmänna läroverken,
            är det ytterligt vigtigt för folkskolans egen framtid, att icke
            på den ställes anspråk, att den skulle utgöra ett slags underlag
            eller biträde åt de allmänna läroverken. Jag fattar folkskolans
            uppgift vida högre. Den bör stå för sig sjelf och skall gifva
            en tillfredsställande medborgerlig bildning åt den stora allmänheten;
            men den skall icke utgöra ett underlag för läroverken, emedan
            derigenom det stora flertalets rätt skulle rubbas och förryckas,
            i det att det hufvudsakligaste intresset lätt komme att fästas
            vid dem, som från folkskolan skulle öfvergå till de allmänna läroverken.
            Jag har ansett mig just i denna punkt böra uttala dessa varningar,
            emedan jag fruktar, att om man vill beträda den vägen att låta
            folkskolan blifva något de allmänna läroverken underordnadt, man
            derigenom skall göra folkskolebildningen i vårt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7EFXYRmr8XsjfRNWP7dgD9" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 5 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-7i1xtrvHCtuf6YWGLsSm1g" prev="i-4rX13pzeMC9WRLEF9RsYvM" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-TJSmM9VCEfB6nyF71j3PwK">
          <seg xml:id="i-PJ6UN3JwbS3pcWaRtiUrF3">
            land en oberäknelig skada och större skada än som skulle drabba
            Ifrågasatt förden högre bildningen. Denna senare kan möjligen
            reda sig äfven i töjning af folk sådant fall, men vår folkskolebildning
            lider ett väsentligt men. Då ” aflöning. jag uttalat dessa åsigter
            och gjort reda för de skäl, som föranledt = (ports.) till Utskottets
            afstyrkande, men på samma gång välvilliga utlåtande,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TJSmM9VCEfB6nyF71j3PwK" prev="i-7i1xtrvHCtuf6YWGLsSm1g" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" next="i-65s8fLn17CbKC1owfMYye5">
          <seg xml:id="i-kAwuQM6CyHiVnn2ijdtFh">
            skall jag icke göra något vidare yrkande i saken, utan öfverlemnar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-65s8fLn17CbKC1owfMYye5" prev="i-TJSmM9VCEfB6nyF71j3PwK" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK">
          <seg xml:id="i-XJxr3aXKCWCudCBp3ZYs5d">
            åt den blifvande diskussionen att derom lemna besked.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SEqMVJa4pqVr16ixwjYc2V" type="speaker">
          Herr Bäckström:
        </note>
        <u who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" xml:id="i-3qMix8Rx5Dow3U5shg9fHd">
          <seg xml:id="i-FhC5FT3A3RqwCJsDa1V2bX">
            Om Stats-Utskottet i denna fråga ansträngt sin fyndighet lika
            mycket som då det gälde löneförhöjning åt lärarne vid de allmänna
            läroverken, är jag öfvertygad om, att det hittat på någon utväg
            att föreslå någon förbättring i folkskolelärarnes löner. Jag tror
            att folkskolelärarne äro i lika stort behof som de andre lärarne,
            men jag är öfvertygad om, att denna fråga icke kan få sin lösning
            annat än genom regeringen, hvadan jag hoppas, att regeringen har
            frågan i välvillig åtanke. Att framställa yrkande om en skrifvelse
            till Kongl. Maj:t i denna Kammare, tror jag icke löna till något,
            hvadan jag icke framställer något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6vcJfeYAxyxNG1uFJyPWLy" type="speaker">
          Herr Carlson:
        </note>
        <u who="i-4vNUD3c1Zrcuq5QuVbNmhB" xml:id="i-RyjsS2xSULNWSPSwcwoW3R" next="i-S4BoRgeAqRK2F2Z827oha5">
          <seg xml:id="i-LXinMW1BxQjxxdmbP1QTym">
            Inom Utskottet har jag sökt framhålla vigten och behofvet af
            en löneförbättring för folkskolelärarne, men dels de skäl, som
            redan blifvit anförda af en ledamot af Utskottet, och ännu mer
            det kompakta motståndet hos Medkammarens ledamöter, hvilka icke
            ville bifalla någon löneförbättring för folkskolelärarne, innan
            universitetens och allmänna läroverkens organisation var faststäld,
            hafva gjort, att denna fråga icke der vunnit afseende. Jag kan
            icke underlåta att äfven i Kammaren uttala den öfvertygelse jag
            hyser i detta ämne. Folkskolan går framåt och rätt starkt framåt,
            den omfattas också med stegradt intresse, men det behöfves för
            dess blomstring dels i första rummet en förbättrad lärarebildning,
            dels förbättrade löner för lärarne. Dessa båda grundvilkor stå
            i den närmaste öfverensstämmelse med hvarandra. För det förra
            äro åtgärder vidtagna; det återstår att sörja för det senare,
            och, enligt min åsigt, är det bland det vigtigaste, som för undervisningen
            är att göra, att en löneförbättring för folkskolelärarne inträder.
            Der kan icke ifrågaställas, att en ifrågasatt reorganisation i
            läroverken deremot uppställer något hinder bland annat af det
            skäl, att det väl kan ifrågaställas en indragning af vissa läroverk
            på de allmänna läroverkens område, men icke på folkskolans. Tvärtom,
            der kan endast förutsättas en utvidgning, till följd hvaraf det
            icke är den ringaste fara att der omedelbart företaga en förbättring
            af lönerna. Huruvida detta låter sig göra utan regeringens medverkan,
            lemnar Jag till Kammaren att afgöra. Jag vill blott till de skäl,
            som äro anförda, eller rättare till hvad som i Utskottets motivering
            här framhållits, såsom befrämjande för denna löneförbättring,
            lägga det, att det uttryckligen i det föreslagna beslutet är intaget
            orden »för närvarande». Detta beslut afser således endast det
            närvarande ögon-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EXbgXKwCzPETbFdH6bUvck">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-WETXYaprEtHk9E8VRWLm3H">
          Ifrågasatt förhöjning af folkskolelärarnes aflöning. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5stHeK7EiDDq8LFLoHjJqX" type="date">
          6 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-S4BoRgeAqRK2F2Z827oha5" prev="i-RyjsS2xSULNWSPSwcwoW3R" who="i-4vNUD3c1Zrcuq5QuVbNmhB">
          <seg xml:id="i-RAdBmHZigNAcczoWGDprUy">
            blicket. Jag är lifligt öfvertygad om behofvet och jag hoppas
            också genom proposition från Kongl. Maj:t på snar hjelp. Mot en
            skrifvelse af den lydelse, som är föreslagen, har jag intet att
            invända.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VDaZr9r6zNo3wzbuAGbWZN" type="speaker">
          Herr Jonas Andersson:
        </note>
        <u who="i-Gdqu4mLmf7kpjnNy3obPZy" xml:id="i-3fMDuAnjSdUsYeRZQTkAuQ">
          <seg xml:id="i-658wsEKdYd65TfwBPb9aoV">
            Utskottet har erkänt i början af sina motiv, att dessa nu ifrågavarande
            lärare hafva för litet betaldt, men stält frågan i samband med
            en blifvande utredning. Folkskolelärarnes antal kan ju dock icke
            minskas, utan behöfver tvärtom ökas år för år, och det nödvändiga
            är, att de få bättre betaldt. Jag tror, att våra folkskolor gå
            under, om icke förbättring i detta afseende snart inträder. På
            grund af hvad i saken förekommit afstår jag likväl från mitt yrkande
            i motionen och instämmer med Herr Königsfeldt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TjFpfMR9Ho2eWbM1RZknQX" type="speaker">
          Herr Berg:
        </note>
        <u who="i-LUmtiWtj5vZmwTiHAnR69B" xml:id="i-LHYPHsXTzzNCEHUFAQzb19" next="i-XMJu5mwdDfPGg16KYpACXW">
          <seg xml:id="i-Unj1K9Ye5Yf3MLdDmLbcb4">
            Ehuru man väl vet, huru frågan kommer att utfalla, har jag ansett
            mig skyldig att yttra några ord. Utskottet har sagt, att denna
            fråga tarfvade en fullständig utredning, som icke kan åstadkommas
            på annat sätt än genom Kongl. Maj:ts särskilda åtgärd; men en
            utredning, som är mycket lätt åstadkommen, är den, att våra folkskolelärare
            i allmänhet äro för lågt aflönade för att med den omsorg och det
            nit, som deras ansvarsfulla och allvarliga kall kräfver, kunna
            utföra detsamma. Vill man hafva ett godt arbete utfördt, så får
            man i allmänhet lära sig att betala ett ordentligt pris; vill
            man åter hafva ett dåligare arbete utfördt, får man naturligtvis
            beräkna att få det för billigare pris. För min del anser jag,
            att folkskolelärarne blifvit temligen styfmoderligt behandlade
            med afseende på löneinkomster. Om man jemför dem med andra i öfrigt
            likstälde, finna vi detta. Om jag tänker på våra underofficerare,
            så har högsta graden eller fanjunkare en lön från 1,000 kronor,
            och jag tror, att med tjenstgöringspenningar kan den uppgå till
            1,200 kronor. De hafva icke behöft tjena synnerligen länge innan
            de komma till denna lönegrad. Men äfven de lägre underofficerarne
            hafva omkring 800 kronor. Våra länsmän hafva också fått betydligt
            förökade löner. Jag tror att de fleste af Herrarnes kuskar, som
            sköta några hästar, hafva betydligt större inkomster än folkskolelärarne,
            hvilka uppfostra svenska folkets barn till dugliga, nyttiga och
            pålitliga meaborgare. Under sådana förhållanden anser jag utredningen
            icke mycket svår 1 denna fråga. Det är ett faktum, att folkskolelärarne
            icke kunna existera annat än under fattigdom och bekymmer med
            de löneförmåner de för närvarande hafva. Man har visserligen sagt,
            att de hafva kofoder och extra förtjenster, fri bostad och vedbrand
            och så vidare. Men låt vara detta! När man besinnar att en folkskolelärare
            såsom familjefar skall kläda sig och de sina och föda dem med
            en lön om 600 kronor om året, inser hvar och en huru det skall
            gå med den saken. Förhållandet blir också det, att det ofta blir
            ett dåligt arbete som utföres. Läraren måste se sig om efter andra
            inkomstkällor; han måste arbeta utom
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ge6Zu7wYUCigiJtL8RBSMD" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m, 7 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-XMJu5mwdDfPGg16KYpACXW" prev="i-LHYPHsXTzzNCEHUFAQzb19" who="i-LUmtiWtj5vZmwTiHAnR69B" next="i-7HR51FT4hF7h1Yp91ksMVo">
          <seg xml:id="i-AXnVrpkmene164FMTJ1atd">
            sitt kall för att få i hop några kronor för att dermed försörja
            sin Ifrågasatt förfamilj; och hvem är det som derpå förlorar?
            Jo, det är skolan och höjning af folkstaten. Mig synes sålunda,
            som skulle det vara af allra yttersta lad vigt, att så fort som
            möjligt afhjelpa denna olägenhet, och skulle (Forts.) jag derför
            af allt mitt hjerta velat yrka bifall till Herr Jonas An-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HxqVbfBcaPxPKNXdtfXK7">
          derssons motion; men då, som sagdt, denna nu icke har utsigt
          till
        </note>
        <u xml:id="i-7HR51FT4hF7h1Yp91ksMVo" prev="i-XMJu5mwdDfPGg16KYpACXW" who="i-LUmtiWtj5vZmwTiHAnR69B" next="i-SDgacs4LeGHMGfKgTJSx5J">
          <seg xml:id="i-9FATyJTp3p93jBGW6eg41r">
            framgång, skall jag förena mig med Herr Köningsfeldt i yrkandet,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-32eGE2jaBrMwqHpCQp7uyP">
          att Kammaren måtte besluta en skrifvelse till Kongl. Maj:t, för
          att
        </note>
        <u xml:id="i-SDgacs4LeGHMGfKgTJSx5J" prev="i-7HR51FT4hF7h1Yp91ksMVo" who="i-LUmtiWtj5vZmwTiHAnR69B" next="i-VnRW9fgcdxBrWKUwUY4Eq1">
          <seg xml:id="i-FAVhPNt8UUmpSLQNsF7xvR">
            så fort som möjligt få den här saken afhjelpt och på det våra
            folk-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VnRW9fgcdxBrWKUwUY4Eq1" prev="i-SDgacs4LeGHMGfKgTJSx5J" who="i-LUmtiWtj5vZmwTiHAnR69B" next="i-9mSVu76K4LV7a9ZNKh1V4b">
          <seg xml:id="i-7aJ9rhW3GX4rqNCDgErgX5">
            skolelärare måtte få en lön, som i någon mån åtminstone motsvarar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9mSVu76K4LV7a9ZNKh1V4b" prev="i-VnRW9fgcdxBrWKUwUY4Eq1" who="i-LUmtiWtj5vZmwTiHAnR69B">
          <seg xml:id="i-RooK6rKAco9pxDmDDi7wjS">
            deras ansvarsfulla kall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SSZLPbjz1aWeAdiZKamaU2" type="speaker">
          Herr Ekström:
        </note>
        <u who="i-PJvtkp2sUpKcdntrpjXwkE" xml:id="i-XRAnKnciMmjBEPZx75AQ1Z" next="i-6PbrfRr7usguamJgG8U6fV">
          <seg xml:id="i-UonS1wRj4QPJ8HjUgWYs7x">
            Äfven jag måste erkänna mig vara en varm vän af folkskolan, och
            med stor tillfredsställelse har jag inom Jönköpings län erfarit,
            att folkskolorna der på senare tiden vunnit en icke obetydlig
            utsträckning och framgång. Lärarnes bildning har blifvit betydligt
            bättre än den varit för några år sedan. Undervisningsmaterielen
            har också blifvit försatt i ett vida bättre skick. Hågen att bidraga
            till folkskolehus har blifvit lifligare och intresset, hvarmed
            skolan omfattats, ökats. Men för min del kan jag icke vara med
            om att ställa folkskolan på samma grund. som statens öfriga läroverk,
            att göra den till en statens uteslutande angelägenhet. Den har
            vuxit upp inom kommunen och jag anser att, för att den skall kunna
            vara hvad den är afsedd att vara, en folkets undervisningsanstalt,
            bör den i främsta rummet sammanhänga med kommunen. Kommunerna
            hafva fått åtnjuta den stora fördelen i afseende på uppförandet
            af byggnader till folkskolor, att nemligen grunden för utgörande
            af bidragen dertill blifvit ordnad på samma sätt som för kommunala
            utskylder, så att hvar och en i kommunen är tvungen att bidraga
            efter sitt fyrktal. Att staten intresserat sig för folkskolan
            framgår tydligt och klart af de uppgifter, som återfunnos i en
            af Kanslirådet i ecklesiastikdepartementet Bruhn utgifven upplaga
            af nya folkskolestadgan. Der visar sig, att under åren 1872— 1880
            hafva lönetillskotten åt lärarne och lärarinnorna vid folkskolorna
            och småskolorna utgått med följande belopp: 1872 med 1,090,000
            kronor, men 1880 med icke mindre än 2,501,693 kronor 80 öre. Det
            torde kanske icke för hvar och en vara klart i hvad mån statsverket
            bidrager till folkskolelärarnes aflöning, men den summa, 80.7.
            1880 utgick, visar att denna statens medverkan är i ganska väsentlig
            mån tagen i anspråk. Jag ville gerna vara med om, att staten ytterligare
            ökade sitt bidrag, men icke i den rigtning Herr Jonas Anderssons
            motion afser, utan att bidraget å statens sida ovilkorligen skall
            åtföljas af ett motsvarande bidrag å kommunernas sida. Jag kan
            icke återhålla den tanken, att hela denna fråga om förbättring
            i lönerna för statens lärare stälts af reservanterne i Utskottet
            i så nära samband med folkskoleundervisningens ordnande, att den
            skulle utgöra sjelfva underlaget för elementarbildningen i vårt
            land,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5jGuZUvn6K5TQ5ELuieSxz">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-Rh4zBdAWFrTRA5gQhiwe1y">
          Ifrågasatt förhöjning af folkskolelärarnes aflöning. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7vzcRLbAV7ADMFvfdXt3jc" type="date">
          8 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-6PbrfRr7usguamJgG8U6fV" prev="i-XRAnKnciMmjBEPZx75AQ1Z" who="i-PJvtkp2sUpKcdntrpjXwkE">
          <seg xml:id="i-6TdSrMSP8wG67sLGby1rVu">
            så att det ser nästan ut som om man velat sammanbinda denna fråga
            med organisationsfrågan, på det densamma icke skulle kunna vinna
            någon tillfredsställande lösning, utan att man på samma gång skulle
            kunna göra sig qvitt någonting. Det vill jag åtminstone icke bidraga
            till.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BNTpYdTGMZJVsXQxjtn1aT" type="speaker">
          Herr Schönbeck:
        </note>
        <u who="i-HCoaBgXym1UqwZHnweASdi" xml:id="i-EAtKkQHqowmb4o6remN5T8" next="i-28rHTRYx5w3a2AHGv2RRmK">
          <seg xml:id="i-KzP6V3WGNAED6MPdWBQhBG">
            För min del anser jag, att Stats-Utskottet hvarken kunnat eller
            bort göra mera än det gjort i denna fråga, då det erkänt nödvändigheten
            af att folkskolelärarne erhålla en högre aflöning, och Utskottet
            har gjort detta erkännande i ännu bestämdare ordalag än då fråga
            var om elementarlärarne. Men här har yttrats, att det skulle lända
            till men för barnen i folkskolan, om man vidtoge anordningar för
            att befrämja deras öfvergång till de allmänna läroverken, och
            detta måste jag på det bestämdaste bestrida. Jag har i mitt pastorat
            tre folkskolor; från den ena af dem har visserligen ingen öfvergått
            till lärdomsskolan, men från de båda andra hafva några lärjungar
            ingått i närmaste allmänna läroverk. Der gälla samma bestämmelser
            för undervisningen i alla folkskolorna, men från den ena hafva
            lärjungar vid elfva års ålder ingått i det närmast belägna fullständiga
            läroverket och genomgått detsamma, den ene vid 18, den andre vid
            19 års ålder, den ene med de högsta betygen, den andre med de
            näst högsta betygen. Detta har kunnat ske utan några särskilda
            anordningar för att befrämja desse lärjungars undervisning i folkskolan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-28rHTRYx5w3a2AHGv2RRmK" prev="i-EAtKkQHqowmb4o6remN5T8" who="i-HCoaBgXym1UqwZHnweASdi">
          <seg xml:id="i-TtsVRv6TxespNNyHr4NafE">
            Jag ber att få instämma i det yrkande, som framstälts af Herr
            Königsfeldt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-48bqPVjEcrnqyR3Kntifxa" type="speaker">
          Herr Jöns Pehrsson:
        </note>
        <u who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" xml:id="i-5DyPosBLXy8zVwVxY2cNdK" next="i-JD1MM7zo96WSteNjY1FQGx">
          <seg xml:id="i-VErcHETQj4Xkgn8A8785t8">
            Onekligen är detta ämne, skollärarnes förhöjda löner, ett mycket
            tacksamt fält för den, som sällan uppträder i andra frågor. För
            min del är jag fullkomligt öfverens med talaren från Jönköping
            deruti, att det vore mycket beklagligt, om vårt folkskoleväsende
            blefve en statsanstalt. Jag tror, att det bör fortfarande vara
            en kommunens angelägenhet, och jag beklagar den dag, då vårt svenska
            folkskoleväsende kommer att ställas under statens embetsmän. Jag
            är lika villig som någon annan att erkänna, att skollärarnes löner
            åtminstone på några ställen äro för låga; men jag har också alltid
            uttalat den tanken, att man begått ett misstag, då man velat tilldela
            alla folkskolelärare, i hvilken trakt af landet de än vistas,
            samma aflöningsförmåner. Det är ju uppenbart, att olika landsorter
            hafva olika behof och lefnadsvanor; i den ena kan det räcka väl
            till, som i den andra är otillräckligt, och om vi läsa folkskoleinspektörernes
            berättelser, så tror jag man deraf skall finna, att skolväsendet
            inom vårt fattiga land icke står efter andra länders skolväsende,
            och jag tror äfven, att skollärarne i allmänhet reda sig rätt
            bra åtminstone i den trakt, der jag är hemma, men måhända kommer
            sig detta deraf, att de bo i det fattiga Småland och icke hafva
            så stora behof som i andra orter.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KrNyQBkWSbpZGK9UaW1Jwv" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 9 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-JD1MM7zo96WSteNjY1FQGx" prev="i-5DyPosBLXy8zVwVxY2cNdK" who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" next="i-PDEjs31VgSsgEMb1Mo6ZGq">
          <seg xml:id="i-LyVgScm7mENP8jpcweodSy">
            Jag har intet emot att en sådan skrifvelse aflåtes, som här är
            Ifrågasatt för-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PDEjs31VgSsgEMb1Mo6ZGq" prev="i-JD1MM7zo96WSteNjY1FQGx" who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD">
          <seg xml:id="i-DpD6Hb3LvAuLPBT46WuiJZ">
            föreslagen, ehuru jag instämmer med den talare, som ansåg att
            uthöjning af folkredningen icke skulle blifva särdeles svår, och
            jag vet icke, hvartill ” nr trek den skall tjena, om man håller
            på den principen, att alla skola hafva octe.) samma löner. Då
            det emellertid lärer vara obestridligt, att hvarken | elementarlärare
            eller folkskolelärare förekomma bland de stora massor, som emigrera
            till utlandet, så bör detta förhållande vara en säker borgen för
            att det icke är så illa stäldt hvarken med de ene eller de andre,
            som man velat låta påskina. Som sagdt är, har jag likväl intet
            emot, att folkskolelärarne få en förhöjning i sina löner, men
            jag anser, att kommunen skall bereda dem en sådan och att staten
            endast skall hafva en öfvervakande myndighet öfver folkskolan.
            Jag tror det vore en, orättvisa, om vid en blifvande gemensam
            votering elementarlärarnes löner skulle höjas så mycket, som här
            ifrågasatts, men deremot folkskolelärarne icke få någon förhöjning.
            Skulle beslutet angående de senare blifva i konseqvens med hvad
            Kammaren redan beslutat i fråga om de förre, så skulle folkskolelärarnes
            löner höjas med 100 kronor, men deraf skulle staten betala ”/,
            och kommunen "'/,, och jag hemställer till de herrar, som gjort
            yrkanden i ämnet, huruvida de icke vilja ändra dessa i det syfte,
            jag nu angifvit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2BTVhVw6k31MDD9Fmdknf8" type="speaker">
          Herr Bäckström:
        </note>
        <u who="i-YKcHW4nbwE58e3oApp2AGd" xml:id="i-PYEUogjazq2Lh2wC2X4FVG">
          <seg xml:id="i-A696K9c9wxJzZ2dgvFb8aZ">
            En föregående talare har yttrat, att en följd af folkskolelärarnes
            dåliga aflöning vore, att deras undervisning ofta vore ytterst
            dålig. Jag vill på det kraftigaste protestera emot ett sådant
            yttrande, ty jag har icke så liten erfarenhet i fråga om folkskoleväsendet
            på landet och jag kan vitsorda, att i de flesta fall är undervisningen
            utmärkt och hedrande för lärarne.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AXJeZetDky8zs2DHn19g5Z" type="speaker">
          Friherre Barnekow:
        </note>
        <u who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr" xml:id="i-7GqaASUQoMXX9461YZiB2k" next="i-7i1FveTHjp8RVUngACPTD4">
          <seg xml:id="i-HFnvj568tFWgB9xDcwxGFF">
            I likhet med den föregående talaren hyser jag ett lifligt intresse
            för folkskolan och skulle för min del icke hafva något emot, att
            lärarne finge förbättrade löner; men för närvarande tror jag icke
            tidpunkten vara lämplig för en sådan förändring, ty vi veta ännu
            icke, hvilken plats folkskolan kommer att intaga i en ny organisation
            af undervisningsverken, och då vi icke veta detta, kan det enligt
            mitt förmenande icke vara i sin ordning att vi börja med att organisera
            lönestaten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7i1FveTHjp8RVUngACPTD4" prev="i-7GqaASUQoMXX9461YZiB2k" who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr" next="i-SMywidpbRNzNrr7xtGbBja">
          <seg xml:id="i-GLMZmu4kei3Mons3rRvcHU">
            Hvad nu folkskolelärarnes aflöning beträffar, så ber jag att
            få fästa uppmärksamheten derpå, att staten anslagit 400 kronor
            till hvarje kommun, och att 600 kronor är minimibeloppet för hvarje
            skollärares aflöning, jemte kofoder och vedbrand; men intet hindrar
            en kommun att derutöfver höja sitt bidrag till folkskolan. Jag
            tror, att det är nyttigt, om kommunen har något att säga i frågan.
            och att den kan, der så behöfves, besluta om tillskott till anslaget.
            Inom den kommun, der jag bor, hafva samtlige lärarne redan i många
            år haft 800 kronor i lön, ehuru staten icke bidragit med mer än
            400 kronor. Om kommunen är belåten med en lärare, möter
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F89CMq4RW1j4TMhJqr6u38">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-WDQAYayyM5tqyCnUYXAs2M" type="date">
          10 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-SMywidpbRNzNrr7xtGbBja" prev="i-7i1FveTHjp8RVUngACPTD4" who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr" next="i-HLUFMbJFrtMvR3cUvDhBG">
          <seg xml:id="i-QqXascGkGgazGUokoS7qjp">
            Ifrågasatt föralltså ingen svårighet att bereda honom bättre
            löneförhållanden, och höjning af folkdet är alltså mycket lättare
            att under en pågående omorganisation
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-962oZL9pHmwDo3EkG86pAU">
          skolelärarnes aflöning. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-HLUFMbJFrtMvR3cUvDhBG" prev="i-SMywidpbRNzNrr7xtGbBja" who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr" next="i-5iE3scuv1QaRLe9pbHqdsq">
          <seg xml:id="i-XTA6nK1uvLp2zm3Z3V7K7f">
            uppehålla lönevilkoren för folkskolelärarne än för elementarlärarne,
            emedan med afseende på de senare intet minimibelopp finnes faststäldt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5iE3scuv1QaRLe9pbHqdsq" prev="i-HLUFMbJFrtMvR3cUvDhBG" who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr">
          <seg xml:id="i-QK2wd9zAdz8wGTgkYBgjF1">
            Hvad beträffar den föreslagna skrifvelsen till Kongl. Maj:t,
            så kan detta visserligen öfverensstämma med mina åsigter; men
            om den komité, som, enligt hvad vi hafva hört från statsrådsbänken,
            skall komma att tillsättas, kommer att behandla äfven folkskoleväsendet,
            så vet jag icke hvad en skrifvelse nu skulle tjena till. För närvarande
            ber jag att få yrka bifall till Stats-Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NxsdQBfexaRswDgyV3JAtN" type="speaker">
          Herr Jonas Andersson:
        </note>
        <u who="i-Gdqu4mLmf7kpjnNy3obPZy" xml:id="i-UbP4LwafEuqApWbTo96Pko">
          <seg xml:id="i-HA1p12r6qTZEP3ZLFJ6TBC">
            Jag vill endast besvara Herrar Ekströms och Jöns Pehrssons yttranden,
            emedan de inneburo en missuppfattning af min motion. Jag erkänner,
            att frågan icke är tillräckligt utredd, men denna utredning kunde
            ju Utskottet hafva. åstadkommit. Jag vill icke, att kommunen skall
            befrias från att deltaga i folkskolelärarnes aflöning, men jag
            tror icke heller att kommunen kan öka densamma, der så behöfves,
            ty de flesta kommuner hafva ändock så stora utgifter, att de icke
            betala mer än de äro tvungna att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-56SncLd9hpGaoMTt2y3VaY" type="speaker">
          Herr Sundberg:
        </note>
        <u who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU" xml:id="i-4H1AprSHU7gLkZyZmvf4Xm" next="i-2m5ma84KRdaoDJR7ZfBqoX">
          <seg xml:id="i-65MrRKKCx9i1UgwYNtkjdR">
            Jag fruktar, att diskussionen förirrat sig väl mycket på sidan
            om det egentliga föremålet för öfverläggningarna, ty detta är
            ju den frågan, huruvida under nuvarande förhållanden en skrifvelse
            till Kougl. Maj:t rörande förhöjning i folkskolelärarnes löner
            är lämplig eller ej. — Man har här talat åtskilligt om folkskolans
            blifvande organisation och dess egenskap af att vara en länk i
            den allmänna undervisningens kedja, en kedja som man förestält
            sig vara af den beskaffenhet, att folkskolan vore första länken,
            att derefter elementarläroverket vidtoge och att slutligen universitetet
            vore sista länken. Denna uppfattning är enligt min tanke fullkomligt
            origtig och jag instämmer till alla delar i hvad en ärad talare
            på kalmarbänken yttrade derom, att man ingalunda gör folkskolan
            någon tjenst dermed, att man gör henne till det första stadiet
            i den högre undervisningen, som elementarläroverket skall ombesörja
            och som sedan fortsättes vid universitetet. Folkskolan har nemligen
            sin särskilda uppgift. Hon kan drifva sina lärjungar vida längre
            uti insigter, än som erfordras för inträde i elementarläroverket;
            men hon skall sköta denna undervisning på ett annat och för ifrågavarande
            undervisnings ändamål särskildt lämpadt sätt, och derför kan,
            huru högt denna undervisning än är uppdrifven, elementarläroverket
            icke undvara sin egen grundläggande bildning i en första klass,
            der undervisningen i sak naturligtvis alltid kommer att befatta
            sig med en mångfald af de ämnen, som i folkskolan redan blifvit
            genomgångna. Dermed är följaktligen icke sagdt, att, om en folkskoleelev
            intages uti ett elementarläroverk, han icke skulle hafva något
            gagn af de kunskaper han förvärfvat. Dessa komma honom
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EAKmHvgy3LhwV2dcNLqADV" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. . 11 — N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-2m5ma84KRdaoDJR7ZfBqoX" prev="i-4H1AprSHU7gLkZyZmvf4Xm" who="i-QW5W2LNiETVn7C6pxUPTUU">
          <seg xml:id="i-JnFTB9TdkYPrjwbeQ3cq3z">
            tvärtom på mångfaldigt sätt till godo. Men sjelfva det mönster,
            lfrågasatt försom tyckes hafva föresväfvat Andra Kammarens reservanter,
            att höjning affolkförsta länken vore folkskolan och att sedan
            följde elementarlärover- Nn ket samt slutligen universitetet,
            det är origtigt tänkt och alls icke CBorte) något mönster. | Nu
            är emellertid frågan den, om man bör för närvarande ingå med en
            skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om upphjelpandet af folkskolelärarnes
            löneförhållanden. Här framstäldes nyss den invändningen mot ett
            sådant skrifvelseförslag, att den komité, hvilken, enligt uppgift
            af Herr Statsrådet och Chefen för Ecklesiastikdepartementet, skulle
            komma att ordna våra undervisningsförhållanden, möjligen äfven
            finge med folkskolan och dess organisation att göra och att, då
            denna komité ännu icke löst sin uppgift, det icke vore skäl att
            nu aflåta någon skrifvelse i ämnet. Jag föreställer mig, att denna
            komité icke kommer att få något med folkskolan att göra. Folkskolan
            är redan organiserad och hennes uppgift är att på den organiserade
            grunden utveckla sig till allt större och högre fullkomlighet.
            Uti den omständigheten, att en komité för läroverksfrågans utveckling
            kommer att tillsättäs, bör alltså icke ligga något hinder att
            ingå med en skrifvelse till Kongl. Maj:t i fråga om folkskolelärarnes
            aflöning. Nu har man vidare sagt, att denna skrifvelse icke vore
            behöflig, emedan frågan vore så enkel, att man på förhand kunde
            fatta beslut angående densamma utan att behöfva besvära Kongl.
            Maj:t. Så enkel tror jag dock icke frågan vara; ty först och främst
            är det icke utredt, till huru höga belopp desse lärares löner
            böra utgå, och för det andra är det icke heller utredt, huru dessa
            belopp skola fördelas mellan staten och kommunen. Redan dessa
            två omständigheter göra, att Riksdagen icke kan fatta ett beslut
            förr än en utredning egt rum, och en utredning kan icke ega rum
            annat än genom Kongl. Maj:t. Nu har Stats-Utskottet med all välvillighet
            erkänt, att Utskottet för sin del icke har något emot att en förhöjning
            i lönerna eger rum. Det har till och med låtit förstå, att det
            anser en sådan förhöjning behöflig och nödvändig, men på grund
            af uppgifna förhållanden har Utskottet icke ansett en skrifvelse
            i ärendet nu vara lämplig. Det är med afseende på denna sista
            punkt man kan känna sig något tveksam. För min del erkänner jag,
            att, när behofvet af löneförhöjning på det oftanämnda området
            är klart, och det endast är utredning af huru behofvet skall fyllas
            som erfordras, så finner jag för min del icke olämpligt, utan
            tvärtom lämpligt att Kammaren beslutar en skrifvelse i ämnet till
            Kongl. Maj:t, såsom här af flere talare blifvit föreslaget, och
            till en sådan skrifvelse ber jag att för min del få yrka bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QbHmYtWNtJFJCLszdFQs8N" type="speaker">
          Herr Reutersvärd:
        </note>
        <u who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" xml:id="i-PFAnduhPhPDx3JWDWjGkkt" next="i-FakFngYhWWRnHUy8PAsoC5">
          <seg xml:id="i-65mkSUSKT7cSzCyQaEjECE">
            Lika med den föregående ärade talaren anser jag, att folkskolan
            är ett helt i och för sig, hvars organisation
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WF7aMAUiQiwWa7wfL1KdXV">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-Gkg28X9F6Vh4hViT5m3RZM" type="date">
          12 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-FakFngYhWWRnHUy8PAsoC5" who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" prev="i-PFAnduhPhPDx3JWDWjGkkt" next="i-4RgZWnaG1FTZGYaGS6F3gE">
          <seg xml:id="i-DBPKEoHGj4ZhxAQj4FVcFh">
            Ifrågasatt för- Vi redan på ett tillfredsställande sätt faststält
            och hvilken icke står
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KW2971ARgDLo6m95eUmVay">
          höjning af folk-
        </note>
        <note xml:id="i-3eqfwZo9tCUeFyY5DKU5FL">
          skolelärarnes aflöning. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-4RgZWnaG1FTZGYaGS6F3gE" who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" prev="i-FakFngYhWWRnHUy8PAsoC5">
          <seg xml:id="i-AY5i9qZ7zDiZuwxZnmDQ6U">
            i något sammanhang med frågan om elementarläroverken. Jag erkänner
            lika med honom nödvändigheten af att vi ju förr desto hellre söka
            bereda våra folkskolelärare en sådan ställning i ekonomiskt afseende,
            att de kunna med någorlunda tillförsigt gå framtiden till mötes.
            Bestridas kan icke, att i de flesta fall äro deras löner alldeles
            för låga. Jag vill nu icke tala derom, att vissa kommuner genom
            en särskild frikostighet ersätta hvad staten egentligen borde
            betala, hvilket gör att sådane folkskolelärare kunna lefva ett
            någorlunda sorgfritt lif i ekonomiskt afseende. De bidrag, staten
            hittills lemnat, äro enligt mitt förmenande alldeles otillräckliga
            för det vigtiga ändamål, som med desamma afses. Jag får öppet
            säga, att jag skulle önska, att man icke satte desse skollärare
            i en sådan ställning, att de på grund af sin dåliga aflöning bilda
            i landet en klass bland många andra, som finna sig missbelåtne
            med samhället. Detta torde dock ofta nog vara händelsen, och då
            läraren är missbelåten med samhället, lärer ett sådant förhållande
            lätt kunna smitta lärjungen. Detta är en fråga af social betydelse,
            som jag anser vara mycket vigtig, och jag skulle gerna se, att
            staten ju förr desto hellre undanröjde orsakerna till en missbelåtenhet,
            som förer sin smitta till det unga slägtet. På grund häraf skulle
            jag för min del önska, att det ifrågavarande skrifvelseförslaget
            blefve af Kammaren bifallet, derå jag får anhålla om proposition.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hg9Uz1FuKoWR8iQuKiBvFi" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" xml:id="i-58LgSGBvhbkpnpejxchAyB">
          <seg xml:id="i-R6QXjiYQGmarUMSH7zFaeR">
            Till hvad jag förut yttrat i denna fråga ber jag få lägga, att
            det för hvar och en, som uppmärksamt genomläser Utskottets motivering,
            torde vara tydligt, att den föreslagna skrifvelsen icke skulle
            vara annat än ett praktiskt tillämpandeaf de åsigter, som der
            blifvit uttalade, men att det icke var skäl för Utskottet att
            ifrågasätta någon skrifvelse, då en så betydande del af detsamma
            ville betrakta denna fråga endast i samband med en utredning af
            läroverksfrågorna i deras allmänhet, och att man derför ansåg
            det vara bäst att inskränka sig till den välvilliga motiveringen,
            som i sjelfva verket är en tydlig ehuru indirekt antydan om nödvändigheten
            af en fullständig utredning af frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NB7LCZmu6mudUTeMznaxzM" type="speaker">
          Herr Jöns Pehrsson:
        </note>
        <u who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" xml:id="i-RqRubQjELYrd5X5qVQe4zL">
          <seg xml:id="i-KTAR6fswUTjg8PBxPFsMtb">
            Jag yttrade förra gången jag hade ordet, att jag icke hade något
            emot aflåtandet af en skrifvelse, men jag fruktar, att i denna
            skrifvelse blir rösten Jakobs men händerna Esaus. Om vi tänka
            oss, att elementarlärarne nu få sin löneförhöjning, så stå ju
            ändå folkskolelärarne qvar på samma punkt, och om vi nyss voterat
            en summa till förbättring af de förres löner, hvarför skola vi
            då icke afhjelpa äfven de senares behof, som icke äro mindre trängande.
            Då jag icke hört någon annan yrka bifall till Herr Jonas Anderssons
            motion, ber jag få göra detta, dock på det sättet, att Kammaren
            ville besluta, att folkskolelärarnes löner skola ökas med 100
            kronor, och att deraf staten skulle betala ”/, och kommunen "'/,.
            |
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RSqjnjn6xDUzC7HVaPF6nP" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 13 :0 41.
        </note>
        <note xml:id="i-2eYdJVHEY7H3yviU9oeTaM" type="speaker">
          Herr Wallenberg:
        </note>
        <u who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" xml:id="i-JoeMa1j52PJ5pXqGNkZikP" next="i-5bBUsW27E3KbXJxSnEL4iL">
          <seg xml:id="i-8x5hNnGTHxRVBospaBagey">
            Jag har icke yttrat ett ord under hela den Ifrågasatt försakrika
            diskussionen på förmiddagen och jag ber derför att nu få htöjningaffolk-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5bBUsW27E3KbXJxSnEL4iL" prev="i-JoeMa1j52PJ5pXqGNkZikP" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-Sqeb44FDVDbM8kgiXcywmL">
          <seg xml:id="i-Rj2KwsSNKv6rBMS8QMM5wq">
            tillkännagifva, att ingen kan mer än jag önska att elementarlärarne
            Pär blifva ordentligt aflönade, och att jag icke heller har något
            emot CHorbe)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sqeb44FDVDbM8kgiXcywmL" prev="i-5bBUsW27E3KbXJxSnEL4iL" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt" next="i-NwNS4qegbVY5U484ZY7SgY">
          <seg xml:id="i-3u6PrYYFEy7ZcqPWZETDdA">
            att folkskolelärarne också få bättre aflöning. Men jag tillåter
            mig att begagna detta tillfälle att uttala en åsigt, som jag i
            många år hyst. Det är nemligen, att vi äro inne på en origtig
            stråt, när vi försöka att centralisera allt, såsom man nu eftersträfvar.
            Jag tycker att man borde vara mån om att behålla folkskolorna
            under landstingen, och det fins ingenting, som hindrar landstingen
            att sköta denna angelägenhet och att betäcka kostnaderna medelst
            landstingsskatt. Man borde endast ställa ett anslag till Kongl.
            Maj:ts disposition för att användas i de särskilda fall, då en
            glesare befolkning i någon ort kan hafva svårt för att upprätthålla
            folkskoleinstitutionen. Men sjelfva institutionen borde man vara
            särdeles jaloux om att bibehålla under landstingens både bekostande
            och förvaltning. Det vore den rätta vägen. Men nu vill man i stället
            skjuta landstingens alla utgifter i detta hänseende på staten
            och derigenom förringa intresset i orten för dessa institutioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NwNS4qegbVY5U484ZY7SgY" prev="i-Sqeb44FDVDbM8kgiXcywmL" who="i-E7aB8B6ZVrFekyhd9pNoQt">
          <seg xml:id="i-UoMfUQ9DNcQu8B7wtQJS2J">
            Nu begär man, att staten skall gifva ”/, och kommunerna !/, till
            folkskolan, såsom den siste talaren yrkade. Sedermera kommer man
            kanske och talar om ”/, och !/.. Jag vill, för min del, att folkskolorna
            skola ställas helt och hållet under landstingen. För dem, som
            tala om att det demokratiska elementet är så starkt representeradt
            i våra Kamrar, kan jag upplysa, att i Amerikas Förenta Stater
            äro skolorna stälda under hvarje stats särskilda hägn, och det
            är ingenting som centraliseras annat än sådant, som rör universiteten.
            Med dem är det dock en helt annan sak. Här söker man i stället
            att sammanlänka allt, från folkskolan och ända till universitetet,
            hvilket dock, enligt min åsigt, är en skef uppfattning; ty den
            enda kloka och rätta uppfattningen af saken är att ställa folkskolan
            under landstingen och kommunerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3i78jytoHBbZRDXuoNBKhH" type="speaker">
          Friherre Klinckowström:
        </note>
        <u who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" xml:id="i-TUF8QpYzhTxsfhhimoThnb" next="i-V2KJFkAs8Nv2iHaDZLEsf5">
          <seg xml:id="i-XrEcriqopGAFEJcL5KcjY4">
            Det är med den största uppmärksamhet jag genomläst det föreliggande
            Stats-Utskottsbetänkandet Jemte de motioner, som der finnas angifna,
            men jag har ingenstädes deri funnit, att någon motionär begärt
            en underdånig skrifvelses aflåtande till Kongl. Maj:t. Här i Kammaren
            hafva flere talare nämnt en? sådan skrifvelse och, om jag ej misstager
            mig, så var det ursprungligen Herr Königsfeldt som väckt en dylik
            motion. Går man till grundlagen i Riksdagsordningens $ 55, så
            finnes der stadgadt, att motionstiden icke räcker mer än tio dagar
            från den dag, riksdagen är af Kongl. Maj:t öppnad, med undantag
            af motioner om grundlagsförslag, hvilka kunna väckas när som helst
            under riksdagens lopp. Jag finner det sålunda för sent att med
            afseende på denna fråga om aflöning för folkskolelärarne väcka
            en dylik motion om en underdånig skrifvelse, då en sådan fråga
            icke innehålles i nå-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PoRHNbeYy7kAgipoFEvkLH">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-74FLDSuXYaCnWJcQuc3H3X">
          Ifrågasatt förhöjning af folk-
        </note>
        <note xml:id="i-H3R944KEvTAy6JfbGXU6Fx">
          skolelärarnes aflöning. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-C4k3whYRNkLWVP7t9UyKnS" type="date">
          14 Lördagen den 6 Maj, e. m,
        </note>
        <note xml:id="i-MjiPDqE7ZonMqL3z7LetJY">
          gondera motionen, och jag får på den grund anhålla att denna
          fråga icke må af Kammaren upptagas till besvarande. I öfrigt får
          jag anhålla om bifall på Stats-Utskottets förslag i denna tredje
          punkt.
        </note>
        <note xml:id="i-B385S6Psb2tTVbDawDEwub">
          Sedan öfverläggningen härmed slutats, yttrade Herr Grefven och
          Talmannen, att derunder yrkats dels bifall till Utskottets förevarande
          hemställan, dels, af Herr Königsfeldt, att Kammaren skulle besluta
          att uti skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t
          ville, efter utredning af ärendet i hela dess omfattning, till
          nästinstundande riksdag inkomma med förslag till ordnandet af
          folkskolelärarnes aflöningsförhållande, i syfte att nämnde lärare
          må erhålla mot deras mödosamma och ansvarsfulla kall bättre svarande
          godtgörelse än nu är förhållandet, dels ock, af Herr Jöns Pehrsson,
          att Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan, skulle besluta,
          det hvarje folkskolelärares lön skulle ökas med 100 kronor, dertill
          staten skulle bidraga med ?/, och vederbörande kommun med "'/,;.
        </note>
        <note xml:id="i-841xhCpNEmJB77vsp25Gw8">
          Härefter gjorde Herr Grefven och Talmannen proposition på bifall
          till Utskottets hemställan och förklarade sig finna denna proposition
          besvarad med öfvervägande ja.
        </note>
        <note xml:id="i-YVRUKHevqMd2fGEdA3zVKm">
          Då Herr Jöns Pehrsson nu begärde votering, hemstälde Herr Grefven
          och Talmannen, huruvida Kammaren ville såsom kontraproposition
          dervid antaga Herr Jöns Perssons i ämnet gjorda yrkande, och förklarade
          sig anse svaren härå hafva utfallit med öfvervägande ja.
        </note>
        <note xml:id="i-Tg8inB5mdirTAGJ9Mkd64k">
          I följd häraf uppsattes, justerades och anslogs en så lydande
          omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-LjUcNXhgf2ZGiPUgQRVSe5">
          Den, som bifaller mom. 4) i punkten III af Stats-Utskottets Utlåtande
          N:o 14 b, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-SRKw3Djg7MCG7StYcwTo1C">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-411deTvMj5PJmeo25BV4z3">
          Vinner Nej, bifalles det af Herr Jöns Pehrsson i ämnet gjorda
          yrkandet.
        </note>
        <note xml:id="i-DcUijDAHhFTTrZBZiaz74r">
          s Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna
          hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-FxPLDLwS3suDCHm5RZgVAQ">
          Ja — 74; Nej — 24.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EmGCfMdnZizFQ18hvYuebw" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 15 N:o 41. Mom. B)—D).
        </note>
        <note xml:id="i-GbCKq64Yr3Ugbd5AxpTyhb">
          Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-8maNrbwhgWTBatR5rh3R2q">
          Punkten IV. Understöd åt
        </note>
        <u xml:id="i-V2KJFkAs8Nv2iHaDZLEsf5" prev="i-TUF8QpYzhTxsfhhimoThnb" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s" next="i-Lf5igCGsSKQFm8vU1ZxPdh">
          <seg xml:id="i-5AqzX2c78Wj5n2MCSL5w36">
            elever vid folk- Friherre Klinckowström: Hvad den nu föredragna
            punkten Högskolor. beträffar, nemligen om extra anslag af 15,000
            kronor för att under- = (Forts. stödja mindre bemedlade elever
            vid sådana folkhögskolor, som åtnjuta bidrag af statsmedel, så
            kan jag icke dela Utskottets mening. Denna fråga är ovilkorligen
            ännu outredd och på den kan verkligen tillämpas hvad Utskottet
            så rigtigt anmärker i den föregående tredje punkten och om dervarande
            motioner, att de böra föregås af en så fullständig utredning i
            hela deras omfattning, som endast kan af Kongl. Maj:t åstadkommas.
            När dessutom Herr Chefen för Ecklesiastikdepartementet på förmiddagen
            har tillkännagifvit, att han ämnade för Kongl. Maj:t föreslå tillsättande
            af en komité för att behandla läroverksfrågan i sin helhet, och
            dessa folkhögskolor ovilkorligen då komma att indragas i en sådan
            utredning, så finner jag det ännu vara för tidigt, att på det
            sätt Utskottet föreslagit afgöra denna fråga. Jag anser det vara
            så vigtigt att hänskjuta en sådan fråga till Kongl. Maj:t, att
            det förvånar mig att ej Stats-Utskottet äfven i denna punkt förordat
            denna enda rigtiga åtgärd. Det är mycket säkert, att, innan man
            fattar ett sådant beslut om understöd åt elever, som icke hafva
            tillräckliga medel för att på egen bekostnad hålla sig vid folkhögskolan,
            man först bör veta, huru dessa folkhögskolor, som hafva en ganska
            dyr organisation, under den korta tid de funktionerat tagit sig
            ut. Efter de underrättelser jag kunnat inhemta, hafva på åtskilliga
            ställen dessa folkhögskolor verkligen gått tillbaka. Intresset
            har kallnat. Måhända att detta beror derpå, att i dessa orter
            fattigdomen är större än på andra håll och att sålunda de elever
            af allmogeklassen, som skulle erhålla undervisning vid dessa anstalter,
            icke förmå att sig der uppehålla. Men åtminstone på vissa orter
            har man gjort den erfarenheten om desse elever, att de tro sig
            ega en högre bildning än sina kamrater af allmogeklassen och att
            de, förgätande sin sambhällsställning, ofta blifva uppblåste och
            högmodige samt förakta allt handeller kroppsarbete, hvarmed de
            förut varit sysselsatte. De blifva bland allmogeklassen en slags
            herremän, som åtaga sig rättegångar och processer, hvarvid de
            skrifva i hop en mängd saker för allmogen, så att de slutligen
            komma att utgöra ett slags literärt allmogeproletariat. Jag tror,
            att det är icke det precist rigtiga att för närvarande ingå på
            en sådan farlig fråga, så mycket mer som detta understöd af 15,000
            kronor åt desse elever vid folkhögskolan icke skulle i sjelfva
            verket blifva annat än ett fattigunderstöd. Jag hoppas, att Riksdagen
            icke måtte slå in på en sådan farlig väg, som i sina följder kan
            blifva ganska känbar för Riksdagen. Jag tror, att det är så mycket
            nödvändigare
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XK2gEPCLhjCzyDnL4eLY34">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-4t5FMLJDhwUqx27qrBhftG">
          Understöd åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7FakUCTS5uf5tMCyPdi1Wy" type="date">
          16 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Lf5igCGsSKQFm8vU1ZxPdh" prev="i-V2KJFkAs8Nv2iHaDZLEsf5" who="i-E62dRxYV1gQK174YmcQa9s">
          <seg xml:id="i-21KY5xPa6gPzSzVvjyHGre">
            att nu icke bevilja anslaget, just derföre att denna utredning
            rörande läroverksfrågan 1 sin helhet från och med universiteten
            och ned åtminstone till folkhögskolorna kommer att verkställas
            af utaf Kongl. Maj:t dertill utsedde sakkunnige, skicklige och
            erfarne män. Innan detta skett är det verkligen för tidigt att
            genom detta anslag betala på förhand för en sådan mellanlänk,
            som folkhögskolan är. Det är på dessa skäl jag vågar anhålla om
            afslag å den förevarande punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UjjyVeVrnnHF2JoypNx5BP" type="speaker">
          Herr Bennich:
        </note>
        <u who="i-YZEL7fGZ8MZ3sXegd3zeFp" xml:id="i-BT6ybBYdcVGJTxdWU8FuNH">
          <seg xml:id="i-DNZmZYNbphDcnAZQzv7AcR">
            Jag har vid denna punkt begärt ordet egentligen för att få för
            Kammaren anmäla, att jag vid behandlingen af de föregående punkterna
            med varmt intresse anslutit mig till den mening, som velat bereda
            våra lärare vid elementarläroverken förbättrade aflöningsvilkor,
            samt att jag, som sjelf i min ungdom försökt mig på det-tunga
            kallet att vara lärare och sedermera, såsom far, erfarit hvilka
            ansträngningar mina barns lärare måst underkasta sig, icke ett
            ögonblick kunnat tveka att sluta mig till den mening, som vill
            bereda en hvar lärare, i förhållande till hans tunga och maktpåliggande
            kall, förbättrade vilkor. Då jag nu gifver detta tillkänna, ber
            jag att vid den punkt, som nu föreligger till behandling, få förklara
            att framställningen, som rönt Stats- Utskottets enhälliga bifall,
            också synes mig vara förtjent af Riksdagens behjertande. Det är
            fråga om att mindre bemedlade ynglingar, hvilka vid folkhögskolorna
            vilja förskaffa sig någon bättre undervisning än den folkskolorna
            äro i tillfälle att lemna, böra genom något lämpligt understöd
            beredas tillfälle att förskaffa sig en sådan undervisning. Det
            synes mig ligga i hela vår tids demokratiska rigtning, att man
            måste beflita sig om att upplysningen blir så allmänt spridd och
            så högt drifven som möjligt, på det att icke allt för mycken okunnighet
            må göra sig gällande vid behandlingen af vare sig kommunens eller
            statens angelägenheter. Det lilla bidrag för beredande af en sådan
            högre bildning, som på detta sätt kan beredas, synes mig vara
            ett utsäde, hvilket bör gifva tusenfaldig frukt. På denna grund
            tillåter jag mig att tillstyrka bifall till Stats-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PG5zCC5mq2UQNLaVHfNF7a" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK" xml:id="i-3mvpyFrf9zkW8TmSt4G3mH" next="i-2bkpvnbjegoCBRaq3pcVwM">
          <seg xml:id="i-BtWLJBR4Rv7RvjMgb2HHCk">
            Då jag ber att få taga till ordet för att förorda detta af Stats-Utskottet
            enhälligt omfattade förslag, är jag nog lycklig att kunna i mycket
            hänföra mig till den föregående talarens varma och sakrika anförande.
            Jag ber att få tillägga några ord dertill. Den förste talaren
            har anmärkt, att om i någon fråga utredning saknades, vore det
            här, och att det kunde vara skäl att öfverlemna denna fråga lika
            väl som frågan om de andra läroverken åt Kongl. Maj:t. Mot det
            anmärker jag, att folkhögskolan icke är en statsinstitution och
            icke vill vara det. Gjorde man den till en statsinstitution, hvars
            framtid skulle bero af den noggranna och fullständiga pröfning
            och de noggrant och fullständigt utarbe-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GKVpWDPfupTxRYqzRV6e3N" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 17 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-2bkpvnbjegoCBRaq3pcVwM" prev="i-3mvpyFrf9zkW8TmSt4G3mH" who="i-MuZZJeVubv6LTYMAZhgoZK">
          <seg xml:id="i-6NyAnvPCDYXdfnicdLuoj9">
            tade studieplanerna, som i allmänhet äro förenade med sådana,
            så Understöd åt skulle man måhända i ganska stor mån inskränka
            vigten af dess elever vid folkverksamhet, hvilken just har till
            syftemål att arbeta mera fritt och högskolor. genom intressets
            väckande och närande hos vetgirige ynglingar un- (Korta) der en
            tid,”då redan skolåren ligga bakom, underhålla begäret att samla
            kunskaper och lemna rikliga tillfällen att erhålla just sådana
            kunskaper, som ingen folkskola och intet allmänt läroverk kan
            meddela, helt enkelt derföre att de i regeln äro afsedda för en
            annan ålder än den, som besöker folkhögskolan. Jag vågar i det
            fallet upplysa den förste talaren derom, att, huru mycket jag
            än anser det vara olämpligt att i de allmänna läroverken och i
            folkskolan studeras grundlagarne och lagarne i allmänhet, jag
            dock anser detta vara just för folkhögskolan en ganska vigtig
            uppgift, nemligen att de, som hafva förutsättningen att kunna
            sätta sig in i våra författningar, det vill säga det allra allmännaste
            af dem, och utbilda sig till allmänna värf, äfven icke måtte sakna
            tillfälle dertill. Det är just i en sådan anstalt som en dylik
            undervisning bär rätt frukt, under det att, om man vill ställa
            denna undervisning för en tidigare ålder, det icke någonsin kan
            blifva en mogen frukt deraf, utan en fallfrukt. Det skulle vara
            högeligen att beklaga, om resultatet af folkhögskolans verksamhet
            vore sådant som den förste talaren tycktes antyda, nemligen halfbildning,
            högmod och förakt för kroppsarbete och dylikt. Jag har förestält
            mig och jag har äfven i min ringa erfarenhet funnit något helt
            annat, nemligen att man der söker underhålla intresset för upplysning
            och vidmakthålla den tanken, att undervisningen icke är slutad
            med skolan, utan att den bör fortgå sedan så mycket som möjligt.
            Jag tror, att under sådana förhållanden det alldeles icke är ur
            vägen att lemna åt medellöse ynglingar ett tillfälle att föröka
            sina kunskaper, då vi väl komma i håg, att just desse medellöse
            ynglingar mången gång i kommunen och i staten skola icke blott
            komma i tillfälle, utan rent af få en skyldighet att tillämpa
            dessa kunskaper på ett för samhället i dess helhet ändamålsenligt
            sätt. Det är således i fullkomlig öfverensstämmelse med hvad Kammaren
            förut har beslutat och med det intresse, som på förmiddagen under
            diskussionen har visat sig för att icke qväfva kunskapslusten
            hos de mindre bemedlade, som Utskottet har tillåtit sig att yrka
            bifall till det föreslagna beloppet, och jag ber att få tillägga
            särskildt, att Utskottet har dervid i klämmen gjort det vilkor
            att folkhögskolan skulle åtnjuta bidrag af statsmedel och således
            vara af staten erkänd såsom gagnande och rigtigt anordnad. I motiveringen
            framhålles dessutom tydligt, att med anslaget afses medellöse
            ynglingar med god begåfning, en motivering, som otvifvelaktigt,
            i fall Riksdagen skulle lemna sitt bifall härtill, borde komma
            in i den underdåniga skrifvelsen och således tjena till ledning
            vid fördelningen af dessa medel. På dessa skäl och förenande mig
            med den näst föregående talaren anhåller jag om bifall till Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7gdcrqDhhHxAQgwvq2gsod">
          Första Kammarens Prot. 1882. N:o 41. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TsxST6HFzEdHogy2ZsGXE7">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-QEKryUpiWnBBigjqNQn8cN">
          Understöd åt elever vid folkhögskolor.
        </note>
        <note xml:id="i-7hUg3Um7r8s17brcxxzsLn">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9SFPYGpKUN6GUdkmcVhEP7" type="date">
          18 Lördagen den 6 Maj, e m,
        </note>
        <note xml:id="i-4KbRXGEg3bpf2xw2jWPCzd" type="speaker">
          Herr Jöns Pehrsson:
        </note>
        <u who="i-Pcwi9SzFyHM23TjThLHeMD" xml:id="i-65RAa4wPRXT7FCLKfT5sXg">
          <seg xml:id="i-RkY32WFQP291HHDZFsvwXM">
            Det var, jag må bekänna det, rätt sorgligt att höra den förste
            talaren, som här uppträdde emot förslaget, han, som eljest tyckes
            åtminstone gifva sig ut för att vara en folkets vän, som vill
            försvara dess sak. Jag kan icke förlika mig med hvad han nyss
            yttrade här, och sammanställer jag dermed hans uppträde i Ridderskapet
            och Adeln, när det gälde den nya riksdagsordningen, så ... men
            hvad jag tänker derom, behåller jag för mig sjelf. Hvad nu särskildt
            folkhögskolan beträffar, så har jag nog varit så olycklig i mina
            dagar, att jag icke fått gå i skolan, icke ens folkskolan, och
            jag vet huru mycket jag lidit af den ringa kunskap jag egt. Men
            det har å andra sidan gjort, att jag i min ringa mån försökt att
            låta mina barn få all den undervisning, som mina omständigheter
            tillåtit. Jag skickade då min äldste son i folkhögskolan. Han
            var icke — jag säger det öppet — en god son, när han kom dit,
            men när han kom derifrån, var han en god man och kan nu sköta
            hvarjehanda. Den lärdomen har han fått i folkhögskolan och begagnade
            den bättre än kanske många andra. Min andre son i ordningen hade
            läslust. Jag lät beveka mig till, att han skulle få gå en annan
            bana, och har han ingått i tekniska högskolan här i Stockholm,
            på grund af de betyg han fick i folkhögskolan och efter någon
            undervisning af privat lärare. Jag hade en afgjord osmak för att
            låta honom gå den vägen, men han har emellertid redt sig utmärkt
            och har i dessa dagar gifvit sig ut på en resa till andra sidan
            Oceanen för att der söka sin lycka. Jag tror, att äfven för andra
            skall denna undervisning vid folkhögskolan vara till nytta och
            välsignelse; men om det någon gång inträffar, som den : förste
            talaren yttrade, att de få afsmak för annan verksamhet, så är
            felet deras och icke folkhögskolans. Jag känner ett par sådana
            skolor i min hemort; der äro utmärkte lärare, så att der få de
            ingen afsmak för det praktiska lifvet. Huru förhållandet är i
            hela det öfriga riket, kan jag icke veta. Men jag tror, att det
            är en sak att tänka på, att äfven den fattigare ynglingen skall
            kunna komma fram. Jag önskar på det varmaste, att Kammaren måtte
            bifalla detta förslag, och jag tviflar icke, att Kammaren äfven
            skall göra det.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RpQ6teJWbSTwjTosXt3KHa" type="speaker">
          Herr Wennerberg:
        </note>
        <u who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" xml:id="i-SPoUwC3CDVkB3mV9VNj1ZQ" next="i-WuspDUoBpnvoJiH465DrrV">
          <seg xml:id="i-7NeXKnCdXVU6thb1HPZGri">
            Jag trodde verkligen icke att denna af Stats-Utskottet enhälligt
            föreslagna punkt skulle uppkalla så många talare, som ville motsätta
            sig detta anslag till ett, som det tyckes, ganska lofvärdt, om
            ock ringa ändamål, — jag säger ringa, derför att det, redan många
            år pröfvadt och undersökt af Riksdagen, befunnits värdt ett litet
            understöd. Jag märker dock, att det ännu finnes ett ganska starkt
            och på en slags erfarenhet grundadt motstånd mot våra folkhögskolor;
            men följer väl deraf, att det i våra grannländer och måhända äfven
            här finnes några bedröfliga exempel att framvisa från dem, att
            alla folkhögskolor böra utdömas?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WuspDUoBpnvoJiH465DrrV" prev="i-SPoUwC3CDVkB3mV9VNj1ZQ" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-659UjCvCoXJ3fPEMnUxFDS">
          <seg xml:id="i-M7XW35XX497yXUmTKvANSS">
            Hade jag icke tillräckligt många bevis på, huru lätt den gamle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EuET3141zJmtvF35WdnFLB" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m 19 — N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-659UjCvCoXJ3fPEMnUxFDS" prev="i-WuspDUoBpnvoJiH465DrrV" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-RPYzx5RLhMivamyfh3aHSH">
          <seg xml:id="i-53C1dTW6Uqm1LmmvDMQHKV">
            Adam kan öfverrumpla en menniska äfven mot dess bättre vilja
            och Understöd åt vetande, så skulle jag lätt kunnat förvärfva
            mig ett nytt sådant af elever vid folkegendomlig art, en illustration,
            som åskådligt påminde mig om mensk- = "9skolor. lig svaghet, då
            jag nyss hörde Friherre Klinckowström. Det förvå- = (Forts) nade
            mig, att en man, som stält sig på en ståndpunkt, något främmande
            för de fleste af Första Kammarens ledamöter, och som i allmänhet
            står i opposition mot den åsigt, som här gör sig gällande, vid
            detta tillfälle mot förmodan anslog en sträng, som jag tror mig
            veta innerst och djupast just är Första Kammarens, nemligen den
            af misstro till folkhögskolorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RPYzx5RLhMivamyfh3aHSH" prev="i-659UjCvCoXJ3fPEMnUxFDS" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-Qu7Y4oFgfbc9tuHXuvgQx5">
          <seg xml:id="i-RfXY8EsV1q3UKzShkkYWWr">
            Jag delar icke denna misstro, utan anser på grund af erfarenhet,
            att dessa skolor, rätt fattade och rätt skötta, äro användbara,
            vigtiga och sådana, att Riksdagen icke bör bortkasta dem som en
            ringa sak, utan genom sitt understöd allt mer och mer förbinda
            dem med statens intresse, och på det viset låta dem fylla en lucka
            i hela vårt undervisningssystem. Folkhögskolorna skola nemligen
            bibringa de lärjungar, som gått i folkskolan och icke ämna sig
            till elementarläroverken, en hastig och summarisk, men dock nödtorftig
            öfversigt af det vigtigaste, som den mindre landtbrukaren och
            allmogemannen nu mera behöfva för att befinnas dugliga, då de
            när som helst kunna kallas att intaga en plats bland statens lagstiftare.
            Detta kan icke ske i folkskolorna, kan icke ske i de allmänna
            läroverken och icke ens vid universiteten. Jag frågar eder då,
            mine Herrar, är det godt och rätt, att till så vigtigt kall taga
            honom som han är, med endast den lilla bildning han fått i folkskolan,
            och låta honom, sedan han någon tid tjenat hos sin fader eller
            andra, utan vidare förberedelse träda in såsom ledamot af Andra
            Kammaren eller af denna? Skall icke något med skäl böra göras
            för att han skall få den nödtorftigaste insigt af hvad det gäller
            att vara med vid Riksdagen och der deltaga i stora frågors afgörande?
            Detta nödtorftiga, men jemväl högnödiga kan endast bibringas vid
            folkhögskolorna; och oaktadt vi hafva bedröfliga exempel på hvad
            som i motsatt rigtning kan ske vid dessa skolor i vårt grannland
            och äfven i vårt eget, vågar jag dock påstå, att det fins folkhögskolor,
            som förtjena Riksdagens icke blott uppmärksamhet, utan äfven dess
            förtroende och högaktning. Det har sålunda funnits vid en folkhögskola
            i mellersta Sverige en föreståndare, tillika ordförande i direktionen,
            som, sjelf en fosterlandsälskande, bildad och duglig man, förträffligt
            skötte sin skola. Utan att vilja jemföra mig med honom i annat
            än ärlighet i sträfvandet, kan jag säga att jag 1 många år varit
            ordförande i direktionen för en annan folkhögskoia, der så lärare
            som lärjungar gifvit förhoppningar om fullgodt arbete. Det har
            varit en glädje att se desse ynglingar vid offentliga sammankomster,
            möten och marknader och se huru de nu ansågo för en hederssak
            att undvika ett dåligt sällskap och för en styggelse att uppträda
            i rusigt tillstånd. Med glädje hafva de tagit del i talet om vigtiga
            saker, som de visserligen icke alltid begrepo, men som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3L2A171aW9FDZ4BCSg7Zow">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-EfnRYfpL1WYSiTd4akseDu" type="date">
          20 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Qu7Y4oFgfbc9tuHXuvgQx5" prev="i-RPYzx5RLhMivamyfh3aHSH" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-LDS8LPFVDZrVtUHF8e7df9">
          <seg xml:id="i-8asxhidLGof2bEwveyCyT7">
            Understöd åt de dock satte värde på att få veta och lära sig
            något om. De elever vid folkhafva i allmänhet visat sig ödmjuke,
            ty man hade ständigt och dag-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BScs4uCvLdQS4qPsVULTAg">
          högskolor. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-LDS8LPFVDZrVtUHF8e7df9" prev="i-Qu7Y4oFgfbc9tuHXuvgQx5" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-Lto3Yq5CKShQdQgdLJ555d">
          <seg xml:id="i-RxsbFpza2HkFQrQ4b3jQyS">
            ligen inpräntat hos dem att detta lilla, de få lära, är så obetydligt
            att det endast kan tjena det stora målet, att göra dem betänksamme
            och ödmjuke, — för öfrigt en sak, som vore att rekommendera jemväl
            hos andra än dem, som man kallar »halfbildade». När de allt allmännare
            få lära sig detta, hoppas jag Riksdagen skall finna ett nöje i
            att allt framgent bevilja detta lilla, som Utskottet här till
            min glädje tillstyrkt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lto3Yq5CKShQdQgdLJ555d" prev="i-LDS8LPFVDZrVtUHF8e7df9" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu">
          <seg xml:id="i-VPcaPnxm3wnHn6MSF9Peca">
            Det skulle kunna synas som om jag blifvit uppkallad af den förste
            talaren. Det är icke händelsen. Jag blott fortsätter mitt försvar
            för folkhögskolorna sedan den tiden, då jag stod på en plats,
            der jag var tvungen att försöka få fram min mening om deras rätta
            betydelse så för undervisningsväsendet som staten. Den gick igenom,
            om ock efter starkt motstånd. Folkhögskolorna äro nu ett faktum;
            och jag hoppas att Första Kammaren icke skall sätta dem tillbaka,
            då det icke begäres annat än detta lilla anslag för att låta dem
            verka med större kraft. Jag yrkar bifall till Stats-Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G2EKRadAecSr7NSsECXrov" type="speaker">
          Friberre Barnekow:
        </note>
        <u who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr" xml:id="i-PCpQmHmKFSepqsGtuRNDaB" next="i-FFsc6oK48gMpEbfih7R523">
          <seg xml:id="i-McwuhYtHbjN9Gf68pRaP42">
            Jag skulle visserligen icke hafva mycket att tillägga till hvad
            den siste talaren sagt, men äfven jag kan icke med tystnad åhöra
            hvad den förste talaren i denna fråga yttrade. Jag vill göra Kammaren
            uppmärksam på att jag varit ledamot i den första folkhögskoledirektionen
            alltifrån dess början, och jag har under den tiden länge varit
            ordförande. Jag har således sett en folkhögskola på nära håll.
            Då jag inkom i den direktionen, hyste jag ungefär samma åsigt
            som den förste talaren om dessa högskolor, och jag ville icke
            sjelf inkomma i styrelsen af denna orsak. Men det är sorgligt
            att sådana tankar ännu skola finnas i Sverige, som af den förste
            talaren yttrades, nemligen att i folkhögskolorna skulle alstras
            högmod och missaktning för arbete. Nej! Det är som den föregående
            talaren sagt, och jag försäkrar er, mine Herrar, att det icke
            finnes många skolor i Sveriges land, der det så mycket inpräglas
            i eleverne att de skola hysa aktning för arbetet och bortlägga
            högmod, som just i folkhögskolorna. Att derifrån utgå många misslyckade
            elever, det medgifver jag, men också, så fort ett sådant exempel
            visar sig, så får man höra af motståndarne till dessa skolor:
            »Der se vi! Hvad hafva vi för glädje att offra våra pengar på
            sådane oduglingar!» Och dessa blifva orsaken, hvarför man utdömer
            folkhögskolorna. Men derifrån utgå äfven många utmärkte elever,
            och jag vill påpeka att från den folkhögskola, der jag är ordförande,
            kan jag anföra exempel på hvad en dylik bildning gör. I skolan
            funnos tre elever, som derifrån togo inträdesexamen till teknologiska
            institutet. Af dem var det en fattig. torparepojke. Den pojken
            kom till denna skola från folkskolan, der han hade fått ringa
            undervisning, emedan han icke fått vara der
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YJhDhkXveLTbRtyyr4bGmo" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 21 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-FFsc6oK48gMpEbfih7R523" prev="i-PCpQmHmKFSepqsGtuRNDaB" who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr" next="i-KfT2FQAr8dvd5zJu3FAM9L">
          <seg xml:id="i-UkPaQtDsifwZvVXKVWqvGe">
            någon längre tid. [Sedan tog någon hand om honom, och då han
            Understöd åt genomgått två kurser i folkhögskolan och ett års
            privatunderviselever vid folkning, tog han inträdesexamen till
            teknologiska institutet. Min öf- "ögskolor. vertygelse är, att
            hade icke folkhögskolan varit, hade han icke Corts.) kommit dit
            han nu kom. En talare på kalmarbänken har redan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KfT2FQAr8dvd5zJu3FAM9L" prev="i-FFsc6oK48gMpEbfih7R523" who="i-WMeuxAewsQyBD46eUtkLFr">
          <seg xml:id="i-Aavt4Poyv9xxNJwJdcNwGV">
            försvarat Utskottets förslag, hvarför jag endast vill tillägga
            att jag,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5GuTgu2uKv8sNm6FSgeYjQ">
          på grund af egen erfarenhet och med stöd af faktiska skäl, förordar
        </note>
        <note xml:id="i-JEYGKGnNxS77KUiPE5Uo2p">
          att Kammaren måtte bifalla detta lilla anslag.
        </note>
        <note xml:id="i-S4iqhMb6MLNGsxisxWDoQZ" type="speaker">
          Grefve Mörner:
        </note>
        <u who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" xml:id="i-Kx6pSgg81ubYWHR4eTKuWc" next="i-7J9HcPAbqViBAm5tN7ufVh">
          <seg xml:id="i-GH5i5dFgH1DeYniSWBNL96">
            På samma gång jag hörde det varma och, jag må väl säga, vältaliga
            anförandet af en ärad talare på kronobergsbänken till försvar
            för de nu ifrågavarande skolorna, och jag med deltagande och med
            erkännande af denna vältalighet och af den känsla, detta tal innebar,
            lyssnade dertill, på samma gång kunde ” det likväl icke annat
            än hos mig väcka en obehaglig sinneskänsla — lindrigast sagdt
            —, då jag hörde honom framkasta den beskyllningen, att Första
            Kammarens innersta tanke skulle vara misstro till folkhögskolorna.
            Det var endast detta han uttalade; men bakom denna tanke kunde
            man då tro, att det äfven skulle ligga något föregående prof på
            sådan misstro. Jag vågar då fråga: genom hvilka åtgärder, genom
            hvilka förhållanden har Kammaren gjort sig förtjent af ett sådant
            omdöme? Genom hvad kan ett sådant yttrande rättfärdigas? Hafva
            i denna Kammare de åtgärder som blifvit föreslagna för folkundervisningens
            understödjande mött ovilja eller motstånd, hafva de blifvit afslagna?
            Många år har jag varit ledamot af Kammaren och deltagit i dess
            beslut, om jag också icke alltid deltagit i diskussionen; men
            jag har aldrig sport annat än att varmt nit för den allmänna upplysningen,
            den allmänna undervisningen och för allmänt väl funnits här lika
            mycket som i hvarje annan delegation i Sverige, som eger föra
            talan för större eller mindre kretsar, och att Första Kammaren
            kan med lugn motse framtidens dom och äfven samtidens uttalade
            åsigter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7J9HcPAbqViBAm5tN7ufVh" prev="i-Kx6pSgg81ubYWHR4eTKuWc" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-Nn7Pd1M8Eja3hbiCpYgi9u">
          <seg xml:id="i-A9hgnkKuXRQuW1HrzvPb5c">
            Om folkhögskolorna i och för sig sjelfva är emellertid vid detta
            tillfälle icke egentligen fråga. De framstå såsom ett faktum,
            hvilket icke kan vara okändt för någon. Jag har således äfven
            reda på dessa folkhögskolor, men anser icke nödigt att framdraga
            exempel om söner af torpare eller andre, som hafva dessa skolor
            att tacka för sin framtid, ty jag vill antaga att vi egnat så
            mycken uppmärksamhet åt frågan, att vi känna förhållandena utan
            dessa speciella exempel, som kunna framdragas och i alla fall
            äro så få, att de egentligen ingenting bevisa. Här är icke fråga
            om folkhögskolornas vara eller icke vara, utan endast, huruvida
            staten skall anslå en summa af 15,000 kronor till understöd åt
            mindre bemedlade lärjungar, hvilka må önska besöka dessa skolor
            och der åtnjuta den undervisning dessa kunna lemna. Jag anser,
            att vi härvid böra göra oss reda för dessa folkhögskolors uppkomst.
            De framkommo alls icke såsom en statens inrättning, utan de framgingo
            af en känsla af behofvet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CFP5AKzQtEJy8LpYMtxZms">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-U1NkFwJgJuBWwWakoUx8jF" type="date">
          22 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-PKsg2f5x9fAVP5xX8uYJwM">
          Understöd åt från kommunerna sjelfva, nemligen de större kommunerna
          eller länen. elever vid folk- Några personer satte sig i spetsen
          för saken och sedan togo lands-
        </note>
        <note xml:id="i-EU4i8NAV4n2tdUzta4m4Wm">
          högskolor. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Nn7Pd1M8Eja3hbiCpYgi9u" prev="i-7J9HcPAbqViBAm5tN7ufVh" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-WKKHQykZZKpJiZ88xKYMpj">
          <seg xml:id="i-VXEcHHyP8S3GMkdC68dhyB">
            tingen denna angelägenhet varmt om hand. Jemte de bidrag, som
            af landstingen lemnats, hafva dessa skolor äfven fått medel genom
            insamlingar bland provinsens invånare och derigenom kunnat organiseras.
            Hvad fins då för anledning att nu inblanda staten i denna fråga
            vidare än som skett? Staten har visserligen redan lemnat dessa
            skolor understöd, det medgifver jag, och det hade varit orätt
            att afslå detta understöd; men då förhållandena äro sådana, att
            inom alla län intresset för folkhögskolorna visat sig lifligt,
            då vågar jag antaga, att detta understöd, som nu är ifrågasatt,
            verkligen icke erfordras, och jag påstår att landstingen, såsom
            redan inom Östergötlands län skett och förmodligen äfven inom
            andra län, äfven kunna tillskjuta de medel, som i förhållande
            till elevernes antal må erfordras, för att tilldelas de mindre
            bemedlade lärjungar, som visat sig hafva förtjent ett sådant understöd.
            Fördelade på 24 landstingsområden skulle dessa 15,000 kronor,
            förutsatt att folkhögskolor finnas inom hvarje landstingsområde,
            blifva en ganska ringa summa för hvarje landsting; en följd häraf
            kan blifva, att inom länen börja bilda sig, åtminstone hos en
            del invånare, den tron, att »vi hafva icke gjort klokt, då vi
            underkastat oss uppoffringar för folkhögskolorna. Vi skola kasta
            allt på staten». På staten, dit skall man skjuta allt, liksom
            man trodde att statens tillgångar komme från något outredt ställe,
            och att icke invånarne äfven i detta fall få tillskjuta statsmedlen!
            Nej, det tyckes man icke besinna. Att folkhögskolorna komme att
            vinna derpå, det tror jag icke. Nitet kommer att svalna i orterna.
            Jag tror att de, som så vilja bereda folkhögskolornas bästa, de
            komma att skjuta öfver målet och besinna icke att man kan ibland
            skada det, som man vill omhulda och gagna. Låt folkhögskolorna
            få utveckla sig på den ståndpunkt de hafva. Låt landstingen och
            kommunerna fortfarande med sitt lifliga intresse följa dessa inrättningar
            och bidraga till deras framgång! Då blifva de en lefvande institution,
            som, utsprungen från dessa kommuner, sluter sig till dem och lär
            sina lärjungar kärlek till både den ort de tillhöra och sitt fädernesland,
            på samma gång de gagna sig sjelfva. "Trodde jag folkhögskolorna
            det minsta skulle vinna på detta anslag, hvarför skulle jag då
            motsätta mig det? Jag skulle i stället med nöje omfatta tillfället
            att se dem till godo, emedan jag önskar folkhögskolorna framgång,
            och denna Kammare, som kanske lifligare än någon annan känner
            framträngandet af en folkklass bakom sig, som fordrar deltagande
            i samhällets angelägenheter och kanske en dag gör anspråk på att
            helt och hållet rycka styrelsen åt sig och säger åt de klasser,
            som nu stå i spetsen för vårt land: »maka åt er, nu komma vi fram»,
            skall icke denna Kammare mer än andra vara mån om att sprida bildning
            och kunskap åt dessa framträngande klasser, på det att deras välde,
            när de komma fram, må blifva om möjligt gagnande och välsignelsebringande
            och icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JhhJx2JyuZWvScGFXazcpy" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m, 23 — N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-UmcRhFwYwujnxci7WMRmcR">
          ödeläggande och förstörande. Jag yrkar afslag på Stats-Utskottets
          Understöd åt
        </note>
        <u xml:id="i-WKKHQykZZKpJiZ88xKYMpj" prev="i-Nn7Pd1M8Eja3hbiCpYgi9u" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-3ReSoYrm3gFdWashho4jJz">
          <seg xml:id="i-SyniJZSMPx87GYtUzVsBQu">
            hemställan. elever vid folkhögskolor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6MTVh3bBVYuFrmZprD1iWx">
          Friherre von Essen, Fredrik: Lika med den erfarne skol- (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-3ReSoYrm3gFdWashho4jJz" prev="i-WKKHQykZZKpJiZ88xKYMpj" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-LPRY2eaLMn1Rvfv2tsjKqj">
          <seg xml:id="i-XnEP9Zi2zkqk6YXav5fUnx">
            man, som uppträdt i denna fråga, anser jag, att ett afslag å
            detta anslag i denna Kammare skulle upptagas såsom ett misstroende
            mot folkhögskolorna. Meningen med dem är, att de ynglingar, som
            från folkskolan utgå i lifvet och sedermera då de äro komna till
            en mognare ålder och vilja förskaffa sig mer undervisning, skola
            kunna besöka ifrågavarande skolor. Mången har misstrott resultatet
            af den undervisning, :som der meddelas, och man får medgifva att
            den flerstädes varit missrigtad; men å andra sidan har den äfven,
            såsom också blifvit erkändt, på många orter gagnat. Allt beror
            på huru den ledes, på hvilka krafter taga den om hand, på att
            de personer, som äro satta att hafva tillsyn deröfver, bidraga
            att leda undervisningen i en rigtning, som kan vara gagnande,
            det vill säga af beskaffenhet att under elevernes senare tid vara
            dem till nytta. Det är klart att utan en sådan ledning missrigtningar
            kunna uppstå, hvarigenom anslag, som beviljades, icke allenast
            skulle vara bortkastade, utan rent af till skada för samhället.
            Derför att man funnit ett dåligt resultat af vissa folkhögskolor,
            är emellertid icke bevisadt att hela denna rörelse för dessa skolor
            är falsk. Allt beror, som jag redan sagt, på ledningen. Min uppfattning
            är sålunda, att blott ledarne förstå att uppfatta sin ställning,
            skola folkhögskolorna uppfylla sitt ändamål.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LPRY2eaLMn1Rvfv2tsjKqj" prev="i-3ReSoYrm3gFdWashho4jJz" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-WBLJRB27sHci92saYQvaoN">
          <seg xml:id="i-TwTSC6XS32Sz3agqoaAS6Z">
            Hvarför Utskottet vid detta tillfälle omfattat den ifrågavarande
            motionen och tillåtit sig föreslå Riksdagen bifall till densamma
            finnes i Utskottets motivering ganska klart uttryckt och beror
            till en viss grad på den terminsafgift, hvarom beslut på förmiddagen
            fattades. Då nemligen kan antagas, att denna afgift i någon mån
            kommer att afstänga mindre bemedlade och fattige ynglingar från
            inträde i elementarskolan, skulle desse nu få sig den utvägen
            öppen att i folkhögskolan erhålla den undervisning, som icke kan
            vinnas på annan väg. Man måste nemligen erkänna, att för desse,
            som icke erna fortsätta på den vetenskapliga banan, utan endast
            i de första klasserna af elementarläroverken söka undervisning,
            för att sedan blifva jordbrukare, är vida bättre att i folkhögskolan
            få den undervisning, de önska, än i elementarläroverken, förutsatt
            att undervisningen i folkhögskolan bedrifves i den rätta rigtningen.
            Detta är också hvad Utskottet i sin motivering uttryckt, då det
            säger:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WBLJRB27sHci92saYQvaoN" prev="i-LPRY2eaLMn1Rvfv2tsjKqj" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-JZS1amcmM1ytkTuwxWnfxM">
          <seg xml:id="i-Ws1LbaDxYfdPADcMJB5cYi">
            »Då det otvifvelaktigt ligger i statens intresse, att äfven för
            medellöse ynglingar med god begåfning rikare tillfällen öppnas
            att begagna för dem lämpliga bildningskurser, och i sådant afseende
            folkhögskolan synes så mycket mer förtjent af uppmärksamhet i
            samma mån som möjligheten att begagna öfriga läroverk för mången
            måste blifva minskad genom stadgande af högre terminsafgifter,
            har Utskottet ansett sig böra biträda motionärens förslag, hvilket
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4zHF96oqRxgyNEF3rjXNbV">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-Q3wLeiqraVZzt6Hr6k6sWa">
          Understöd åt elever vid folkhögskolor.
        </note>
        <note xml:id="i-Ddnpbx5gZbmAKZFRA77fxh">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-FVDAnyfz65y9dMnzjbNp7j" type="date">
          24 Lördagen den 6 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-JZS1amcmM1ytkTuwxWnfxM" prev="i-WBLJRB27sHci92saYQvaoN" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-Jr26LyVM2JjyNCdiWXhPZU">
          <seg xml:id="i-Y9afYiftoDw4EWHrFtog5e">
            väl stämmer öfverens med den i afseende å de allmänna läroverken
            redan tillämpade och i än vidsträcktare mån ifrågasatta grundsatsen,
            att medellöse ynglingar befrias från terminsafgifters erläggande.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jr26LyVM2JjyNCdiWXhPZU" prev="i-JZS1amcmM1ytkTuwxWnfxM" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-39tFTqvTmkV3wzJ1kcNFDy">
          <seg xml:id="i-XYrsQGn6YYk2iSEkappiu">
            Detta belopp, 15,000 kronor, är i jemförelse med det gagn det
            kan utöfva, om saken rätt behandlas, endast en obetydlighet. Det
            är måhända icke alla af Första Kammarens ledamöter som tagit kännedom
            om det inflytande, som på vissa orter folkhögskolorna utöfvat.
            Att, såsom en talare sagt, lägga hela omsorgen om dem på landstingen,
            låter sig nog göra, men då staten redan lemnat så betydliga anslag
            till folkhögskolorna, har ju i principen blifvit erkändt att de
            äro 1 behof af understöd från statens sida. Det synes derför icke
            vara Riksdagen främmande att bevilja anslag till understödjande
            af dem, som sakna medel att underhålla sig vid dessa skolor. Det
            är nemligen nu icke fråga om att underhålla skolorna, utan att
            åt de elever, som äro begåfvade och förtjente, men medellöse,
            lemna ett ringa understöd, motsvarande den terminsafgift de måste
            erlägga. Men, säger man, desse elever blifva högmodige. Det vore
            önskligt att de, som hafva med saken att göra, egna den en sådan
            tillsyn, att ett dylikt högmod förebygges. Att det funnits läroverk
            af ifrågavarande slag, som verkat skadligt i stället för gagnande,
            kan icke bestridas, men har ingalunda med saken att göra, ty det
            är dock ett faktum, att det kan undervisas i ämnen som gagna,
            och den, som med någon uppmärksamhet följt, huru många af arbetsklassen
            söka utveckla sitt vetande och på kort tid inhemta de kunskaper,
            de önska vinna, kan icke vara likgiltig för att bereda tillfälle
            för dem att kunna göra det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-39tFTqvTmkV3wzJ1kcNFDy" prev="i-Jr26LyVM2JjyNCdiWXhPZU" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz">
          <seg xml:id="i-XhvxZYWjDE5XrdWS722LEp">
            Jag skall icke längre upptaga Kammarens tid, ehuru åtskilligt
            kunde vara att tillägga. Utskottet har enhälligt tillstyrkt bifall
            till ifrågavarande förslag och jag kan icke frångå att nu yrka
            detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HCFoVYTEvcF5ecBf8s57Sp" type="speaker">
          Herr Wennerberg:
        </note>
        <u who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" xml:id="i-8EZfCJwkLmmBg63YukDVKt" next="i-8XtCcrshk5UBKjxBiNCGbp">
          <seg xml:id="i-8uUAofGyfsL6iQ1srCAfv7">
            Jag förvånade mig till en början öfver den stränghet, med hvilken
            en man, som jag högt aktar och gerna skulle räkna bland mina närmare
            vänner, behandlade mig derför att jag i denna fråga tog Stats-Utskottets
            parti. Jag förvånade mig derför att jag icke genast fann något
            skäl till hans stränghet i hvad jag sagt. Jag sökte emellertid
            efter ett sådant skäl och trodde mig slutligen upptäcka, att han
            uppkallats af mitt yttrande, att denna Kammares innersta strömningar
            gå med misstroende mot folkhögskolorna. Då jag sade detta, var
            det dock just derför, att jag visste det, liksom ock att denna
            misstro delades af mina mest värderade vänner i Kammaren. Sådan
            är nemligen deras åsigt, hvilket dock icke ett ögonblick brutit
            det förhållande, som egt rum oss emellan, likasom jag hoppas,
            att mitt yttrande nyss icke skall ända det förhållande, i hvilket
            jag stått till denna Kammare i dess helhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8XtCcrshk5UBKjxBiNCGbp" prev="i-8EZfCJwkLmmBg63YukDVKt" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-7XK5pnZX5v3ZupYZu8CHQX">
          <seg xml:id="i-PmGBjk8Vpxxx8voaB1EB3e">
            Talarens mening blef för mig först klar, då han sade, att om
            folkhögskolorna vore här icke fråga. Deri skilja vi oss fullkomligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LvxU9qyUzcKU5gyHFmLm63" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 25 — N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-7XK5pnZX5v3ZupYZu8CHQX" prev="i-8XtCcrshk5UBKjxBiNCGbp" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-JZhMVA7BfmPW9Zsb3DdytX">
          <seg xml:id="i-PLgyqki8LzbLCE8cF8hYLK">
            Jo, just om folkhögskolorna är här fråga, icke om folkskolor
            eller Understöd åt elementarläroverk, icke om dessa båda institutioner,
            som Riksdagen elever vid folkmed så mycken frikostighet understödt,
            utan endast om denna lilla — Högskolor. institution, som kallas
            folkhögskola, som egentligen landstingen och (Forts) dertill äfven
            fattiga landsting sökt åvägabringa, om denna skola är
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JZhMVA7BfmPW9Zsb3DdytX" prev="i-7XK5pnZX5v3ZupYZu8CHQX" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-FyabT5bPyJD7CkMekeS5Pq">
          <seg xml:id="i-RdtTvygTCbaN2dZ5Ramu4Z">
            det fråga, så vida jag icke allt för mycket misstager mig. Det
            bhe-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EtLjq3ZzBSvxL4rEVFxsqQ">
          gäres ett understöd åt fattiga ynglingar, som besöka folkhögskolan,
        </note>
        <note xml:id="i-JEMzdMNuZChRNJWVcUtR8B">
          och sådane finnas åtminstone i den folkhögskola, hvars ordförande
        </note>
        <u xml:id="i-FyabT5bPyJD7CkMekeS5Pq" prev="i-JZhMVA7BfmPW9Zsb3DdytX" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-BRdAgviUbH5gSouKtabFLw">
          <seg xml:id="i-9LEZWdQZpCNcZuu3f46SRP">
            jag är, ynglingar som gerna vilja inhemta hvad folkhögskolan
            gif-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2M7ZQjxygmXqBr9YQptU5o">
          ver, men hvilkas föräldrar, hemmansegare och jordbrukare, likväl
        </note>
        <u xml:id="i-BRdAgviUbH5gSouKtabFLw" prev="i-FyabT5bPyJD7CkMekeS5Pq" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-5em9cSLqD25ecbgkmm2NFg">
          <seg xml:id="i-TZngAqqNq5dqtVjXsCVRy5">
            icke hafva råd att hålla dem der. Vi hafva sökt afhjelpa detta
            ge-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5em9cSLqD25ecbgkmm2NFg" prev="i-BRdAgviUbH5gSouKtabFLw" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-DPNLHtQ8n3vGmRkQQivDNt">
          <seg xml:id="i-NhTZWcpfAoLGfDZuAZCffk">
            nom att sänka afgifterna, men de villiga krafterna räcka dock
            icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DPNLHtQ8n3vGmRkQQivDNt" prev="i-5em9cSLqD25ecbgkmm2NFg" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-12VTLn2AkvpaU27K2M5FqC">
          <seg xml:id="i-DB8Co1FcchMhhqZEjEovRE">
            alltid till. Det må således icke vara underligt, att jag med
            ifver omfattar ett förslag, som går ut på att skaffa ett ringa
            understöd
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-12VTLn2AkvpaU27K2M5FqC" prev="i-DPNLHtQ8n3vGmRkQQivDNt" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-X9GmcuhMwY2dixnoBDDUoQ">
          <seg xml:id="i-PQkWGtRrHLsEvjrfhXVNeA">
            åt denna skola, helst det i mina ögon är af stor betydelse att
            det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X9GmcuhMwY2dixnoBDDUoQ" prev="i-12VTLn2AkvpaU27K2M5FqC" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-SXFC9TVFS3LFdGBMdRWURW">
          <seg xml:id="i-DLDrSu952HstzJ6MW7DyhZ">
            är staten som lemnar det. Vi behöfva icke frukta, att detta anslag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SXFC9TVFS3LFdGBMdRWURW" prev="i-X9GmcuhMwY2dixnoBDDUoQ" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-55MYd6ZWd2URYA8G2GuX5a">
          <seg xml:id="i-Rphm2nqa213pgiCPhTSjJV">
            senare skall växa till några oerhörda summor, sådana som af andra
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-55MYd6ZWd2URYA8G2GuX5a" prev="i-SXFC9TVFS3LFdGBMdRWURW" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-AD51FRwDLgDSVZd2rMZ2bx">
          <seg xml:id="i-VKspThmQ7An5m4ser56X7j">
            skolor redan kräfts och som lika mycket gagnat dem och staten,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AD51FRwDLgDSVZd2rMZ2bx" prev="i-55MYd6ZWd2URYA8G2GuX5a" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu" next="i-7WWc3s6aGtFh3ZiHGCXaob">
          <seg xml:id="i-Gji5iy6pD22wsMxWYWf23g">
            som de hedrat den riksdag, som gifvit dem. Jag skulle vilja säga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7WWc3s6aGtFh3ZiHGCXaob" prev="i-AD51FRwDLgDSVZd2rMZ2bx" who="i-U1NfXLExmstEEYumsy2WHu">
          <seg xml:id="i-PcdsD63msSoc7p7F3muTCH">
            mera, men hoppas, att det jag redan sagt är tillräckligt och
            att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R3ZG5nURcuFLvuvtpDediV">
          det välvilligt upptagits af min fruktansvärde opponent.
        </note>
        <note xml:id="i-QpwDd5amBCxzzcTd177ba8" type="speaker">
          Herr Gustaf Andersson:
        </note>
        <u who="i-YXxhr3tCC3W3FsmnrRDwqv" xml:id="i-6yqcSSmtQi2aUVVZVm8z67">
          <seg xml:id="i-NaVWej13k4tUhFYwWhGquv">
            Då det är mer än väl bekant, att flere fattige ynglingar i den
            ort jag tillhör lifligt önska att kunna besöka folkhögskolan och
            få den kunskap, som der bibringas, anser jag mig skyldig att yrka
            bifall till Stats-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FEoqdwotjSCBM6x3vJM1BE" type="speaker">
          Herr Reutersvärd:
        </note>
        <u who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" xml:id="i-XKkB5WMmPAbCQDMqzeKSr2" next="i-51cctXokqgB6E1d6Gb9oLo">
          <seg xml:id="i-UvgjjLLqdLXMjuGTQaR7VU">
            Jag anhåller att i största korthet få angifva min ståndpunkt
            i denna fråga. För flera år sedan, då fråga först uppstod om att
            lemna understöd åt folkhögskolor, var jag en motståndare till
            detsamma. Jag fruktade nemligen att dessa skolor skulle blifva
            en härd för politiskt kannstöperi och möjligen skapa så att säga
            en stat i staten, som kunde för vårt politiska lif hafva sina
            vådor; men jag är nu villig erkänna, att jag fullkomligt misstagit
            mig, åtminstone enligt den erfarenhet jag har från det län jag
            har äran tillhöra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-51cctXokqgB6E1d6Gb9oLo" who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" prev="i-XKkB5WMmPAbCQDMqzeKSr2" next="i-L3baW631krju4tAqBu3QMo">
          <seg xml:id="i-PfyZRh35aVy9tMME8ihJ5B">
            För flera år sedan satte sig i spetsen för en subskription för
            anskaffande af medel för åstadkommande af en folkhögskola i Vestmanland
            länets styresman jemte några andra för saken nitälskande personer.
            Afven jag lemnade mitt bidrag dertill, likvisst under det bestämda
            uttalande och under vilkor, att de personer, som satte sig i spetsen
            för subskriptionen, också skulle sätta sig i spetsen för skolans
            ordnande, så att den redan från början kom in på det rätta hjulspåret.
            Det lyckades först och främst genom enskild persons välvilja att
            utan kostnad vinna en bostad åt denna skola och sedermera genom
            landstingets bemedling att skaffa erforderliga medel för lärarepersonalen.
            Undervisningen i skolan hade icke fortgått mer
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CMSmQ9u1J63w5M6kQYrgFH">
          Första Kammarens Prot. 1882. N:o 41. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KxDaQQ9mBij4Z6SFw1ezqe">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-GYmYg4JGumKqqewSYeTV4c">
          Understöd åt elever vid folkhögskolor. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3bDWyBYxm1FfFtEGosr67d" type="date">
          26 Lördagen den 6 Maj, e. m,
        </note>
        <u xml:id="i-L3baW631krju4tAqBu3QMo" who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" prev="i-51cctXokqgB6E1d6Gb9oLo" next="i-WCCJRBgb9Eo2JE7qekJ3ug">
          <seg xml:id="i-UadP9Xev8Xoo5XqgCGzDaN">
            än ett eller två år förr än dels från styrelsen, dels från skolans
            föreståndare ingingo de mest tillfredsställande berättelser om
            skolans utmärkt lyckade verksamhet, och till ett bevis på huru
            denna skola sedermera blifvit af landstinget omfattad vill jag
            nämna, att för två år sedan landstinget beviljade icke mindre
            än 42,000 kronor för att skaffa skolan ett eget hem, låta den
            stå på egen botten, och att den dessutom erhållit ett årligt bidrag
            af flera tusen kronor. Dertill får jag nämna, att de resultat,
            skolan lemnat, varit af den beskaffenhet, att åtminstone jag för
            min del erkänner, att den uppfattning, jag från början hade i
            denna sak, blifvit helt och hållet dementerad, och att jag anser,
            att hvad staten gör i denna rigtning är en god sak.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WCCJRBgb9Eo2JE7qekJ3ug" who="i-QNzoVWPUQqT8gHka8vHxei" prev="i-L3baW631krju4tAqBu3QMo">
          <seg xml:id="i-Rgv2a48p2JqS1KywRNNwgj">
            Jag erkänner, lika med Friherre von Essen, att det vigtigaste
            och mest maktpåliggande här vid lag är valet af de lärare, som
            skola leda desse ynglingar. På deras omdöme, skicklighet och duglighet
            beror ytterst beskaffenheten af den bildning eleverne erhålla.
            Det sätt, hvarpå denna bildning meddelas vid den folkhögskola,
            som befinnes vid Ternö i Vestmanland, är förtjent af allt beröm
            och jag gör mig ett nöje af att här offentligen förklara, att,
            tack vare lärarnes utmärkta ledning, 'det är en tillfredsställelse
            för det län, som gjort så stora uppoffringar för denna sak, att
            hafva användt medlen på ett, som jag hoppas, för fäderneslandet
            lyckobringande sätt. Detta har gifvit mig anledning tro, att det
            ringa anslag, Stats-Utskottet nu föreslagit Riksdagen att bevilja,
            skall blifva väl använda penningar, och anhåller jag derföre om
            bifall till Stats-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CiCxcxN38FN9nbknYNsF4w" type="speaker">
          Grefve Mörner:
        </note>
        <u who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" xml:id="i-7QVKKW7VG7K8BnsiSASrNy" next="i-L4VCQYmP5TpjVwfrGSiYwj">
          <seg xml:id="i-VPNb4pF5CtCPPKCnXtQ8LE">
            Att döma af hvad Herr Wennerberg nyss yttrade skulle jag, då
            jag förra gången hade ordet, låtit undfalla mig ett origtigt uttryck,
            i det jag skulle sagt, att det icke vore fråga om folkhögskolorna.
            Min afsigt var naturligtvis att säga, att det icke var fråga om
            folkhögskolornas bestånd eller egentliga förkofran, och det är
            hvad jag tror mig hafva yttrat. Att det på sätt och vis är fråga
            om folkhögskolorna kan ju icke bestridas, men väl att dessas vara
            eller icke vara beror af detta anslag och att de utvägar, som
            derigenom skulle beredas, äro annorlunda beskaffade eller större
            än att de både kunna och böra inom länen genom landstingens försorg
            åstadkommas. Så kunna äfven länen med allt skäl begära att sjelfva
            få hafva uppsigten öfver dessa folkhögskolor och att de icke skola
            ställas under tillsyn och vård af statsmyndigheter, för hvilka
            jag har största möjliga vördnad, men som jag icke vill hafva inblandade
            i kommunala angelägenheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L4VCQYmP5TpjVwfrGSiYwj" prev="i-7QVKKW7VG7K8BnsiSASrNy" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-R95DHwqESNLBFjyXACuERw">
          <seg xml:id="i-DAWnS6uts3aPsxf8Kbr1QY">
            Hvad för öfrigt angår de strömningar, denne ärade talare ytterligare
            omnämnde, har jag icke någon kännedom om deras tillvaro. Det är
            möjligt, att några personer uttalat sig så som han sade, men det
            måtte icke vara något flertal af Kammarens ledamöter, och af hvad
            några få må hafva yttrat och meddelat bör icke dragas några
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4adEn97RY5MvkEdoynBSRQ" type="date">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 27 N:o 41.
        </note>
        <u xml:id="i-R95DHwqESNLBFjyXACuERw" prev="i-L4VCQYmP5TpjVwfrGSiYwj" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz" next="i-H9Qq2UtDVJ27CuPoRnRGQG">
          <seg xml:id="i-NasjGyJAuLLmr1no2THnH5">
            slutsatser rörande Kammaren 1 dess helhet, hvarför jag bestrider
            att Understöd åt några så beskaffade strömningar af misstroende
            funnits eller nu finelever vid folknas i Kammaren. För öfrigt
            fortsätter jag mitt yrkande. Tin Herr Wallenberg: Jag har icke
            hört någon, allra minst den siste talaren, yttra sig på något
            i aflägsnaste mån förklenligt sätt om folkhögskolan såsom institution,
            utan har jag i stället hört den omförmälas med all den aktning,
            sådan sträfvan är förtjent af; men i fråga om lämpligheten af
            att staten lemnar anslag till folkhögskolorna eller att låta dessa
            såsom hittills uppväxa allenast under kommunalstyrelsernas och
            landstingens skydd, har hvar och en utan tvifvel rätt att afvika
            från fertalets åsigt. Det är detta Grefve Mörner gör, och till
            hans mening vill jag ansluta mig. När man hört en så vacker teckning,
            som den Herr Reutersvärd gjort af folkhögskolan, kan jag icke
            inse hvarför man skulle rubba denna institutions naturliga utveckling.
            Det här skall icke kommunen eller landstinget göra, säger man,
            utan staten. Man vill af folkhögskolorna göra en slags hermafrodit,
            som ingen håller kär. Det ligger inkonseqvens deri, att elever,
            som skola besöka folkhögskolorna, betalas för att gå dit, medan
            af skolbarn, som fattigt folk skicka till elementarläroverken,
            skall tagas betaldt. Och så kommer att ske, ty det förslår icke
            att låta femton procent af skolbarnen gå afgiftsfritt, om man
            icke vill från elementarläroverken mota bort dem, om hvilka en
            talare sade, att det för dem blifvit en modesak att besöka dessa
            skolor, ett uttryck, med hvilket jag är illa belåten. Jag gör
            icke något yrkande, men jag beklagar, om folkhögskolorna på samma
            sätt som folkskolorna skola göras till statsinstitutioner i stället
            för att växa under landstingens och ortintressenas hägn, samt
            den omsorg, som der redan kommit dem till del.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H9Qq2UtDVJ27CuPoRnRGQG" prev="i-R95DHwqESNLBFjyXACuERw" who="i-Gfg9k3ZcPGNY4ee6zKKXZz">
          <seg xml:id="i-6a5LcEg9BjKCHFJ2mh8JcL">
            sHerr Reutersvärd: Jag deremot anser det lämpligt att staten
            omhuldar en institution, som visat sig så pass nyttig som folkhögskolan.
            Jag anser det lämpligt derföre, att, då staten bekostar den högre
            undervisningen för andra samhällsklasser, den icke bör förgäta
            lemna något åt de mindre bemedlade, åt dem, som önska erhålla
            så mycken bildning för det allmänna lifvet, och som med afseende
            på vårt statsskick och våra samhällsförhållanden är nödvändigt.
            Detta kan icke inhemtas i folkskolan, men genom lämplig undervisning,
            sådan den nu ock meddelas, i folkhögskolan. På dessa ytterligare
            skäl yrkar jag bifall till Stats-Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4aH1udtpbrSsxnd6w7pSvR">
          Efter härmed slutad öfverläggning gjorde Herr Grefven och Talmannen,
          enligt de derunder framstälda yrkandena, propositioner först på
          bifall till Utskottets förevarande hemställan och sedan på afslag
          derå, samt förklarade sig anse den förra propositionen vara med
          "öfvervägande Ja besvarad.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SJa5KxKNEpQg8rLWHFZZWA">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-J7g1dBKChH2sR5HezKpxux">
          Understöd åt
        </note>
        <note xml:id="i-8F4P4RHZqryFmsQoHyPuV4" type="date">
          28 Lördagen den 6 Maj, e. m,
        </note>
        <note xml:id="i-SJjG3MFvPzyRGqx7r95gJR">
          Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
        </note>
        <note xml:id="i-FnNAxdVkDdyr6R5jiKnDaJ">
          elever vid folkanslogs en omröstningsproposition af följande
          lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-TDyeUQj8aXqarrrPwih9uZ">
          högskolor. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-TL9iwFWcbbr1JJ3r5Ni9w5">
          Den, som bifaller punkten IV i Stats-Utskottets Utlåtande N:o
          14 b, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-XzrXDTZYLbN1CWqDCZ3PFs">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-RBipD8kTNJUcGrvDJYTiKA">
          Omröstningen. företogs och vid dess slut befunnos rösterna hafva
          utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-RG4Cq57sFNhAk2HPtx6waM">
          Ja — 53: Nej — 44.
        </note>
        <note xml:id="i-MekMGeSUX6CWbWSZZNLnPr">
          Föredrogs å nyo Stats-Utskottets den 29 sistlidne April och den
          3 innevarande Maj bordlagda Memorial N:o 44, med förslag till
          åtskilliga stadganden, hvilka böra införas i det nya reglementet
          för Riksgäldskontoret.
        </note>
        <note xml:id="i-3TVuTGsnDV81TbVS3rcYCa" type="speaker">
          Herr vice Talmannen:
        </note>
        <note xml:id="i-TYUw8XStvz3aj3W2nd4Ey">
          Jag hemställer, att Kammaren måtte besluta, att detta betänkande
          må såsom vanligt föredragas på det sätt, att endast paragrafnumren
          uppläsas, samt att särskild proposition icke sker på andra paragrafer
          än sådana, om hvilka något yrkande blifvit framstäldt. s
        </note>
        <note xml:id="i-VrBU6QuNpDXTMXvxMRj5G5">
          Denna hemställan bifölls, hvarefter memorialet, i enlighet dermed
          föredraget, blef af Kammaren godkändt.
        </note>
        <note xml:id="i-RWDAGyTNWeW1QrWLNp12Hh">
          Justerades två protokollsutdrag för denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-7VCz316j5ikZ1ots231NW3">
          På hemställan af Herr Grefven och Talmannen beslöt Kammaren att
          nästkommande Onsdag företaga val af tre deputerade för att jemte
          Talmannen och vice Talmannen närvara vid invigningen af den nya
          universitetsbyggnaden i Lund.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1882--fk--41/prot_1882__fk__41-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7VmNnTFxBxE47cc1JmMWQJ">
          Lördagen den 6 Maj, e. m. 29 — N:o 41. Anmäldes och bordlades:
          Stats-Utskottets Utlåtande: N:o 54, angående ombyggnad af riksdagshuset;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-RW6fhdkoyhCuNdFKfyvicm">
          N:o 55, i anledning af väckt motion om inköp eller förhyrande
          af för detta gymnasiihusen å Riddarholmen; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-B186eQkPdNMPZBy7tXqtqq">
          Bevillnings-Utskottets Memorial N:o 14, i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut rörande vissa punkter af Bevillnings-Utskottets
          Betänkande N:o 10, angående tullbevillningen;
        </note>
        <note xml:id="i-25mes4qWsfRsKN2TNAMnDz">
          hvarefter beslöts att de under dagens lopp första gången bordlagda
          ärendena skulle uppföras främst å Föredrag för nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-FUj8buZVEVNrkeyicQXZah">
          Kammaren åtskildes kl. '/, 10 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-AnTNV3VBZm9nrG169e7cbx">
          In fidem ÅA. von Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-2Cs9ctgWDo93opYyQ32zFZ">
          Första Kammarens Prot. 1882. N:o 41. 4
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
