<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1922--ak--47</head>
        <docDate when="1922-05-30">1922-05-30</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FzAMWbReCrrQDSkTmgS8iU">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1922. Andra kammaren. Nr 47.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-75annjTS2YUx6TFqPtgdL7">
          Tisdagen den 30 maj. Kl. 2 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Fq8tJy1dr4LA7aWyFCiQLg">
          Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr förste vice
          talmannen.
        </note>
        <note xml:id="i-YJCvVpYSRc452jq11WcrW">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-87VsDgSdvjqz9AL7D8uJs4">
          Justerades protokollet för den 23 innevarande maj.
        </note>
        <note xml:id="i-7A88xVMX3VncEciYieAjux">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-FU6X5KidKD2hNSGMqhUWi5">
          Föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtanden och
          memorial nr 116—118, sammansatta statsoch första lagutskottets
          utlåtande nr 11 samt memorial nr 12, bankoutskottets utlåtanden
          och memorial nr 69—76, första lagutskottets utlåtande nr 25, andra
          lagutskottets utlåtanden och memorial nr 23—26 samt jordbruksutskottets
          utlåtanden nr 54 och 55.
        </note>
        <note xml:id="i-QuHACt5Dp6FEKNwVwZ8EE9">
          § 3. Föredrogos vart för sig och lades till handlingarna:
        </note>
        <note xml:id="i-D8VEVjkw9CYLCZTfcKy8Dy">
          jordbruksutskottets memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-EExTxTLffxnVd2QA78j5mm">
          nr 56, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om
          väckta motioner om tillstånd för vissa föreningar att vid offentliga
          kapplöpningar och travtävlingar anordna vadhållning för allmänheten
          med s. k. totalisator; och
        </note>
        <note xml:id="i-7Xyd8jWxZ8CcmZePFePuCt">
          nr 57, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut rörande Kungl.
          Maj:ts proposition angående förkortning av tiden för vissa arrenden;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-NBhZKtKo1rYb6gyg7qVn8R">
          konstitutionsutskottets memorial, nr 26, i anledning av en inom
        </note>
        <note xml:id="i-XnE22agDrzTNnNqDY9YUYg">
          första kammaren jämlikt $ 57 riksdagsordningen gjord anmälan
          om anledning till anmärkning mot det i januari 1921 fungerande
          stats-
        </note>
        <note xml:id="i-4pK4mxNxCetEfE5AZDSwXo">
          rådet. Andra kammarens protokoll 1922. Nr 47, 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-001.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-9CCnvdaG5Mri25CHx173Nz">
          Nr 47. 2 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <note xml:id="i-JUc7GisDEDNsjHMAPFzRdy">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-ELjDmzD3H4qLz59dnNrFY8">
          Apr nng Till behandling upptogs nu konstitutionsutskottets memorial,
          av statsrådet. NT 27, i anledning av en inom första kammaren jämlikt
          $ 57 riksdagsordningen gjord anmälan om anledning till anmärkning
          mot
        </note>
        <note xml:id="i-XtgMVWqWcshJADxQxuo14Z">
          statsrådet och chefen för försvarsdepartementet.
        </note>
        <note xml:id="i-UJ2UKDeSQzWgTiWpD79WpA">
          Jämlikt föreskriften i 8 57 riksdagsordningen hade till konstitutionsutskottet
          överlämnats ett utav herr Widell inom första kammaren avgivet
          yttrande, att anledning förefunnes till anmärkning mot statsrådet
          och chefen för försvarsdepartementet, tillika med ett av herr
          Widell i sammanhang med yttrandet avlämnat förseglat konvolut,
          innehållande en av honom undertecknad till utskottet ställd skrivelse.
          4
        </note>
        <note xml:id="i-5y3NTDwoXyoYfxaKmfs6W1">
          Uti förevarande memorial hade utskottet funnit det uti berörda
          skrivelse omförmälda regeringsbeslutet av den 22 december 1921
          vara av beskaffenhet, att anmälan borde, jämlikt $ 107 regeringsformen,
          göras hos riksdagen mot föredragande departementschefen, statsrådet
          Hansson.
        </note>
        <note xml:id="i-VP6XsJAykTdcdqhLcQgZCo">
          Reservationer hade likväl avgivits: av herrar Engberg, Gustav
          W. Hansson och Sävström; samt
        </note>
        <note xml:id="i-UfULYP1jYhdmjPUcJtyPqu">
          av herrar Reuterskiöld, Nilsson i Antnäs och Svensson i Grönvik,
          som ansett att skäl icke förefunnits till anmälan samt att i följd
          härav den framställda anmärkningsanledningen icke bort föranleda
          vidare åtgärd.
        </note>
        <note xml:id="i-M3NqFLfbYNzSceyX8vHTHP">
          Sedan utskottets anmälan föredragits, anförde:
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-RpJMnk3VKzTJE1Yoe3FoBp">
          Chefen för försvarsdepartementet herr statsrådet Hansson:
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-0" next="i-3107fc49fd2a0c2f-1">
          <seg xml:id="i-3SaAabzoe4PoU4s8vgL4Js">
            Herr talman, mina herrar! När herr Widell hade gjort sin högtidliga
            anmälan i första kammaren, var jag givetvis ganska nyfiken rörande
            det resultat, vartill denna anmälan skulle leda. Jag finner nu,
            att konstitutionsutskottet har funnit anledning till anmälan enligt
            8 107, men jag måste medge att jag fortfarande svävar i rätt stor
            okunnighet om vad denna anmälan egentligen avser. Enligt $ 107
            skall anmälan göras i de fall då föredragande statsråd icke »iakttagit
            rikets sannskyldiga nytta» eller icke »med oväld, nit, skicklighet
            och drift sitt förtroendeämbete utövat». För min del måste jag
            bekänna att jag haft mycket svårt att få en rimlig sammanställning
            mellan dessa olika försyndelser, som enligt paragrafen kunna göras,
            och min föredragning när det gällde gratifikationer till beställningsmän
            vid artilleriet. Utskottet har heller icke i sin motivering gjort
            gällande någonting annat, än att det funnit »föredragande departementschefens
            hemställan vara anmärkningsvärd».
          </seg>
          <seg xml:id="i-NJmDVsnjYEETVv6xFKjSxV">
            För bedömande av min ställning i denna sak är det nödvändigt
            att försöka inför kammaren rekonstruera den situation, i vilken
            jag hade att tillråda Konungen ett visst beslut. Då må först konstateras,
            att beträffande arbetspenningar till artilleriets beställningsmän
            hade
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-002.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-YMANpWmffApb4LmiHtg29p">
          Tisdagen den 30 maj. 3
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-1" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-0" next="i-E9zzY4KZkZ83XrruJUfHrm">
          <seg xml:id="i-6EqTMjh3W8BHdfsQC9HfRJ">
            avlöningssakkunniga vid avgivande av sitt förslag till ny lönereglering
            för militärmanskapet framhållit, att en viss tvekan kan råda,
            huruvida dessa förmåner böra helt avskaffas. »De sakkunniga ha
            emellertid», heter det, »låtit denna sin tvekan falla med hänsyn
            till angelägenheten att i möjligaste mån söka åvägabringa enhetlighet
            i avlöningsformen vid den nya löneregleringen.&gt; Även dåvarande
            departementschefen ställde sig tveksam men böjde sig med hänsyn
            till enhetligheten, dock under uttalande av följande: »Därest
            erfarenheten skulle giva vid handen, att särskilda åtgärder måste
            vidtagas för att säkerställa rekryteringen av ifrågavarande beställningsmän,
            lärer framdeles böra tagas under övervägande, på vilket sätt detta
            ändamål lämpligast må kunna vinnas.» Riksdagen gjorde intet särskilt
            uttalande i saken.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EvzXnSJWjXf5CL4NVGZJfQ">
            Alltså: avlöningssakkunniga voro synnerligen tveksamma och departementschefen,
            dåvarande statsrådet Hammarskjöld, var i så hög grad tveksam,
            att han redan vid sitt framträdande i lönefrågan inför riksdagen
            ifrågasatte nödvändigheten att framdeles vidtaga åtgärder Ne att
            upphäva olägenheterna av det beslut, som kunde komma att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HwvG4HZ6Jgs3LBf3d416bF">
          attas.
        </note>
        <u xml:id="i-E9zzY4KZkZ83XrruJUfHrm" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-1" who="Q53660" next="i-9aeMmG4HZczVxAVeiUYCqr">
          <seg xml:id="i-P7SPUXHEYy5eJ3JKtwzikS">
            Det är emellertid en annan sak som samtidigt bör konstateras.
            Under samma riksdag beslöts i samband med behandlingen av avlöningsreglementet
            för officerare och underofficerare att göra ett uttalande, enligt
            vilket tjänsteman icke skulle genom tillämpning av det nya avlöningsreglementet
            vid övergången till ny stat lida minskning i sina löneinkomster.
            Detta var sålunda en grundläggande princip för den lönereglering,
            som genomfördes vid 1921 års riksdag. Jag hade att taga hänsyn
            dels till detta och dels till den tveksamhet rörande själva beslutet
            om arbetspenningar, som hade visat sig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-KV7Apb5KeMJxpeYvN8CnEL">
            Då blir nästa fråga: hur verkade beslutet om arbetspenningar?
            Såsom framgår av den promemoria, som återgivits i konstitutionsutskottets
            föreliggande memorial, framhöll fälttygmästaren, att en del truppförbandschefer
            meddelat, att hantverksbeställningsmännen förklarat sig icke ämna,
            sedan anställningstiden utgått, kvarstanna i tjänst, om arbetspenningarna
            borttoges. Den inkomstminskning i strid med principen för löneregleringen,
            som hantverksbeställningsmännen faktiskt lidit genom det nya avlöningsreglementet,
            hade alltså omedelbart haft till följd, att beställningsmännen
            meddelat sina chefer, att de icke ämnade kvarstå, därest den avlöningsförmån,
            som arbetspenningarna innebure, skulle bortfalla, och att de ämnade,
            så snart kontraktet utgått, lämna sin militära tjänsteanställning.
            Samma mening hade också av representanter för dessa beställningsmän
            framförts till mig personligen, och jag förstod allvaret i denna
            framställning, då under första månaden förlusten av arbetspenningarna
            medförde en mycket betydande minskning av beställningsmännens
            löneinkomster.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9aeMmG4HZczVxAVeiUYCqr" prev="i-E9zzY4KZkZ83XrruJUfHrm" who="Q53660" next="i-3107fc49fd2a0c2f-2">
          <seg xml:id="i-6izk65ecG4Jz8ENiP7C6uM">
            I den situationen fanns det emellertid en utväg för flertalet
            beställningsmän att bevara sina inkomster, och det var att kvarstanna
            på gammal stat. Av 30 stycken, som hade fritt val i detta avseende,
            kvarstannade 25 på gammal stat och bibehöllo rätten till arbetspen-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4Pgkkcs5ez45ukANPQydFs">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-5QoqimxvzaXksS4YK8SCKu">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-G5LzsJywXkheWVaQj8ZEEJ">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8GVXa1p99gw7zF4TrgQe4P">
          Nr 47.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-DUy4kVTRBhBcqu5KrMfTD7">
          4 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-2" prev="i-9aeMmG4HZczVxAVeiUYCqr" next="i-3107fc49fd2a0c2f-3">
          <seg xml:id="i-5y5RxNqfGR3fPJErePSchX">
            Anmärkning ningar. Endast fem övergingo frivilligt till ny stat.
            Dessutom tvin-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LSjRU6WDuqcDhbxPuVVW9z">
          mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-5QbEdYfSZEotzQekRqW9eB">
          (Forts.
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-3" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-2" next="i-3107fc49fd2a0c2f-4">
          <seg xml:id="i-JPM4KN5ATJSNumrkDFywAB">
            gades 9 att på grund av att kontraktstiden var slut gå in på
            de nya villkoren vid rekapitulation. Situationen var då den, att
            flertalet hantverksbeställningsmän genom att kvarstanna på gammal
            stat fortfarande skulle åtnjuta arbetspenningar, men för ett mindretal
            skulle genom tillämpning av det nya avlöningsreglementet denna
            avlöningsförmån bortfalla. Jag fann då med hänsyn till den egendomliga
            situation, som annars kunnat uppstå, eller att vissa beställningsmän
            skulle åtnjuta andra inkomster än andra beställningsmän, lämpligt
            förorda, att för de beställningsmän, som rekapitulerat eller som
            frivilligt övergått på ny stat, skulle utgå gratifikationer, som
            vid kommendering till arbete i tygverkstäderna ställde dem i lönehänseende
            lika med dem som kvarstodo på gammal stat och lika med civila
            arbetare på samma arbetsplatser.
          </seg>
          <seg xml:id="i-PQJqT3qibH2EeFCcH9yiKE">
            Huvudsaken synes mig här vara, att de olägenheter, som man räknat
            med redan 1921, omedelbart visade sig, och att man därför genast
            måste överväga, om icke departementschefens uttalande 1921 angående
            den eventuella nödvändigheten att vidtaga åtgärder till rekryteringens
            tryggande hade giltighet omedelbart efter lönereglementets ikraftträdande,
            och om icke Kungl. Maj:t hellre än att skapa sådana olägenheter,
            som annars skulle uppstå, borde överväga en framkomlig väg. Det
            var i den situationen jag handlade och förordade de gratifikationer,
            som nu föranlett anmälan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-3AwKcjB49MoeZpDn2VHrPf">
            Då kan man naturligtvis fråga, om inte det ändå fanns en trygg
            ankringspunkt för föredragande statsråd, trots de framträdande
            olägenheterna. Den trygga ankringspunkten skulle finnas därest
            man i alla situationer kunde vara fullt säker på att riksdagens
            beslut — i detta fall förberedda av statsutskottet — äro så väl
            övervägda, att det icke kan finnas något tvivel hos Kungl. Maj:t
            om att det är alldeles riktigt, vad som har beslutats av riksdagen.
            För min del kan jag icke höja mig till denna övertro på riksdagens
            förmåga att alltid träffa det rätta, och särskilt beträffande
            beslutet under fjolåret rörande lönereglering vid armén och marinen
            har jag som departementschef haft mer än ett tillfälle konstatera,
            att detta beslut icke varit tillräckligt övervägt och i vissa
            fall icke möjligt att tillämpa. Jag skall nämna endast ett exempel.
            Genom motion av herr Starbäck m. fl. hade vid fjolårets riksdag
            föreslagits, att till officerare och underofficerare och andra
            i reserven skulle under tjänstgöring utgå en viss ersättning.
            Riksdagen beslöt på statsutskottets förslag, att denna ersättning
            skulle utgå med 1/365 om dagen av samtliga de avlöningsförmåner,
            som tillkomme officerare eller underofficerare eller med dem jämförliga
            beställningshavare på aktiv stat. Detta beslut gick att tillämpa
            till en fjärdedel, men till tre fjärdedelar var det omöjligt.
            Det skulle, sådant det var avfattat, bland annat ha betytt, att
            den del av reservpersonalen, som gått in i reserven med pension,
            skulle vid tjänstgöring erhållit högre betalning än motsvarande
            aktiva befattningshavare. De skulle erhållit 1/365 om dagen av
            aktiva beställningshavares inkomster och dessutom från staten
            sin pension. På samma sätt var beslutet ifråga om underbefäl i
            reserven otillämpligt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-004.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-WYqQ55iAa7MYEaHvuFJVEF">
          Tisdagen den 30 maj. 5 Nr 47.
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-4" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-3" next="i-3107fc49fd2a0c2f-5">
          <seg xml:id="i-HpKFTLs6yVqUYSc8a5Jprs">
            Hade nu Kungl. Maj:t i sådant fall ansett sig böra strikt genomdriva
            Anmärkning riksdagens beslut, skulle man uppenbarligen kunnat
            göra en anmärkmöt Tedamet ning mot föredragande statsrådet därför
            att han icke iakttagit rikets ev Nora sannskyldiga nytta. Herr
            Reuterskiöld har också i sin reservation till | detta memorial
            antytt, att ett föredragande statsråd kan försättas i den situationen,
            att en strikt formell tillämpning av riksdagens beslut kan föranleda
            saklig anmärkning mot honom. Jag har under den tid jag suttit
            som statsråd funnit, att detta icke är en ren konstruktion.
          </seg>
          <seg xml:id="i-KySbEry5z7y2GxWPuser85">
            Då är nästa fråga: har Kungl. Maj:t och har föredragande statsrådet
            genom att föreslå Kungl. Maj:t den åtgärd, som här är vidtagen,
            brutit mot riksdagens beslut? Den frågan kan givetvis endast besvaras
            jakande, därest man anser, att Kungl. Maj:t är förhindrad att
            i ett fall som detta utdela gratifikation. Med hänsyn till bestämmelserna
            på övriga områden inom statsförvaltningen om särskild ersättning
            för vissa uppdrag har jag icke kunnat finna, att Kungl. Maj:t
            varit förhindrad fatta beslut om gratifikationer av det slag,
            varom här är fråga. Jag vågar sålunda hålla före, att det skall
            vara en mycket långt driven formalism, som kan komma fram till
            det resultat, att här handlats i strid med ett bestämt riksdagsbeslut.
            Jag ber f.ö. få fästa uppmärksamheten på, gentemot konstitutionsutskottets
            tal om att riksdagen bestämt fastslagit något i detta fall, att
            riksdagen i denna punkt överhuvud icke uttalat sig på annat sätt
            än att den förklarat, att riksdagen i saker, varom den icke särskilt
            yttrat sig, ej haft något att invända mot vad föredragande departementschefen
            har anfört.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WMAGk3sE1opaZ4QR4E9vb9">
            Själva sakfrågan rörande det berättigade i att ifrågavarande
            hantverksbeställningsmän åtnjuta särskilda arbetspengar komma
            vi att behandla i annat sammanhang, nämligen vid behandling av
            ett statsutskottets utlåtande, men jag anser lämpligt att även
            nu gå in på detta spörsmål. Frågan ligger icke så, att beställningsmännen
            åtnjuta ett särskilt tillägg till sin lön, utan dessa särskilda
            arbetspengar utgå endast vid de tillfällen, då beställningsmännen
            kommenderas från sina regementen till arbete i artilleriets tygverkstäder.
            Det kan vara en kortare period en sådan kommendering varar, det
            kan vara en längre period. Motiveringen för arbetspengarnas utgående
            är att vid de tillfällen, när en sådan kommendering sker, stå
            vederbörande militära beställningshavare i arbetet sida vid sida
            med de civila arbetarna i tygverkstäderna. Man har ansett det
            rimligt, att när de på detta sätt utföra samma arbete, de under
            den tid arbetet pågår skola åtnjuta likartad inkomst. Man beräknar
            då arbetspengarna på det sättet, att man sammanlägger beställningsmannens
            kontanta inkomst med det värde, vartill naturaförmånerna uppskattas.
            Därmed får man hans lön som beställningsman, jämförd med den,
            som tillkommer de civila arbetarna, och skillnaden mellan dessa
            löner utgår sedan som arbetspengar. För min del tycker jag, att
            det är synnerligen motiverat, att extra ersättning vid dessa särskilda
            tillfällen utgår. Det kan icke vara rimligt, att militära beställningshavare
            för samma arbete på samma tid och på samma plats som den civila
            arbetaren skola betalas annorlunda än denne, och även om man skulle
            anse detta principiellt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qv8NTfPiW4Axh6N4fcxVky">
          Nr 47.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Ns8fvDq7eFV9ED981YDjAr">
          6 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-5" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-4" next="i-3107fc49fd2a0c2f-6">
          <seg xml:id="i-ejBXVdDhZ1bKiUvyeGDUs">
            Anmärkning riktigt, tror jag, att det ur statens synpunkt skulle
            vara mycket olyck-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QAvthBQe5CMvL8gwgh1XJD">
          mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-kzRYHJLMww3BVmUEcM4WQ">
          (Forts.)
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-6" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-5" next="i-3107fc49fd2a0c2f-7">
          <seg xml:id="i-PbjTgm2QzZcNyUGyirmoCY">
            ligt att tillämpa en sådan princip. Ty en var kan tänka sig,
            att arbetslusten, omtanken och fliten icke kan bli densamma, om
            en man står i ett arbete med en känsla av, att han undervärderas
            och underbetalas i jämförelse med andra arbetare i samma arbete.
            Jag tror därför, att arbetspenningen just fyller sin uppgift som
            en liten uppmuntranspenning, som kommer militära beställningshavarna
            att i sitt arbete nedlägga ett helt annat intresse än annars skulle
            bliva fallet. Arbetspenningen har emellertid betydelse också ur
            en annan synpunkt. Den har ansetts vara nödvändig för att trygga
            rekryteringen av dessa beställningsmän icke bara på det sättet,
            att man på så vis kan till beställningarna erhålla det nödiga
            antalet, utan också så, att man kan få kvalificerat folk. Det
            är här inte fråga om att rekrytera vilket manskap som helst; det
            är fråga om yrkesskickligt folk, och de fordringar, som måste
            ställas härvidlag, förutsätta en yrkesskicklighet, vilken säkerligen
            gör, att under normala förhållanden beställningshavarna med mycket
            stor framgång kunna konkurrera på den civila arbetsmarknaden.
            Vill nu staten gynna en god rektytering av yrkesskickligt folk,
            måste också staten vara beredd att på något sätt trygga densamma.
            Annars löper man risk att få en underhaltig rekrytering, med påföljd
            naturligtvis, att man i stället för dessa beställningsmän får
            sysselsätta civila arbetare och kanske på detta sätt åsamkar staten
            större utgifter än man behöver, om man kan fullt utnyttja beställningsmännens
            arbetskraft.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MrmDyrBW77QgZaDC2LTEN8">
            Sakligt sett anser jag sålunda arbetspenningen väl motiverad.
            Gör man nu den invändning, som blivit framställd från statsutskottets
            sida, nämligen att denna arbetspenning icke längre skulle vara
            nödvändig, därför att löneförmånerna ändå skulle komma upp till
            en nivå, motsvarande de civila lönerna, har man därmed i själva
            verket erkänt principen om den lika lönens berättigande. Om man
            sedan finner, att arbetspenningen kan bli för hög genom att man
            räknar naturaförmånerna för dessa beställningshavare för lågt,
            så är givetvis den riktiga vägen att räkna naturaförmånerna riktigt
            och icke att borttaga en arbetspenning, som man erkänner vara
            principiellt berättigad.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RgZQTmdcBeBAsZSFbfPd5R">
            Dessa rent sakliga synpunkter ha varit bestämmande för mig, när
            jag ansett mig böra inför Kungl. Maj:t förorda en sådan åtgärd,
            som är omförmäld i den proposition, som förelagts riksdagen. Nu
            är frågan: hur har detta beslut verkat? Har det åsamkat statsverket
            sådana särskilda utgifter, som måste göra en mycket stark reagens
            från riksdagens sida motiverad? Som jag redan nämnt, stannade
            25 beställningsmän kvar på gammal stat och åtnjöto sålunda arbetspenningen.
            Gratifikationen gällde dels några rekapitulanter och dels fem
            ändra, som frivilligt övergått på ny stat. Jag har låtit inhämta
            uppgifter därom, huru stora särskilda utgifter detta vållat under
            tiden 1 november—30 april, alltså på ett halvår, och resultatet
            är, att därunder gratifikationer utbetalts till sammanlagt 14
            beställningsmän med 2,316 kronor. Materiellt måste sålunda saken
            anses vara av mycket ringa betydelse, men jag tror, att den ur
            andra synpunkter
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-006.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-7s8xHnNXyf2HdarwrSPGwb">
          Tisdagen den 30 maj. 7
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-7" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-6">
          <seg xml:id="i-QkJQwRPSpy3NELFWjHN9By">
            kan vara av mera vikt, ty de särskilda ersättningar, som därmed
            utgått till beställningsmännen vid artilleriet, ha säkerligen,
            som jag redan påpekat, för dessa utgjort en form av uppmuntranspenningar,
            som givit staten en fullgod ersättning för utgiften genom det
            större intresse och det större nit, som kunnat nedläggas under
            arbetet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VcZiuZNNuLghVEtievj2gY">
            För min del kan jag sålunda inte finna annat än att jag vid förordandet
            av en sådan utgift, som här gjorts, haft god anledning antaga,
            att jag därmed handlade till rikets sannskyldiga nytta.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-5b2KsCwbcrNUG5jfex8PF7">
          Herr Pehrsson i Göteborg:
        </note>
        <u who="Q6039817" xml:id="i-5c97da4111efead7-0" next="i-5c97da4111efead7-1">
          <seg xml:id="i-XpYjFctbEAZiriL18B4VVA">
            Herr talman! Herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            har icke funnit något anmärkningsvärt i den anmärkning, som konstitutionsutskottet
            framställt mot hans förfarande, mot hans råd i förevarande avseende.
            Jag skall be att med några korta ord få meddela, hur vi sett saken
            inom konstitutionsutskottet. |
          </seg>
          <seg xml:id="i-BnMm9D7XHXJq7MZy8CW5yH">
            Herr statsrådet har sagt, att det är de reella skälen, som varit
            anledningen till att han här låtit de strikt formella skälen falla.
            Men dessa sakskäl, själva dessa reella skäl ligga dock utanför
            denna fråga. Huruvida dessa arbetspenningar bort utgå eller icke
            och huruvida dessa arbetare fått för liten avlöning eller icke,
            vilket här konstituerar de reella skälen, det är en sak, som närmast
            har att avgöras av riksdagen, sedan lönenämnd och statsutskott
            därom yttrat sig. Anser man denna fråga om det reella vara avgörande,
            så tillåter jag mig hänvisa till statsutskottets utlåtande nr
            105 som ännu icke är av riksdagen behandlat. Där har dock utskottet,
            visserligen med åtskilliga reservanter, funnit sig böra i sak
            underkänna statsrådets åtgärd och säger, att det icke synes något
            behov för närvarande föreligga att utbetala dessa arbetspenningar.
            Skulle riksdagens beslut bli i överensstämmelse med detta utskottets
            uttalande, kommer herr statsrådet genom detta försvar i en ganska
            olycklig ställning genom sitt till synes förhastade råd till Konungen
            i detta hänseende.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LUtEoBGFMhUrv8pRYT7NDE">
            Med avseende på det rent formella, som det ju är konstitutionsutskottets
            plikt att taga hänsyn till — ty det hör ju dock till dess grundlagsvårdande
            uppgift — så ber jag, med anledning av vad herr statsrådet nämnde,
            få påpeka, att det var dock en ingående granskning, som skedde
            av riksdagen 1921, då saken hade legat före hos åtskilliga myndigheter,
            icke endast de militära. Ser jag på den utredning, som föreligger
            för herr statsrådets åtgärd åter, så är det endast arméförvaltningens
            artilleridepartement, som föreslagit, att dessa gratifikationer
            snarast möjligt skulle utgå. Däremot har det civila departementet
            ansett, att statsrådet borde gått i den konstitutionella ordning,
            som här legat nära till hands, nämligen att först hos riksdagen
            inhämta medgivande, att sådana arbetspenningar måtte få utbetalas
            retroaktivt från den 1 november. Det synes väl också, som hade
            det inte varit någon svårare fara med sådant dröjsmål, då statsrådsprotokollet
            är av den 22 december 1921 och riksdagen sammanträder den 10 därpå
            följande januari. Det förefaller som det inte hade varit såsom
            jag nyss nämnde någon svårighet att gå
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QbLbsWFYrt51PA8exNuAm3">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-7Nefw4pTMN24ytayNQoVku">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-6BvLaYbGizxxbjoSjdxoun">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XWZznqY7gpDYkCFpvu644k">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-GbYMxeBVpxid4bruy1B9Ei">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-9oXG1pjYqbyActteHcKeGy">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-BcYmSzyEWHFhvArDdohzYK">
          8 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q6039817" xml:id="i-5c97da4111efead7-1" prev="i-5c97da4111efead7-0">
          <seg xml:id="i-AgxjQMukDNs6PuXNaaKPz5">
            den väg, som det civila departementet i arméförvaltningen har
            anvisat.
          </seg>
          <seg xml:id="i-URvHzNUhJhaUvY1ANBprAy">
            Emellertid synes mig att det mest betänkliga i denna sak är naturligtvis
            inte omfattningen därav med hänsyn till beloppet, ty detta är
            en småsak, då detsamma, om jag fattade herr statsrådet rätt, uppgår
            till endast 2,316 kronor. Det betänkliga ligger naturligtvis i
            själva principfrågan. Uti regeringsformens 65 $ heter det uttryckligen,
            att statsverkets medel »må icke annorlunda användas, än fastställt
            blivit». Här har av riksdagen i laga ordning blivit fastställt,
            huru medel skulle användas, och herr statsrådet har tillstyrkt
            ett användande emot detta bestämda uttalande av riksdagen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-AkYf8XyHhhna5amH7YNv2c">
            Jag säger, att det betänkliga ligger i det försvar, som av herr
            statsrådet här gjorts för denna åtgärd, nämligen att riksdagen
            torde ha gjort något mindre välbetänkt, något icke tillräckligt
            övervägt, och därför var det Kungl. Maj:ts plikt här — så syntes
            mig hans ord ha fallit — att, när riksdagen har misstagit sig,
            oberoende av de strikta formella bestämmelserna ingripa och ställa
            till rätta. En sådan lagtolkning är högst betänklig i sina konsekvenser.
            Jag vill också ånyo påpeka, att statsutskottet inte delat statsrådets
            uppfattning i realfrågan. Det är således från statsutskottets
            sida ett vidhållande, att statsutskottet icke har misstagit sig.
            Hur riksdagen gör få vi se, när vi komma till det ärendet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FBKQUPw845duc5ec2qwizD">
            Att emellertid ta på sig en sådan börda, som herr statsrådet
            här velat, eller att bedöma, när riksdagen har gjort något, som
            icke är vederbörligen avvägt och att i sådant fall ställa till
            rätta vad riksdagen gjort galet, det överstiger enligt min tanke
            även en Herkules krafter, och därtill behöves dessutom en visdom,
            som vi ej ställa anspråk på ens hos en Konungens rådgivare.
          </seg>
          <seg xml:id="i-N8sQCUWudenUXZoHdE76RR">
            Jag ber, herr talman, att med hänvisning till vad jag här sagt
            få yrka, att denna anmärkning utav konstitutionsutskottet måtte
            läggas till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BLR3gMCFW3BVjgZFaDUBFP">
          I detta anförande instämde herr Magnusson i Tumhult.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-PK51sdyFAJ1eCoVbVfwJLM">
          Herr Engberg:
        </note>
        <u who="Q5711655" xml:id="i-c6b066fb40266794-0" next="i-c6b066fb40266794-1">
          <seg xml:id="i-DZaBieTkprLkiErJznzY7z">
            Herr förste vice talman, mina herrar! Då jag antecknat en reservation
            till konstitutionsutskottets förevarande utlåtande, ber jag att
            få säga några ord.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Vk2mgVqR1jHYN54XD2K2P7">
            Jag vill då först med avseende å detta ärendes handläggning i
            riksdagen betona, att det är att beklaga, att vi ha att taga ställning
            först till konstitutionsutskottets utlåtande och sedan till statsutskottets
            utlåtande nr 105. Situationen är ju den, att vederbörande statsråd
            här formellt gått emot ett riksdagens beslut, men han har i en
            proposition till riksdagen anmält förhållandet och anhållit om
            riksdagens godkännande av sin vidtagna åtgärd, nämligen uti propositionen
            nr 139.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RpP7EsTWDaUvg1YYSe3rvV">
            Det synes mig, som om det riktiga under sådana förhållanden hade
            varit, att man först fått höra riksdagens svar på den anhållan,
            som statsrådet har framställt, och sålunda fått besked på, huruvida
            riksdagen gillar eller icke gillar det anticiperande, som här
            ägt rum
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-008.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-KmmCjBRSx4VRYPhvaudzup">
          Tisdagen den 30 maj. 9
        </note>
        <u who="Q5711655" xml:id="i-c6b066fb40266794-1" prev="i-c6b066fb40266794-0" next="i-c6b066fb40266794-2">
          <seg xml:id="i-3EGq1TnxD1vZ4Y3MrGueLu">
            från statsrådets sida. Nu har emellertid, därför att anmärkning
            framställts i första kammaren i denna sak, konstitutionsutskottet
            också nödgats taga ställning därtill. Saken har därigenom kommit
            i det läge, att konstitutionsutskottets utlåtande har avgivits,
            innan man ännu hade någon klarhet över det svar, som riksdagen
            skulle komma att ge på statsrådets anhållan om godkännande av
            den vidtagna åtgärden.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MPxMSpvWAsacHapciAX3AU">
            Jag måste då för min del säga, att det kan icke undgås, att man
            i en dylik fråga tar verklig hänsyn till vad som här varit motivet
            för åtgärdens vidtagande, till det läge som förelåg då åtgärden
            vidtogs. Det utlåtande från myndigheter, som ligger till grund
            för åtgärden, visar, att den ur åtskilliga synpunkter var synnerligen
            väl motiverad. Det har nämligen uttryckligen angivits, att det
            var fara å färde att dessa beställningsmän, därest deras arbetspenningar
            bortföllo, skulle komma att söka sig till andra befattningar;
            och det är å andra sidan också ovederlagt påpekat, att dessa beställningsmän
            förfoga över särskild yrkesskicklighet och sålunda inneha kvalifikationer,
            som det är rätt svårt att uppdriva. Vid sådant förhållande synes
            det mig åtminstone, som om statsrådet haft omtanke om rikets sannskyldiga
            nytta, när han förordat den åtgärd, som här har vidtagits.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9gwjDLU5asiD7YJCPxCuLY">
            Det är ju ändå en småsak, enligt min tanke, vad denna anmärkning
            gäller, då man kan vara ense om att den faran förelåg, att man
            hade mistat dessa yrkesskickliga människor och att det alltså
            tillfogats det verksamhetsområde, som här är fråga om, en betydande
            skada och därmed också, om man så vill, landet en betydande skada.
            Det synes mig därför, att vad som föreligger är, att man visserligen
            gått emot ett strikt formellt förfarande, men gjort det just med
            tanke på rikets sannskyldiga nytta i detta fall.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BNrv8Gz6PrcEooc5sXRFnx">
            Om man ser på 8 107 regeringsformen, som här skall tillämpas,
            så tillåter jag mig säga, att densamma egentligen i den allmänna
            tillämpningen är litet stelbent. Man skall taga hänsyn till rikets
            sannskyldiga nytta, men där står också något om nit och skicklighet.
            Kanske, när allt kommer omkring, föreligger här inte något åsidosättande
            av rikets sannskyldiga nytta, utan snarare ett överskott av de
            dygder, som uttryckas med ordet »nit».
          </seg>
          <seg xml:id="i-9Fhww7NzQMoSbVsW6JQUN8">
            Det är ju uppenbart, att den strikta formella tolkningen kan
            leda fram till det resultat, vartill konstitutionsutskottet kommit,
            det vill jag icke ett ögonblick förneka. Men det finnes, som jag
            en gång förut sagt i en annan debatt, ett gammalt talesätt, som
            heter: »gudsfruktan men med förstånd». Man får visserligen ha
            vördnad för former och kräva, att de följas, men man får också
            försöka utskilja, huruvida det är förnuftigt eller icke att kräva
            deras strikta tillämpning ända till det yttersta.
          </seg>
          <seg xml:id="i-CAiWeARY9zmKAEqLT7aPYz">
            Riksdagen har ännu icke tagit ställning till statsrådets hemställan
            att få godkännande av sin vidtagna åtgärd; det sker först i samband
            med behandlingen av statsutskottets utlåtande nr 105. Jag har
            för min del svårt att se, att det finnes tillräckligt bärande
            skäl att under sådana förhållanden här föra fram den anmärkning,
            som
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GX5Gm5QGp8q96Mt1weGW8r">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-4CGRuui1jMPGNFkmyNjZT1">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-XbR6u32Nv7PwzG7ZDYxeiB">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Fu4sb2aacZiucS6ThGKVGF">
          Nr 47,
        </note>
        <note xml:id="i-T7g1ZBhm22EZ8mxebb14aS">
          Anmärkning mob ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-AM5nT1A9Cp8BRxPhmSewb3">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-ELz9Ug7TixUb4c5pVMMoTA">
          10 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5711655" xml:id="i-c6b066fb40266794-2" prev="i-c6b066fb40266794-1">
          <seg xml:id="i-MKUviYtuG4AdXxwFimhjVS">
            konstitutionsutskottet kommit med. Den är en sådan där småkrafsanmärkning,
            som inte har något större värde.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BC4ZVinzkBMB4HH7cVxPfq">
            Det är därför, herr förste vice talman, som jag tillåter mig
            framställa yrkande, att denna anmärkning måtte med ogillande läggas
            till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CSk6QijM2bZx9Vz9s4A3wM">
          Med herr Engberg förenade sig herr Sävström.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-EPdJpApbSqiMg4cm5gCkXK">
          Herr Hedvall:
        </note>
        <u who="Q5796660" xml:id="i-b53a94f4f6b89c8a-0">
          <seg xml:id="i-9mKGhJfNyHJ5VMkoKE6hiK">
            Herr förste vice talman! Ärade kammarledamöter! Då jag inom konstitutionsutskottet
            biträtt förevarande anmärkning, beror detta givetvis inte därpå,
            att jag på något sätt ogillar den av statsrådet vidtagna åtgärden
            i vad den avser att bereda ifrågavarande hantverksbeställningsmän
            tillräckliga löner.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MLcYHgFbC1t7SoQpd4Y345">
            I och för sig själv betraktad anser jag nämligen löneökningen
            fullt försvarbar, men jag har dock icke kunnat undgå att vid ärendets
            behandling inom utskottet beakta den viktiga omständigheten, att
            riksdagen så sent som förra året fastställt löner för dessa hantverksbeställningsmän.
            Statsrådet har sålunda här handlat i strid mot riksdagens intagna
            ståndpunkt. För mig har denna sak närmast tett sig såsom en principfråga,
            och jag har därför ansett mig skyldig hävda riksdagens ståndpunkt
            gentemot Kungl. Maj:t, och detta så mycket mer som jag anser,
            att statsrådet kunnat genom att följa den av arméförvaltningens
            civila departement angivna vägen föra frågan till en fullt lycklig
            lösning.
          </seg>
          <seg xml:id="i-P2e24ndHBmpScUxoguVQQ5">
            Jag tillåter mig sålunda, herr förste vice talman, yrka, att
            anmärkningen måtte läggas till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9ucVDxAKgNZBLQWoAieJE6">
          Herr Fast instämde häruti.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-8FVEvaRxL1fBhiuwm18LFu">
          Herr Lindman:
        </note>
        <u who="Q53294" xml:id="i-90d98cdd4dd94b6a-0" next="i-90d98cdd4dd94b6a-1">
          <seg xml:id="i-FsHMrpNYKcYwTMAj8mjeva">
            Herr förste vice talman! Man kan naturligtvis säga som herr Engberg,
            att denna anmärkning gäller en småsak, och att det är, som han
            sade, ett »småkrafs», som man här uttalat sig om. Anmärkningen
            avser i alla fall en princip, och, så vitt Jag förstår, gör det
            ingenting till saken, huruvida det här utbetalats 1 krona, 1,000
            kronor eller 100,000 kronor. När vi röra oss på området för riksdagens
            rätt att besluta, äro principerna lika viktiga, vare sig det gäller
            mycket eller litet. Må så vara, att det är en småsak detta, men
            förhåller det sig så, att ett statsråd överskridit sin befogenhet
            och inkräktat på riksdagens rätt att besluta över utgifter, så
            är det klart, att om riksdagen godkänner detta förfaringssätt,
            kan statsrådet med full rätt en annan gång säga ungefär som så:
            med anledning av det uttalande, som riksdagen gjorde då och då,
            när den instämde i herr Engbergs yrkande, att betänkandet skulle
            läggas med ogillande till handlingarna, får jag naturligtvis även
            nu göra på samma sätt! Vad är det för skillnad, om beloppet är
            litet eller stort?
          </seg>
          <seg xml:id="i-D4EwqtZD5tEfCuBAQEA9QB">
            Det inkonstitutionella i denna åtgärd stod alldeles klart för
            mig, när jag läste betänkandet, och det måste vara fullkomligt
            uppenbart för var och en. Kungl. Maj:t lägger fram för riksdagen
            en lönereg-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-010.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-LGaRkMWbQVHY3oEXA4vCjU">
          Tisdagen den 30 maj. 11
        </note>
        <u who="Q53294" xml:id="i-90d98cdd4dd94b6a-1" prev="i-90d98cdd4dd94b6a-0" next="i-90d98cdd4dd94b6a-2">
          <seg xml:id="i-8UDnNc8m4jia4AjbJWSeRW">
            lering för en kår av tjänstemän, och däri säges det, att de förut
            utgående arbetspenningarna icke längre skola utbetalas, utan ersättningen
            skall inbegripas i lönen. Det upprättas en stat för denna kår
            av tjänstemän, som godkännes av riksdagen och fastställes av Kungl.
            Maj:t. Sedermera finner herr statsrådet, att denna stat icke var
            bra; personerna i fråga ville icke stanna kvar, då de fingo för
            litet betalt. Då säger statsrådet: nu tager jag och ger dem vissa
            gratifikationer i stället för de arbetspenningar, som de förut
            hade. Så har obestridligen gången av detta ärende varit, och herr
            Pehrsson betonade ytterligare — vad jag inte visste om — att detta
            Kungl. Maj:ts beslut fattades den 22 december, sålunda helt kort
            tid innan riksdagen sammanträdde. Hade Kungl. Maj:t handlat rätt,
            så skulle Kungl. Maj:t låtit dessa personer veta att de icke behövde
            vara oroliga, ty det vore statsrådets mening att vända sig till
            riksdagen år 1922 och begära, att de skulle få en ökad ersättning.
            Då hade de utan tvivel icke lämnat sin befattning — i dessa tider
            av arbetslöshet är det väl inte så inbjudande att gå, när man
            sitter på stat som en kronans tjänare. Ett uttalande i den riktningen
            den 22 december hade naturligtvis varit alldeles tillräckligt
            för att lugna dem i detta hänseende, och de hade naturligtvis
            väntat, tills dess herr statsrådet förelagt riksdagen i år ett
            förslag, i vilket han förklarat, att det gick inte att ha det
            så, som det ordnades i fjol, och att den stat riksdagen fastställde
            då icke var tillräckligt klokt hopkommen; dessa personer hade
            fått för litet betalt, och man måste nu ge dem mera! Det betänkligaste
            av allt tyckte jag emellertid var herr statsrådets eget försvar
            för denna åtgärd. Ett sådant sätt att från statsrådsbänken uttala
            sig till försvar för en åtgärd kan icke stå oemotsagt i riksdagens
            protokoll. Herr statsrådet förklarade helt enkelt, att det förekommer,
            att riksdagens beslut äro så illa övervägda, att Kungl. Maj:t
            stannar i tvivel om, huruvida det är alldeles riktigt vad som
            beslutats av riksdagen, och då måste taga sig för att göra en
            tolkning på egen hand. »Illa övervägda!» Ja, riksdagen må fatta
            de allra dummaste beslut, man må t. ex. skriva in 1 en stat. att
            en person, som bör ha 10,900 kronor i lön bara får 2,000 kronor
            — Kungl, Maj:t lär icke, konstitutionellt sett, ha befogenhet
            att frångå ett sådant beslut. Det är Kungl. Maj:ts skyldighet
            att påpeka för riksdagen innan beslutet fattas, men att förklara,
            att ett beslut är illa övervägt och att följaktligen herr statsrådet
            och chefen för försvarsdepartementet har rättighet att ändra det
            — d. v. s. att han skulle ha full befogenhet att kritisera ett
            riksdagens beslut och säga: det där var dumt gjort och det måste
            jag ändra och rätta — en sådan förklaring, säger jag, kan väl
            inte ens herr Engberg vilja komma med, när han försvarar den socialdemokratiske
            försvarsministern. Herr Engberg talade om, att man måste taga
            hänsyn till det läge, som förevar härvidlag. Jag vill understryka
            vad som förut sagts: det beslut, som fattades av riksdagen i fjol
            — det må nu ha varit dumt eller klokt — kom till på förslag av
            Kungl. Maj:t. Nu har för övrigt Kungl. Maj:t gått in till riksdagen
            och hemställt om ändring, och härpå har statsutskottet svarat
            att det behövs inte!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L7pZTo3Rm3nraGb24K223b">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-6HbicwkbQb5jiSGSwaxSHa">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-3GURrHfG796JF7HeXW9SCd">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8urwSiRq8VfkvbDP7zFPFK">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-MCMH8ET3XTkkHVgxQXNTMy">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-KBKvgXkLwiPyHahHLUp9D7">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-W6hxh2UkJhWKpaq7PHnLRG">
          12 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q53294" xml:id="i-90d98cdd4dd94b6a-2" prev="i-90d98cdd4dd94b6a-1">
          <seg xml:id="i-4MhhK1hCdQ2WME94YKvypS">
            Detta är väl den mest mördande kritik, som statsutskottets ma-
            Joritet bestått det yttrande, som alldeles nyss presterades från
            statsrådsbänken. Och att här tala om ett »överskott av dygder
            och nit», tycker jag verkligen inte är mycket klädsamt å herr
            Engbergs sida. Låt oss kalla det för vad det är: en ganska obetydlig
            sak men ett övergrepp av Kungl. Maj:t gent emot riksdagen! Det
            är ett litet övergrepp, men dock ett övergrepp, som kan ha sådana
            följder, att om vi, mina herrar, skulle godkänna detsamma, Kungl.
            Maj:t hädanefter skulle kunna förfara på följande sätt. I ett
            departements stat är exempelvis upptagen en så och så stor lön
            för låt oss säga två, tre eller fyra kanslisekreterare. Kungl.
            Maj:t finner, att dessa personer vilja lämna sin tjänst, därför
            att de kunna erhålla förmånligare anställning på andra håll. Nu
            menar Kungl. Maj:t, att det vore stor skada, om de flyttade ifrån
            departementet, då det nämligen är svårt att få tag på andra för
            ögonblicket. Man vill ha kvar dessa personer — de äro duktiga
            och präktiga karlar — och alltså bör man ge dem en gratifikation
            om 1,000 kronor var per år. Det är precis samma sak som i förevarande
            fall — det finns inte någon skillnad. Kungl. Maj:t skulle med
            herr Engbergs gillande kunna bevilja gratifikationer åt vilka
            statens ämbetsoch tjänstemän som helst, vilka ha i avlöningsstater
            fastställda löneförmåner. En sådan metod lär man väl ändå icke
            vilja vara med om att inaugurera.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GaToWyz1X8hb4PE8ysgzxD">
            Herr förste vice talman! Jag skulle ha instämt med herr Pehrsson
            i hans yrkande, att betänkandet skall läggas till handlingarna,
            och jag skall göra det, därest herr Engberg vill taga tillbaka
            sitt yrkande om att det med ogillande skall läggas till handlingarna,
            men intill dess detta skett yrkar jag, herr talman, att betänkandet
            med gillande lägges till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-C8QrKUePw23fmza8sqeLvu">
          Herr Anderson i Råstock:
        </note>
        <u who="Q6086540" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-0" next="i-cdad5b5f704f190f-1">
          <seg xml:id="i-PmD2jKD3X4jowvGE7rmQ1G">
            Herr vice talman. Jag skall inte blanda mig i debatten om vad
            som är rätt eller inte rätt härvidlag, utan jag skall endast begagna
            tillfället att engagera herr Lindman för den reservation, som
            vidfogats statsutskottets utlåtande nr
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3jZv1xCDrnEVTXT2DP51Mx">
          " 105.
        </note>
        <u who="Q6086540" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-1" prev="i-cdad5b5f704f190f-0">
          <seg xml:id="i-W3XYAGt2UtyuoUzi63yXDY">
            . Av allt vad herr Lindman här yttrat framgår med all önskvärd
            tydlighet, enligt mitt sätt att se och resonera, att herr statsrådet
            och chefen för försvarsdepartementet i alla fall gjort en gärning,
            som är sakligt berättigad, även om den formellt sett icke är alldeles
            oangriplig. Och då herr Lindman säger, att han stått ganska ensam
            om sitt beslut, vill jag framhålla, att dock chefen för arméförvaltningens
            artilleridepartement ansett, att gratifikationerna snarast möjligt
            borde utgå. Sålunda har den, enligt mitt sätt att se, verkligt
            sakkunniga myndigheten härvidlag tillstyrkt föredragande statsrådet
            att vidtaga denna åtgärd. Jag vill nu endast, utan att blanda
            mig 1 den konstitutionella sidan av saken, försöka koppla fast
            herr Lindman vid den reservation, som är bifogad statsutskottets
            utlåer nr 105 med hänvisning till vad som här sagts i själva saken.
            :
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-012.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-AoB8WLcLSMQUGHAn4Rf8V7">
          Tisdagen den 30 maj. 13
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-YamRdmGMaDag5NKBR6RFr5">
          Herr Engberg:
        </note>
        <u who="Q5711655" xml:id="i-c6b066fb40266794-3">
          <seg xml:id="i-9du8k988DjqXAWKNFG46f3">
            Herr förste vice talman! Jag ber att få fästa herr Lindmans uppmärksamhet
            på att den sats, han utvecklade, icke är alldeles utan vidare
            självklar. Jag tillåter mig att göra ett litet tankeexperiment.
            Herr Lindman vet, att Kungl Maj:t enligt 8 60 regeringsformen
            har rätt att såväl höja som sänka tullar, när det gäller spannmål.
            Antag, att det icke skulle kunna lyckas — jag tror det för min
            del icke — att däri inlägga något sådan som låt mig säga en maximering
            av de införda glidtullarna. Om vi då, herr Lindman, skulle beakta
            ett faktiskt föreliggande fall, då Kungl. Maj:t tagit sig för
            att införa en maximigräns på glidtullar, sedan riksdagen beslutat
            borttagandet av denna maximigräns, men situationen varit den,
            att det skulle ha blivit en katastrofal utveckling uppåt av spannmålstullarna,
            ifall icke åtgärden vidtoges, då undrar Jag, om icke herr Lindman
            i ett dylikt fall skulle bli litet betänksam gent emot den allmänna
            sats, han drev. Jag vill tillägga, att jag naturligtvis ger honom
            fullständigt rätt i att man här får vara ytterst varsam och ytterst
            aktsam och se till, att man icke ledes in på någon skadlig utveckling.
            Men man får ju bedöma de särskilda fallen med hänsyn till de dimensioner,
            de verkligen kunna ha. Vad som här föreligger, är ju, att herr
            statsrådet vänt sig till riksdagen med en anhållan att få godkännande
            av en vidtagen åtgärd. Riksdagens svar på denna hemställan är
            ännu icke avgivet, och då skulle vi här nu göra en anmärkning
            på konstitutionell linje, utan att taga någon som helst hänsyn
            till den reella sidan av saken. Det är de betänkligheterna, jag
            för min del velat framföra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-WiqkcGbufDyFfBSWd7iahz">
            I alla händelser, herr förste vice talman, skall jag, eftersom
            herr Lindman vädjade till mig därom, för enighetens skull taga
            tillbaka mitt första yrkande och förena mig med honom i yrkandet
            att vi utan vidare lägga det föreliggande memorialet till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-4K5uuDnVGjpSNc1iiJv5Ye">
          Herr Vennerström:
        </note>
        <u who="Q4570723" xml:id="i-19e5abd640133ef2-0" next="i-19e5abd640133ef2-1">
          <seg xml:id="i-PdXY9KZExZEPiyBcsDbgvL">
            Herr förste vice talman! Jag erkänner det synnerligen behjärtansvärda
            i tanken att dessa personer skulle få gratifikationer, men det
            står likväl fast, att åtgärden är formellt oriktig och inkonstitutionell.
            Jag förstår mycket väl herr statsrådet, som ville ge dessa arbetare
            en gratifikation dagarna före jul, en julpenning; det hedrar ju
            herr statsrådets mänskliga hjärta. Men jag tror, herr statsrådet
            hade kunnat förfara korrekt genom att, då riksdagen samlades den
            10 januari, alltså endast fjorton dagar senare, framlägga en proposition
            i ärendet. Då kunde ju Kungl. Maj:t ha begärt, att detta beslut
            från riksdagens sida skulle givas retroaktiv verkan. Därigenom
            skulle alla parterna ha blivit tillfredsställda, såväl gratifikanterna
            som Kungl. Maj:t och riksdagen, och vi hade haft samma rörande
            enighet, som på sistone uppnåtts mellan herr Engberg och herr
            Lindman.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9aTkR1q334xQRGa1fMuhaN">
            För mig är detta, liksom för herr Hedvall, en ren principfråga
            om riksdagens ställning till Kungl. Maj:t, och trots att jag tycker,
            att regeringen i många avseenden är bra — och för resten i många
            avseenden inte bra — håller jag i alla fall i detta hänseende
            på
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C9Sx8e7TKCGZDewX8QGxJb">
          Nr 47,
        </note>
        <note xml:id="i-ECiiNErzBdw5njSr97Y1Tg">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-F7QnXzo7Z4zuq9aVARXsmA">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DYvC1L3J2YyhhsYzmJ3mdF">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-iTo2pELNH8TErf53Uy3hz">
          Anmärkning
        </note>
        <note xml:id="i-6fPdTEzW24f3tg5Gtz76ks">
          mot ledamot
        </note>
        <note xml:id="i-RCsz4ujzv7QBWBCp9HEKmi">
          av statsrådet. (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-ChYCioxcpMPRnwag8BvWAk">
          14 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q4570723" xml:id="i-19e5abd640133ef2-1" prev="i-19e5abd640133ef2-0">
          <seg xml:id="i-4jG8M1h3LyGumFnvThDQqd">
            riksdagens rätt gent emot Kungl. Maj:t. Och när min vän herr
            Engberg, sin vana trogen, anförde ett ordspråk, eller kanske det
            var ett bibelspråk, vill jag gent emot honom även anföra ett ordspråk,
            och det är i fråga om riksdagens ställning till Kungl. Maj:t,
            att man icke bör ge hin ett finger, ty då tar han snart hela näven.
            Jag håller på denna sats även i detta fall, fastän bemälde potentat
            denna gång är representerad av en så hygglig person som herr statsrådet
            och chefen för försvarsdepartementet.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-GdUF1kyXtvB8QGBBxi415i">
          Herr Lind man:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-b07653ee5c56adec-0" next="i-2QwEhnQFDznpUp4DTxTHph">
          <seg xml:id="i-EMx8Eqi8W79pjdibF3edPr">
            Det är rätt egendomligt att höra, hurusom en så förståndig och
            erfaren man som statsutskottets vice ordförande herr Anderson
            i Råstock försökte försvara vederbörande statsråds ifrågavarande
            åtgärd därmed, att en underordnad myndighet tillstyrkt Kungl.
            Maj:t att utdela dessa gratifikationer.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9xCFgU6b1ezaTtdrSD2HcY">
            Vad ha vi med den saken att göra? Den underordnade myndigheten
            kan konstitutionsutskottet inte säga någonting till. Det är ju
            Kungl. Maj:t, som svarar för besluten, och Kungl. Maj:t har att
            taga under övervägande, huruvida det var nödvändigt. Och nog borde
            herr Anderson i Råstock kunna ge mig rätt i att, kunde Kungl.
            Maj:t dröja till den 22 december, så nog kunde Kungl. Maj:t ha
            dröjt till den 10 januari också.
          </seg>
          <seg xml:id="i-E7mnZWoLkP4EoRBQDksVS5">
            Till herr Engberg vill jag först och främst säga, att jag inte
            har gjort någon vädjan till herr Engberg om att han skulle taga
            tillbaka sitt yrkande, så att om herr Engberg ämnar stå fast vid
            detta återtagande, är det på eget ansvar och inte på någon begäran
            av mig.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RRRKvtDbg4BA9B4UK25GU6">
            Herr Engberg tog sig i sitt resonemang före att röra in spannmålstullarna
            i behandlingen av denna fråga. Ja, herr Engberg, vi kunna naturligtvis
            röra in vad som helst. Naturligtvis kunna vi hitta på en mångfald
            fall, där Kungl. Maj:t kommer i knipa, hur Kungl. Maj:t skall
            bära sig åt. Var och en, som varit med i regeringen, har ju varit
            med om svårigheter, då man tyckt, att man velat göra en sak men
            funnit att det stött på formella hinder. Men det finns väl få
            saker, som äro så tydliga och klara som av Kungl. Maj:t och riksdagen
            fastställda lönestater. Det är dessa, som i detta fall överskridits
            genom utdelande av gratifikationerna. Hur Kungl. Maj:t skall bära
            sig åt, det blir en annan sak. Men i detta fall hade det absolut
            kunnat undvikas, därför att riksdagen följde så tätt efter, och
            var alltså oberättigat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2QwEhnQFDznpUp4DTxTHph" who="unknown" prev="i-b07653ee5c56adec-0">
          <seg xml:id="i-YaMFjf6FoyMqtwPRXAuHDQ">
            Emellertid, då herr Engberg återtagit sitt yrkande om att memorialet
            skulle med ogillande läggas till handlingarna, skall jag, herr
            talman, återtaga mitt yrkande och instämma med herr Pehrssons
            i Göteborg yrkande att det måtte läggas till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Ffoaz43qNjerzPVwbti55w">
          Herr Pehrsson i Göteborg:
        </note>
        <u who="Q6039817" xml:id="i-5c97da4111efead7-2" next="i-5c97da4111efead7-3">
          <seg xml:id="i-HaD1ndERjBid66zPVFjebN">
            Herr förste vice talman! Det var ett yttrande, som fälldes under
            debatten, som jag icke kunde låta stå oemotsagt, då det synes
            vara ett missförstånd, som ligger bakom detsamma, och det var,
            att herr statsrådet skulle ha begärt
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-014.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-8HdDvJ3BxCHJrHq2xhmwU3">
          Tisdagen den 30 maj. 15
        </note>
        <u who="Q6039817" xml:id="i-5c97da4111efead7-3" prev="i-5c97da4111efead7-2">
          <seg xml:id="i-AdPDaUHQd6eYzhVtPAgE2U">
            ett godkännande av denna åtgärd i och med den hemställan, som
            behandlas i statsutskottets utlåtande nr 105. Jag vill därtill
            säga, att det, såvitt jag kan förstå, icke ens är en anmälan,
            som är gjord, varken där eller annorstädes, om denna sak. En begäran
            om godkännande kan naturligtvis inte ske annat än på en väg, nämligen
            genom att begära, att av riksdagen medel måtte anslås för de förskottsvis
            utbetalade arbetspenningarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-LZxvVkCgxnxuuDE6Jx4VNp">
          Herr E. A. Nilson i Örebro:
        </note>
        <u who="Q6009015" xml:id="i-591fa28af3cd8132-0">
          <seg xml:id="i-Qh7jzsBZ9xkQtXg7sdtoXM">
            Herr talman! Min ärade kamrat på länsbänken anförde, att herr
            försvarsministern för sina åtgöranden hade ett gott stöd av underordnade
            myndigheter, nämligen arméförvaltningens artilleridepartement.
            Och det är sant, att artilleridepartementet har hemställt, att
            de föreslagna gratifikationerna snarast möjligt skulle utgå. Men
            det är att märka — och det var det, som föranledde mig att begära
            ordet -— att det departement inom arméförvaltningen, som har den
            medelsförvaltningen sig anförtrodd, nämligen civila departementet,
            uttalade, att departementet för sin del ansåge förslaget, i vad
            det avsåge att redan nu utan avvaktan på riksdagens beslut tilldela
            ifrågavarande beställningsmän mot arbetspenningarna svarande gratifikationer,
            icke kunna tillstyrkas, enär frågan om arbetspenningarnas borttagande
            i samband med ovannämnda lönereglering varit föremål för riksdagens
            prövning. Utan tvivel är den uppfattningen den enda konstitutionellt
            hållbara.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9FsLDzqdtHxQcqJEvcRnQV">
            För övrigt ber jag att beträffande själva saken få förena mig
            med det anförande, som hölls av herr Hedvall. Han har på ett enkelt
            och flärdlöst sätt angivit, vad saken realt innebär, och jag anhåller,
            herr talman, att få hemställa, att memorialet måtte läggas till
            handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-3Xx7waBzcSGyfZLXmZZfez">
          Herr Rydén:
        </note>
        <u who="Q6085444" xml:id="i-1c54e573de90ff31-0" next="i-591fa28af3cd8132-1">
          <seg xml:id="i-QMMzuX7Gv26jw4UMZpALnq">
            Herr talman! Då jag biträtt majoritetens inom statsutskottet
            hemställan i utskottets utlåtande nr 105 och sålunda varit med
            om att avstyrka Kungl. Maj:ts framställning i det ärende, som
            däri behandlas, vilket ärende sammanhänger med det nu förevarande,
            vill jag därom säga ett par ord.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2FSSW6nwsXDmuo2Ygjutuq">
            Man får icke säga, att ett avslag på Kungl. Maj:ts hemställan
            i det ärende, jag omnämnde, innebär ett bestämt underkännande
            av den sakliga ståndpunkt, herr försvarsministern intog i december
            föregående år. Ty det ligger ju en betydlig förändring 1 fråga
            om arbetsmarknaden och arbetslönerna emellan december 1921 och
            slutet av maj 1922. :
          </seg>
          <seg xml:id="i-TVSXbjNtQBnK7waXcvLQew">
            Emellertid vill jag också på samma gång som min mening uttala,
            att man gör klokt i att vid behandlingen av konstitutionella frågor
            se objektivt och lidelsefritt på dessa. Vad nu detta fall beträffar
            har jag den uppfattningen, att saken naturligtvis formellt är
            angriplig, det tror jag icke man kan komma ifrån. Men å andra
            sidan synes det mig vara att blåsa upp denna sak till alldeles
            för stora dimensioner när man, som herr Widell i första kammaren
            gjort,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-iYxxbtKRynBojh69oHYQd">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-RLmBspD2ngktY47b6SpU5Q">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-E9E7bQZK1nUq3ZF9V5H2B9">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KmmG4kRkBueNc64zw9N8DC">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-W8kLBnsTq7TgLdhRHzZPR1">
          Anmärkning mot ledamot av statsrådet.
        </note>
        <note xml:id="i-vFStpW9PbXn9e6NudUbVr">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Arcgxw22cBnoX5xAzE4YHj">
          16 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q6085444" xml:id="i-591fa28af3cd8132-1" prev="i-1c54e573de90ff31-0">
          <seg xml:id="i-PodLzebQph9wPn2Y8mi5aX">
            använder den utvägen att anmäla vederbörande minister efter $
            57 i riksdagsordningen. Man bör dock komma ihåg, att försvarsministern
            själv har omtalat saken i en proposition till riksdagen, och det
            har icke ett ögonblick varit avsett att undandölja någonting i
            denna sak, utan allt har, som sagt, öppet och redbart blivit anmält
            i riksdagen. Hade icke herr Widell varit så nitisk och använt
            stora släggan här, så hade säkert denna sak, såsom det skett många
            gånger tidigare, kunnat avvecklas så, att det tillfogats några
            ord i statsutskottets motivering vid ifrågavarande punkt, och
            därmed hade det fått vara.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SgAbnksZzhcUF4QA53BcfU">
            Det har hänt under min riksdagstid många gånger och även mig
            personligen under kristiden med de svåra förhållanden, som då
            voro rådande, att jag flera gånger tillstyrkte Kungl. Maj:t att
            t. ex. antaga ett byggnadsanbud, som endast stod ett par dagar,
            men där entreprenadsumman överskred ett bestämt riksdagsanslag.
            Jag såg, att det kanske skulle bli stor förlust för staten, om
            man inte slog till, och så tillstyrkte jag Kungl. Maj:t att taga
            uppgörelsen. Sedan omnämnde Kungl. Maj:t beslutet för riksdagen,
            och riksdagen sade inte ett ont ord om den saken. Att det kan
            inträffa sådana situationer, har även herr Lindman bestyrkt från
            sin regeringstid. När man sitter i en regering och har att söka
            tillvarataga rikets sannskyldiga nytta, så kan det hända den mest
            laglydige minister, att han blir ställd inför sådana avgöranden,
            att han skulle tillfoga statsverket skada, om han icke toge en
            sak på sin risk för att sedan lägga fram den för riksdagen och
            låta riksdagen bedöma fallet. Det synes mig, att försvarsministern
            i detta fall förfarit på sådant sätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-TJNEd72edSux5Hb7gdRq2q">
            Det riktigaste torde vara, att man erkänner, att denna sak är
            formellt angriplig, men att den sakligt sett icke gärna bör bli
            föreroål för anmärkning, och därför tillstyrker jag herr talman,
            att memorialet lägges till handlingarna.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Coo139DK4nJumhhMMVEcjJ">
          Herr Sävström:
        </note>
        <u who="Q6201372" xml:id="i-2879479d7ecb84a6-0">
          <seg xml:id="i-8hYBA6BLpxpKkbcraRgFg9">
            Då herr Engberg återtagit sitt yrkande, ber jag att få förena
            mig med honom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M6w87Phh5n5FGugP3DUnvJ">
          Vidare anfördes ej. Memorialet lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-2FGEn2NZgLNDeujd4xh3JV">
          § 5. Härefter föredrogos vart efter annat statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-QCP11KKmiVrPztjyzgLTyM">
          nr 100, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till kungörelse angående dyrtidstillägg åt diplomatiska och konsulära
          befattningshavare;
        </note>
        <note xml:id="i-LjaRcbzfvZJ4CTjxDiZ2SV">
          nr 101, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
          ändringsarbeten vid garnisonssjukhuset i Stockholm m. m.; och
        </note>
        <note xml:id="i-CmaSXH5TUopk22EofQqo3E">
          nr 102, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
          för vissa kompanichefer vid Bohusläns regemente från dem ådömd
          ersättningsskyldighet.
        </note>
        <note xml:id="i-H5Ci6oVSYuSxowsvX7xX8h">
          Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FUgLLaiA9kqL2S48SNvCfv">
          Tisaagen den 30 maj. 17
        </note>
        <note xml:id="i-PfWBtZwUZ4VyJcyvK2WNWM">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-53zkvUHd9v5T23etfzYjqU">
          Vid nu skedd föredragning av statsutskottets utlåtande, nr 103,
          i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående den framtida
          användningen av Jämtlands roteringskassa begärdes ordet av
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-LHH64FUBRrZYfSqkU1z7Hm">
          Herr Olofsson i Digernäs, som yttrade:
        </note>
        <u who="Q6025668" xml:id="i-c06878fb875e010b-0" next="i-51rAQE8vEJZ2stvovVvfVB">
          <seg xml:id="i-CXU3oEueq2Nv3N7UKHXvkM">
            Herr förste vice talman! Som herrarna finna, åtföljes detta betänkande
            av en reservation av mig, och jag ber därför att med några ord
            få försvara denna reservation. Men för att kunna göra detta måste
            jag blotta några interiörer från statsutskottet och skall nu omtala
            hur det tillgick, när denna fråga behandlades av utskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-51rAQE8vEJZ2stvovVvfVB" prev="i-c06878fb875e010b-0" who="Q6025668" next="i-c06878fb875e010b-1">
          <seg xml:id="i-Ni3WSTkAs9FrE1S2QMmnDi">
            Vid ärendets behandling inom statsutskottets första avdelning
            hade avdelningen enhälligt anslutit sig till Kungl. Maj:ts förslag
            1 frågan, men då ärendet kom före vid statsutskottets sammanträde
            in pleno, infann sig en första kammarsuppleant från Härjedalen,
            och han förstod att taga Härjedalen i försvar och att utveckla
            hur betryckt och från kommunikationer avlägset det fattiga Härjedalen
            var och hur nödvändigt det var att också Härjedalen fick vara
            med och dela detta byte. Statsutskottets goda hjärta följde med,
            och statsutskottets kalla huvud följde också med.
          </seg>
        </u>
        <u who="Q6025668" xml:id="i-c06878fb875e010b-1" prev="i-51rAQE8vEJZ2stvovVvfVB" next="i-L8a36Kv3dtqJED75pgM6iT">
          <seg xml:id="i-4NqkF69vtvk8zew7xwJfhC">
            Jag skall nu be att med några ord få försvara min ståndpunkt.
            Den ärade suppleanten från första kammaren framhöll, att Konungens
            befallningshavande i Jämtlands län skulle ha uttalat sig för att
            dessa medel skulle användas till länets bästa. Detta är nog icke
            fullt riktigt. Visserligen har Konungens befallningshavande på
            ett ställe i sitt utlåtande talat för länets bästa, men därefter
            yttrar Konungens befallningshavande, efter att ha relaterat vad
            rotehållarna vid ett möte hade uttalat, enligt propositionen följande:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L8a36Kv3dtqJED75pgM6iT" prev="i-c06878fb875e010b-1" who="Q6025668" next="i-c06878fb875e010b-2">
          <seg xml:id="i-iEkXabxVhF8bKtH528xnC">
            »På grund av vad sålunda blivit anfört finge länsstyrelsen hemställa,
            att Kungl. Maj:t måtte utverka riksdagens samtycke därtill, att
            Jämtlands roteringskassa, till den del den överstege den till
            kassan vid dess ombildning år 1851 överlämnade grundfonden, 55,932
            kronor 75 öre, och sålunda tillkommit genom rotehållarnas sparsamhet
            och omtanke, eller, om detta ej kunde bifallas, med hälften av
            dess nuvarande belopp, måtte tillkomma provinsen Jämtland för
            att förvaltas och användas till fromma för utvecklingen av dess
            jordbruk och boskapsskötsel med binäringar enligt de närmare bestämmelser,
            som finge av Kungl. Maj:t meddelas.»
          </seg>
        </u>
        <u who="Q6025668" xml:id="i-c06878fb875e010b-2" prev="i-L8a36Kv3dtqJED75pgM6iT" next="i-c06878fb875e010b-3">
          <seg xml:id="i-TfSnZ6qvmjoHgRF8axzryB">
            Det är ju tydligt och klart, vad Konungens befallningshavande
            här har menat. Den kungl. propositionen bygger också på precis
            samma sak, och säger, att »andra hälften av kassans tillgångar
            må tillkomma provinsen Jämtland för att förvaltas och till provinsens
            fromma användas enligt av Kungl. Maj:t meddelade bestämmelser».
          </seg>
          <seg xml:id="i-NJcuwjFbkskLnC3hv5AZcW">
            Nu skall jag be att med några korta ord få redogöra för hur det
            förhåller sig med denna kassa. Under Karl XI:s tid pålades en
            rotering, som endast omfattade provinsen Jämtland, ja, icke ens
            hela provinsen Jämtland. Provinsen Härjedalen var där-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E1F58GXBGs7FDBZw489g5a">
          Andra kammarens protokoll 1922. Nr 47. 2
        </note>
        <note xml:id="i-L5zKUzFScTYGfDnYbq2tA5">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-5mLfvNwFqBN626UvdwsUsi">
          Ang. Jämtlands roteringskassa.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WoSAS7rZBjxrTCK8ktPnga">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-FzERVkG717JUDDNgkcpFER">
          Ang. Jämtlands roteringskassa.
        </note>
        <note xml:id="i-HtfEfBKhSyEwTQrbTUksTp">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-2VWMfjZNv3WbwBSxCCPGLr">
          18 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q6025668" xml:id="i-c06878fb875e010b-3" prev="i-c06878fb875e010b-2" next="i-c06878fb875e010b-4">
          <seg xml:id="i-E8FjhShksG48vGfqYmWtqB">
            emot fullständigt befriad från varje som helst rotering. Det
            erlades av statsmedel en grundplåt till hjälp för rotehållarna
            i Jämtland, vilka ansågos vara tungt roterade, och denna grundplåt
            uppgick, som jag förut nämnt, år 1851 till 55,000 och några hundra
            kronor. Enligt reglementet för denna kassa fingo de inkomster,
            som inflyta till kassan utöver grundfonden, användas av rotehållarna
            till bestridande av utgifterna för soldatens lega, lön och servisersättning
            ävensom till anskaffande av ny nummerhäst. Vidare står det i reglementet,
            att beloppet såväl av rotering som av remonteringsbidraget äga
            vederbörande rotehållare vid vardera kåren för sig att genom sina
            fullmäktige vid allmänt sammanträde bestämma efter sig företeende
            olika omständigheter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DoStcYsDS6zKLDB5mXCQjF">
            Det är klart, att rotehållarna hade att förfoga över kassans
            inkomster intill sista öret, men själva grundfonden fick icke
            röras. Det belopp, varmed kassans behållning överstiger grundfonden,
            utgör alltså en ren besparing, som rotehållarna gjort, och hur
            den besparingen uppkom, kan jag också meddela. Under 1870-talet
            var det gott om pengar liksom under den högkonjunktur vi nyss
            haft, och då tänkte rotehållarna, att nu skola vi spara på kassan,
            ty det kommer nog tider, då vi kunna behöva pengarna bättre än
            nu, och så togo de icke ut anslagen för anskaffande av nummerhäst
            och vad de kunde behöva, utan satsade härtill av egna pengar.
            På det sättet uppkommo besparingarna, och år 1918 uppgingo kassans
            tillgångar till 250,114 kronor. Vad beloppet nu utgör kan jag
            inte bestämt säga, men det torde uppgå till inemot 300,000 kronor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-D9tU7ZrbFriYhyrRKBcYyN">
            Dessa besparingar hava alltså gjorts av rotehållare inom provinsen
            Jämtland. Att under sådana förhållanden statsutskottet skall kunna
            tillstyrka, att Härjedalen får vara med och dela dessa pengar,
            det är enligt mitt förmenande alldeles orimligt, ty från Härjedalen
            har icke med ett enda öre bidragits till denna besparing, då ju
            Härjedalen i stället varit fritt från rotering.
          </seg>
          <seg xml:id="i-YCbFa9V8PT8DVz29tqGMm1">
            Nu vet jag ju, att frågan redan är avgjord i första kammaren
            i överensstämmelse med statsutskottets hemställan. Jag unnar visserligen
            Härjedalen vad det kan få, och tror inte det är så mycket som
            står på spel här, om Härjedalen får bli med och dela bytet, men
            jag anser det i högsta grad oriktigt av statsutskottet att intaga
            en sådan ståndpunkt, som utskottet gjort. Jag skall emellertid
            icke göra något yrkande om bifall till Kungl. Maj:ts proposition.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Wsfe96bmhqPRGZTssPT2FS">
            Däremot skulle jag vilja uttala den meningen, att när nu hela
            Jämtlands län skall bliva delaktigt av dessa pengar, så borde
            det vara överflödigt att tillsätta en särskid direktion för medlens
            handhavande. Jag tycker, att pengarna kunde tillfalla hushållningssällskapet
            och förvaltas av detta, som ju är en institution, vilken befrämjar
            precis samma ändamål, som man vill befrämja med roteringskassans
            tillgångar, nämligen jordbruket och dess binäringar inom länet.
            Jag tycker därför det vore lämpligt, om roteringskassans tillgångar
            överlämnades till hushållningssällskapet för att föryaltas där.
            Härigenom skulle alltså ingen särskild direktion be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4b5MheNU2m12jHvk7NGrQW">
          övas.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-018.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-69QLzq84kHREsJfC7zFSm9">
          Tisdagen den 30 maj. 19 Nr 47,
        </note>
        <u who="Q6025668" xml:id="i-c06878fb875e010b-4" prev="i-c06878fb875e010b-3">
          <seg xml:id="i-2pHFVa6WqqwxPLJX8sTQgg">
            Jag har endast velat påpeka detta till den kraft och verkan Ang.
          </seg>
          <seg xml:id="i-8AB4dMRd5pZaxrkosU33Ko">
            det hava kan, när Kungl. Maj:t sedermera skall fastställa regle-
            TäneGna mentet för kassan. Jag har som sagt intet yrkande. ringskassa.
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GqxDjADKMX9EV5ELPp3ykx">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-DYYeaGEC7E4D1fXJG6ggh4">
          Härefter föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 104, i anled-
          Ang. vissa ning av vissa framställningar i Kungl. Maj:ts proposition
          angående lönefrågor vid lönefrågor vid armén och marinen m. m,
          jämte i ämnet väckta motioga ner; och lämnades därvid på begäran
          ordet till "
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-HAb6yisSfMTcvzEWwPwcK8">
          Herr Billqvist, som yttrade:
        </note>
        <u who="Q110278693" xml:id="i-da45a9eb46af0271-0">
          <seg xml:id="i-Wnzcn7dquuSNSRUckdk4ZK">
            Herr förste vice talman, mina herrar! Redan i fjol tog jag mig
            friheten att väcka en motion angående uppflyttande i högre lönegrad
            av tyghantverkarna. Jag har i år kommit med samma motion, men
            utvidgat densamma att gälla även departementsoch tygskrivarna.
            Jag har naturligtvis icke något hopp, att motionen skall mot ett
            enigt utskott kunna vinna kammarens bifall, men saken är dock
            behjärtansvärd. Vederbörande general tillstyrkte i fjol på det
            livligaste, att tyghantverkarna skulle uppflyttas från tredje
            till fjärde lönegraden. Det arbete de ha att utföra är delvis
            högt kvalificerat och fullt jämförligt med det arbete, som de
            i sjätte lönegraden placerade verkmästarna ha att utföra. De skola
            nämligen se till, att arbetet utföres på det rätta sättet, de
            skola svara för arbetsmaterial och verktyg och de äro dessutom
            skyldiga att själva deltaga i arbetet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-99KoxqA3NQ3QpKD3j3Xecp">
            Jag hoppas emellertid, att saken faller framåt, så att, när det
            en gång blir en slutlig lönereglering för dessa personer, hänsyn
            också måtte tagas till de berättigade krav, som de framställt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FruurZTFTPmNWb15B6jMY8">
            Även en annan motion har jag tillåtit mig väcka, nämligen om
            löneförhöjning för de s. k. maskinistbiträdena. Jag skall villigt
            erkänna, att motionen kanske tillkommit något hastigt, och att
            den lösning motionen åsyftade att giva frågan, kanske icke är
            den lämpligaste. Jag har heller icke härvidlag minsta hopp, liksom
            jag inte hade det förut, att det skall genomföras. Jag har endast
            velat framställa saken, på det att även den en gång skall tagas
            i betraktande, då en verklig lönereglering företages.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2CDsjxexkbYcAQJEr4CNQ9">
            Jag har, herr förste vice talman, intet yrkande att göra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BuwwuBk3v3rXHFGsT6ChQg">
          Vidare anfördes ej. Kammaren biföll utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-94LXVJiQ8bAg9oBHuNykqH">
          § 8.
        </note>
        <note xml:id="i-HGLQVMbp5JMBudevTw5foP">
          Å föredragningslistan fanns härpå uppfört statsutskottets ut-
          Ang. ändring låtande, nr 105, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          angående i avlönings-
        </note>
        <note xml:id="i-E8fk1vkYhwATq2i7dSvnhA">
          ändrad lydelse av 9 8 2 mom. i avlöningsreglementet den 29 juni
          reglementet för 1921 för fast anställt manskap vid armén och marinen
          m. m. Sönskap vi 4
        </note>
        <note xml:id="i-D6iwv7j4gLvnqEpJXy6PV">
          Uti en till riksdagen avlåten, den 10 februari 1922 dagtecknad
          armén och
        </note>
        <note xml:id="i-WbxvohejJ58ppfjEnMPtYD">
          proposition, nr 139, vilken för förberedande behandling hänvisats
          MATEnen Men:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FWbZUcn9yNEKe38KHUKgR6">
          Nr 47.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-STvrnrMCcyfKL3nefr5PSm">
          20 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <note xml:id="i-9X5w1zinx8RjmEj7vaRMhq">
          Ang. ändring till statsutskottet, hade Kungl. Maj:t under åberopande
          av det vid
        </note>
        <note xml:id="i-Y2FPjnfR5zUXdRYawKaYqA">
          1 avlönings-
        </note>
        <note xml:id="i-TMkSKRibnbdbeSzy4NdS3b">
          reglementet för
        </note>
        <note xml:id="i-GzUSBu6iTBrA3PTaWWPuEy">
          fast anställt
        </note>
        <note xml:id="i-X8HVwwyMGoi7sMF9n838u3">
          manskap vid armén och
        </note>
        <note xml:id="i-TkamjfAPeW4XWVnmqfEaNP">
          marinen m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-9u9GcQ2rmVMiqim7CMioXA">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3BEgwp3okqTjCdkziPNGra">
          propositionen fogade statsrådsprotokollet över försvarsärenden
          för samma dag föreslagit riksdagen att dels godkänna vid propositionen
          fogat förslag till kungörelse om ändrad lydelse av 9 8 2 mom.
          i avlöningsreglementet den 29 juni 1921 för fast anställt manskap
          vid armén och marinen, dels ock medgiva, att kostnaderna för arbetspenningar
          till hantverksbeställningsmän vid artilleriet finge bestridas
          av det under riksstatens fjärde huvudtitel upptagna ordinarie
          reservationsanslaget till vapen och ammunition m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-33Ab7ENReNYZ21V1tmpn3L">
          Utskottet hemställde, att förevarande proposition ej måtte av
          riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-4zK8LxcEQPDwPjkouF7t6a">
          Reservation hade likväl avgivits av herrar Oscar U. B. Olsson,
          Johan Nilsson i Malmö, Anderson i Råstock, Waldén, Jansson i Falun,
          Andersson i Prästbol och Ljungberg, vilka ansett, att utskottet
          bort hemställa, att riksdagen måtte bifalla Kungl. Maj:ts proposition
          i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-DNNx4mWujT2K1jpcofbXm9">
          Sedan utskottets hemställan föredragits, anförde:
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-NpBToLPronC1qbR8ktddfD">
          Herr Anderson i Råstock:
        </note>
        <u who="Q6086540" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-2" next="i-cdad5b5f704f190f-3">
          <seg xml:id="i-RAdQxSpKBv6iMQVwyT2nHF">
            Herr talman! Jag förmodar, att jag denna gång kommer i kollision
            med en del herrar med en massa principer att slå ihjäl mig med.
            Jag vill i det sammanhanget passa på att öppet säga, att jag håller
            mig inte med så många principer utan försöker i stället handla
            efter en enda, och den heter »sunt förnuft». Jag vill vitsorda,
            att sådant har departementschefen i detta fall i mycket hög grad
            ådagalagt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MRTqeHaVBqqxLJpMvCV62h">
            Jag borde kanske rekapitulera frågans förhistoria en liten smula.
            Jag lovar på förhand att icke bli allt för långrandig. Jag skall
            då först be att få hänvisa till några rader, som återfinnas i
            propositionen n:r 139. Arméförvaltningens artilleridepartement
            har den 10 februari 1921 avgivit ett yttrande över avlöningssakkunnigas
            förslag rörande arbetspenningarnas avskaffande. Där anföres, »att
            den yrkesskicklighet, som måste fordras av artilleriets hantverksbeställningsmän,
            vore så stor, att det visat sig omöjligt att till dugliga hantverksbeställningsmän
            utbilda andra än sådana, som redan före inträdet i krigstjänst
            under ej alltför ringa tid ägnat sig åt det yrke, i vilket den
            fortsatta utbildningen skulle äga rum». Sedan talar sagda departement
            om hur lång tids fjänstgöring med gott vitsord i angivna yrken
            som är föreskriven. Det heter vidare: »Arbetspenningen för en
            hantverksbeställningsman uppginge nu till sådan storlek, att sammanlagda
            avlöningsförmånerna för en hantverksfurir motsvarade den avlöning,
            en vid artilleriets verkstäder anställd civil extra arbetare erhölle.»&gt;
            Det är bara ett konstaterande vid det tillfället, hur saken låg
            till på den tid, då löneregleringsförslaget lades fram. Sedan
            citeras vad dåvarande statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            den 8 april 1921 anfört. Denne tyckte för sin del att de av arméförvaltningens
            artilleridepartement förebragta skälen för arbetspenningarnas
            bibehållande visserligen syntes äga visst
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-020.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Y8M62zm35BPXBYcPie1MyG">
          Tisdagen den 30 maj. 21 Nr 47.
        </note>
        <u who="Q6086540" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-3" prev="i-cdad5b5f704f190f-2">
          <seg xml:id="i-HnrgGiiZkUGGMFT1FqQ7vz">
            fog för sig, men departementschefen hade med hänsyn till angelä-
            Ang. ändring genheten av att vid löneregleringens genomförande
            tillse, att speciella geglenenta för avlöningsförmåner i form
            av yrkesarvoden icke utan tvingande skäl fast anställt infördes
            i avlöningssystemet, emellertid ansett sig i denna fråga böra
            manskap vid intaga samma ståndpunkt som de sakkunniga, d. v. s.
            att draga in armén och dessa. Men så kom det en ganska viktig
            sak, som jag ber att ordamarinen mn. grant få citera; det heter
            i fortsättningen: »Därest emellertid er- (Forte.) farenheten skulle
            giva vid handen, att särskilda åtgärder måste vidtagas för att
            säkerställa rekryteringen av ifrågavarande beställningsmän, torde
            framdeles böra tagas under övervägande, på vilket sätt detta ändamål
            lämpligast kunde vinnas.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-RCVXRFhrvobhc2ZJWsox2">
            Nu är det ju, som herrarna finna så, att herr statsrådet och
            chefen för försvarsdepartementet i propositionen nr 139 föreslagit
            ett sätt. I redogörelsen för ärendets fortgång meddelas i samma
            pronposition, att en del truppförbandschefer hade meddelat, att,
            därest arbetspenningarna borttoges, hantverksbeställningsmännen
            allt efter utgåendet av deras nuvarande kontrakt ämnade avgå.
            Sedan understödde artilleridepartementet i ett yttrande — vilket
            jag i den föregående debatten tillät mig i största korthet citera
            — kravet att det skulle göras något, så att man icke läte dessa
            statstjänare stå kvar i ett nödläge. Det är kontentan av artilleridepartementets
            yttrande.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LCespkPckEo2mBKNj7xQ5H">
            Till slut måste, såvitt jag kunnat döma av de handlingar, som
            här varit tillgängliga, det bliva för herr Lindman åtminstone
            en kär plikt att understödja detta förslag, eftersom det, efter
            mitt sätt att se, grundar sig på vad »sakkunskapen i min armé»
            sagt; och jag tager mig friheten ställa mig på samma sida som
            herr Lindman oftast anser sig böra göra. Då jag det gör, anser
            jag mig kunna göra anspråk på understöd av herr Lindman. Ty jag
            tror, att de myndigheter som uttalat sig för arbetspenningar åt
            dessa hantverksbeställningsmän, vilka det är av stor vikt för
            armén att få behålla, hava rätt. Det klokaste man här kan göra
            är att bifalla Kungl. Maj:ts förslag, till vilket jag skall yrka
            bifall i den form, att jag yrkar bifall till den reservation,
            som är vidfogad statsutskottets utlåtande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6R4KvHpnfmeDrTPAoT7aAQ">
          Herr Jönsson i Revinge:
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-0" next="i-a475441b34db56d1-1">
          <seg xml:id="i-BptfsWBDyCCt3Pw8RQaJPp">
            Herr talman, mina herrar! Den föregående talaren sade, att han
            anlagt uteslutande förnuftssynpunkter i denna fråga. Jag för min
            del tror att jämväl statsutskottsmajoriteten sökt anlägga just
            sådana synpunkter.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JJwWhcarrXTFijUG5dF9Le">
            Anledningen till utbetalningen av arbetspenningar skulle vara
            den, att om ej sådan utbetalning gjordes, man skulle riskera att
            icke kunna rekrytera dessa beställningsmän. Beträffande den saken
            har emellertid departementschefen själv yttrat följande i statsrådsprotokollet:
            »Det är möjligt, att under rådande ekonomiska depression arbetepenningarnas
            borttagande icke skulle låtit de därigenom skapade svårigheterna
            för rekryteringen omedelbart göra sig mera kännbart gällande.
            Men med största sannolikhet komma dessa svårigheter att framträda
            i full utsträckning, så snart läget på arbetsmark-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Psr4gJmawgpByKSv3MsqNL">
          Nr 47.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-TVXq6DYfiZNHmXeTMdoDBk">
          22 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-1" prev="i-a475441b34db56d1-0" next="i-a475441b34db56d1-2">
          <seg xml:id="i-81DBG22mmjPLEvuLxCt5Vy">
            Ang. ändring naden åter blir normalt, i synnerhet som de befattningshavare,
            varom
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-66VJDtniavpnSNNvA2B7DT">
          i avlönings-
        </note>
        <note xml:id="i-B5GRPG38rztDWiW2HkHUi9">
          reglementet för
        </note>
        <note xml:id="i-3XCXWEA3EELh9AGLJxyy7Z">
          fast anställt
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-2" prev="i-a475441b34db56d1-1" next="i-a475441b34db56d1-3">
          <seg xml:id="i-WtmwGnMMMZpuLiYisZ1ZDY">
            här är fråga, äro utbildade yrkesmän med dessas större utsikter
            till väl avlönade anställningar.» Departementschefen medger sålunda
          </seg>
          <seg xml:id="i-JoEE6zjVMUdFz6dYDUu32N">
            manskap vid själv, att åtminstone för tillfället är det icke
            någon fara för att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SVbvX1QBx6qHPAZCHL7uYa">
          armén och
        </note>
        <note xml:id="i-U5M7aXTuKpCbptRsfUbd9B">
          marinen m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-8gFe7BBrEmFuHBHHUw1RHA">
          (Forts.)
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-3" prev="i-a475441b34db56d1-2">
          <seg xml:id="i-7ysWV3gU86YYL18HGvdY2d">
            beställningsmännen skola avgå på grund av för låga löner. Det
            kan man ju också lätteligen förstå. Det gäller huvudsakligen gevärshantverkare
            på artilleridepartementets verkstäder och i närvarande stund torde
            för dem knappast finnas någon möjlighet att vinna anställning
            i civil tjänst. Jag tror inte att, om departementschefen hade
            väntat till dess riksdagen sammanträdde — nu fattades beslutet
            om utbetalning av arbetspenningar, som vi förut hört, strax före
            jul — det hade varit någon risk därmed och att ärendet, såsom
            civila departementet föreslagit, fått i laga ordning prövas. Vid
            Jämförelsen mellan de arbetslöner som utbetalas till anställda
            civila arbetare och de löner som utbetalas till beställningsmännen,
            hänger allt på, hur pass högt man värderar naturaförmånerna, och
            dessa ha verkligen värderats abnormt lågt. Förra året beslöts
            en lönereglering, och då bestämde riksdagen avlöningen jämväl
            för dessa befattningshavare. Nu tager departementschefen fullkomligt
            på eget bevåg sig före att rubba riksdagens beslut samt bestämma
            tilldelning av särskilda arbetspenningar. Jag kan inte finna annat
            än att därigenom onödigt misshushållats med statsmedel även om
            beloppet är föga betydande. Och vad beträffar risken, att beställningsmännen
            skulle avgå, så förtjänar att framhållas att det icke är vid Jultiden
            som dessa rekapitulera, utan på hösten.
          </seg>
          <seg xml:id="i-KLccqo4sRJfdXD3AxYtZDD">
            Jag tror sålunda, att statsutskottet handlat fullständigt riktigt,
            när detsamma hävdat, att några särskilda arbetspenningar ej vidare
            vore behövliga. Om förhållandena ändra sig, så att man kan riskera
            att icke få några beställningsmän på de fastställda villkoren,
            så blir det naturligtvis regeringens och riksdagens sak att pröva,
            om man då eventuellt skall höja avlöningarna för denna kategori
            av statsanställda.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JxyZY61bRg7SCTQASaw57S">
            Jag ber, herr talman, att på grund av vad jag nu anfört få yrka
            bifall till statsutskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DCRWJ4wvohYLsdoVqTSc2A" type="speaker">
          Chefen för försvarsdepartementet herr statsrådet Hansson:
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3TW2J719tqdbKNoiTuqpy3" next="i-a475441b34db56d1-4">
          <seg xml:id="i-L9V3W7GJtNSoaHaBG237Kf">
            Jag skall inte följa herr Jönsson i Revinge i hans försök att
            på nytt uppkalla diskussion rörande konstitutionsutskottets anmärkning.
            Jag skall, utöver vad jag under den förra debatten framhöll, endast
            be att få göra det ytterligare påpekandet att uppenbarligen herr
            Jönsson i Revinge och med honom statsutskottet icke hava haft
            något principiellt att invända mot arbetspenningarna för artilleriets
            beställningsmän. Hela det resonemang, herr Jönsson i Revinge för,
            är ett resonemang för tillfället. Herr Jönsson säger, att för
            närvarande det för rekryteringen icke behövs särskilda arbetspenningar,
            men tilllägger, att det kan ju uppstå en annan situation framdeles
            och att regeringen och riksdagen då få överväga vilka åtgärder,
            som skola vidtagas. Jag vill emellertid ifrågasätta, om det är
            klokt och rik-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-022.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-KPPxnU7Ahq9U8bcc2i2p7E">
          Tisdagen den 30 maj. 23 — Nr 47.
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-a475441b34db56d1-4" prev="i-3TW2J719tqdbKNoiTuqpy3">
          <seg xml:id="i-93jUh8LMUWkfn73uDiJVPv">
            tigt av riksdagen, att vid behandling av rekryteringsfrågor anlägga
            Ang. ändring tillfällighetssynpunkter, om icke detta medför en
            obeständighet i riksreglementet för dagens hållning, som till
            slut blir det värsta hindret för rekryterinfast anställt gen,
            därför att den, som tager anställning, aldrig riktigt vet, om
            riksmanskap vid dagen det ena året vidhåller sin ståndpunkt från
            det andra. Jag marinen och skall inte här upptaga frågan om de
            sänkta manskapslönerna. Be- (Forts.) | slutet är redan fattat.
            Jag måste dock säga, att det förslaget från ” statsutskottets
            sida har i hög grad förvånat mig. Det är ej mer än något år sedan
            det klagades 1 högan sky över rekryteringssvårigheterna, och 1921
            beslöt riksdagen i den stämningen avsevärt höja manskapslönerna.
            Nu har på grund av en tillfällig konjunktur tillströmningen av
            rekryter blivit större och så stor, att man icke kunnat antaga
            alla som anmält sig. Genast handlar man då på motsatt sätt, sänker
            lönerna för att naturligtvis, när de goda tiderna komma och rekryteringssvårigheterna
            åter göra sig gällande, med förtvivlan riva sina hår i undran,
            hur man skall komma ur de beklagliga förhållandena. Samma sätt
            synes man vilja tillämpa, när det gäller denna särskilda kategori
            av manskap, nämligen beställningsmännen. Man har på sin tid fastställt
            arbetspenningar för att kunna garantera en särskilt god och kvalificerad
            rekrytering. Nu ha förhållandena även här gjort, att man kan få
            folk på sämre villkor, och då slår man strax om, men är beredd
            att när som helst gå tillbaka igen till den gamla ståndpunkten!
            Jag tror inte att det är nyttigt, att riksdagen så förfar, utan
            jag tror, att en fastare hållning och fastare principer för rekryteringen
            vore av värde.
          </seg>
          <seg xml:id="i-BbKanUka6F7DUbQazQJELJ">
            Det har vidare sagts av såväl statsutskottet som av dess talesman
            här, att allting beror på uppskattningen av naturaförmånerna.
            Statsntskottet vill tydligen göra gällande, att naturaförmånerna
            för beställningsmännen äro för lågt beräknade och att, om de hade
            varit beräknade till sitt verkliga värde, beställningsmännen skulle
            komma upp i en inkomst, som onödiggjorde särskilda arbetspenningar.
            Jag har förut sagt, att den riktiga vägen därvidlag är naturligtvis
            att beräkna naturaförmånerna riktigt och icke borttaga arbetspengarna.
            Det har emellertid icke visats, att naturaförmånerna äro oriktigt
            beräknade. Portionskostnaden beräknas till det vanliga portionspriset
            och ersättningen för kläder till det vanliga munderingsbidraget.
            Ersättningen för logering är visserligen mycket lågt beräknad.
            Men man skall då också komma i håg, att den logering, som bjudes
            i kasern, är av helt annat slag än den, som bjudes arbetare eller
            andra ute i det civila livet. Naturaförmånerna kunna ej ersätta
            arbetspenningen. Det är mycket befogat, att hantverksbeställningsmännen
            erhålla detta extra tillskott. Jag tror också, att det är klokt
            för att trygga en god rekrytering. Och det finns dessutom det
            särskilda skälet, att dessa hantverksbeställningsmän icke ha samma
            möjlighet till befordran som det övriga manskapet inom armén och
            att det därför kan vara skäl att just för en god rekrytering av
            beställningsmännen ha detta lilla tillskott, vilket jag å andra
            sidan anser icke vara mer än rättvist med hänsyn till principen,
            att man bör utbetala samma lön för samma arbete på samma arbetsplats.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7yeqR3Gzjs47KKXQDrUNJ2">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-Ftv4v8YTZdahr4HCrZQFke">
          Ang. ändring i avlöningsreglementet för fast anställt manskap
          vid armén och marinen m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-3CaYTpm36vyoyc4F59G9Xc">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Bnfaiz3HorjkbQw4Hd7KdT">
          24 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-GpRabUkjXgQCtah83DY5zD">
          Herr Nilssoni Landeryd:
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-6zEKyv5ipY5kvWsnUAXHMi">
          Herr talman:
        </note>
        <u who="Q16649624" xml:id="i-b07653ee5c56adec-1" next="i-HkDiFXfxQT9BoCcpCm5UU4">
          <seg xml:id="i-EotqjbAbnf4kcyXR5PYax7">
            Herr statsrådet bör- Jade sitt anförande med att framhålla, att
            det inte var lämpligt att lägga tillfälliga synpunkter på denna
            fråga, vilket han menade att statsutskottet i detta fall gjort.
            Jag vill gent emot detta säga, att statsutskottet ju redan i fjol
            på framställning av Kungl. Maj:t hemställde och riksdagen beslöt,
            att arbetspenningar icke skulle utgå, och statsutskottet anser
            fortfarande att arbetspenningar icke behöva utgå. Denna ståndpunkt
            är grundad på den lönereglering, som genomfördes, och de lönebelopp,
            som ingå i denna reglering. Det är sålunda icke tillfälliga synpunkter,
            som dikterat statsutskottets ståndpunkt, utan det är rena sakskäl
            på grund av fjolårets reglering. Nu framgår det av utskottets
            motivering, att utskottet ansett, att man möjligen kan tänka sig
            att i framtiden arbetspenningar kunna behöva utgå. Man vet ju
            icke, vad som kan inträffa. Det kan inträffa så exceptionella
            förhållanden, att de löner, som nu utgå till manskapet och till
            dessa beställningsmän, icke äro tillräckliga, och då kan det hända,
            att man behöver besluta om arbetspenningar i viss utsträckning.
            Herr statsrådet framhöll nu liksom förut i sitt anförande under
            debatten med anledning av konstitutionsutskottets memorial, att
            dessa beställningsmän arbeta sida vid sida med civila arbetare
            och att det då inte vore rimligt, att de skulle få lägre lön än
            dessa civila arbetare. Gent emot detta vill jag säga, att de beställningsmän,
            som inträtt i tjänst under fjolåret och fortfarande, innan det
            beslut, som riksdagen väl kommer att fatta beträffande grundlönerna
            träder i kraft, ha en begynnelselön av 960 kronor. De kunna befordras
            till korpraler och furirer samt ha en slutlön av 2,160 kronor
            plus dyrtidstillägg på vad som överskjuter 960 kronor plus allting
            fritt, d. v. s. fritt vivre. J ag tror, att löneförmånerna för
            dessa beställningsmän äro så pass rikligt tillmätta också enligt
            det förslag som nu föreligger, utan att särskilda arbetspenningar
            utgå, att de icke kunna anses för lågt avlönade. Enligt statsutskottets
            förslag, vars bestämmelser framdeles skulle komma att tillämpas,
            skola de ha en begynnelselön av 750 kronor och en slutlön av 1,960
            plus dyrtidstillägg på vad som överskjuter 750 kronor plus fritt
            vivre, d. v. s. bostad och mat och kläder. Jag är alldeles förvissad,
            att de civila arbetare, som finnas vid dessa verkstäder, inte
            få större avlöning än manskapet får, i fall man värderar manskapets
            naturaförmåner till deras fulla värde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HkDiFXfxQT9BoCcpCm5UU4" prev="i-b07653ee5c56adec-1" who="Q16649624">
          <seg xml:id="i-NgZs4xnRCHGSdd3f53q9rF">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7k9DxBwtwtUSkEzYaZvv8V">
          Efter härmed slutad överläggning framställde herr förste vice
          talmannen propositioner dels på bifall till utskottets hemställan,
          dels ock på avslag därå samt bifall i stället till den vid utlåtandet
          fogade reservationen; och blev utskottets hemställan av kammaren
          bifallen.
        </note>
        <note xml:id="i-VZRXj8Mug5raHcVpcm3boF">
          § 9.
        </note>
        <note xml:id="i-RaKf5kDiJrfNcYKcAEP21P">
          Föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 106, angående vissa anslag
          under fjärde huvudtiteln.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-024.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-55imTnm9EkJ69epit7CEnU">
          Tisdagen den 30 maj. 25 Nr 47,
        </note>
        <note xml:id="i-HgGwpiM7P3VQauR75EhEYE">
          Punkten 1. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-VMvQYnvrYifdsv4wcx1YV7">
          Punkten 2. Lades till handlingarna.
        </note>
        <note xml:id="i-EVdH4U9fLn1jyzx7sFYfMX">
          Punkterna 3—10. Vad utskottet hemställt bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-n3UWoQxGB7JdPGCAPV64U">
          § 10.
        </note>
        <note xml:id="i-HBBweHh7a8fDFLh4wrvpTx">
          | Vid föredragning härpå av statsutskottets utlåtande, nr 107,
          i anledning av Kungl. Maj:ts under fjärde huvudtiteln gjorda framställning
          om anslag för drift och underhåll av personautomobiler blev utskottets
          däri gjorda hemställan av kammaren bifallen.
        </note>
        <note xml:id="i-8T3MHhtoherXN5PAZrcWL2">
          § 11.
        </note>
        <note xml:id="i-4Dsj82fHeASJ7WkMAGvTf1">
          Upptogs till behandling statsutskottets utlåtande, nr 108, i
          Ang. täckande anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående
          anslag för täc- 9v brist kande av under år 1921 uppkommen brist
          å ordinarie reservations- Mek och anslaget till sjukoch veterinärvård
          m. m. veterinärvård
        </note>
        <note xml:id="i-EvPZqjLpWu9suX3Lq8ZKTn">
          Uti en till riksdagen avlåten, den 10 mars 1922 dagtecknad promm
          position, nr 157, hade Kungl. Maj:t, under åberopande av det vid
          propositionen fogade statsrådsprotokollet över försvarsärenden
          för samma dag, föreslagit riksdagen att för täckande av under
          år 1921 uppkommen brist å ordinarie reservationsanslaget till
          sjukoch veterinärvård m. m. å tilläggsstat för år 1922 under fjärde
          huvudtiteln bevilja ett förslagsanslag, högst, 200,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-4zDeuC8esjyxniQbTjH9A1">
          Utskottet hemställde, att riksdagen måtte
        </note>
        <note xml:id="i-BpBisZ8jyU1o2SggLwMNG4">
          a) för täckande av under år 1921 uppkommen brist å ordinarie
          reservationsanslaget till sjukoch veterinärvård m. m. å tilläggsstat
          för år 1922 under fjärde huvudtiteln anvisa ett förslagsanslag,
          högst, 200,000 kronor; och
        </note>
        <note xml:id="i-MtYrXJCRJqZHwQCxKSLv1x">
          b) medgiva, att för täckande av sådan brist för samma år å ordinarie
          reservationsanslaget till remontering finge, utöver vad som motsvarar
          inköpskostnaden för 25 remonter, av behållningen å Norrbottens
          hästjägarskvadrons fond tagas i anspråk erforderligt belopp.
        </note>
        <note xml:id="i-RLs4MFi5eRTpakZ1NmBHBo">
          Häremot hade reservation avgivits av herrar Lindblad, Oscar U.
          B. Olsson, Johan Nilsson i Malmö, Anderson i Råstock, Rydén, Waldén,
          Jansson i Falun, Andersson i Prästbol och Ljungberg, vilka ansett,
          att utskottet bort hemställa, att riksdagen måtte för täckande
          av under år 1921 uppkommen brist å ordinarie reservationsanslaget
          till sjukoch veterinärvård m. m. å tilläggsstat för år 1922 under
          fjärde huvudtiteln anvisa ett förslagsanslag, högst, 200,000 kronor.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9UXStLg1xrc8EKUgGNZipZ">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-Cop5Bfx64C9YTy79a1zuo3">
          Ang. täckande av brist å ett anslag till sjukoch veterinärvård
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2itifFZMFQoDyHXLBsLgMi">
          (Forts.
        </note>
        <note xml:id="i-AqWbZNCcPAc6vySh7kdhqD">
          26 Tisdagen den 30 maj. Utskottets hemställan föredrogs. Därefter
          yttrade:
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-YRGPfkERvNNDXfJfYaihHo">
          Chefen för försvarsdepartementet herr statsrådet Hansson:
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-8" next="i-AmT3zRYvgDxfNbCsgk82Bb">
          <seg xml:id="i-UPyRP7HNbTXyuy3Ar7nPSs">
            Herr talman! Den skillnad, som här förefinnes mellan Kungl. Maj:ts
            och utskottets förslag, är att Kungl. Maj:t har föreslagit, att
            det överskridande av 1921 års anslag för remontering, som skett,
            skall täckas av 1922 års anslag för samma ändamål, under det att
            utskottet föreslår, att det överskridande, som motsvarar kostnaden
            för 25 remonter, skall täckas på det sätt Kungl. Maj:t föreslagit,
            medan återstoden skall tagas från Norrbottens hästjägarskvadrons
            fond. Denna uppdelning har utskottet kommit till genom en beräkning,
            som enligt mitt förmenande är felaktig. Utskottet utgår från,
            att överskridandet av anslaget dels har uppstått därigenom, att
            man har köpt 25 hästar mer, än riksdagen år 1921 hade avsett,
            men att överskridandet i övrigt skulle ha föranletts av någon
            felaktig beräkning av 1921 års anslag. Och det är denna del, den
            som motsvarar denna felberäkning, som skulle täckas från Norrbottens
            hästjägarskvadrons fond.
          </seg>
          <seg xml:id="i-94gd6j1KnaGkYNJxfZiU8d">
            Emellertid visar det sig, att överskridandet av 1921 års remonteringsanslag
            helt och hållet beror på större inköp, än riksdagen hade beräknat.
            Riksdagen har vid olika tillfällen fattat beslut, dels 1920, då
            man anslog medel för inköp av 335 remonter, dels 1921, då man
            beviljade vissa tilläggsmedel, och sammanlagt skulle för de anslag,
            som riksdagen sålunda beviljat kunna under år 1921 inköpas 583
            1emonter. Emellertid har det inköpts 625 remonter, d. v. s. man
            har överskridit det av riskdagen förutsatta antalet med 42 remonter.
            Om man tar det medelpris, som uppstår efter en riktig beräkning,
            nämligen 1,470 kronor, så skulle dessa 42 remonter kosta 61,740
            kronor. Hela överskridandet utgör 58,103 kronor, och det är alltså
            uppenbart, att överskridandet av 1921 års anslag uteslutande är
            föranlett av att myndigheterna ha inköpt ett större antal hästar,
            än riksdagen vid medlens beviljande hade avsett. Om man sålunda
            följer den princip, som statsutskottet för egen del har accepterat,
            bör man alltså bifalla Kungl. Maj:ts förslag.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Sipybcrun48mwXSCoEA9cM">
            Det finns också ett annat skäl, varför ett sådant bifallande
            bör ske. Lika viktigt, som det är att hålla nere anslagen till
            minsta möjliga belopp, lika viktigt är det, att de beviljade anslagen
            icke överskridas. Här har icke förelegat någon nödvändighet att
            överskrida anslaget. Det är då viktigt, att den myndighet, som
            ändock har vållat ett överskridande, får sig ålagt att med nästföljande
            års anslag så hushålla, att överskridandet därigenom täckes. Detta
            är av Kungl. Maj:t föreslaget, och jag tror, att det är en mycket
            sund princip. Samtidigt medför det ju ingen förändring i den av
            riksdagen förutsatta remonteringen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AmT3zRYvgDxfNbCsgk82Bb" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-8" who="Q53660">
          <seg xml:id="i-G3rRnq6JEH3J8a1Yh6ceZW">
            Jag skulle därför tro, att det är riktigt ur alla synpunkter,
            att man bifaller Kungl. Maj:ts förslag, som är upptaget i den
            av herr A. C. Lindblad m. fl. avgivna reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-WdoScVWs6ZP7HFbsgnjM8R">
          Herr Jönsson i Revinge:
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-5" next="i-a475441b34db56d1-6">
          <seg xml:id="i-Xej6GN6xDQ27y9FTfUgJFs">
            Herr talman! Det torde väl ändå inte vara fullt riktigt, att
            detta överskridande av 1921 års remon-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-026.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-7YiDgeEPMQtsnkt8QAzwa1">
          Tisdagen den 30 maj. 27 Nr 47.
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-6" prev="i-a475441b34db56d1-5">
          <seg xml:id="i-HpWuPwVCBEuABLQqgKwD6d">
            teringsanslag uteslutande beror på att man köpt ett för stort
            antal Ag. täckande remonter förra året. Utan i stället förhåller
            sig med den saken så, av Orjat Mu att de beräkningar beträffande
            försäljningen av kasserade hästar, jule. och som lågo till grund
            för 1920 års beslut i fråga om remonteringen, voro veterinärvård
            alldeles felaktiga. På fullkomligt lösa boliner, utan att ha stöd
            av mm. några i saken hörda myndigheter, togo statsutskottets reservanter
            och = (Forts.) sedan riksdagen sig före att höja försäljningspriset
            på utrangerade hästar till 225 kronor, och när man nu fick ungefär
            100 kronor mindre i genomsnitt vid försäljning av dessa hästar,
            så är det klart, att på denna post skulle uppkomma en högst betydande
            brist.
          </seg>
          <seg xml:id="i-GzEmpUDJwK16st9itbCm9S">
            Vad nu beträffar den saken, att man köpte flera remonter, än
            vad riksdagen avsåg, så är att märka, att man köpte också till
            ett något lägre medelpris, än vad riksdagen bestämde förra året.
            Riksdagen sänkte medelpriset till 1,400 kronor; men det verkliga
            inköpsmedelpriset blev något lägre. Härigenom uppstod en besparing,
            som möjliggjorde inköp av några fler hästar. Och det är denna
            omständighet, som statsutskottet nu räknar med, då det föreslår,
            att endast 25 stycken av de för mycket inköpta remonterna skola
            täckas av årets anslag. De andra 25, vilka man måste hänföra till
            felaktiga beräkningar, som riksdagen själv är ansvarig för, har
            man ansett böra täckas i annan ordning, nämligen därigenom, att
            hästjägarskvadronens fondmedel skola tagas i anspråk för ändamålet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DEcdfvFzYDuP5cQwFxpTXY">
            Jag skall icke uppehålla mig vid saken vidare utan jag ber att
            få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EQouFbxQCRwmdrFr2eWezG" type="speaker">
          Chefen för försvarsdepartementet herr statsrådet Hansson:
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-YSPVy6HgVcnxJBaaHoJHLX">
          <seg xml:id="i-KE88pkUzCYVVqTQUuUGSPT">
            Det är icke riktigt, när herr Jönsson i Revinge säger, att en
            del av bristen måste ha uppstått genom felaktiga beräkningar av
            1921 års anslag. Det är riktigt, att man vid försäljningen av
            utrangerade hästar har erhållit en mindre inkomst än som beräknades
            år 1920. Men det är likaledes riktigt, att man har kunnat köpa
            hästar för ett långt billigare pris, än som utvisades i kostnadsberäkningar
            gjorda ett år i förväg, vilka icke kunde vara fullt exakta. Hästpriset
            gick nedåt. Man köpte remonterna billigare. Därav följde självklart,
            att också priset på de utrangerade hästarna måste sänkas. Det
            ena balanserar det andra. En riktig beräkning, mycket noga verkställd,
            som jag har låtit göra av det anslag, som beviljats, visar, att
            om man inköpt det av riksdagen förutsatta antalet remonter, hade
            de av riksdagen beviljade medlen också räckt till, och det hade
            blivit ett par tre tusen kronor i överskott. Den omständigheten,
            att man räknade med ett för högt pris 1920 för de hästar, som
            skulle utrangeras 1921, inverkar icke. Ty denna felberäkning,
            om man så vill säga, balanseras fullständigt av den för höga beräkningen
            på inköpen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-8UWvBudpH3K5pWTzNmvqJL">
          Herr Jönsson i Revinge:
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-7" next="i-a475441b34db56d1-8">
          <seg xml:id="i-WWvAMidC6WLKtR3iJ8QtsK">
            Herr talman! Det är ju alldeles riktigt, att riksdagen förra
            året sänkte medelinköpspriset, dels för att få hästarna billigare
            och dels ett större antal. Men man gjorde icke någon undersökning
            av de beräkningsgrunder, på vilka
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XEde6EQz2cEv5SYjfuMocC">
          Nr 47,
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Mw7U9eUFWrzgg3GVjmF8Fv">
          28 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-8" prev="i-a475441b34db56d1-7" next="i-a475441b34db56d1-9">
          <seg xml:id="i-8K6i5X7PBUoKFv8CXXVX8N">
            Ang. täckande förra årets beslut grundade sig, vilket naturligtvis
            borde ha varit
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XrP5bz42pR35Zn4SDpPJ7M">
          av brist å ett anslag till
        </note>
        <note xml:id="i-7Rgh875NMUrMq52M7PaibY">
          sjukoch
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-9" prev="i-a475441b34db56d1-8" next="i-a475441b34db56d1-10">
          <seg xml:id="i-HqrS7EdFfef3a8yjPyZwGN">
            det riktiga. Man borde ha sett efter: kan man antaga att dessa
            beräkningar verkligen hålla streck? Och uraktlåtenheten härutinnan
          </seg>
          <seg xml:id="i-FFQCSQH9hFLoRfpwDDTPDx">
            veterinärvård var obestridligen ett fel. Men säkert är, att när
            riksdagen gav an-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RMGQSdc9JZzRf7azrYwKSn">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <u who="Q5895936" xml:id="i-a475441b34db56d1-10" prev="i-a475441b34db56d1-9" next="i-TAUxyWFQvnxN4PUjB9NGE1">
          <seg xml:id="i-6QsbV42tWzokn1g15M7MuS">
            visning på att remonteringsstyrelsen skulle taga i anspråk de
            medel, som "funnos reserverade å remonteringsanslaget, så räknades
            med, att därigenom skulle kunnat inköpas ett högst avsevärt högre
            antal remonter än de 335, man 1920 beslutade skulle inköpas. 200,000
            kronor voro reserverade, och så beviljades dessutom ett anslag
            på 60,000 kronor, som begärdes av Kungl. Maj:t för särskilda utgifter
            i och för hästarnas transport o. s. v.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MNMSErLVz4sNB4arMw4PSW">
            Jag kan för min del sålunda icke inse, att remonteringsstyrelsens
            fel är större än att den inköpt ungefär 25 remonter för mycket.
            Men de 25 andra remonterna anser jag skola täckas i annan ordning.
            Ty med den av Kungl. Maj:t föreslagna vägen blir följden den,
            att man tager sig före att ändra det riksdagsbeslut, som fattades
            förra året i fråga om det antal remonter, vilka år 1922 skola
            inköpas. Och h det fallet tycker jag man icke bör gå hårdare fram,
            än nödvän-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BNMep2xzkA2VVhU8KAPNH8">
          igt är.
        </note>
        <u xml:id="i-TAUxyWFQvnxN4PUjB9NGE1" prev="i-a475441b34db56d1-10" who="Q5895936">
          <seg xml:id="i-4t4yQe5xGaZDSkLfAdECLh">
            När nu icke de här pengarna komma att belasta budgeten, så kan
            jag icke förstå, varför försvarsministern så starkt opponerar
            sig mot den anordning, som utskottet nu föreslagit. Jag tycker
            att det borde bereda försvarsministern en viss tillfredsställelse,
            därest riksdagen vill giva honom mer pengar, än han vill ha. Men
            att så gott som varje år just på den här punkten nödgas föra en
            skarp strid mot försvarsministern icke om en nedsättning utan
            om en höjning av anslaget, det får jag medgiva är en synnerligen
            säregen situation, som givetvis icke förekommit tidigare.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-T3ZcBi3feWVA4MXp62xHJH">
          Herr Anderson i Råstock:
        </note>
        <u who="Q6086540" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-4" next="i-cdad5b5f704f190f-5">
          <seg xml:id="i-Qq9G9TAzVBP9Ubj7QDoed6">
            Jag har icke många ord att säga. Jag skall endast här be att
            få konstatera, att t. o. m. herr Jönsson i Revinge erkänt, att
            felet nog icke ligger bara på era sidan härvidlag. Alldeles nyss
            sade han, att även ett litet fel föreligger på andra sidan, och
            så gick han över till att säga, att remonteringsstyrelsen icke
            gjort annat än sin skyldighet. Så uppfattade jag honom. Det kan
            hända, men jag tror, att den uppfattat sin skyldighet på det sättet,
            att eftersom riksdagen var så frikostig 1 fjol, så att riksdagen
            sade, att ni får använda de 200,000 kronor, som äro reserverade,
            så kanske den här tänkte passa på att göra en fin affär. Naturligtvis
            är herr Jönsson i Revinge livligt intresserad för denna sak, det
            förstår var och en, som aldrig så litet känner till den iver,
            med vilken han förfäktar remonteringens framgång och väl. Men
            nog tycker jag, att det är ganska olämpligt, då herr Jörsson nu
            säger i kammaren, att här är det så, att riksdagen får tvinga
            på Kungl. Maj:t och enkannerligen försvarsministern mer pengar
            än de vilja ha. Det är icke det, det här gäller. Här är det fråga
            om remonteringsstyrelsen skall hålla sig inom ramen för det anslag,
            som finns, utan att man skall behöva tillgripa det som statsutskottet
            hänvisar till, nämligen Norrbottens hästjägarskvadrons fond. Så
            ligger
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-028.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-8tzisvsMy7Ukgxkm9tDUeV">
          Tisdagen den 30 maj. 29 Nr 47,
        </note>
        <u who="Q6086540" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-5" prev="i-cdad5b5f704f190f-4">
          <seg xml:id="i-5LbQTMvwUN31VsNy79jjkx">
            saken. Vilja vi spara dessa pengar, så böra vi följa reservanterna
            och Ang. täckande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RCFPCoM6yhwtgaonNsGsnU" type="speaker">
          icke utskottet. av Jbrjat ä ett Jag ber att få yrka bifall till
          reservationen. öjäk. och veterinärvård Chefen för försvarsdepartementet
          herr statsrådet Hansson:
        </note>
        <note xml:id="i-R7mR5dY3zj4gtVAJpR6Yc2">
          ort
        </note>
        <u xml:id="i-UW9VoXh9bWthqbyEnQnkuu" who="Q53660">
          <seg xml:id="i-27hXjJMvY4ZuoF9dXizDak">
            Jag kan icke lämna herr Jönssons i Revinge sista anförande utan
            en liten replik. Om herr Jönsson fattar som sin uppgift här i
            kammaren att kämpa för högre militäranslag eller högre remonteringsanslag
            än jag anser nödvändiga, så behöver det ju icke bero på någon
            inrotad lust hos mig att motsätta mig herr Jönssons tendenser
            i det avseendet, utan det kan ju bero därpå, att jag vid framställande
            av förslaget i riksdagen utgått från riktiga beräkningar. Jag
            har i den proposition, som är förelagd årets riksdag, beräknat
            en viss remontering, och denna remontering är så beräknad, att
            man sannolikt kan säga, att det ändå, när försvarsrevisionen har
            framlagt sitt förslag, skall visa sig, att armén förfogar över
            ett större hästbestånd, än som är nödvändigt. Det är sålunda icke
            här fråga om att riksdagen skall tvinga regeringen att mottaga
            ett större anslag, utan det är fråga om att man skall konsekvent
            följa en beräknad remontering, som visat sig vara tillräcklig.
            Och det kan väl icke göra herr Jönsson i Revinge någon speciell
            glädje att nödvändigt skicka på Kungl. Maj:t 25 extra hästar,
            utan skall han göra det, så skall han väl göra det, därför att
            det är nödvändigt. Detta har icke herr Jönsson i Revinge visat,
            och det är det jag håller före, att det icke är.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UXHqVGmsgbjXByWnQToSZz">
            Nu har "är sagts, att Kungl. Maj:ts förslag innebär en faktisk
            ändring i det beslut, som i fjol fattades om årets anslag. Men
            där stå vi ju på samma grund. Jag vill, att vi ur det anslaget
            skola täcka kostnaden för 42 remonter. Herr Jönsson vill att vi
            skola täcka för 25. Principiellt är skillnaden ingen. Den omständigheten,
            att utskottet icke belastar budgeten utan tager ur en fond, ändrar
            icke Tar att man vill göra en utgift och enligt min mening en
            onödig utgift.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NaZmSMUf6sUCd85fKcizcq">
          Härmed var överläggningen slutad. Herr förste vice talmannen
          framställde propositioner först på bifall till utskottets hemställan
          samt vidare på bifall till den vid utlåtandet fogade reservationen;
          eh förklarade herr förste vice talmannen sig anse svaren hava
          ut-
        </note>
        <note xml:id="i-Mpn2U1Ukbn1NeP7jkv1nVw">
          allit med övervägande ja för den förra propositionen. Votering
          begärdes likväl, i anledning varav nu uppsattes, justerades och
          anslogs följande voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-VKUPbDLspiTZQXVJE1iDPb">
          Den, som vill, att kammaren bifaller statsutskottet hemställan
          i utskottets förevarande utlåtande nr 108, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-NPxEu3moB5oU25re9SnFC7">
          Je:
        </note>
        <note xml:id="i-Q25DKtoeUypCPAeWYXof2u">
          | Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3JKKzRNLZ4Zj4vnJqrPNWo">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-AHjHtuZwjScE6WN1hXyrZP">
          Ang. täckande av brist å ett anslag till sjukoch veterinärvård
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-HKvrqSsjcaRgjhRYp11Vri">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3vBDRyojWef1LPWbK99WjB">
          Ang. anslag för inköp av vissa båtar och pråmar.
        </note>
        <note xml:id="i-LHk5jEgyZwbLHWPqJThitk">
          .
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-9Fn27z5YeAcy1xtRJx7JP7">
          30 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <note xml:id="i-BVx9f7PFk9Usbqn1Fm5CdH">
          Vinner Nej, har kammaren bifallit den vid utlåtandet fogade reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-7HtYJGxpQXLzAH3Ldp8vhT">
          Omröstningen utföll med 72 ja, men 88 nej; och hade kammaren
          alltså bifallit den vid utlåtandet fogade reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-8ayATJCnsE6dLmKGk2H6Ls">
          § 12.
        </note>
        <note xml:id="i-Lz92qHuffgcdv1vepfvYaU">
          Vidare förelåg till avgörande statsutskottets utlåtande, nr 109,
          i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande av
          anslag för inköp av vissa båtar och pråmar.
        </note>
        <note xml:id="i-XDWrUNiHrXwEHTx8rsdm4m">
          Uti en till riksdagen avlåten, den 14 mars 1922 dagtecknad proposition,
          nr 207, vilken för förberedande behandling hänvisats till statsutskottet,
          hade Kungl. Maj:t under åberopande av det vid propositionen fogade
          statsrådsprotokollet över försvarsärenden för samma dag, föreslagit
          riksdagen att dels för inköp för marinens räkning av vissa båtar
          och pråmar å tilläggsstat för år 1922 under fjärde huvudtiteln
          anvisa ett förslagsanslag, högst, 205,000 kronor, dels ock för
          inköp för Vaxholms grenadjärregementes räkning av bogserbåten
          Gun å tilläggsstat för år 1922 under fjärde huvudtiteln anvisa
          ett förslagsanslag, högst, 45,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-UNF5YeGtuPwwhhU6Hj5Z9y">
          Utskottet hemställde, att förevarande proposition icke måtte
          av riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-NHNoD1g8hnBtVGKixbAQB1">
          Efter föredragning av utskottets hemställan anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-SAUt16kLzcQNEg1gh8REJi" type="speaker">
          Chefen för försvarsdepartementet herr statsrådet Hansson:
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-4bT7wDn64ffybgQH9owGo9" next="i-cdad5b5f704f190f-8">
          <seg xml:id="i-V6xW7HjQm9y4SHJ6dZLUUb">
            Jag ber om ursäkt, att jag besvärar även i denna fråga och uppträder
            emot statsutskottet, där det icke har kunnat uppdrivas någon reservant
            för Kungl. Maj:ts förslag. Detta torde emellertid knappast bero
            på att enigheten inom statsutskottet varit så fullständig, som
            den framträder i utskottsutlåtandet. och jag tillåter mig att
            ett par ögonblick fästa uppmärksamheten vid att ett bifall till
            statsutskottets förslag och ett avslag på den kungl. propositionen
            skulle innebära en synnerligen dålig affär ur statens synpunkt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VYxAbSsbv5E5sgq2AnDzEw">
            Det är här fråga om att man skulle för marinens och Vaxholms
            grenadjärregementes räkning inköpa vissa båtar och pråmar, som
            nu tillhöra bränslekommissionen. Det är sålunda egentligen endast
            fråga om en bokföringsåtgärd, där man från det ena statsföretaget
            överflyttar en viss egendom till det andra, där ersättning skall
            lämnas från fjärde huvudtiteln och där denna utgift går in som
            inkomst på bränslekommissionen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Hf2Qhk41X8Ax2cjmmGnJZ4">
            Nu har statsutskottet ansett, att det icke förebragts tillräcklig
            utredning dels rörande behovet av denna materiel och dels — vilket
            är ännu mera förvånande — rörande behovet av materielens bemanning.
            Beträffande behovet av materielen så har i fråga om Vaxholms grenadjärregemente
            fjolårets riksdag uttalat önskvärdheten av att de rätt dryga kostnader
            för transporter, som uppstått
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-030.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-HoHL3RxuPtx58efJsLaGsJ">
          Tisdagen den 30 maj. 31
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-8" prev="i-4bT7wDn64ffybgQH9owGo9">
          <seg xml:id="i-4hdh3drpr1bJ4ojiEjpwUx">
            vid såväl detta regemente som Karlskrona grenadjärregemente,
            skulle om möjligt nedbringas. Kungl. Maj:t har tyckt det vara
            en god väg att nedbringa dessa kostnader genom att för billigt
            pris förvärva den båt, som nu kunnat fås från bränslekommissionen,
            och det har också varit möjligt efter övertagandet av denna båt
            att beräkna transportkostnaderna för nästa budget betydligt lägre
            än de nuvarande. De övriga båtarna och pråmarna skulle gå till
            marinen. Det föreligger från varvschefen i Stockholm ett förslag
            till användning av dessa båtar och pråmar; och det visar sig,
            att man har behov av dessa.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SggvskejqQjKpokwJvwmFa">
            Under sådana förhållanden frågar man sig: varför har statsutskottet
            icke kunnat tillstyrka, att båtarna överföras från bränslekommissionens
            till marinens ägo? Om riksdagen följer statsutskottet, blir följden
            den, att denna materiel, som nu försvarsväsendet kan övertaga
            för en relativt billig penning och som det delvis redan övertagit,
            måste återlämnas till bränslekommissionen. Försvaret får sedan,
            när det uppstår behov av liknande materiel, inköpa sådan, säkerligen
            betydligt dyrare, än vad det nu kan få materielen för. Bränslekommissionen
            å andra sidan har icke längre någon användning för materielen
            utan måste snarast möjligt sälja ut den till enskilda och får
            antagligen för den en betydligt ringare inkomst än den 1 själva
            verket är värd. Slutet på visan blir, att statsverket förlorar,
            att man försummar det tillfälle, ett gott tillfälle att tillgodose
            ett materielbehov, som visserligen icke är just nu trängande nödvändigt,
            men som snart nog kan uppstå, och som man nu kan genom litet förutseende
            på lämpligt sätt tillgodose. Jag tror, att det vore olyckligt,
            om man icke begagnar sig av detta tillfälle, utan tvingar bränslekommissionen
            att sälja dessa båtar och pråmar till enskilda för underpris.
          </seg>
          <seg xml:id="i-28dZHnjYw9q5w3gJ8mErfd">
            Så har man hyst farhågor för bemanningen! Jag frågade i förmiddags
            i första kammaren statsutskottets ordförande, om verkligen man
            i statsutskottet fruktade, att från marinens sida skulle komma
            att begäras bemanning av pråmarna. Jag tror det är en fuilkomligt
            ogrundad farhåga, som här uttalats. Jag har förhört mig om saken,
            och man har svarat från marinens sida, att det behövs ingen särskild
            bemanning för detta materiel. Det bemannas av Sjöreserven, och
            det inverkar icke ett dugg på manskapsförhållandena vid marinen.
            Det kräves ingen manskapsökning och inga som helst ökade kostnader.
            Den båt, som går till Vaxholms grenadjärregemente, behöver visserligen
            personal för att skötas, men jag är övertygad om att det blir
            betydligt billigare att hyra denna personal till den båt, som
            man själv äger, än att förhyra både båt och personal.
          </seg>
          <seg xml:id="i-H2XrfKueorzuHqabyn1VYa">
            Jag ser denna sak uteslutande som en god affär, och det skulle
            glädja mig, om andra kammaren ville betrakta saken på samma sätt
            och bifalla Kungl. Maj:ts förslag.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KCVtqi4Y72Q7n9RdiurvV4">
          Herr Holmgren:
        </note>
        <u who="Q5811441" xml:id="i-e48ba70896f9bd13-0" next="i-e48ba70896f9bd13-2">
          <seg xml:id="i-JN423TVYfp6zdmi8rD26EH">
            Herr talman, mina herrar! Vid den förberedande behandlingen av
            denna fråga inom statsutskottet ställ-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Fv8XvQiZy3bZG1suMTTxoQ">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-FYso1qGnSoyBv5CXkB9Nbi">
          Ang. anslag
        </note>
        <note xml:id="i-MxQ7z9jRQN5QzSb2J5BFDQ">
          för inköp av
        </note>
        <note xml:id="i-6rFGctE6CwztycbyiMx4oq">
          vissa båtar och pråmar.
        </note>
        <note xml:id="i-4aKctTct4LAaLBgUJkRnCv">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VjGcFb5Vc83zoUnRAdFxRk">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-KFyz77UwQc3gFnb6wszq7N">
          Ang. anslag för inköp av vissa båtar och pråmar.
        </note>
        <note xml:id="i-NvPihtSjBMarZm1yHmDUsF">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-Dxw3dDTyqpKX8QkozYmvH2">
          32 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5811441" xml:id="i-e48ba70896f9bd13-2" prev="i-e48ba70896f9bd13-0" next="i-N7rwCXmdP7xdshwohcaDJw">
          <seg xml:id="i-NmNv78sCrsykmvVyR4THPw">
            de jag mig på den ståndpunkten, att inköpet av dessa båtar och
            pråmar var att tillstyrka. Emellertid kom statsutskottet till
            det resultatet, att utskottet icke ville vara med därom, innan
            närmare utredning skett rörande materielens användning samt bemanningen
            av densamma. Jag ansåg mig då kunna biträda den ståndpunkten,
            då det ju icke skulle kunna fördröja frågan mer än till nästa
            riksdag. Emellertid har nu herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            lämnat en enligt mitt förmenande fullkomligt tydlig utredning
            angående materielens användning, och jag ser därför intet skäl
            att uppskjuta denna frågas avgörande till nästa riksdag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N7rwCXmdP7xdshwohcaDJw" prev="i-e48ba70896f9bd13-2" who="Q5811441">
          <seg xml:id="i-KdfY1r27bDpwtADz57Umnw">
            Jag tillåter mig sålunda, herr talman, att yrka avslag på ut-
            SSL hemställan och bifall till Kungl. Maj:ts förslag i denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-S6RN9FKJy9pn7PbXpFqLQV">
          Herr Nilsson i Landeryd:
        </note>
        <u who="Q6009800" xml:id="i-52063146d08ee263-2" next="i-52063146d08ee263-3">
          <seg xml:id="i-RHajEeVPcDLDJYzS3NQAQ5">
            Herr statsrådet får verkligen ursäkta, att jag inte riktigt förstår
            hans resonemang på denna punkt. Herr statsrådet framhåller själv,
            att det är bränslekommissionen, således ett statsorgan, som äger
            denna båtmateriel, och att försvarsväsendet, i detta fall flottan
            och kustförsvaret, skall övertaga materielen. Att då riksdagen
            skulle försitta någon tid därigenom, att man nu, på grund av att
            man inom utskottet ansett, att utredningen är bristfällig, skjuter
            på frågan till nästa år, och att man därigenom skulle gå miste
            om denna materiel, kan jag icke förstå. Det finns naturligtvis
            intet hinder i detta fall för bränslekommissionen att behålla
            materielen till nästa år, och då kan tillräckligt grundlig utredning
            hava skett, huruvida behov föreligger av att all denna materiel
            skall användas eller, ifall icke behov föreligger beträffande
            all materiel, vilken del därav som lämpligen bör användas, och
            då kan Kungl. Maj:t komma fram med förslag till riksdagen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-5jtiy3yjWSZm2js9yigdHM">
            Jag vill påpeka, att bland materielen finnes en stålpråm, som
            är mycket stor; om jag icke minns fel, är den 800 ton. På avdelningen
            gjorde vi en förfrågan hos vår sakkunnige ledamot, huruvida han
            för sin del ansåg, att denna stora pråm var speciellt lämplig
            för marinens behov. Det kunde han inte direkt påstå, att den var.
            Vidare förekommer det fyra träpråmar. Jag vet icke, av vilken
            beskaffenhet dessa äro, men ifall materielen är av relativt dålig
            eller medelgod beskaffenhet, är det icke så alldeles givet, att
            det är till fördel för marinen att övertaga dessa pråmar, utan
            kanske det är lika fördelaktigt att sälja dem till enskilda. Jag
            tror icke, att under nuvarande förhållanden staten skulle förlora
            något, om man behåller pråmarna, till dess utredning skett, huruvida
            de äro behövliga för marinen eller icke.
          </seg>
          <seg xml:id="i-EVjR9XNv5LVR2mot7rmycS">
            Utskottet säger här 1 sin motiverirg: »Utskottet har med hänsyn
            till det läge, vari ärendet sålunda för närvarande befinner sig,
            icke ansett sig böra fatta ståndpunkt i fråga om materielens övertagande
            för marinens och vad angår bogserbåten Gun för Vaxholms grenadjärregementes
            räkning, innan närmare utredning skett rörande materielens användning
            samt bemanningen av densamma. Ären-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-032.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-SJmUMdzuYfCaJ3toCZCkPU">
          Tisdagen den 30 maj. 33
        </note>
        <u who="Q6009800" xml:id="i-52063146d08ee263-3" prev="i-52063146d08ee263-2">
          <seg xml:id="i-HWKWb9pSS8kJBccM3T9QeC">
            det torde kunna ånyo föreläggas nästa års riksdag.» Således har
            statsutskottet icke avvisat ärendet utan endast på den grund,
            att man icke ansett tillräcklig utredning föreligga, för närvarande
            ställt sig avvaktande, till dess en sådan utredning kommit till
            stånd.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Nz7V3HEhhyEHpnvBsWdLri">
            Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-JysvwhQt4xzNJMfHWdWVdm">
          Chefen för försvarsdepartementet herr statsrådet Hansson:
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-9" next="i-3107fc49fd2a0c2f-12">
          <seg xml:id="i-HtPNvjTySQqSH5JoNib5wu">
            Herr talman! Under debatten i första kammaren förklarade handelsministern,
            under vars departement bränslekommissionen sorterar, att han för
            sin del icke kunde tillråda, att bränslekommissionen behåller
            denna båtmateriel längre. Jag tror för min del också, att den
            obestämdhet, som vilar över hela utskottsutlåtandet, gör, att
            om detta bifalles följden blir den, att när nästa års riksdag
            sammanträder, materielen redan är avyttrad vid den allmänna avveckling
            av bränslekommissionen, som nu pågår. Det är under sådana förhållanden
            icke alls säkert, att man kan vinna den tidsfrist, som statsutskottet
            här velat vinna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-KisKRj2xSkzeuxZ5i9DSDB">
            Jag förstår icke, vilken utredning det är, som statsutskottet
            här önskar. Bemanningsfrågan är ju uppenbarligen en sak, som statsutskottet
            redan nu har fullständigt måst lämna; det finns ingen bemanningsfråga.
            Beträffande användningen av materielen ville jag verkligen i mitt
            första anförande icke besvära kammaren med detal- Jer, men jag
            kan ju här uppläsa det förslag, som avgivits av varvschefen 1
            Stockholm rörande materielens användning: »”Achilles” föreslås
            att tilldelas Stockholms varv, som för indockning av stora fartyg
            har behov av en kraftigare bogserbåt än ”Hjälparen”. ”Modig” föreslås
            att tilldelas Stockholms varv, där densamma torde med fördel kunna
            användas, bland annat vid förestående arbeten å Fjäderholmarna.
            För Curry” finnes enligt uppgift behov vid Vaxholms kustartilleriregemente.
            Järnpråmen ”Vega föreslås att tilldelas Stockholms varv, lämplig
            att vid behov användas som koldepåfartyg å Hårsfjärden. För järnpråmen
            ”Sturkö” finnes enligt uppgift behov vid Vaxholms kustartilleriregemente.
            Järnpråmarna ”Senoran” och ”Anders” lämpa sig för förvaring av
            kol vid Karlskrona varv. Träpråmarna ”Fram” och ”Ida” föreslås
            till skjutmål för kustflottan.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-BCrwNMidMvFo5VjJcbwUdX">
            Om nu denna fråga skall skjutas upp för utredning, betyder det
            egentligen, att vi skola förelägga nästa års riksdag vad riksdagen
            redan nu har till sitt förfogande och kan bedöma. Jag förstår
            icke, att man icke i statsutskottet skaffat sig dessa upplysningar,
            då den promemoria, som det här är fråga om, rör ett förslag, som
            avgavs av varvschefen redan den 23 november 1921. Denna utredning
            har således förelegat, men den har icke upptagits i den kungl.
            propositionen, därför att man trodde, att den undersökning, som
            gjorts av de marina myndigheterna och av Kungl. Maj:t, och den
            försäkran om behovet, som här föreligger, skulle vara tillräckliga
            för riksdagen, och man visste, att statsutskottet, därest det
            behöver särskilda upplysningar, infordrar sådana. Dessa upplysningar
            ha hela tiden förelegat, och jag förstår då icke, varför man skall
            taga den faktiska risk,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JCc97SHT1cxVtG2v26FLCX">
          Andra kammarens protokoll 1922. Nr4?. 3
        </note>
        <note xml:id="i-SpF4va44EsKVJzkNJA3JYr">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-PR74J9G5ZXKZawHykMJ4vD">
          Ang. anslag för inköp av vissa båtar och pråmar.
        </note>
        <note xml:id="i-85JBGMi94mX6SPtimpM9k2">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VmL6wdRYcn2eor9z76UUdu">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-8iirEt5wkNLcznfnk8Bpqe">
          Ang. anslag för inköp av vissa båtar och pråmar.
        </note>
        <note xml:id="i-Q62fBz2ZZShCiSjBrgfP8a">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-N7C881RybucxLrPr1zsb2x">
          34 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q53660" xml:id="i-3107fc49fd2a0c2f-12" prev="i-3107fc49fd2a0c2f-9">
          <seg xml:id="i-9EBoNUuKdN3DArhHH8ZTr6">
            som förefinnnes, att staten får sälja denna materiel till lägre
            pris, än vad den i själva verket kan anses vara värd, och kanske
            sedan får köpa liknande materiel till dyrare pris. Även om marinen
            öÖvertager denna materiel från bränslekommissionen, finnes ju,
            därest det skulle efter försvarsrevisionen visa sig, att materielen
            icke är nödvändig, fortfarande möjlighet att försälja den från
            marinens sida. Man avskär sålunda på intet sätt möjligheten att
            senare avyttra materielen, men man vinner garanti för att man
            icke i onödan säljer bort vad staten sedan kan få köpa igen till
            dyrare pris.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-Cb3FkqdLHYz4udoPKuzsAz">
          Herr Nilssoni Landeryd:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-52063146d08ee263-4">
          <seg xml:id="i-8qYhhBTE2no2DUAbMF9YdP">
            De av kammarens ledamöter, som några år tillhört riksdagen, hava
            alldeles säkert i minnet, hurusom vid många tillfällen fråga har
            varit uppe om utrangering av äldre materiel vid flottan, särskilt
            båtmateriel. Här gäller det tvärtom att köpa en del gammal materiel,
            om vilken man icke vet, huruvida den för framtiden behövs eller
            icke. Herr statsrådet sade ju själv, att ifall det, sedan försvarsrevisionen
            kommit fram med sitt förslag, skulle visa sig, att materielen
            icke är behövlig, kan den säljas i den allmänna marknaden. Det
            är alldeles riktigt, men är icke materielen behövlig, är det väl
            bättre, att den säljes, innan den övergått till marinen, än att
            marinen först skall övertaga den. Vi veta ju, att marinen försöker
            med all makt att få behålla vad den har, därför att man icke vill
            utrangera materielen, ifall man en gång fått den. Det är väl då
            icke lämpligt, att denna materiel övertages av marinen för att
            sedan säljas i allmänna marknaden.
          </seg>
          <seg xml:id="i-G4FuJ3RnNzoRnyoj8MVT7g">
            Jag ber, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-DWG3VnDG1g1YsaCnCnucG">
          Herr Ljungber g:
        </note>
        <u who="Q5960837" xml:id="i-b07653ee5c56adec-2">
          <seg xml:id="i-xhiL2cfc71YWd7carTy9u">
            I denna fråga liksom beträffande manskapets avlöning sökte vi
            på vår sida att inom avdelningen undvika det, som för oss tedde
            sig minst önskvärt, och därför fingo vi finna oss i det, som icke
            fullt motsvarade, vad vi ville ha. I denna fråga hade man ursprungligen
            skrivit mindre gynnsamt, än vad här skett. Jag försökte i min
            ringa mån att vinna bifall för Kungl. Maj:ts förslag, men då avdelningens
            övriga medlemmar gingo med på att lägga om motiveringen, så att
            det fanns möjlighet för Kungl. Maj:t att komma igen med ärendet
            till nästa riksdag, så ansågo vi, att ärendet icke var så utomordentligt
            viktigt, att vi, då vi ändå kommit dithän, ovillkorligen skulle
            reservera oss för bifall till Kungl. Maj:ts förslag.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MDoNX8aMa3KStm1kyCNMrx">
            Det är ju alldeles uppenbart, att för den händelse riksdagen
            med hänsyn till de upplysningar, som departementschefen här lämnat,
            vill bifalla Kungl. Maj:ts förslag, så ser jag det givetvis mycket
            gärna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9ycFY6GQ7hCZ3XbR4tkcay">
          Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad, gav herr förste
          vice talmannen propositioner dels på bifall till utskottets hemställan,
          dels ock på avslag därå samt bifall i stället till Kungl. Maj:ts
          proposition i ämnet; och fann herr förste vice talmannen den senare
          Propositionen vara med övervägande ja besvarad. Då votering emel-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-034.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-QUb6Z4kCouVaJmHmGGQMTU">
          Tisdagen den 30 maj. 35 Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-7tnbhQPaCWGQbbgV3rAzai">
          lertid begärdes, blev nu uppsatt, justerad och anslagen en så
          lydande jr anslag
        </note>
        <note xml:id="i-Vd5fpggHP6Jq6xdDJwZkC5">
          m ; sr ör inköp av omröstningsproposition: wisa bar
        </note>
        <note xml:id="i-RLTCsJAskbepbSc97z7VDL">
          Den, som vill, att kammaren, med avslag å statsutskottets hemoch
          pråmar. ställan i utskottets förevarande utlåtande nr 109, bifaller
          Kungl. (Forts) Maj:ts proposition i ämnet, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-F21VhC134ZUa5rEFME2UgP">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit
          utskottets berörda hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-FLvUnWGRztaoFTBzr6KSku">
          Voteringen utvisade 90 ja mot 71 nej, vadan kammaren, med
        </note>
        <note xml:id="i-EKYHAf7hnDKbeN2M982CAp">
          avslag å utskottets hemställan, bifallit Kungl. Maj:ts proposition
          i ämnet.
        </note>
        <note xml:id="i-FPZFAKVMkobhqzoBjs7pvF">
          § 13.
        </note>
        <note xml:id="i-Xow4XJ5L82cAQDYCrqpzTJ">
          Föredrogos vart för sig statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-TxbHnaWLve5Ye9gNkokzeF">
          nr 110, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställningar angående vissa anslag till universiteten
          i Upp- 2 och Lund samt karolinska mediko-kirurgiska institutet
          m. m.; oc
        </note>
        <note xml:id="i-DLv8kpC4F4ST3fX7n4sirm">
          nr 111, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till grunder för dyrtidstillägg under ecklesiastikåret 1922—1923
          åt dels kyrkoherdar och komministrar i nyreglerade pastorat samt
          åt kontraktsprostar och vissa extra ordinarie präster, dels ock
          innehavare av prästerliga emeritilöner.
        </note>
        <note xml:id="i-Y7vUc9u2iAXK3p8Ut7ksN7">
          Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-74zu3SPrYFZ2d64LQBSPxD">
          § 14.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-PAkpCoVRTTVo9icnae3Uxg">
          Vid nu skedd föredragning av statsutskottets utlåtande, nr 112,
          Ang. i anledning av Kungl. Maj:
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-QjWE7FcCGaATq6HshGzXWQ">
          ts proposition angående reglering av lönelönereglering förhållandena
          för befattningshavare vid lotsoch fyrstaten m. m. fesgeheter jämte
          i ämnet väckta motioner anförde:
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-57gSGELegP7RBASeqaauZG">
          vid lotsoch fyrstaten m.m. Herr Ljungberg:
        </note>
        <u who="Q5960837" xml:id="i-58d43aa9648934cc-3" next="i-58d43aa9648934cc-2">
          <seg xml:id="i-AEnfaxNbYrSzqBNixTTuCU">
            Herr talman, mina herrar! Det är uppenbart, att det icke är min
            avsikt att göra något yrkande eller resa några anspråk på någon
            ändring i det utskottsförslag, som här föreligger. Jag har självfallet
            endast begärt ordet för att till kammarens protokoll få antecknade
            mina tvivelsmål om att utskottet, Kungl. Mai:t och lotsstyrelsen
            här hava anvisat någon lycklig väg, då vederbörande hava gått
            in för en klassindelning av lotsplatserna. Tidigare hava vi här
            i landet haft lotsar, nu skola vi få lotsar av första, andra och
            tredje klass. Den motivering, varmed utskottet anslutit sig till
            den föreslagna klassindelningen, utgöres enbart av en hänvisning
            med ett par ord
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NojHQRFMneasgXqNCbYRwp">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-FnDgGdSdEfPwV34PpwVk7h">
          Ang. lönereglering . för befattningshavare "vid lotsoch fyrstaten
          m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-4ptdxFPM47RQca58LUeh4E">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-NvUUkiJBarRss9tcg3z8C8">
          36 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5960837" xml:id="i-58d43aa9648934cc-2" prev="i-58d43aa9648934cc-3">
          <seg xml:id="i-VTdZuuWzMnqMetstzZ5Rzr">
            till den olika arbetsbördan vid de skilda lotsplatserna. Jag
            skall icke gå in på något bemötande av denna utskottets ståndpunkt
            utan vill bara kort och gott anmärka, att det torde finnas åtskilliga
            sakliga skäl att anföra mot den ståndpunkten, att arbetsbördan
            skulle vara så olika, att man för den skull behövde vidtaga denna
            åtgärd. Jag vill i korthet endast hänvisa till att man på de större
            lotsplatserna har flera lotsar och att således skillnaden ifråga
            om antalet arbetstimmar per lots icke torde vara så stor, som
            man här förutsatt, och vidare att för de små lotsplatsernas personal
            lotsningarna ofta som regel kunna vara mera besvärliga, än vad
            de äro för lotsarna på de större platserna.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QEFyvCt199oyt9yhf8FX1S">
            Nu känner jag ju till, att till den avdelning av utskottet, som
            haft denna fråga om hand, har det i rätt stor omfattning ingått
            skrivelser från lotsar, varvid man i det långt övervägande flertalet
            skrivelser gått in för denna uppdelning i klasser. Men det har
            också upplysts från avdelningens sida, att det är inga lotsar,
            avsedda att tilldelas tredje klassens lotsplatsen, som uttalat
            sig för denna indelning, utan endast lotsar, som råkat att få
            åtnjuta förmånen att bli placerade på första klassens lotsplatser.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ae7QmhLCyDYC6wQeRcqRPX">
            Hur detta förhållande kan komma att inverka på sammanhållningen
            inom lotskåren, vill jag icke yttra mig om eller lägga mig i.
            Men det är rätt symtomatiskt, då en, som kallar sig snart uttjänt
            tredje klassens lots, i denna fråga säger: »Vi få taga denna vår
            gradering såsom ett nådevedermäle för långvarig och trogen tjänst».
            Jag tror, att de orden säga rätt mycket, när det gäller att taga
            reda på, hur man bland dessa degraderade lotsar känner det i detta
            avseende.
          </seg>
          <seg xml:id="i-LcdfgekBTrMCKqPC31fUgH">
            Det skulle vara önskligt, om vederbörande ville ägna något liten
            uppmärksamhet åt den frågan, huruvida det skulle kunna tänkas,
            att man inom respektive lotsdistrikt skulle kunna åstadkomma någon
            slags gradpassering, så att det bleve möjlighet för yngre lotsar
            att få tjäna sig upp genom att passera genom tredje och andra
            klassens lotsplatser. Jag vågar icke uttala mig om, huruvida en
            sådan utväg är möjlig, men om den vore det, skulle det ju i alla
            fall bli någon mening med denna uppdelning, vilket det enligt
            min uppfattning annars icke är. |
          </seg>
          <seg xml:id="i-F7vonoiJsmqirDUNRMeB7Z">
            Jag har, herr talman, givetvis intet yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-V2vCcvaP8Und2j9vd1rVHk">
          Herr Corneliusson:
        </note>
        <u who="Q5612133" xml:id="i-a62b84bcdeb4d869-0" next="i-a62b84bcdeb4d869-1">
          <seg xml:id="i-HiUtRzXk1kv43zUrGPkG2a">
            Herr talman, mina herrar! Jag har väckt en motion med avseende
            på de förhållanden, som särskilt röra den grupp av löntagare,
            som behandlas i detta utskottsbetänkande. Det är alldeles uppenbart,
            att vi ha lotsplatser, som ha blivit tilldelade tredje klassen
            och som faktiskt äro själva utgångspunkten för hela lotsningen
            i Bohuslän, som få känna på de värsta påfrestningarna under de
            svåra stormarna och där lotsningen är förenad med de största farorna.
            Så har till exempel en sådan plats som Käringön på Bohusläns kust,
            som faktiskt är en utgångspunkt för lotsning för hela Bohuslän,
            hänförts till tredje klassen, och gå vi till städerna,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-036.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-2aXWXQbRZLZ96yoHoF4pP8">
          Tisdagen den 30 maj. 37 — Nr 47.
        </note>
        <u who="Q5612133" xml:id="i-a62b84bcdeb4d869-1" prev="i-a62b84bcdeb4d869-0" next="i-a62b84bcdeb4d869-2">
          <seg xml:id="i-6s1kNVpd817QE5iLFNcrek">
            så har t. ex. Uddevalla blivit satt i tredje klassen men däremot
            Ström- - Ang... stad i andra klassen. Den som har någon liten
            kännedom om verkre liga förhållandet beträffande lotslederna på
            dessa platser, han kan ningshavare giva herrarna den upplysningen,
            att det är mycket värre att vara vid lotsoch lots i Uddevalla
            än i Strömstad. Till Uddevalla ha vi en infartsled, fyrstaten
            m.m som är mycket besvärlig, och man behöver mycket större lokalkän-
            = (Forts) nedom för att kunna lotsa in till Uddevalla än till
            Strömstad. Jag har varit befälhavare på fartyg i 25 år, så att
            jag känner nog förhållandena i Bohuslän.
          </seg>
          <seg xml:id="i-MoioxFMyUxE5YoDsxMhMbv">
            Jag vill icke säga något om de sakkunnigas betänkande, som utskottet
            i stort sett följt, men att det har begåtts ett verkligt fel,
            det är alldeles absolut säkert, och därför kände jag mig föranlåten
            att väcka en motion om att det åtminstone skulle ordnas så, att
            de lotsplatser, som ställts i tredje klassen, skulle uppföras
            i andra klassen. Nu har min vän Ljungberg motionerat om att alla
            skola vara likställda, men det vill jag icke gå med på just på
            grund av den stora skillnad, som finnes, då man på vissa håll
            har s. k. helvakter, d. v. s. lotsarna få hålla vakt både natt
            och dag. Det är uppenbart, att det här råder en skillnad, och
            på denna punkt anser jag därför, att de sakkunniga handlat rätt,
            då de velat göra någon slags uppdelning. Men att det här skall
            bli en uppdelning i tre klasser, är faktiskt icke rätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QunGBc8f2KwVePKi6gdcnm">
            Att det finnes flera, som dela denna åskådning, är alldeles säkert,
            ty jag har en skrivelse här från en mycket framstående och praktisk
            man, nämligen lotskapten Sundholm i östra distriktet. Han skriver
            här på följande sätt, som jag skall be att få läsa upp, om det
            är tillåtet: »Att lägga antalet lotsningar, influtna lotspenningar
            och antalet lotsar till grund för indelningen, finner jag icke
            riktigt, ty enligt mitt förmenande är, om personalbehovet någorlunda
            rätt avpassats, vid tvenne i övrigt lika platser arbetet exempelvis
            vid en plats med fem lotsar och 500 lotsningar lättare än vid
            en plats med två lotsar och 200 lotsningar; detta med hänsyn till
            vakthållningen, utprickningen och dennas vidmakthållande, tillsyn
            av båtar och allmänt förekommande arbeten. Särskilt vakthållningen
            vid små lotsplatser med få lotsningar är utomordentligt prövande.
            Det förslag till indelning i klasser för östra lotsdistriktet,
            som föreligger, kan jag icke biträda. Så t. ex. finner jag det
            icke rimligt, att av de två bredvid varandra liggande under ungefär
            samma förhållande arbetande lotsplatserna Idö och Stedsholmen
            den förstnämnda placerats i första löneklassen och den sistnämnda
            i tredje.»
          </seg>
          <seg xml:id="i-CYQewdZnb2fL9adFPMgwd5">
            Jag skall icke upptaga tiden med att läsa upp allt, jag har blott
            här velat föredraga en del punkter, som visa, att det verkligen
            finns sakkunnigt folk med samma åskådning, att det finns platser
            som blivit förbigångna på ett mycket betänkligt sätt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SCNKvXC1mkwsnEw572yWo8">
            Jag skall här icke göra något yrkande gentemot ett enhälligt
            statsutskott, ty det skulle vara över förmågan, men i alla fall
            vill jag framhålla, att de personer, som jag besökt, sagt, att
            det kan bli nödtvunget för sjöfarten, och jag skulle vilja fråga
            herrarna, om ni äro
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XQEp321Ku93ZJeJYCxymMo">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-JDfPNjCWZRmfo73pjRNA8T">
          Ang. lönereglering för befattningshavare vid lotsoch
        </note>
        <note xml:id="i-8UbqVksMHWdSQm7cuc185e">
          fyrstaten m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-LaYS9KA9mZXmsb53tmPrDk">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-2XSx1vvESwCjK43ssoLnpH">
          38 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5612133" xml:id="i-a62b84bcdeb4d869-2" prev="i-a62b84bcdeb4d869-1">
          <seg xml:id="i-2A4uUceHWg5ZcZA6a3r649">
            absolut säkra på om icke sjöfarten i sin helhet har lika stor
            betydelse och behöver likaväl en tredje klassens som första klassens
            lotsplats. Jag är övertygad om att med avseende å lotsplatsen
            Käringön — om man studerar kartan och ser, huru det förhåller
            sig där utefter kusten — skall det visa sig, att det finns ingen
            plats i hela Bohuslän, som är mera ansatt av havet. |
          </seg>
          <seg xml:id="i-Ctm5cZJHMYSi8nukmNQmh4">
            Jag skall, herr talman, icke upptaga tiden längre och har icke
            något särskilt yrkande att framställa.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-2bif2eZzyE5Vs9mx3jjTKy">
          Herr Hage:
        </note>
        <u who="Q5782085" xml:id="i-b1cd842321bafc74-0" next="i-b1cd842321bafc74-1">
          <seg xml:id="i-98NX4wQXxNEgLEBU2mzxzJ">
            Herr talman! Jag har tillsammans med herr Wagnsson väckt en motion
            om vissa ändringar i den kungl. propositionen, men nu är det på
            det sättet, att det icke föreligger någon reservation, och under
            sådana förhållanden har jag icke möjlighet att föra fram något
            yrkande. Jag skall därför icke uppehålla mig vid mina yrkanden
            i allmänhet utan det är endast en särskild sak, som jag skulle
            vilja betona.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Bm7ePLGtobcSbQr3DZNPfi">
            Jag skulle nämligen vilja understryka, att det krav, som i motionen
            framförts om att dessa befattningshavare borde erhålla fri läkaroch
            sjukvård, anser jag vara synnerligen starkt och väl motiverat.
            Jag framförde detta krav redan år 1914 här i riksdagen, åtminstone
            med avseende å en del av dessa befattningshavare. Vid det tillfället
            var det sjöministern, som ansvarade för dessa frågor, och dåvarande
            sjöministern Dan Broström var uppe i debatten strax efter mitt
            anförande och underströk vissa av de synpunkter, jag anfört angående
            nödvändigheten att försöka göra något, så att detta krav blev
            tillgodosett. Jag hade därför väntat mig, att på detta område
            skulle ha framkommit ett fördelaktigare förslag än det förslag,
            som här föreligger.
          </seg>
          <seg xml:id="i-U8NKmoEnpwHQPQtMoWKQoz">
            Nu är för övrigt att märka, att med avseende å denna lönereglering
            uttalats den uppfattningen, att dessa befattningshavares löner
            böra regleras efter de allmänna bestämmelser, som finnas beträffande
            kommunikationsverkens befattningshavare, och med avseende på dessa
            verks lönereglementen finnas bestämd föreskrift därom att dessa
            befattningshavare skola ha fri sjukoch läkarvård. Jag måste därför
            säga, att det synes mig synnerligen motiverat, att även nu ifrågavarande
            befattningshavare få denna förmån. Nu är det visserligen sant,
            att fyrpersonalen under vissa förhållanden, då den t. ex. icke
            kan vårdas på sin tjänstgöringsort, erhåller en sådan förmån.
            Men jag vågar påstå, att den omständigheten att särskilt dessa
            befattningshavare äro placerade på sådant sätt och ha en sådan
            tjänstgöring, detta gäller såväl lotssom fyrpersonal, att det
            medför mycket dryga kostnader för dessa människor, om de själva
            skulle betala sin sjukvård, denna omständighet, säger jag, motiverar
            kanske i ännu högre grad, att de erhålla denna förmån, än en hel
            del andra befattningshavare.
          </seg>
          <seg xml:id="i-JgKrxG7A6rAYdXQMmkRDnU">
            Jag vågar alltså här föra fram den uppfattningen, att det borde
            vara synnerligen motiverat och synnerligen rätt, att just dessa
            befattningshavare, som för övrigt ha ett mycket slitigt arbete
            och ett
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-038.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-9Jf9k8FKDMBmpCbaNXUCm5">
          Tisdagen den 30 maj. 39 Nr 47.
        </note>
        <u who="Q5782085" xml:id="i-b1cd842321bafc74-1" prev="i-b1cd842321bafc74-0" next="i-NEiEmTWTUKftAZv6myrzCf">
          <seg xml:id="i-F5JrHvhzuEjKQTtJJNjL65">
            arbete, som tar på nerver och krafter i mycket hög grad, tillerkännas
            i Ange
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NEiEmTWTUKftAZv6myrzCf" prev="i-b1cd842321bafc74-1" who="Q5782085" next="i-b1cd842321bafc74-2">
          <seg xml:id="i-DptMtHfSKu4BjgSjHqLX1Y">
            . . CPr .” o re . o - eglerin i likhet med en del andra statstjänare
            denna förmån av fri läkarvård för Vefalloch fri sjukvård. ningshavare
          </seg>
        </u>
        <u who="Q5782085" xml:id="i-b1cd842321bafc74-2" prev="i-NEiEmTWTUKftAZv6myrzCf">
          <seg xml:id="i-VhuoadZEeyk4qkkQyYxa8D">
            Nu kan jag naturligtvis icke göra något yrkande utan endast vid
            lotsoch uttala den förhoppningen, att saken kan ventileras och
            att det skall fyrstaten m.m. bli möjligt att vid ett kommande
            tillfälle omiändra detta löneregle- (Forts.) mente på ett sådant
            sätt, att denna förmån skall kunna tillerkännas dessa befattningshavare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KHQr58yCoa1NAzSu23D5wd">
          Med herr Hage förenade sig herrar Wagnsson och Magnusson i Kalmar.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-2ppmi7CK3dbDbEZeSfv9T8">
          Herr E. A. Nilson i Örebro:
        </note>
        <u who="Q6009015" xml:id="i-591fa28af3cd8132-2" next="i-591fa28af3cd8132-4">
          <seg xml:id="i-WDiQ2A37Zw3wx59fHtet4t">
            Eftersom det uppstått en debatt rörande detta utlåtande, vågar
            jag besvära kammaren under ett par minuter för att framföra en
            synpunkt, som annars måhända icke beaktats.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7npn9rj86jjoNoKNnsEwHy">
            Jag utgår härvidlag ifrån, att det är riktigt, att man beträffande
            tjänstetitlarna söker se till, att dessa så noga som möjligt motsvara
            själva tjänstens innehåll. Nu är det så, att regeringen föreslagit
            beträffande distriktsbefälet att detta befäl skulle kallas distriktschef,
            distriktskapten och slutligen expeditionsbiträde såsom biträde
            på expeditionen. Jag medger villigt och gärna, att beträffande
            namnet distriktskapten kan icke den tjänstetiteln vara synnerligen
            lyckligt vald. Å andra sidan måste jag framhålla, att vad själva
            namnet distriktschef angår, är det en tjänstetitel, som mycket
            noga hänför sig till både det arbetsområde och den arbetsuppgift,
            som personen har.
          </seg>
          <seg xml:id="i-VE2VQoTtuK4uhcUdhtUR5i">
            Nu har emellertid utskottet ändrat dessa titlar och infört benämningarna
            lotskapten och lotslöjtnant. Jag anser ur rent principiell synpunkt,
            att de militära tjänstetitlarna böra förbehållas den militära
            personalen, och att den civila personalen bör erhålla civila tjänstetitlar.
            Om jag nu går till den personal, om vilken här är fråga, ligger
            saken så till, att det före år 1881 fanns lotsdistriktschefer,
            och deras antal var då tre eller fyra — jag kommer icke bestämt
            ihåg vilketdera det var. Under dem lydde då lotslöjtnanterna.
            Dessa voro chefer för de lotsfördelningar, femton till antalet,
            vari kusten var indelad. År 1881 minskades fördelningarnas antal
            till åtta, och då kallade man cheferna för varje lotsfördelning
            lotskaptener. Både lotsdistriktscheferna och lotslöjtnanterna
            försvunno. Ar 1892 återinfördes lotslöjtnanterna såsom lotskaptenens
            närmaste man i stället för förutvarande överlots av första grad.
            År 1905 ändrades de åtta lotsfördelningarna till sex lotsdistrikt,
            — alltså såsom det nu är — och då kallades chefen för lotskapten
            och chef för vederbörande lotsdistrikt. .
          </seg>
          <seg xml:id="i-Rb5FyUXkDSQjjDeHSFzGWJ">
            Dessa tjänstetitlar kunde ha något skäl för sig, så länge som
            lotsväsendet och fyrväsendet lydde under femte huvudtiteln och
            måhända betraktades såsom ett appendix till sjöförsvaret. Men
            nu har denna personal kommit från krigslagarna och lyder icke
            längre under dem, och den lyder icke heller under försvarsdepartementet
            utan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8nNBg9MVDZsUEJNonZP7DK">
          Nr 47,
        </note>
        <note xml:id="i-Wdgra7dwCatbHKePkTNAG4">
          Ang. lönereglering för befattningshavare vid lotsoch yrstaten
          m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-Hp7dheCHgpT36f1PNSKRVi">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9b6Ns8qwP8LSVyhq6rkqqB">
          Ang. vissa lån till främjande av
        </note>
        <note xml:id="i-EQGUrm1FkUmFaD4RFGqG2T">
          bostadsproduktionen
        </note>
        <note xml:id="i-G7KY3vSDC717mW1U5zgjrz">
          m. m.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-QYgDhfX7qx3D54uxrkiuLe">
          40 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q6009015" xml:id="i-591fa28af3cd8132-4" prev="i-591fa28af3cd8132-2" next="i-591fa28af3cd8132-6">
          <seg xml:id="i-YcTLxeDob9ZaYy9Pbw9WdD">
            under handelsdepartementet och är sålunda en personal med fullständigt
            civila tjänsteåligganden. Vid sådant förhållande vill Jag göra
            en vädjan till herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet,
            att han söker vidtaga åtgärder för att bringa tjänstetitlarna
            och tjänstebefattningarna i närmare överensstämmelse med arbetet,
            än vad de komma att bli enligt utskottets förslag. Jag uttalar
            därvid den bestämda önskan, att tjänstetiteln distriktskapten
            dock icke måtte återkomma. - Jag har, herr talman, icke något
            yrkande att framställa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VwYq9wmaxhuAhKjYY9aWwq">
          Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-AUC5ou9XzU4NG9uStpJaNC">
          § 15.
        </note>
        <note xml:id="i-UH5dTT5nsNFNYN5iRUt4Ft">
          Därnäst i ordning var å föredragningslistan uppfört statsutskottets
          utlåtande, nr 113, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
          vissa lån till främjande av bostadsproduktionen m. m. Jämte 1
          ämnet väckta motioner.
        </note>
        <note xml:id="i-EwtDLoknxtWsbMg94vpEMQ">
          I en till riksdagen avlåten, den 14 mars 1922 dagtecknad Pproposition,
          nr 228, vilken hänvisats till statsutskottets förberedande behandling,
          hade Kungl. Maj:t, under åberopande av bilagt utdrag av statsrådsprotokollet
          över socialärenden för samma dag, föreslagit riksdagen
        </note>
        <note xml:id="i-5YsbrG1zJyEwk4RVmMVFSH">
          1:0) medgiva, att för ökning av statens bostadslånefond finge
          såsom lån från statsverkets fond av rusdrycksmedel disponeras
          för år 1922 ett belopp av 15,000,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-2Ww8zUo8ubMMSZoLim9ymm">
          2:0) medgiva Kungl. Maj:t rätt att ur ett av riksdagen under
          femte huvudtiteln å extra stat för år 1922 till statsbidrag åt
          kommuner med flera för uppförande av vissa bostadsbyggnader anvisat
          reservationsanslag å 1,500,000 kronor disponera dels till utförande
          genom ingenjörsvetenskapsakademien, under första hälften av år
          1923, av tekniskt-vetenskapliga undersökningar på byggnadsområdet
          ett belopp av 50,000 kronor och dels till åtgärder, ägnade att
          indirekt förbilliga eller eljest främja bostadsproduktionen, ett
          belopp av 25,000 kronor; samt
        </note>
        <note xml:id="i-3PTf7WcPF2rLTFgWwhkiQj">
          3:0) för avsättning till lånefonden för tjänstemannasamhället
          vid Mörby under titel »utgifter för kapitalökning, statens utlåningsfonder»
          å tilläggsstat för år 1922 anvisa, att utgå av lånemedel, ett
          reservationsanslag av 320,000 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-4tvajnBJL69aumzESNMGk9">
          I sammanhang med Kungl. Maj:ts förevarande proposition hade utskottet
          till behandling förehaft följande motioner, nämligen:
        </note>
        <note xml:id="i-CfEgXYeFC9WuskpAMRUbfY">
          dels en inom första kammaren av herr Pers väckt motion, nr 142,
          vari yrkats avslag å Kungl. Maj:ts förslag om ökning av statens
          bostadslånefond;
        </note>
        <note xml:id="i-6qJndTnZkpbgSzuE1URuNn">
          dels en inom andra kammaren av herr Samuelsson m. fl. väckt motion,
          nr 112, vari hemställts, att riksdagen på tilläggsstat för år
          1922 ville dels anvisa ett anslag av 5,000,000 kronor att utgå
          såsom statsbidrag utan ränta och återbetalningsskyldighet till
          vissa bygg-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-040.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-GJbJEntYddTGhr7a4KN3Vc">
          Tisdagen den 30 maj. 41
        </note>
        <u who="Q6009015" xml:id="i-591fa28af3cd8132-6" prev="i-591fa28af3cd8132-4">
          <seg xml:id="i-Qf8CJdSZKu85ErNxyMhMxi">
            nadsföretag samt på extra stat för år 1923 anvisa lika stor summa
            under enahanda former och för samma ändamål, dels besluta, att
            statens bostadslånefond skulle under 1922 utökas med 30 miljoner
            kronor ur statens rusdrycksmedelsfond att utgå såsom lån till
            kommuner, kooperativa bostadsföretag och enskilda bostadsbyggare
            i avsikt att främja bostadsproduktionen, dels ock besluta, att
            statsbidrag skulle utgå till minst 15 Z av byggnadskostnaderna
            och lån till 35 eller sammanlagt minst 50 Z av byggnadskostnaderna;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wt4k1ThK4bxyuGCp1bVwxy">
          dels ock en inom andra kammaren av herr Hage väckt motion, nr
          300, däri föreslagits, att riksdagen vid behandling av Kungl.
          Maj:ts proposition, nr 228, angående vissa lån till bostadsproduktionen
          m. m. måtte uttala sig för, att de hittills gällande bestämmelserna
          angående ett års räntefrihet för byggnadsföretagaren fortfarande
          skulle få bliva gällande.
        </note>
        <note xml:id="i-RRveBWLcSKVGhebPSnLfKk">
          Utskottet hemställde,
        </note>
        <note xml:id="i-DFc32GukuViLxpddwDqjtJ">
          T) att riksdagen måtte i anledning av Kungl. Maj:ts förevarande
          proposition samt med avslag å motionen I: 142 och det i motionen
          IT: 112 framställda förslaget om lån till statens bostadslånefond,
          i i vad detsamma skilde sig från utskottets förslag,
        </note>
        <note xml:id="i-BC2NrzUyCDw8pPfVYD2V8M">
          a) medgiva, att för ökning av statens bostadslånefond finge såsom
          lån från statsverkets fond av rusdrycksmedel disponeras för år
          1922 ett belopp av 10,000,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-LSoh1q1AfzgSgVx4fNGfxu">
          b) medgiva Kungl. Maj:t rätt att ur ett av riksdagen under femte
          huvudtiteln å extra stat för år 1922 till statsbidrag åt kommuner
          med flera för uppförande av vissa bostadsbyggnader anvisat reservationsanslag
          å 1,500,000 kronor disponera dels till utförande genom ingenjörsvetenskapsakademien,
          under första hälften av år 1923, av tekniskt-vetenskapliga undersökningar
          på byggnadsområdet ett belopp av 50,000 kronor och dels till åtgärder,
          ägnade att indirekt förbilliga eller eljest främja bostadsproduktionen,
          ett belopp av 25,000 kronor; |
        </note>
        <note xml:id="i-P9qySmUvPwbZRTdXTqZppC">
          c) för avsättning till lånefonden för tjänstemannasamhället vid
          Mörby under titel »utgifter för kapitalökning, statens utlåningsfonder»
          å tilläggsstat för år 1922 anvisa, att utgå av lånemedel, ett
          reservationsanslag av 320,000 kronor; samt
        </note>
        <note xml:id="i-4D5kXcPTQ8aWKTFXct7WVh">
          II) att motionen II: 112 i uti punkten I) ej vidrörda delar icke
          måtte vinna riksdagens bifall; och
        </note>
        <note xml:id="i-CoHMAAUCLFNnKpVJjdQPac">
          III) att motionen II: 300 måtte anses besvarad genom vad utskottet
          i utlåtandet anfört.
        </note>
        <note xml:id="i-MRw3xw1tX1CbWmBtwVqGbk">
          Sedan utskottets hemställan föredragits, yttrade:
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-JHxH7ojdTGp7HhJZDQaZLR">
          Herr Eriksson i Grängesberg:
        </note>
        <u who="Q4894168" xml:id="i-57c023b44609beeb-0" next="i-57c023b44609beeb-1">
          <seg xml:id="i-PYrz3RKgZJZRRwtMKVvbpo">
            Herr talman! Såsom talmannen och kammarens ledamöter torde finna
            av det föreliggande betänkandet, har statsutskottet prutat ned
            de anslagsmedel, som Kungl. Maj:t begärt, från 15 miljoner kronor
            till 10 miljoner kronor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-W8NocRBweN4HqZYsLV63Mn">
            Det belopp, varom nu är fråga, skall användas till utlåning åt
            mindre bemedlade för bostadsbyggnadsverksamhet och utgör sålun-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jv7H7SeBeoDEqo6VuPeStf">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-31pshpzqCpCUNbpxTPf8HH">
          Ang. vissa lån till främjande av
        </note>
        <note xml:id="i-2uT69Zo8EiAfLjgfUjBpLP">
          bostadsproduktionen
        </note>
        <note xml:id="i-LtzgxV3hpfBkWmQRuZaHoK">
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-DyEEQq4Cs9aa2mN7yLUD2y">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-041.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-QtnDBWpELdhZNZx3B5KAvJ">
          Nr 47. = 42 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q4894168" xml:id="i-57c023b44609beeb-1" prev="i-57c023b44609beeb-0" next="i-57c023b44609beeb-2">
          <seg xml:id="i-4bPGTn5BknFcKYUSgy512y">
            . Årg - da en förstärkning av bostadslånefonden. Man hade tänkt
            sig, att främjande 'av detta belopp skulle anskaffas genom lån
            ur rusdrycksmedelsfonden
          </seg>
          <seg xml:id="i-VNnJ7ydsDXHfXGT4PD1khb">
            bostadsoch sålunda upplånas av de medel, som komma in till statsverket
            produktionen såsom överskott på rusdrycksförsäljningen. Statsutskottet
            har nu "om nedsatt Kungl. Maj:ts förslag från 15 till 10 miljoner
            kronor, och (Forts) — motivet varför statsutskottet så gjort,
            är, att enligt upplysningar, som statsutskottet inhämtat, kan
            man icke beräkna, att behållningen av fonden vid 1922 års slut
            kommer att uppgå till sådant belopp,
          </seg>
          <seg xml:id="i-X2CTEpPMU6jP923ugYne5m">
            att det räcker till dessa 15 miljoner kronor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Kwu4WDSrvoVY8nu783t6tf">
            Jag har nu fått en uppgift — den är fullt autentisk, den är lämnad
            av en tjänsteman i finansdepartementet — vari man gjort upp en
            tablå över huru man approximativt tänkt sig den fondens ställning.
            Av denna approximativa beräkning framgår, att rusdrycksmedelsfonden
            vid 1922 års utgång torde ha en behållning av 13,760,000 kronor.
            Behållningen kommer alltså icke att utgöra 15 miljoner kronor,
            och statsutskottet har sålunda rätt i att man icke kan påräkna
            15 miljoner kronor ur fonden. För den händelse, inkomsterna inflyta
            normalt till fonden, skulle man emellertid som sagt kunna räkna
            på att den vid årets slut skall uppgå till över 13,000,000 kronor.
            Jag vill vidare påpeka det faktum, att bostadslånen icke utlämnas
            omedelbart, utan att det förflyter en rätt väsentlig tid från
            det lånen ha beviljats till dess att de lämnas ut till dem, som
            ha fått dem. Även om det nu skulle vara så, att fonden vid 1922
            års utgång icke ens har ett överskott på 13 miljoner kronor, synes
            det mig därför, att man utan risk skulle kunna bevilja den summan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-31sYUicwV1GVhkN6MJoeMp">
            I första kammaren framställdes yrkande om att höja den siffra
            av 10 miljoner kronor, som utskottet föreslagit, till 13 miljoner,
            och detta yrkande vann i första kammaren så stor anslutning, att
            det endast fattades fem röster för att det skulle ha vunnit majoritet.
            Även om man med hänsyn till det skäl, som utskottet anfört, nämligen
            fondens ställning, icke vågar sig på att yrka bifall till den
            kungl. propositionen, anser jag dock, att man åtminstone skall
            kunna våga gå så långt som till 13 miljoner.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4QnAF2d3gvp2gEsVzbGeXa">
            Med hänsyn till den stora bostadsbrist, som råder på vissa ställen
            i landet, synes det mig, att det är av utomordentlig vikt, att
            riksdagen i fråga om att ge kredit för bostadsproduktion sträcker
            sig så långt, som det är möjligt. Visserligen har det på senaste
            tiden blivit mera gott om pengar i de privata kreditanstalterna
            och liknande fonder av olika slag, men det är i alla fall ett
            odisputabelt faktum, att många av dem, som behöva kredit, icke
            kunna få den på annat sätt än hos kommunerna och genom statens
            medverkan.
          </seg>
          <seg xml:id="i-RU48VVcsaU3YRyhQD7aVj">
            Herr talman! På de skäl, som jag nu har anfört, och särskilt
            med hänsyn till att rikedagen med en rösts majoritet har fällt
            förslaget om hyresstegringslagens fortsatta bestånd, vilket kommer
            att försvåra bostadstillgången för de minst bemedlade och därför
            givetvis utgör ett ytterligare skäl för att driva fram en större
            bostadsproduktion under den närmaste tiden, tillåter jag mig att
            vädja till kammaren att gå med på det yrkande, som jag här framställer,
            att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GBZon9JSKSGZy5GAFGXiMi">
          Tisdagen den 30 maj. 43 — Nr 47. riksdagen måtte bevilja 13 miljoner
          kronor i stället för de av stats- . Ano. utskottet föreslagna
          10 miljonerna. främjande äv
        </note>
        <u who="Q4894168" xml:id="i-57c023b44609beeb-2" prev="i-57c023b44609beeb-1">
          <seg xml:id="i-68r2GyDD2o7ks3LEA4LbPz">
            Jag ber alltså, herr talman, att få hemställa om bifall till
            utbostads. skottets förslag med den ändring, att siffran under
            punkten a) höjes produktionen från 10,000,000 kronor till 13,000.000
            kronor, och att vidare i moti-.=— Mm veringen å sidan 3 näst sista
            stycket ävenledes siffran 10,000,000 (Forts.) kronor ändras till
            13,000,000 kronor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HeyAjtirGHSJ2poBkLXLw">
          Med herr Eriksson i Grängesberg förenade sig herrar Johanson
          i Stockholm, Eriksson i Stockholm, Holmström i Stockholm, Söderberg,
          Björnberg, Sjöblom, Andersson i Katrineholm, Jonsson i Eskilstuna,
          Sjögren, Karlsson i Vadstena, Johansson i Kullersta, Knutsson,
          Magnusson i Kalmar, Holmberg, Blomquist, Johanson i Hörninge,
          Berg i Karlskrona, Törnkvist i Karlskrona, Borggren, Wagnsson,
          Waldén, Jensen, Isacsson, Paulsen, Andersson 1 Höör, Björklund
          och Höglund, fru Thiring samt herrar Brännberg, Hansson i Trollhättan,
          Molin, Wahlstedt, Öhman, Olsson i Gävle, Olovson i Västerås, Pettersson
          i Köping, Eklund, Svensson i Skönsberg, Lagerkvist, Västberg och
          Sävström.
        </note>
        <note xml:id="i-NFijffQLt1JksgrHkH97WV">
          =” I herr Erikssons i Grängesberg yrkande förklarade sig jämväl
          herr Lithander instämma.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-G97ZYQupHvztpaU8djpvmT">
          Herr Andersson i Igelboda:
        </note>
        <u who="Q5555443" xml:id="i-80b0f112f006a806-0" next="i-80b0f112f006a806-1">
          <seg xml:id="i-797WzRu9XvfCuMhVwQbaCx">
            Herr förste vice talman! Jag har endast begärt ordet för att
            till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet framföra
            en önskan, som jag tror delas av många av dem, som ha för avsikt
            att söka dessa lån.
          </seg>
          <seg xml:id="i-6yfLsos2xKAnr8edPtwQu5">
            Under de två senaste åren har Kungl. Maj:t bestämt den tid, inom
            vilken dessa lån kunna sökas, till den 15 september. Nu är det
            ju visserligen sant, att Kungl. Maj:t före denna tidpunkt kan
            bevilja låneansökningar, om särskilda skäl därtill föreligga,
            men i regel är det emellertid så, att kommunerna ligga på låneansökningarna
            till ansökningstidens utgång för att då få taga upp samtliga ansökningar
            i ett sammanhang till prövning. Sedan ansökningarna hava inlämnats
            från kommunerna, dröjer det ju någon tid, innan byggnadsbyrån
            får granska dem och Kungl. Maj:t får besluta om lånemedlens fördelning.
            Sedan går frågan återigen tillbaka till kommunerna för att dessa
            skola få yttra sig om fördelningen av de medel, som ställts till
            deras förfogande, och slutligen skola ritningar och arbetsbeskrivningar
            granskas dels av kommunerna och dels av statens byggnadsbyrå.
            Allt detta medför, att det hela drar ut på tiden, så att det definitiva
            avgörandet om lånens fördelning icke kan ske förrän, under bästa
            förhållanden, fram mot slutet av året. Till följd härav kan det
            villkor för lånens tilldelning, som finnes angivet i författningen,
            nämligen att arbetet med ett understött byggnadsföretag skall
            så bedrivas, att tillgång till arbete i möjligaste mån beredes
            för inom byggnadsfacket anställda, icke uppfyllas, ty byggnadsarbetet
            hinner icke komma i gång före vinterns inbrott utan måste i regeln
            anstå till påföljande vår för att sedan fullföljas under sommarens
            lopp.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8wW5DAhs9RhaYzNPQs3ZK">
          Nr 47,
        </note>
        <note xml:id="i-9xyBwsQRqggFodgAEDzwKW">
          4
        </note>
        <note xml:id="i-LU6XZu4jYKFhYH6qyzEnFg">
          ng.
        </note>
        <note xml:id="i-NhxWgAe5Jb7Dppy5VDGn9A">
          vissa lån till
        </note>
        <note xml:id="i-ToDBov7nZbbEKbBJ1j8TDv">
          främjande av bostads-
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-CuHRmeaHu8YDXwDPHEdWNN">
          44 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5555443" xml:id="i-80b0f112f006a806-1" prev="i-80b0f112f006a806-0" next="i-Stdy1v7GChCuSFPbfEsiEV">
          <seg xml:id="i-EMNiei1GrCLjT3bRZfJzCm">
            Den önskan, jag sålunda har, är att tiden för låneansökningarnas
            ingivande måtte framflyttas så långt som möjligt, för att hela
            frågan skall kunna vara avgjord och bygget kunna komma i gång
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Stdy1v7GChCuSFPbfEsiEV" prev="i-80b0f112f006a806-1" who="Q5555443" next="i-80b0f112f006a806-2">
          <seg xml:id="i-eVjwWtfFh3pu6yV7CKwjm">
            produktionen Ttedan på hösten för att sedan bedrivas även under
            vintern. J ag är m. m.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WscBz6mvayEMRCshoSi482">
          (Forts.)
        </note>
        <u who="Q5555443" xml:id="i-80b0f112f006a806-2" prev="i-Stdy1v7GChCuSFPbfEsiEV">
          <seg xml:id="i-WVfx4vcFkgCuvLqEhbWSpt">
            övertygad om att det är många av dem, som komma att söka dessa
            lån, som ha detta önskemål, att tiden för ansökningarnas ingivande
            skall sättas så tidigt som möjligt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QrfGfFQoiVPA4hTMwTmKfT">
            Det är endast detta önskemål, som jag här har velat uttala, och
            det är under uttalande härav, som jag ber att få instämma i det
            yrkande, som framställdes av herr Eriksson i Grängesberg.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-JuNqVCnGeu26SSd4GdZk8C">
          Herr Jansson i Falun:
        </note>
        <u who="Q5879850" xml:id="i-7c433f14c5487fdc-0">
          <seg xml:id="i-F4FFBhMTGN8gE92LebTEAt">
            Herr förste vice talman! Då vi i statsutskottets tredje avdelning
            behandlade den föreliggande frågan, fingo vi den uppgiften, att
            fondens behållning skulle belöpa sig till något mellan 10 och
            11 miljoner kronor. Det var på grund av denna uppgift, som jag
            för min del och i övrigt mina kamrater på avdelningen funno det
            omöjligt att föreslå ett högre belopp än 10 miljoner kronor. Efter
            de upplysningar, som nu erhållits från vederbörligt håll, anser
            jag, att jag icke på något sätt sviker den ställning, jag förut
            har intagit — utskottets hemställan är Ju icke resultatet av någon
            kompromiss utan av själva det sakförhållande, som jag nyss framhöll
            — jag anser mig sålunda oförhindrad att ansluta mig till det yrkande,
            som här är framställt av herr Bernhard Eriksson. Jag skulle nästan
            tro, att om vi på avdelningen haft tillgång till den uppgift,
            han här lämnade, skulle vi också ha försökt höja summan något
            över vad utskottet nu har föreslagit.
          </seg>
          <seg xml:id="i-7Yn9eHP4oGfm5JgFBB6PHs">
            Det har dessutom, sedan vi behandlade frågan i statsutskottet,
            ytterligare inträffat en omständighet, som borde föranleda härtill,
            såsom herr Eriksson också påpekade, nämligen att riksdagen fattat
            beslut om att upphäva hyresstegringslagen. Man har sålunda att
            vänta, att hyresstegringarna komma att i oroväckande grad tilltaga,
            och att därför även de, som äro beroende av dessa egnahemslån,
            komma att i större utsträckning än tillförne vara i behov av lån
            till så stora belopp som möjligt.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2RonaQSizE9qKFA7Sexkpe">
            Det är ur dessa synpunkter, som Jag, herr förste vice talman,
            ber att få instämma i det yrkande, som herr Bernhard Eriksson
            har framställt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6HnPJP2JK9HYtWZyGn4GrH">
          Häruti instämde herrar O. Nilsson i Örebro och Carlsson-Frosterud.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-MxUxfb4hKNVaFgkUFZQdHR">
          Herr Olsson i Kullenbergstorp:
        </note>
        <u who="Q6027664" xml:id="i-e220cacbd710083d-0" next="i-e220cacbd710083d-1">
          <seg xml:id="i-JuYpLo6vudtKTnHjWUJzEM">
            Herr talman! Det är väl ändå litet ovanligt, att Kungl. Maj:t
            till riksdagen avger en proposition om anslag till vissa lån,
            och att man sedan får klart för sig, att det icke finns så mycket
            pengar, som Kungl. Maj:t begär, så att man icke kan gå fram på
            den föreslagna vägen. Så är ju dock fallet med den nu föreliggande
            propositionen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-044.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-4NPrycRGB62CAbZymWFFzY">
          Tisdagen den 30 maj. 45
        </note>
        <u who="Q6027664" xml:id="i-e220cacbd710083d-1" prev="i-e220cacbd710083d-0">
          <seg xml:id="i-HUakefSGTNTSXfMFGUPqnc">
            Såvitt jag uppfattade saken rätt på avdelningen, var icke den
            siffra, som herr Jansson i Falun nyss nämnde, riktigt korrekt,
            ty där sade man, att fonden skulle visa en behållning av mellan
            12 och 13 miljoner kronor. Den uppgiften fick jag av avdelningens
            ordförande, och jag tror, att vi fingo den alla som voro närvarande
            vid det tillfället. Vi resonerade då en smula i avdelningen om
            hur mycket vi skulle kunna ge. Vi hade nämligen visat oss mera
            generösa än Kungl. Maj:t, i det att vi föreslagit ett års räntefrihet
            å lånen. Jag vill dock icke fördölja, att då vi resonerade om
            saken, framhölls det, att det ju på sista tiden alltid hetat,
            att man skulle försöka få ut industriarbetarna till jordbruket
            på landsbygden, därför att man icke trodde sig på långliga tider
            framåt kunna bereda dem sysselsättning inom industrien, och man
            påpekade, att detta strävande stode i motsägelse emot att man
            nu, så att säga, ville bygga fast folk på platser, där de till
            äventyrs icke skulle kunna finna sin utkomst. Herrarna kunna icke
            heller förneka, att den nu föreliggande åtgärden kommer att verka
            tvärtemot vad man annars säger sig kämpa för. Man är ju emellertid
            icke gärna konsekvent i mycket, och det lär väl också på denna
            punkt visa sig, att man det ena ögonblicket handlar tvärtemot
            vad man gör det andra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Jn57ER6g29NZ6TjtxXZ8uk">
            Nu tycker jag ändå, att det är litet egendomligt, när fonden
            icke är större, än vad som är fallet, att man anser sig tvungen
            att skrapa ur den till sista droppen. Är det verkligen skäl i
            att göra på det sättet? Ja, det syns märkvärdigt nog vara en allmän
            tendens över hela linjen, att man skall bottenskrapa allting.
            Finns det något fonderat, skall man taga ut det till sista skillingen.
            Jag tror icke. att det är lyckligt att gå fram på det sättet,
            och även i det föreliggande fallet torde det vara skäl i att ha
            litet kvar i fonden. Det kan ju komma ett nytt år med nya behov,
            och då ser jag icke något skäl 1, att man tar allt på en gång.
          </seg>
          <seg xml:id="i-Kpsg1W1X8uCEV7MU7RwXQJ">
            Det är av dessa skäl som jag — och såvitt jag vet, var det på
            avdelningen icke någon meningsskiljaktighet i ty fall — stannade
            vid 10 miljoner kronors anslag för denna gång. Vi sågo det helt
            säkert tämligen mörkt att för framtiden gå fram på samma väg,
            som vi gått hittilldags, att lämna ut så mycket pengar. Jag tror
            nämligen knappast, att staten kan vara bankir för medborgarna
            1 stort sett. Under utomordentliga kristidsförhållanden får ju
            staten gripa in och hjälpa, såsom när byggnadskostnaderna hade
            sprungit upp till en oskälig höjd, då var det väl icke annat att
            göra, om man över huvud skulle få några bostäder byggda. Nu går
            det ju den andra vägen, och man skall väl på detta område som
            på andra områden söka att komma ner till de förhållanden eller
            i närheten av de förhållanden, som rådde, innan kristiden bröt
            ut. |
          </seg>
          <seg xml:id="i-3aidp3DejR7D5R7Tk7yNq4">
            Det är med den grunduppfattningen och med hänsyn till vad vi
            för övrigt också närmare kommo till på avdelningen i statsutskottet,
            som jag anser mig böra stå kvar vid vad vi då beslutade och föreslogo,
            och därför, herr talman, skall jag be att få yrka bifall till
            utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5R7DES1mProuwtx78E8gPn">
          Nr 47. Ang
        </note>
        <note xml:id="i-4XdbfckBVmFG2ekquYeY3o">
          vissa lån till
        </note>
        <note xml:id="i-3YsoMBU6DPnCQaqC7wAEyn">
          främjande av bostads-
        </note>
        <note xml:id="i-BqperxjnJ1mDvQPxfzAPTa">
          produktionen m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-EhWsHpqhSsJDs2fApTiroK">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DjVVu6UCrYHkvqz7j6zzBu">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-RR4KVerz3AJ3YxErBQkPSd">
          Ang. vissa lån till främjande av bostadsproduktionen m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-KPzwyVcKR5fxCTELzqFdZv">
          (Forts.)
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-TwQ5nMuWNZwXbf1T9yZiC6">
          46 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <note xml:id="i-9eq2kduwetmKMVkRxTJuwD" type="speaker">
          Chefen för socialdepartementet herr statsrådet Lindqvist:
        </note>
        <u who="Q3893038" xml:id="i-L21r73yS3UVUjNM55phTvt" next="i-e220cacbd710083d-3">
          <seg xml:id="i-N4YHvisPTR3usE5XEMK3cB">
            Herr förste vice talman! Med undantag av en punkt i utskottets
            utlåtande har jag all anledning förklara mig tillfredsställd med
            det föreliggande utlåtandet. Utskottet har ju biträtt Kungl. Maj:ts
            förslag oförändrat i alla punkter, utom i ett avseende — med undantag
            av beloppet — och i ett avseende har utskottet visat sig vara
            liberalare, än Kungl. Maj:t varit i sin proposition. Utskottet
            har som nyss uppgavs frångått det kungl. förslaget, i det att
            utskottet föreslår, att den räntefrihet, som hittills gällt första
            året efter lånets bekommande, vilken Kungl. Maj:t föreslagit skulle
            borttagas, fortfarande skulle bibehållas, och mot detta kan jag
            självfallet icke hava något att erinra.
          </seg>
          <seg xml:id="i-SV2vpEVaEDTvJhRR8g1Sdi">
            I andra punkter i det kungl. förslaget har också utskottet yrkat
            bifall, och det är sålunda endast ifråga om beloppet, som det
            framkommit en avvikande mening. Vad detta beträffar, har det ju
            blivit upplyst, att utskottet icke fått utrönt, att rusdrycksmedelsfonden
            äger tillgångar tillräckligt stora för att man skulle kunna biträda
            Kungl. Maj:ts förslag om de 15 miljoner kronorna. Eljest vill
            jag hoppas, att utskottet även skulle kommit att biträda Kungl.
            Maj:ts förslag härutinnan, och att vi då kunnat konstatera, att
            det rått fullständig enighet.
          </seg>
          <seg xml:id="i-HF68MyyELvdoyHjNuH9Abk">
            Nu riktades av den siste ärade talaren en erinran emot det förhållandet,
            att man icke i utskottet hade fått tillräckligt säkra uppgifter
            om vilket belopp fonden förfogade över. Jag vill säga, att när
            propositionen skrevs och när jag hemställde till regeringen och
            till finansministern, att vi skulle få gå fram med ett förslag
            om 15 miljoner kronors avsättning för detta låneändamål, så fanns
            det ingen anledning, såvitt jag kunde finna, att då betvivla,
            att icke fonden skulle kunna bära den åderlåtning, som skulle
            ske genom att anvisa detta belopp. Jag kommer nu icke ihåg, huruvida
            under riksdagens lopp man har förfogat för andra ändamål över
            pengar från fonden. Det är tänkbart, att så är förhållandet, och
            jag vet icke, varifrån utskottet på sistone har skaffat sig uppgift
            beträffande tillgången, men i dag har upplysts i första kammaren,
            att efter förfrågan till statskontoret skulle det finnas i fonden
            till förfogande 13,760,000 kronor, och då är det givet, att det
            räcker för det belopp, som här är föreslaget, 13,000,000 kronor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-2bjmPXzhkXrgHvC1oHERET">
            Självfallet kan jag för min del icke annat än hälsa med den allra
            största tillfredsställelse, om andra kammaren nu biträder det
            yrkande som gjorts, att beloppet 10 miljoner kronor skulle höjas
            till 13 miljoner kronor. Såsom det sagts förut, gäller det, att
            man begagnar alla möjligheter för att stödja bostadsproduktionen
            och lindra de svårigheter, som särskilt städernas befolkningar
            hava att kämpa emot beträffande bostadsförhållandena, och man
            har ju redan sett av denna fonds verksamhet, vilka utomordentligt
            goda verkningar den har, och jag tror därför, att det är mycket
            välbetänkt, att man ger det största möjliga eller anslår det högsta
            belopp, som man kan åstadkomma för detta ändamål. |
          </seg>
          <seg xml:id="i-RLPWrNBvwhTgShXxxYwEBV">
            Den siste talaren erinrade om att det skulle bliva en bottenskrap-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-046.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-JHeSpsCMiPmTjBAhiBJBct">
          Tisdagen den 30 maj. 47
        </note>
        <u who="Q3893038" xml:id="i-e220cacbd710083d-3" prev="i-L21r73yS3UVUjNM55phTvt">
          <seg xml:id="i-Wzan9U2JC5qz3vZbS2SHSj">
            ning, och att man icke toge hänsyn till, att man skulle taga
            hela fonden till sista öret i anspråk. Jag må säga, att jag tror
            icke den ärade talaren har särskild anledning att vara så bekymrad
            i detta fall, ty förutsatt att vi icke få rusdrycksförbud alltför
            hastigt, skulle den fonden få nya tillskott, och då är det ju
            ett ständigt tillflöde, som gör, att man skulle kunna få mera
            pengar ur den fonden. Och jag kan lämna den ärade talaren redan
            nu den upplysningen, att i händelse det skulle förunnas mig den
            stora äran att sitta kvar på denna post, när nästa riksdag skall
            börja och taga emot propositioner, så kommer jag nog, såvitt jag
            förstår nu, med ett nytt yrkande om att vi skulle göra ett grepp
            i rusdrycksmedelsfonden för bostadsproduktionen.
          </seg>
          <seg xml:id="i-4YkmA7bo8aQSjrMRyxLUku">
            Herr förste vice talman! Jag hoppas, att när som sagt första
            kammaren har varit så nära att för sin del bifalla yrkandet om
            13 miljoner kronor, skall det icke behöva råda något tvivel om
            att andra kammaren ger en ordentlig majoritet för ett sådant förslag,
            och då hava vi lättare att för detta viktiga ändamål använda ett
            så högt belopp, som varit oss möjligt. Man kan då icke klaga på,
            att man icke kunnat gå längre, ty när ingenting finnes att taga,
            har ju själve kejsaren förlorat sin rätt, men här finnas utan
            tvivel 13 miljoner kronor, som utan någon större beklämmande känsla,
            som herr Olsson i Kullenbergstorp tycks hava, kunna tagas för
            detta ändamål.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-KpfSEdd9XMJNPwbxk3kTuT">
          Herr Hage:
        </note>
        <u who="Q5782085" xml:id="i-b1cd842321bafc74-3" next="i-b1cd842321bafc74-4">
          <seg xml:id="i-XnWCu9pj9Htn7fSHvzvGb2">
            Herr förste vice talman! Det har i denna punkt för mig inträffat
            någonting, som icke har hänt mig på mången god dag, nämligen att
            statsutskottet tillstyrkt en av mig väckt motion. Det är någonting,
            som icke har hänt mig under de sista åren. Men
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GSHDDphUhPAnzkc5zQX1d6">
          Nr 47.
        </note>
        <note xml:id="i-Ag81A9B1Gr9FAW1h2rn9Cw">
          Ang. vissa lån till främjande av
        </note>
        <note xml:id="i-eKK68f3r6vM42ogJv7RG4">
          bostadsproduktionen
        </note>
        <note xml:id="i-7nogH1hjLbGe4W8Xd6rhmG">
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-3mJKzaw2TcffYcpWYYVUf2">
          (Forts.)
        </note>
        <u who="Q5782085" xml:id="i-b1cd842321bafc74-4" prev="i-b1cd842321bafc74-3" next="i-b1cd842321bafc74-5">
          <seg xml:id="i-5qkQkT15kSVDjGghxrnU4f">
            när det verkligen har inträffat någonting sådant, anser jag mig
            ha .
          </seg>
          <seg xml:id="i-FXb1En18KyTfBx1GUGb238">
            skyldighet att gå upp och tacka. Jag hoppas, att det icke är
            sista gången, utan att det kan bli fortsättning i framtiden. Den
            sak, jag motionerade om, gällde villkoren för utgåendet av dessa
            lån. Och herr socialministern har här intygat, att han för sin
            del icke har något att invända emot att kammaren går med på den
            av mig föreslagna ändringen med avseende på dessa villkor.
          </seg>
          <seg xml:id="i-QynMwsRcr81SAxunHtwPFB">
            Det var egentligen detta, som jag tänkte säga. Men eftersom Jag
            har ordet, skall jag be att även få säga några ord till herr Olsson
            i Kullenbergstorp.
          </seg>
          <seg xml:id="i-DutdHCQWJfYBCiKM4rfYGU">
            Jag tycker för min del, att även om vi alla ha den uppfattningen,
            att det kanske är nödvändigt, att en stor del av arbetskraften
            föres ut till joräbruket, så borde vi dock alla kunna vara överens
            om, att det skulle vara en mycket egendomlig väg att föra ut denna
            arbetskraft till jordbruket på det sättet, att vi, som nu här
            skett, först avslå hyresregleringslagen och sedan vägra bevilja
            anslag till bostadsbyggande. Jag skulle vilja våga det påståendet,
            att har man en sådan principiell uppfattning om hur man skall
            kunna verka för att få folk ut till jordbruket, då bjuder nästan
            konsekvensen, att vi börja på att riva ned hus i städerna och
            t. o. m. önska en och annan liten eldsvåda, så att vi på det sättet
            skulle kunna föra ut folk till jordbruket. Jag tror, vi alla kunna
            vara överens om att den
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-047.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-Lavh5ZxDXDM58oU8bGHoFc">
          Nr 47. = 48 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <u who="Q5782085" xml:id="i-b1cd842321bafc74-5" prev="i-b1cd842321bafc74-4">
          <seg xml:id="i-88PB7mr2amHU6E2AfjCmkw">
            . Ang. &gt; vägen är verkligen en väg, som vi, vare sig vi äro Jordbrukare
            eller främjande av tillhöra andra yrkeskategorier, icke alls kunna
            vara med om att bostads- — beträda. | produktionen För att åstadkomma
            detta, som herr Olsson i Kullenbergstorp m.m ville och som vi
            alla vilja vara med om, tror jag, vi måste verka på (Forts.) andra
            vägar, med bättre medel, med sociala medel, och genom anslag på
            ett annat område och icke genom att yrka på minskning av anslaget
            för det här ifrågavarande ändamålet. Jag skall be att med denna
            korta motivering få yrka bifall till det förslag, som här framförts
            av herr Bernhard Eriksson i Grängesberg.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-BAs1pUQywPCGXfdtXMzLhL">
          Herr Anderson i Råstock:
        </note>
        <u who="Q6086540" xml:id="i-cdad5b5f704f190f-9">
          <seg xml:id="i-EzLp46274uLYcJLLFCUqo5">
            Herr talman! Jag har icke begärt ordet i denna situation för
            att yrka bifall till utskottets förslag, och jag har med flit
            underlåtit att instämma i herr Bernhard Erikssons yrkande. Jag
            har gjort det för att få tillfälle säga endast några få ord.
          </seg>
          <seg xml:id="i-XDdfigqCDTVg8Tmyxp4zbw">
            Då vill jag säga till herr Olsson i Kullenbergstorp, att här
            är icke fråga om att »bygga fast folk» eller icke, utan här är
            fråga om att andra kammaren för sin del visar, att då nu hyresstegringslagen
            har fallit genom beslut av första kammaren, så vill andra kammaren
            för sin del på det sätt, som nu är möjligt, använda så mycket
            kapital, som står till buds, för att just underlätta åstadkommandet
            av bostäder i största möjliga utsträckning. Det kan icke hjälpas,
            jag säger för min del ärligt ifrån, att hade läget varit ett annat,
            d. v. s. om det gått, som andra kammaren beslutade med avseende
            på hyresstegringslagen, skulle jag med näbbar och klor sökt försvara
            statsutskottets här föreliggande förslag. Men nu måste, enligt
            mitt sätt att se, ett sådant psykologiskt inslag från andra kammaren
            till för att övertyga folk ute i landet om, att åtminstone andra
            kammaren för sin del vill göra vad den kan för att lätta det betryck,
            som utan tvivel många komma att känna sig försatta i.
          </seg>
          <seg xml:id="i-FKRmmL8dEVMA768z1QduRh">
            Och så ännu ett enda ord till herr Olsson i Kullenbergstorp.
            Det har sagts mig från många håll, att om läget någon gång är
            gynnsamt för att bygga egna hem, så är det nu. Man har t. o. m.
            sagt mig, att om man väntar endast något halvår till, så ha priserna
            på byggnadsmateriel av alla slag stigit. Just därför tycker jag,
            det kan vara lämpligt att genom ett så enhälligt bifall som möjligt
            till herr Bernhard Erikssons yrkande visa, att andra kammaren
            för sin del vill göra vad den kan i detta avseende.
          </seg>
          <seg xml:id="i-UBEusUy2QDALcdaPT7uKa5">
            Jag instämmer alltså i detta yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TWHemo7qcbFoJzaCQ24KT2">
          Herr Rydén instämde häruti.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-3T8JadmiCthhxYiLD9EmAn">
          Herr Janssoni Falun:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-7c433f14c5487fdc-1" next="i-7c433f14c5487fdc-2">
          <seg xml:id="i-JRoruNQuisnYh7573t4LeY">
            Herr förste vice talman! Endast ett ord till herr Olsson i Kullenbergstorp.
            Han sade här, att min uppgift om den summa, som skulle förefinnas,
            vore oriktig, och att man skulle fått andra uppgifter i statsutskottet.
            J ag skall icke alls yttra mig om den uppgift, som herr Olsson
            fått. Men jag vidhåller, att jag
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-048.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-VJZ3cwp5j2JhfXUjrrNVjx">
          Tisdagen den 30 maj. 49 Nr 47.
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-7c433f14c5487fdc-2" prev="i-7c433f14c5487fdc-1">
          <seg xml:id="i-2jU8f9YvPCadftHEW2RCkE">
            för mitt vidkommande fick den uppfattningen, när avdelningen
            be- - Ang. . handlade frågan, att det icke fanns mer en cirka
            elva miljoner krofrämjand E nor disponibla. Dessa uppgifter lämnades
            vid olika tillfällen, och ”bortadsdet kan mycket lätt hända, att
            någon missägning där skett av den, som produktionen lämnade upplysningen.
            Mm: MM Vidare skall jag be att få säga, att det var icke, som
            herr Ols- = (Forts.) son sade, andra skäl än just penningknappheten,
            som bidrogo till nedsättningen av Kungl. Maj:ts förslag. Utan
            för mig och mina partikamrater på avdelningen var det just den
            upplysningen, att fondens behållning ej tilläte högre belopp,
            som gjorde, att vi gingo in för den nedsättning, som här föreslagits.
            Jag vidhåHer, herr talman, mitt yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3bup7SJ5UHPzmLH4mHWbM8">
          Efter härmed slutad överläggning gav herr förste vice talmannen
          propositioner dels på bifall till utskottets hemställan, dels
          ock på bifall till det av herr Eriksson i Grängesberg under överläggningen
          framställda yrkandet; och fattade kammaren beslut i enlighet med
          innehållet i sistnämnda proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-MmPjCcbP8cUNUjx44buWmN">
          § 16.
        </note>
        <note xml:id="i-5gnTdgiyn9iDxBBFtVvAAm" type="speaker">
          Ordet lämnades härefter till herr andre vice talmannen, som anförde:
        </note>
        <u who="Q6011618" xml:id="i-SDT7fFXY9Aw9GNTEdHgApJ">
          <seg xml:id="i-CnP9bZu6bRiZEkJgohLbtF">
            Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta, att å
            föredragningslistan för morgondagens plenum måtte bland två gånger
            bordlagda ärenden sist uppföras statsutskottets utlåtande nr 116
            och näst sist bankoutskottets utlåtanden nr 63, 64 och 65 samt
            övriga ärenden i den ordning, de äro upptagna å dagens föredragningslista.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AMQeFMHXWdzLat2wyGCue3">
          Denna hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-WFU3ogT4Rn6moCKwB1enP2">
          § 17.
        </note>
        <note xml:id="i-SEC2ZttyWzvLb66NZyGN76">
          Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
          till Konungen, nämligen:
        </note>
        <note xml:id="i-TWgkY5gX2SHyMqGds2W7C7">
          från statsutskottet:
        </note>
        <note xml:id="i-ArVfApmk46mtovxnu86hEy">
          nr 200, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till överenskommelse angående vissa ändringar i dels de med Luossavaara—Kiirunavaara
          Aktiebolag, Aktiebolaget Gellivare Malmfält och Trafikaktiebolaget
          Grängesberg—Oxelösund tidigare ingångna avtal, dels ock den för
          förstnämnda bolag fastställda bolagsordningen;
        </note>
        <note xml:id="i-XceuCtuJS3RvpL7BAbDVaJ">
          nr 201, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
          löneförbättring under år 1922 och första halvåret 1923 för viss
          personal inom den civila statsförvaltningen;
        </note>
        <note xml:id="i-VrEfihX4EJPT1hQb8Syjuo">
          nr 207, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till grunder för tillfällig löneförbättring under ecklesiastikåret
          1922— 1923 åt kyrkoherdar och komministrar i nyreglerade pastorat
          samt åt kontraktsprostar och vissa extra ordinarie präster; och
        </note>
        <note xml:id="i-4u4HQh669CTJkLcSiBjjBo">
          Andra kammarens protokoll 1922. Nr47?7. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9GD6cM5ZFKCRZdA2xQNoZz">
          Nr 49
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-DdncTvQCzVmXy7iXYcQaMk">
          50 Tisdagen den 30 maj.
        </note>
        <note xml:id="i-Et9VFdqMWAu8ZHtqbfEgy1">
          nr 222, i anledning av Kungl. Maj:ts under tilläggsstatens för
          år 1922, femte huvudtiteln, gjorda framställning angående anslag
          till hjälpverksamhet bland förut i Ryssland bosatta svenska undersåtar,
          vilka genom världskriget kommit i nödläge; samt
        </note>
        <note xml:id="i-WTwD2YxzRP9p9FhgH2UFtM">
          från jordbruksutskottet:
        </note>
        <note xml:id="i-g9ZPFGUqScJEgvXxzSVaG">
          nr 202, i anledning av Kungl. Maj:ts dels i statsverkspropositionen
          dels i proposition nr 2 om tilläggsstat för år 1922 dels ock i
          proposition nr 258 gjorda framställningar om kapitalökning för
          egnahemslånefonden;
        </note>
        <note xml:id="i-H69RzVBTA3JszCY4UfN6yj">
          nr 209, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inrättande
          av ett statsstuteri i samband med Flyinge hingstdepå;
        </note>
        <note xml:id="i-aEqVF6oxAAg22K3vjXHdh">
          nr 210, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ytterligare
          anslag till kolonisation å kronoparker;
        </note>
        <note xml:id="i-Uq8y3oUrNDQ8VVgAGDgjAz">
          nr 211, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
          åt befattningshavare i statens tjänst, i vad rör jordbruksärenden;
        </note>
        <note xml:id="i-JBia6o5W4AC3SEhLiq5t9c">
          nr 212, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillskott
          till dyrtidstillägg för lantbruksingenjörer;
        </note>
        <note xml:id="i-MXzJ1HBT5Ah3NkBwGJo7rd">
          nr 213, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillskott
          till dyrtidstillägg för vissa lantmätare; och
        </note>
        <note xml:id="i-AoWxobhitpcJVQRbsA16BM">
          nr 214, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående dyrtidstillägg
          åt distriktsveterinärer.
        </note>
        <note xml:id="i-GUCChqf24kNUiccJnfJo1c">
          § 18.
        </note>
        <note xml:id="i-JASaTaooZTrKAc1rVH3UUc">
          Till bordläggning anmäldes:
        </note>
        <note xml:id="i-GUB7qQVdm57UXEm4RuL7fM">
          statsutskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-7Yrxq65EGWdvbXJT7n5DoP">
          nr 85, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ersättning
          åt häradsskrivare för röstlängders upprättande;
        </note>
        <note xml:id="i-2FLHVhXaeyYFduZ2gZbUtX">
          nr 119, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående låneunderstöd
          åt Ostkustbanans aktiebolag jämte i ämnet väckta motioner;
        </note>
        <note xml:id="i-AnytPoFhTW3f4Uyn8WCwu">
          nr 120, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upptagande
          i riksstaten för tiden 1 januari—30 juni 1923 samt tilläggsstaten
          för år 1922 av en inkomsttitel »Valutaoch importavgifter», m.
          m.;
        </note>
        <note xml:id="i-PYHdNiQjG32jR45fa1o2cH">
          bevillningsutskottets betänkande, nr 55, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition med förslag till kungörelse angående ändrad
          lydelse dels av $ 8 mom. 1, 2 och 3, $ 9 mom. 1 samt $&amp; 13 mom.
          1 och 2 i förordningen den 9 juni 1911 med tulltaxa för inkommande
          varor, dels av $ 2 mom. 2 i tulltaxeunderrättelserna, dels ock
          av 8 3 i förordningen den 31 maj 1907 angående rätt att hos generaltullstyrelsen
          erhålla upplysning rörande tullbehandling av varor, avsedda att
          till riket införas; och |
        </note>
        <note xml:id="i-HTYokUgiorcqdMCngre7KG">
          bankoutskottets memorial, nr 77, i anledning av väckt förslag
          om gratifikation åt förste revisorn E. Risling.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--47/prot_1922__ak__47-050.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-NuosAcH7EQxWBarR9ftx7k">
          Tisdagen den 30 maj. 51 Nr 49.
        </note>
        <note xml:id="i-HpiZYUMKWyVzeZTZGvjHk2">
          § 19. Justerades protokollsutdrag.
        </note>
        <note xml:id="i-FPFXufuz173GPjBhvh2j2D">
          &amp; 20. Upplästes följande till kammaren inkomna sjukbetyg:
        </note>
        <note xml:id="i-FxgAAyqP3FG9JQUMkG82MR">
          Riksdagsmannen C. Sehlin är på grund av influensa oförmögen att
          deltaga i riksdagsarbetet tillsvidare, vilket härmed intygas.
          Stockholm d. 31 maj 1922. Einar Belfrage, leg. Jäkare.
        </note>
        <note xml:id="i-AtWtLoYcSy1WKEQmGuVBwV">
          Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 5,50 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-4f6dPTp5qEz86vWkBfaRUM">
          | In fidem i Per Cronvall.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
