<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1929</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1929</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1929--fk--37</head>
          <docDate when="1929-06-03">1929-06-03</docDate>
          <docDate when="1929-06-04">1929-06-04</docDate>
          <docDate when="1929-06-05">1929-06-05</docDate>
          <docDate when="1929-06-06">1929-06-06</docDate>
          <docDate when="1929-06-07">1929-06-07</docDate>
          <docDate when="1929-06-08">1929-06-08</docDate>
          <docDate when="1929-06-10">1929-06-10</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-000.jp2/_view"/>
          <note n="f30def54">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1929. Första kammaren. Nr 37.
          </note>
          <note type="date" n="08338ced">
            Måndagen den 3 juni.
          </note>
          <note n="4ff0f80e">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="ad1986c8">
            Vid föredragning av sammansatta statsoch bankoutskottets memorial
            nr 3, angående ersättning åt utskottets sekreterare m. m., bifölls
            vad utskottet i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note n="6049ee9a">
            Föredrogos bevillningsutskottets betänkanden och memorial:
          </note>
          <note n="65dddfcc">
            nr 32, angående beräkning av bevillningarna för budgetåret 1929/1930,
            m. m.;
          </note>
          <note n="16ef29e2">
            nr 33, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upphävande
            av förordningen den 15 maj 1925 (nr 117) angående restitution
            av sockerskatt eller befrielse från sådan skatt för socker, som
            använts vid tillverkning av exportvaror;
          </note>
          <note n="cb500189">
            nr 34, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående ändring i vissa delar av förordningen den
            15 november 1907 (nr 117) om frihamn, m. m.; samt
          </note>
          <note n="616ced57">
            nr 35, angående ersättning åt av utskottet vid behandling av
            vissa ärenden anlitade biträden.
          </note>
          <note n="5502475b">
            Vad utskottet i dessa betänkanden och memorial hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="cbbcb1d2">
            Vid föredragning av bankoutskottets memorial nr 64, angående
            ersättning åt biträden, anlitade av bankoutskottet vid behandling
            av vissa ärenden, bifölls vad utskottet i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note n="ccb576d8">
            Föredrogs första lagutskottets utlåtande nr 37, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om ändrad lydelse
            av 91 $ i lagen den 22 juni 1911 om ekonomiska föreningar och
            lag om ändrad lydelse av 55 $ i lagen den 13 maj 1921 om ackordsförhandling
            utan konkurs.
          </note>
          <note n="15f8fbe1">
            I detta utlåtande hade utskottet anfört följande:
          </note>
          <note n="2ea612c8">
            »De nu föreslagna lagändringarna äro betingade av ett genom proposition
            nr 214 framlagt förslag till förordning om Svenska bostadskreditkassan
            och om bostadskreditföreningar, m. m. Sedan bankoutskottet avgivit
            utlåtande nr 58 i anledning av propositionen jämte i ämnet väckta
            motioner, har första kammaren i huvudsak bifallit propositionen,
            varemot andra kammaren ännu icke behandlat densamma.
          </note>
          <note n="0840bcc8">
            1:o0) Under förutsättning att även andra kammaren i huvudsak
            bifaller propositionen nr 214, har utskottet icke något att erinra
            mot de genom nu förevarande proposition föreslagna lagändringarna
            och hemställer, att propositionen nr 216 måtte av riksdagen bifallas.
          </note>
          <note n="950bd7c7">
            Första kammarens protokoll 1929. Nr 37. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-001.jp2/_view"/>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note type="date" n="8dbdc97e">
            2 Måndagen den 3 juni.
          </note>
          <note n="2322b78e">
            2:0) Under förutsättning åter att andra kammaren icke i huvudsak
            bifaller propositionen nr 214, får utskottet hemställa, att propositionen
            nr 216 måtte av riksdagen avslås.» :
          </note>
          <note n="99cf16c5">
            På framställning av herr talmannen beslöts att utlåtändet skulle
            företagas till avgörande punktvis.
          </note>
          <note n="5bf6908e">
            Punkten 1.
          </note>
          <note type="speaker" n="0658e115">
            Herr Åkerman:
          </note>
          <u who="assar_emanuel_akerman_7daccf" xml:id="i-c66b8ec2d27e97c4-0" next="i-c66b8ec2d27e97c4-6" n="5112867c">
            <seg n="a6bcbcf7">
              Herr talman! Då den under denna punkt angivna förutsättningen
              numera inträffat, anhåller jag om bifall till den av utskottet
              under denna punkt gjorda hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="ab74033b">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            punkt hemställt.
          </note>
          <note n="fafa9038">
            Punkten 2.
          </note>
          <note n="3adaa8fc">
            Då den förutsättning, som låg till grund för utskottets hemställan,
            ej inträffat, förklarades densamma hava förfallit.
          </note>
          <note n="2d2ae16a">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="a66fe13a">
            nr 264, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående omorganisation
            av försvarets centrala ledning m. m. jämte i ärendet väckt motion;
          </note>
          <note n="0011ff95">
            nr 268, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            för budgetåret 1929—1930 till kommerskollegium samt de under kollegium
            lydande myndigheter och kårer m. m. jämte en i ett av dessa ämnen
            väckt motion;
          </note>
          <note n="489bbd5d">
            nr 274, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under tionde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till tryckningskostnader; samt
          </note>
          <note n="0a422fec">
            nr 275, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående viss
            omorganisation av vägväsendet jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="bba0839e">
            r
          </note>
          <note n="a79f6654">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.13 f. m.
          </note>
          <note n="71266047">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="01dc32e6">
            Tisdagen den 4 juni. 3
          </note>
          <note type="date" n="99411ea1">
            Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <note n="244e12e2">
            Kammaren sammanträdde kl. 3.30 e. m.
          </note>
          <note n="7d0f9658">
            Herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet Johansson,
            som anmält, att han ämnade vid detta sammanträde besvara herr
            Lindhagens interpellation rörande den sociala jordfrågan, erhöll
            ordet och anförde: Med första kammarens tillstånd har herr Lindhagen
            till mig och chefen för justitiedepartementet samt eventuellt
            även chefen för socialdepartementet framhållit följJande 13 spörsmål.
          </note>
          <u who="assar_emanuel_akerman_7daccf" xml:id="i-c66b8ec2d27e97c4-1" prev="i-c66b8ec2d27e97c4-0" n="5112867c">
            <seg n="05c2a105">
              1) Kan det förväntas, att den i propositionen nr 204 bebådade
              lilla vidgning av egnahemsstyrelsens 1 trontalet berörda maktlösa
              förslag om jordbruk åt mindre bemedlade skall leda regeringens
              uppmärksamhet på vikten av jordfrågans uppryckning i hela dess
              vidd ur sitt nuvarande försumpade läge?
            </seg>
            <seg n="3972162d">
              2) Ligger det ej i sakens natur, att det sociala jordproblemet
              om de svagares skydd mot hänsynslösa konjunkturer och de starkares
              övermakt icke kan, såsom den härskande statskonsten numera förmenar,
              tillgodoses företrädesvis Benen förhoppningar om »frivillighet»
              från konjunkturernas och de starkares sida?
            </seg>
            <seg n="67dc74c0">
              3) Fordrar icke snarare folkets hopplösa kamp på landsbygden
              i vinklar och vrår för drägligt livsuppehälle ett frejdigt framträdande
              av statsmakten i vad på den ankommer och ett behjärtat värn för
              jordkulturen mot stadskulturens och den industriella exploateringens
              lössläppta utsvävningar utöver sina behöriga råmärken?
            </seg>
            <seg n="030f6334">
              4) Håller regeringen således till en början icke före, att jordbruket
              fortfarande liksom tillförne måste vara »basis för all hushållning,
              som man vill skall äga bestånd och varaktighet» och därför också
              böra skyddas mot en osund och ensidig industrialisering av naturrikedomarna,
              arbetet och »vederbörande ämbetsverk»?
            </seg>
            <seg n="94d6de71">
              5) Bör det således ej sättas en damm mot »vederbörande ämbetsverks»
              och senast länsstyrelsens i Umeå bemödanden allt för ofta att
              till gagn för ett växande bolagsvälde på allehanda sätt undergräva
              bland annat den förbudslagstiftning mot bolagsförvärv, som tillkommit
              för att värna om såväl det bestående jordbruket som de slumrande
              jordbruksmöjligheterna?
            </seg>
            <seg n="cd34d12a">
              6) När kan det för sistnämnda ändamål också förväntas, att för
              riksdagen framlägges jordkommissionens av statsmakten beställda
              förslag, att förbudslagen, liksom skett i de sociala arrendeoch
              vanhävdslagarna, följdriktigt utsträckes även till s. k. spekulanter
              samt därigenom »vederbörande ämbetsverks», senast egnahemsstyrelsens
              och länsstyrelsens i Umeå farhåga för dessa spekulanter ej vidare
              kan tagas till förevändning för att småningom äta ut bestående
              jordbruk och jordbruksmöjligheter till förmån för tillblivelse
              av aktiebolaget Sverige?
            </seg>
            <seg n="9d089ae7">
              7) När skall vidare dagas en gång för det gamla även av den patriarkaliska
              konservatismen och liberalismen omfattade programmet, att »egnahemsrörelsen
              lägges i samhällets hand» samt således en uppståndelse förväntas
              ur den sociala Jordfrågans sammanstörtande år 1928, då problemen
              om rikets kolonisation,
            </seg>
          </u>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-003.jp2/_view"/>
          <note n="38823e37">
            Nr 387.
          </note>
          <note n="0eb69ca0">
            Ang. den sociala jordjrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="911b524b">
            4 Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <u who="assar_emanuel_akerman_7daccf" xml:id="i-c66b8ec2d27e97c4-2" prev="i-c66b8ec2d27e97c4-0" n="5112867c">
            <seg n="aa5e06f5">
              frigörelse av sociala arrendejordbruk och fulländning av ofullständiga
              jordbruk anförtroddes åt de sedan gammalt antisocialt betonade
              hushållningssällskapen utan andra utvägar än litandet till konjunkturernas
              och de stora jordägarnas »frivillighet&gt; samt senkomna statslån
              åt personer med egna tillgångar?
            </seg>
            <seg n="d08290ee">
              8) Hyser ej även regeringen den övertygelsen, att jordbrukets
              omvårdnad och jordbrukarfamiljernas människovärde tryggas även
              på de permanenta, sociala småarrendena endast genom en varaktig
              besittning jämte optionsrätt och andra befogade anspråks uppfyllande
              vare sig jordägaren är bolag eller enskild person?
            </seg>
            <seg n="7f6d95ee">
              9) Får i sådan händelse förväntas, att den hitintills åstadkomna
              sociala arrendelagstiftningens ofullkomlighet i sak och bristande
              kontroll för efterlevnad skola tillvinna sig regeringens uppmärksamhet
              med iakttagande tillika, att arrendatorernas tyvärr sällsynta
              möjligheter till bättre utkomst tillvaratages genom effektiv rätt
              för dem till uppsägning före arrendetidens utgång”?
            </seg>
            <seg n="03421620">
              10) Kan någon gång emotses effektiva åtgärder från det allmännas
              sida i anledning av 1923 års riksdagsskrivelse med anledning av
              väckt motion om kolonisation i nödens stund även genom emigration”?
            </seg>
            <seg n="223012c0">
              11) Är det utsikt till någon återuppståndelse för den vid sekelskiftet
              aktuella, för närvarande nedlagda frågan om livskampens underlättande
              för de många genom skälig kontroll på utnyttjandet av speciella
              naturrikedomar 1 enskildes äga såsom skogar av större omfattning,
              malmer, vattenfall och större torvmossar?
            </seg>
            <seg n="4f7efc84">
              12) Kan det emotses någon snar framfärd för den viktiga angelägenheten
              att de ekonomiska svårigheterna för det av industrialismen och
              den merkantila organisationen överflyglade jordbruket, det bestående
              såväl som det nya, rationellt avhjälpas särskilt, på sätt redan
              skett i bland annat Finland och Danmark, genom en omfattande och
              mångsidig ekonomisk och teknisk kooperation, som i mån av behov
              stödjes även av statsmakterna”?
            </seg>
            <seg n="35c03729">
              13) Är det ej oundgängligt för jordfrågans effektiva lösning
              att samverkan äger rum mellan de olika regeringsdepartement, på
              vilka dess olika nära sammanhängande huvuddelar äro splittrade,
              och då närmast jordbruksoch justitieministerierna ävensom eventuellt
              socialdepartementet?
            </seg>
          </u>
          <note n="3ea1e092">
            Jag får härmed — såvitt angår justitieoch socialdepartementens
            ämbetsområden efter uppdrag av och samråd med cheferna för dessa
            departement — besvara nämnda interpellation.
          </note>
          <u who="assar_emanuel_akerman_7daccf" xml:id="i-c66b8ec2d27e97c4-3" prev="i-c66b8ec2d27e97c4-0" n="5112867c">
            <seg n="a283993b">
              Interpellanten åsyftar med densamma bland annat ett återupptagande
              av den s. k. sociala jordfrågan i hela dess vidd på grundval av
              de av jordkommissionen utvecklade riktlinjerna. Som det torde
              vara kammaren välbekant, har flertalet av de spörsmål, som innefattas
              i denna kommissions betänkande, redan varit föremål för positiva
              åtgärder från statsmakternas sida. Jag vill i detta hänsende erinra
              om de reformer, som genomförts genom antagandet av ensittarlagen,
              bolagsförbudslagen, bulvanlagen, den sociala arrendelagstiftningen
              och vanhävdslagen. Härjämte hava en hel del andra lagstiftningsåtgärder,
              som beröra den sociala jordfrågan, under senare år genomförts.
              Bland dylika åtgärder må nämnas lagstiftningen angående återköpsrätt
              och åborätt, 1926 års jorddelningslagstiftning och den 1928 genomförda
              reformen av statens egnahemslåneoch jordanskaffningsverksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="29846b95">
            Interpellanten anser dessa åtgärder icke vara tillräckligt genomgripande.
            Han önskar sålunda dels en revision av flera av nämnda lagkomplex
            dels ock vidtagande av ytterligare reformer. Interpellanten åsyftar
            bland annat lagstiftning om tvångsfrilösen av arrendejordbruk,
            expropriation för bildande av nya jordbruk och för vinnande av
            tomtmark, skärpt kontroll över utnyttjandet av speciella naturrikedomar
            i enskildas ägo, skärpningar av bolagsförbudslagen och arrendelagen
            samt förstatligande av egnahemslåneoch jordanskaff-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6b82eeba">
            Tisdagen den 4 juni. 5
          </note>
          <note n="8f8e65be">
            ningsverksamheten. Ifrågavarande spörsmål hava emellertid i anledning
            av motioner av interpellanten helt eller delvis varit föremål
            för prövning av årets riksdag. På hemställan av andra lagutskottet
            hava de lämnats utan bifall utom i en punkt. Sålunda har riksdagen
            anhållit om förslag till åtgärder från det allmännas sida för
            att åt sådana arrendatorer under bolag och med dem likställda
            brukare, för vilka särskilda sociala lagbestämmelser gälla, bereda
            möjlighet att kostnadsfritt erhålla rättshjälp med avseende å
            frågor rörande arrendeförhållanden. WSagda fråga kommer att i
            anslutning till riksdagsskrivelsen tagas under övervägande. Vidare
            pågår för närvarande mom statens egnahemsstyrelse utredningar
            angående de åtgärder, som utöver vad redan vidtagits i detta hänseende
            kunna erfordras för att underlätta för mindre bemedlade, vid lantarbete
            vana personer att bilda nya jordbruk. Därvid kommer jämväl det
            av imterpellanten berörda spörsmålet om beredande av s. k. passerställen
            åt dylika personer, varom redan ett förslag föreligger, att upptagas
            till förnyat övervägande.
          </note>
          <u who="assar_emanuel_akerman_7daccf" xml:id="i-c66b8ec2d27e97c4-4" prev="i-c66b8ec2d27e97c4-0" n="5112867c">
            <seg n="299b4991">
              Jag vill ock erinra att statsministern helt nyligen i andra kammaren
              besvarat en av herr Spångberg framställd interpellation rörande
              arrendefrilösningar, till vilket interpellationssvar jag, så vitt
              angår sagda spörsmål, vill hänvisa.
            </seg>
            <seg n="d30f27aa">
              Med hänsyn till den ståndpunkt riksdagen, enligt vad förut berörts,
              intagit till nu förevarande frågor samt vad i övrigt rörande dessa
              förekommit finner jag näppeligen anledning att nu närmare ingå
              därpå, så mycket mindre som nödig erfarenhet torde böra inhämtas
              rörande verkningarna av hittills genomförda åtgärder, innan inom
              samma områden vidtagas nya förfoganden. Hithörande frågor komma
              emellertid att följas med uppmärksamhet, därvid i första hand
              resultatet av pågående utredningar avvaktas.
            </seg>
            <seg n="6694058b">
              Interpellanten har vidare framhållit önskvärdheten av åtgärder
              för undanröjande av jordbrukets ekonomiska svårigheter och i detta
              hänseende särskilt pekat på en omfattande och mångsidig ekonomisk
              och teknisk kooperation. Bland annat för utredande av dessa viktiga
              och omfattande spörsmål hava under 1928 tillkallats sakkunniga
              inom jordbruksdepartementet. Dessa hava igångsatt en ingående
              undersökning av hithörande frågor. Så snart förslag från nämnda
              sakkunniga föreligga, komma förslagen att i vederbörlig ordning
              underkastas prövning samt i den mån de därtill föranleda föreslås
              till framläggande för riksdagen.
            </seg>
            <seg n="09969c5c">
              Ytterligare har interpellanten berört spörsmålet om kolonisation
              genom emigration. Den av interpellanten därvid åsyftade riksdagsskrivelsen
              i ämnet torde vara skrivelsen den 30 maj 1923, nr 203, i vilken
              riksdagen anhållit, att Kungl. Maj:t måtte låta närmare undersöka
              på vad sätt staten lämpligen borde stödja de emigrerande medborgarna
              och medverka till att minska deras risker för sin framtida utkomst
              i det främmande landet.
            </seg>
          </u>
          <note n="fe0c9d54">
            Socialstyrelsen, som erhållit i uppdrag att verkställa utredning
            i detta och vissa närliggande spörsmål, har den 14 januari 1928
            avgivit betänkande med förslag till åtgärder. Över nämnda betänkande
            hava yttranden inhämtats från vederbörande myndigheter och intresserade
            enskilda sammanslutningar.
          </note>
          <u who="assar_emanuel_akerman_7daccf" xml:id="i-c66b8ec2d27e97c4-5" prev="i-c66b8ec2d27e97c4-0" n="5112867c">
            <seg n="eccb0f20">
              Sedermera har emigrationsfrågan behandlats dels vid det i motiveringen
              till förevarande interpellation omförmälda diskussionsmöte och
              dels vid ett inför chefen för socialdepartementet avhållet sammanträde
              av en trängre krets av för frågan intresserade personer, representerande
              i huvudsak de offentliga och enskilda institutioner, som redan
              nu arbeta på området och med vilka vore avsett att i ämnet samverka.
              Vid sammanträdet ifrågasatte chefen för socialdepartementet, att
              en fullt objektiv upplysningsverksamhet borde åvägabringas i fråga
              om förhållandena på sådana platser i utlandet, dit svenskar önskade
              resa; och hemställde han till de närvarande att närmare överväga,
              huruvida samt efter vilka riktlinjer och under vilka former en
              dylik upplysningstjänst
            </seg>
          </u>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-005.jp2/_view"/>
          <note n="38823e37">
            Nr 387.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="924c2603">
            6 Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <note n="9839ee81">
            borde anordnas. Till chefen för socialdepartementet har därefter
            överlämnats en promemoria innefattande utredning, bland annat,
            rörande upplysningsverksamhetens bedrivande och en blivande upplysningsinstitutions
            arbetsuppgifter samt frågan om statlig eller enskild organisation
            av upplysningstjänsten och dennas lokala placering. TI anledning
            av innehållet i promemorian har chefen för socialdepartementet
            den 18 april 1929 hänvänt sig till ordförandena i riksföreningen
            för svenskhetens bevarande i utlandet samt institutet för svensk
            utlandstjänst — åt vilka organisationer i första hand sagda upplysningstjänst
            ifrågasatts böra anförtros — med anhållan om övervägande, huruvida
            och under vilka förutsättningar vederbörande organisation skulle
            kunna ävensom vara villig att tjänstgöra som organ för upplysningstjänst
            av i promemorian skisserad beskaffenhet. Svar å dessa frågor hava
            ännu icke inkommit.
          </note>
          <note n="49374279">
            I övrigt vill jag beträffande emigrationsfrågan erinra, att redogörelse
            för de åtgärder, som tidigare vidtagits, lämnats dels år 1927
            i denna kammare av dåvarande chefen för socialdepartementet vid
            besvarande av en utav herr Lindhagen framställd interpellation
            och dels år 1928 i andra kammaren av dåvarande statsministern
            vid besvarande av interpellation utav fru Thäring.
          </note>
          <u who="assar_emanuel_akerman_7daccf" xml:id="i-c66b8ec2d27e97c4-6" prev="i-c66b8ec2d27e97c4-0" n="5112867c">
            <seg n="2498f730">
              Vad beträffar den av interpellanten framställda erinringen rörande
              de ämbetsverk, vilka hava att yttra sig i frågor rörande tillstånd
              för bolag att förvärva fast egendom, vill jag framhålla, att det
              jämlikt förbudslagstiftningen om bolagsförvärv tillkommer Kungl.
              Maj:t att pröva ärenden angående dylikt tillstånd. Denna prövning
              grundas givetvis på de synpunkter och bestämmelser, som av riksdagen
              godkänts. Härvid vinna de i ärendet hörda myndigheternas utredning
              och uppfattning i saken nödigt beaktande. Genom samlandet i en
              hand av ifrågavarande ärendens avgörande erhålles en i möjligaste
              mån enhetlig lagtillämpning, och torde därigenom interpellantens
              farhågor för en olämplig inverkan på ifrågavarande rättsinstitut
              och dess tillämpning genom fom tuella olika tolkningar och synpunkter
              från myndigheternas sida böra bortalla.
            </seg>
            <seg n="6f0053d7">
              Slutligen vill jag i anledning av den av interpellanten sist
              framställda frågan framhålla, att redan nu vid handläggningen
              av ärenden, som röra mer än ett departements verksamhetsområde,
              samverkan givetvis äger rum mellan vederbörande departement.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8316cd68">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-0" next="i-434460bfc4ee687f-12" n="b396e6df">
            <seg n="79694441">
              Jag ber att få tacka statsrådet för det mjuka och diplomatiska
              svar, som i samråd med de två övriga departementscheferna nu avgivits.
              Uppriktigt må sägas, att mina valmän — d. v. s. mina indirekta
              valmän, ty jag tillhör ju första kammaren — skulle kanske hellre
              velat få en stridssignal, och själva saken förtjänar det också
              som bekant. Nu har i detta svar de verkligt brännande realiteterna
              kringgåtts i anledning av en politisk maxim, som vi alla skatta
              åt för mycket nu för tiden, nämligen: »bättre fly än illa fäkta».
              Men bakom interpellationen står en intressemotsättning, som icke
              kan få avfärdas på det sätt, svaret angiver, utan som tills vidare
              är den låga, som glimmar under askan. Den kommer att en gång flamma
              upp, ty den är en evig eld, som aldrig slocknar.
            </seg>
            <seg n="59c91a09">
              Jag har berört denna fråga senast i år genom motioner, där jag
              tillät mig upptaga ämnet tämligen i hela dess vidd. Det har då
              visat sig, såsom också erinrades i svaret, att majoriteten — bestående
              av det konservativa partiet, bondeförbundet, liberala partiet
              och frisinnade partiet — varit enig om att avvisa motionerna lika
              väl som de ha gjort allt sedan 1925, den ödesdigra dag, då jordfrågan
              sjönk ned i den politiska krisens natt. Det har i alla fall visat
              sig, att åtminstone i utskottet socialdemokraterna i allmänhet
              ha slutit upp omkring motionerna, och detta varslar i alla fall
              något om framtiden. Det kunde emellertid då möjligen anses onödigt,
              att det också fram-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7ed4dfde">
            Tisdagen den 4 juni. å
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-1" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="5cf089e8">
              ställes en interpellation i samma fråga. Men då riksdagen inte
              har framfört någon skrivelse till regeringen, så har det varit
              av intresse att även få höra, hur regeringen formulerar sin ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="d01e0998">
              Vidare anknyter interpellationen i själva verket till den detalj
              i trontalet, där det utlovades en liten minimal framryckning i
              jordfrågan, för vars upptäckande man emellertid nästan måste använda
              mikroskop. Det var den nuvarande regeringens stolta framryckning
              i denna landets livsfråga! Sedan har emellertid detta löfte återtagits
              genom propositionen nr 204. Det har mig veterligt ej förekommit
              någon föregående gång, men löftet måste givetvis återtagas, enär
              saken befanns vara så obetydlig, att inte ens regeringen vågade
              framföra den på grund av den kritik, som framkom. Således är det
              också med anslutning till löftet i trontalet och till propositionen
              nr 204, som interpellationen blivit framställd.
            </seg>
            <seg n="1a59d9c9">
              Det är givet, att jag i interpellationssvaret icke kunnat vänta
              mig något resultat, som kan ur jordfolkets synpunkt anses någorlunda
              tillfredsställande. För närvarande är min önskan och betungande
              plikt endast att hålla den sedan 1925 nedtryckta sociala jordfrågan
              trots allt någorlunda flytande, och det sker väl i alla fall genom
              att så här oavlåtligt påminna om densamma. Det gäller inte nu
              städernas sociala jordfråga — det är också en viktig angelägenhet
              — utan det gäller landsbygdens sociala jordfråga.
            </seg>
            <seg n="a6e64c48">
              De fyra första spörsmålen i interpellationen avse att påkalla
              effektiva åtgärder i stället för de palliativ, med vilka de effektiva
              åtgärderna enligt min uppfattning tills vidare undanskjutits.
              Regeringen hänvisar nu för det första till att utredningar pågå
              om åtskilligt. Detta utredningsväsen är viktigt naturligtvis för
              att få en sak klargjord, men i vårt politiska liv äro utredningar
              också till för att förhala frågor, som man ej gärna vill inlåta
              sig på. Den, som vinner tid vinner råd, och därför äro våra politiska
              utredningar också avsedda och lagda att tjäna ett så viktigt ändamål,
              som detta faktiskt är för dem, som uppställa det ändamålet. Här
              äro dessa frågor dock till leda utredda i statistik, enquétsvar
              till alla möjliga jordkommissioner, tallösa motioner, regeringspropositioner
              och riksdagsförhandlingar. Det kan ej utredas något mera, utan
              man måste säga, att här fordras det äntligen handling, ingenting
              annat än vilja till handling, och där det finnes en vilja, finnes
              det också en väg. Jag skulle vilja, att i vårt land den nordamerikanska
              satsen, som jag oerhört hyllar, måtte vinna tillämpning, nämligen
              den stolta lösen: gör det nu!
            </seg>
            <seg n="62326e59">
              Vidare skola vi »avvakta erfarenheterna» av de palliativa åtgärderna.
              Ja, så säga alla, som ha intresse av palliativa undanflykter,
              och var och en har det på sitt lilla hörn, fastän på olika områden.
              Men under tiden går livet självfallet sin egen gång. De intressen,
              som äro hotade, de bli ännu mera blottställda under dessa långa
              väntans tider. Det är även så, att de intressen, som äro mäktiga,
              begagna dessa långa uppskov för att ställa statsmakterna inför
              ett fullbordat faktum. ”T. ex. den av statsminister Lindman i
              andra kammaren omtalade ofantliga omfattning, i vilken nu försäljningar
              av arrendegårdar pågå. Det är ett bevis för, att man söker passa
              på att kunna göra det till sin egen fördel så mycket som möjligt,
              innan statsmakterna komma med några befarade lagstiftningar i
              ämnet. Jag kan förstå, att när man ej har starkt intresse för
              de effektiva åtgärderna eller ock av övertygelse anser det vara
              ett oriktigt system att genomföra dessa, så ser man med nöje,
              att livet går sin gång och gör sina egna lösningar, medan man
              avvaktar erfarenheter av betydelselösa sociala lagstiftningar.
              På det sättet blir det tilllika för våra efterkommande en stor
              börda att bota vad som under dessa långa väntans tider försummats.
            </seg>
            <seg n="f18fb8c9">
              Vidare, för det tredje, anmärker regeringen, att dessa frågor
              böra lösas
            </seg>
          </u>
          <note n="38823e37">
            Nr 387.
          </note>
          <note n="9196d010">
            den sociala jordfrågan. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-007.jp2/_view"/>
          <note n="1f29e584">
            Nr 372.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="e8bdd692">
            (Eorts.)
          </note>
          <note type="date" n="57af5810">
            8 Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-2" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="524c7ae9">
              på frivillighetens väg, d. v. s. genom konjunkturernas och de
              mäktiga jordägarnas frivillighet. Där komma vi icke någon vart
              med varandra. Det är två olika klassintressen, som stå mot varandra,
              och därför finnes det här icke samförstånd i någon mån att förutse.
              Någon expropriationsrätt, som möjliggör rimliga överenskommelser,
              får framför allt ej genomföras, oaktat det ej är meningen att
              vara obillig mot den stora jordägaren, utan ersättning skall ju
              givas och annan skälig hänsyn skall ju tagas. Men det gäller naturligtvis
              »äganderättens helgd», som måste upprätthållas, det må sedan gå
              hur som helst. Man måste emellertid fråga sig: hur skall då något
              genomgripande kunna uträttas av en maktlös jordsökare och en maktlös
              stat gentemot enväldiga jordägare, som väl icke äro mer än en
              människa? Jag klandrar icke alls jordägarna, utan statsmakten.
              Jag frågar: hur skola de behövande i alla erforderliga fall kunna
              tillhandahållas den nödiga jorden och erhålla den i hemorten,
              vilket är det viktigaste? Hur skall det kunna ske på den skäliga
              tidpunkten, i den vederbörliga trakten, i den behövliga omfattningen,
              till den erforderliga beskaffenheten, för skäligt pris m. m. dylikt?
              De frågorna ha framställts under de sista riksdagarna och aldrig
              fått något svar.
            </seg>
            <seg n="1e4229b9">
              För det fjärde har regeringen åberopat, att riksdagens majoritet
              1928 avvisat alla sådana här tankar, och därmed anser regeringen
              sig kunna slå sig tull ro. Därmed handlar regeringen helt parlamentariskt
              så tillvida, som den nuvarande parlamentarismen ju består i, att
              regeringen ej har några bestämda meningar och åtminstone ej vill
              gå emot riksdagen annat än när det gäller kardinala punkter i
              dess program, som den icke kan lämna till spillo. Det gäller alla
              partier. I själva namnet regering ligger dock, att den skall ge
              ledning och vara ett föredöme och inte bara avvakta vad som skall
              kunna gå igenom i riksdagen. Detta är ju visserligen kanske nödvändigt
              för att regeringen skall kunna sitta någon längre tid, men då
              sättas i stället sakfrågorna alldeles på upphällningen och få
              inte någonsin komma till sin verkliga rätt. Detta är ej en anmärkning
              mot den nuvarande regeringen och interpellationssvaret, utan en
              anmärkning mot den regeringsprincip, som nu följes av alla partier,
              och den klasspolitik, för vilken den nuvarande regeringen i förevarande
              fråga är ett viljelöst offer.
            </seg>
            <seg n="c2c9d3bd">
              Men man kan i alla fall, då vi nu äro inne på majoritetsfrågan,
              här begagna tillfället och undra: hur länge skola de frisinnade
              även i sådana här sociala frågor gå i ett med högerpartiet? Skola
              de ej snart kunna, åtminstone av självbevarelsedrift eller kanske
              av en nyvaknande övertygelse, skilja sig i jordfrågan från detta
              bundsförvantskap? Det har varit ett par järtecken redan vid denna
              riksdag. Det motstånd från de frisinnades sida, som förut gjort
              frågan om borttagande av census vid val till första kammaren olöslig,
              har numera blivit uppgivet, och en riksdagsskrivelse därom kommit
              till stånd — något som jag aldrig trodde mig i mitt liv skola
              få uppleva. Vidare ha i fråga om Jordbrukarbanken de frisinnade
              slagit sig ihop med socialdemokraterna och till och med bondeförbundarna.
              Det kanske ligger i ordet »Jordbrukarbanken» mycket, som gjort,
              att man vunnit jämväl bondeförbundet för detta samgående. iVad
              vet jag? De frisinnade ha i varje fall gjort front mot regeringen,
              för att den ej velat lugna insättarna utan i stället spekulerat
              i bankens försäljning samt därigenom äventyrat bankens bestånd
              och insättarnas insatser. När skall då det frisinnade partiet
              åter upptäcka de gamla liberalernas nu tillspillogivna ställning
              från sekelskiftet även i den sociala frågan? Jag undrar, om ej
              självbevarelsedriften eller vaknande nödvändigheter eller nya
              frisinnade valmäns framryckning komma att även på detta område
              bryta den nu bestående onaturliga koalitionen.
            </seg>
            <seg n="4bb0da94">
              Man skulle också här kunna lämpligen åberopa, att riksdagen ju
              har i år med kontanthjälp utan återbetalningsskyldighet, vilket
              ju som bekant är den allra
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="114045cc">
            Tisdagen den 4 juni. 9
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-3" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="af289634">
              effektivaste hjälpen, enstämmigt hjälpt insättarna i de bankrutterade
              sparbankerna. Är detta inte en uppfordran till att genom lag och
              kontanter stödja också dem, som ej ens kunna göra några insättningar
              i sådana banker? Är det ej ett uttryck för, att man bör hjälpa
              iven dem, som äro hemlösa, som ej ens ha ett hem, och dem, som
              hotas med att bli av med sina små fattiga jordbrukarhem, som nu
              är fallet på landsbygden? Jag menar i korthet sagt, att här behöves
              det ett värn för jordkulturen, ett värn för folkets hopplösa kamp
              på landsbygden i vinklar och vrår, ett värn mot stadskulturens
              och den industriella exploateringens lössläppta utsvävningar utöver
              sina behöriga råmärken. Det behöves ett skydd mot en osund och
              ensidig industrialisering av naturrikedomarna, av arbetet, av
              folket och icke minst av vederbörande ämbetsverk, vilka numera
              endast undantagsvis stå på folkets sida i denna kamp. Detta nu
              bestående övertag hos en majoritet i riksdagen i det här ämnet
              har emellertid gjort, att den sociala jordfrågan har utelämnats
              till bytesmedel mellan partierna, under det att dessa i de industriella
              frågorna vidhålla sina klass-ståndpunkter. Däri utmynnar jordfrågans
              övergivna läge. Den stödjes ej målmedvetet av partierna, utan
              går i handel mellan dem och säljes av sina närmaste för trettio
              silverpenningar.
            </seg>
            <seg n="e63bd5d0">
              Därtill kommer, att det får icke synas för folket och valmännen,
              att andra partier intressera sig för frågan. Då tiger man och
              väntar, till dess man själv möjligen kan framföra någonting. Jag
              tycker det är lyckligt funnet av statsminister Lindman, när han
              påpekade vid debatten i andra kammaren om kommunisten Spångbergs
              interpellation, att, när den motion, som undertecknad i första
              och några ledamöter i andra kammaren hade väckt med förslag till
              en lösning från grunden av frågan om de sociala arrendenas frigörelse,
              då talade ingen kommunist i andra kammaren för saken. Men när
              det sedan kom en interpellation från dem själva, då först talade
              de för densamma och närmast endast för en viss landsända, Värmland.
              Och så är det i alla frågor. När den sociala Jordfrågan blivit
              framförd med ett program, som även kommunisterna i någon mån vilja
              stödja, så har det aldrig mig veterligt förekommit i andra kammaren,
              att en enda kommunist ryckt fram till värn härför.
            </seg>
            <seg n="346a8cbe">
              En annan svårighet av liknande slag är också, att det inom de
              olika partierna är ganska hopplöst att söka föra fram några förslag,
              därför att ledningarna numera allt mer blivit bortskämda och odemokratiskt
              fordra, att allting skall komma fram endast från dem. Om dessa
              ledningar således ej äro upplagda för en sak, så kommer denna
              ofelbart att förlora i betydelse, och om den väckes från andra
              håll, kommer den även inom det egna partiet att vara bara luft
              för ledningen.
            </seg>
            <seg n="ede45787">
              Genom dylika lössläppta yttringar av den parlamentariska krisen
              bli sakfrågorna givetvis ytterligt försumpade. Jag tycker för
              min del, och har aldrig kunnat komma på någon annan tanke, att
              från vilket håll än en viktig sak eller en riktig tanke blivit
              framförd, så har jag, när jag inte förbisett densamma, alltid
              omfattat den med precis samma intresse som om det varit min egen
              sak eller en sak för det parti, jag tillhör. Jag har omöjligt
              kunnat göra någon skillnad i detta fall. Jag tror, att parlamentarismens
              renässans måste komma och leda därhän, att det blir sakfrågorna,
              som regera oss, och ej partiernas kamp om makten.
            </seg>
            <seg n="75048f72">
              Ja, det var vad jag i korthet haft att säga om svaren på de fyra
              första frågorna. Jag skall nu, likaså i korthet, säga några ord
              om de andra spörsmålen och deras besvarande. Vi ha ju god tid
              på oss i dag, herr talman, så att det bör ej väcka någon förstämning.
            </seg>
            <seg n="6d49f6c6">
              I interpellationen ha räknats upp några huvudfrågor. Vi ha således
              först den s. k. förbudslagstiftningen, som nu blivit en rikslagstiftning.
              När den antogs i sin utsträckta form 1925, skedde en del ändringar
              till nackdel för lagens effektivitet enligt min uppfattning, och
              riksdagen, till och med högern,
            </seg>
          </u>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-009.jp2/_view"/>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="65ffbbc5">
            10 Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-4" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="d1448302">
              beslöt också att i mer än en punkt göra den effektivare, vilket
              ju inte kunde annat än väcka min tillfredsställelse. I vissa delar
              bibehölls åter förslagets allt för stora eftergivenhet. En sak
              sålunda, som nu är ganska vansklig, är att tillstånd givits för
              bolagen att »arrondera» sina skogsegendomar, så att dessa få lämpliga
              former för att bli lättare att sköta, som man säger. Det sades
              i motiveringen till förslaget, att sådana ansökningar visserligen
              skulle prövas, men i regel bifallas enligt den nya lagstiftningen.
              Enligt den. äldre lagstiftningen skulle de också prövas men i
              regel avslås och sålunda endast i verkligt behjärtansvärda undantagsfall
              bifallas. Detta gör nu, att aptiten växer att göra detta såsom
              regel, och det av mig åberopade senaste utlåtandet av länsstyrelsen
              i Umeå, i strid med jordkommissionens avstyrkande, innefattar
              ett sådant bemödande. Här hota obegränsade utsikter till förbudslagens
              underminerande. Naturen har gjort överallt i vårt land, att berg
              och sjöar och havsvikar gå in och splittra ägorna, och ändå måste
              de skötas. Men när enskilda självägande jordbrukare ha ägor, som
              skjuta in i bolagsägor, då anses detta innebära en sådan äventyrlighet
              för landet, att det nödvändigt måste bli runda eller raka gränser
              för bolagsägorna, vilket däremot icke alls ifrågasättes för skötseln
              av böndernas jordbruk och skogsmarker. När man kommit så långt,
              kunna bolagen fortsätta och köpa nya hemman bredvid och säga,
              att de behövas för att kunna arrondera dem, som de nyss köpt för
              att arrondera de ursprungliga bolagsägorna. Och så kan det ju
              pågå i oändlighet.
            </seg>
            <seg n="7eb987c0">
              Så ha vi bulvanlagen, som inte efterleves av myndigheterna. Statsminister
              Lindman sade en gång på tal om jordlagarna, att han måste bestämt
              göra gällande, att även en konservativ regering lika väl som andra
              regeringar vore angelägen om att lyda lagarna och tillämpa dem
              på det samvetsgrannaste. Nu är det emellertid på det sättet, att
              det erbjuder de största svårigheter att få bulvanlagen tillämpad.
              Det råder inte något tvivel om vad som menas med bulvanhemman.
              Jordkommissionen hade företagit en specificering på en hel mängd
              sådana, och bolagen ha själva, sedan bulvanlagen antagits, givit
              sitt erkännande åt att de inneha hemman av ifrågavarande art genom
              att begära att på grund av den nya förbudslagens bestämmelser
              om arrondering m. m. få köpa sina bulvanhemman. Men när man sedan
              vänder sig till länsstyrelser och åklagare och begär, att dessa
              skola ingripa i avseende å just dessa hemman, som bolagen själva
              anse vara bulvanhemman, då svaras på en del håll: »Det finns ingen
              utredning om det; det är enskilda personer, som äga dessa hemman,
              och vi veta ingenting och göra ingenting.» En länsstyrelse har
              till och med, enligt vad som sagts mig, vägrat att taga någon
              befattning med sådana här frågor just med den motivering, jag
              nyss relaterade.
            </seg>
            <seg n="f3a545f9">
              Man vill ju numera verkställa »undersökningar» och »utredningar»
              om allting. Varför taga ni då inte i på skarpen och utreda myndigheternas
              ställningstagande till bulvanlagen genom personer, som inte äro
              intresserade i missförhållandet? Det är kanske inte så lätt att
              få tag i sådana personer, som verkligen kunna och vilja utföra
              en dylik utredning, men i detta fall föreligger icke heller något
              intresse för de där välsignade utredningarna.
            </seg>
            <seg n="e62a3262">
              Jag får brev i dessa frågor om myndigheternas laglöshet och även
              andra få dylika påminnelser, och jag hör även riksdagsmän från
              Norrland säga detsamma. De veta också berätta huruledes på många
              ställen pågå ett kalhuggande av bulvanhemman, därför att man tror
              ändå, att i längden går det inte att trotsa lagarna, och att till
              och med en länsstyrelse till slut blir skyldig att lyda dem, och
              då är det bäst, att man har tillgodogjort sig skogen innan dess.
              Det skulle vara intressant att få veta, i vilken omfattning dessa
              påståenden äro riktiga. Det har också anlänt brev till mig, där
              man säger, att missförhållandena anmälts bland annat till landsfiskalen
              i orten, för att han måtte göra sin
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0db91ec6">
            Tisdagen den 4 juni. 11
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-5" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="990c8f0a">
              plikt, men han har inte gjort något, och länsstyrelsen har gjort
              lika mycket. Det förefaller verkligen, som om det ibland den högre
              ämbetsmannakåren skulle förekomma obstruktion mot bulvanlagen.
              Jag föreställer mig, alt en sådan sak också behöver undersökas.
              Det säges vidare, att ingen skogsvårdsstyrelse ingriper emot kalhuggning
              av bulvanhemman.
            </seg>
            <seg n="5dbed341">
              Jordkommissionen har, man kan säga på beställning från alla håll.
              framlagt förslag — det var dess första stora förslag — att, liksom
              skett i de sociala arrendeoch vanhävdslagarna, även skogsspekulanterna
              skulle omfattas av förbudslagen. Det är särdeles viktigt, att
              sådana bestimmelser införas. 'Om så skett hade även en bulvanlag
              blivit obehövlig.
            </seg>
            <seg n="17be9fee">
              När andra lagutskottet år 1929 behandlade denna sak, förmenade
              utskottet, att det finns inga skogsspekulanter längre. Så säger
              man alltid, då det gäller lagstiftning mot dem, men när det inte
              är fråga därom utan det gäller förbudslagen, då säger man: »Det
              är inte värt att hindra bolagen att förvärva Jordbruksoch skogsfastigheter,
              ty i annat fall göra de skadligare skogsspekulanterna det.&gt; Där
              spelar man alltså på olika strängar, allt efter behoven. För närvarande
              spela exempelvis egnahemsstyrelsen och länsstyrelsen i Umeå på
              den strängen, som de för tillfället behöva, att det hotar fara
              från skogsspekulanterna, och andra lagutskottet spelar samtidigt
              på den andra strängen och säger: »Det är inte alls någon fara
              för skogsspekulanter.» Jag vet icke, om förenämnda del av jordkommissionens
              betänkande är avförd från vidare handläggning i regeringen eller
              om den ännu vilar oprövad. Jag skulle i senare fallet för formens
              skull vilja be regeringen taga den under övervägande. Emellertid
              är det i sak givet, att ni då genast avskriva den från vidare
              handläggning, och därmed är även detta lilla halmstrå borta.
            </seg>
            <seg n="fb65cd93">
              Jag kommer så till det gamla programmet, som förr i världen övervägdes
              inom alla partier och särskilt det liberala: »Egnahemsrörelsen
              lägges helt i det allmännas hand.» Jordbruksminister Petersson
              i Påboda gjorde det till sitt program och sade: så måste det bli
              med tiden. I första taget började han något varligare med att
              inrätta en särskild överstyrelse för detta ändamål, vilket på
              den tiden var mycket svårt att åstadkomma, därför att man ogärna
              ville skapa nya ämbetsverk. Det kan väl icke ske på annat sätt,
              om det skall bli något effektivt, än att man lägger egnahemsrörelsen
              helt i samhällets hand. I synnerhet blir det nödvändigt sedan
              rörelsen år 1928 principiellt utvidgats med bildandet av nya jordbruk,
              frigörelse av arrendejordbruk och fulländning av ofullständiga
              jordbruk. Men i stället har 1928 vid frågans sammanstörtande egnahemsrörelsen
              anförtrotts åt de sedan gammalt antisocialt betonade hushållningssällskapen,
              utan andra utvägar än att man får lita till konjunkturerna och
              de stora jordägarnas frivillighet samt till senkomna statslån
              åt personer med egna tillgångar.
            </seg>
            <seg n="dbb154a7">
              I fråga om rikets kolonisation avlät riksdagen samtidigt en begäran
              om utredning av frågan hur mindre bemedlade skulle få del i denna
              kolonisation. Det sammansatta utskottet föreslog arrendering av
              jord och sköt åt sidan kontant och annan effektiv bispringan.
              Ur denna kapitulation har nu egnahemsstyrelsen utformat förslag
              att låta det hela bero på jordägarnas fria vilja och naturligtvis
              även på lantarbetarnas fria vilja. På så sätt skulle man för lantarbetare
              anordna några s. k. »passerställen» till verkligt jordförvärv
              och jordägarna skulle få lån av staten till de nödiga utgifterna.
              De där pPasserställena äro väl en konstruktion, som man har tillgripit
              för att vara till lags för den nu i jordfrågan härskande konservativa
              politiken. Denna konstruktion avhånas även vederbörligen av svenska
              lantarbetarförbundets styrelse.
            </seg>
            <seg n="c9483550">
              Det lär nog ej kunna åstadkommas något verkningsfullt med mindre
              riksdagen behandlar nämnda fråga med samma sinnelag som då riksdagen
              skänkte kontant åt insättarna i sparbankerna en del av vad de
              förlorat. Vi få nog ock-
            </seg>
          </u>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-011.jp2/_view"/>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="026fd922">
            12 Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-6" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="db6ca352">
              så giva kontanta bidrag för att obemedlade skola kunna få möjlighet
              att skapa sig ett eget nytt jordbruk utan att genast bli ruinerade.
              Det har sagts, att det behöves 4,500 kronor, för att man skall
              kunna skaffa sig ett eget jordbruk. Om vi avrunda detta till 5,000
              kronor, vill jag fästa uppmärksamheten — jag har gjort det förut,
              och jag kommer alltid att göra det, ty även siffror tala — på
              att för de 106 miljoner, som skola åtgå för nybyggnader inom flottan,
              kunde, om man räknar med en gåva av 5,000 kronor per styck, skapas
              21,200 nya Jordbruk. Varför inte offra 106 miljoner även på den
              inre försvarsrörelsen för att skydda folket emot nöd och fattigdom
              och giva människorna ett hem? Har man dessutom råd att lägga 106
              miljoner i sjön för båtar, som inte hålla mer än tio år och sedan
              bli omoderna och för övrigt med all sannolikhet aldrig komma att
              av oss begagnas, så må man väl göra det. Men här är verklig nöd
              och fara å färde. Det är oavlåtlig fara, för stunden, för timmen,
              för ögonblicket och inte någonting sådant som de där långsökta
              utsikterna, att vi skola komma i krig, vilket ännu inte lyckats
              oss sedan 1815.
            </seg>
            <seg n="538c6216">
              I fråga om frigörelse av sociala arrendejordbruk gäller, vad
              jag förut yttrat om nödvändigheten av en lagstiftning, som tar
              hand om alltsamman och som möjliggör en sådan frilösning och gör
              det på det rätta sättet. Det är en ganska besvärlig väg, det medger
              jag, men endast genom mycken omtanke kan mycket vinnas på detta
              område.
            </seg>
            <seg n="b5f4ff6e">
              Det framställdes som sagt i år i andra kammaren om denna sak
              en interpellation, som framkallade livlig diskussion, av herr
              Spångberg, och statsministern hade då inte annat att säga, än
              att man fick vänta och se. Saken reder sig, menade han, och han
              ville inte alls inlåta sig på kärnpunkten. Till dessa skäl har
              även i det nuvarande interpellationssvaret hänvisats, och det
              är därför, jag påminner om vad som då förekom i andra kammaren.
              Men kort förut hade man haft till behandling ett utlåtande från
              andra lagutskottet i anledning av min motion om arrendefrigörelse
              över hela landet, åtföljt av en socialdemokratisk reservation
              till förmån för motionen. Där förekom en upplinjering av allt
              vad som fordrades för en fullkomlig avlösning av arrendejordbruken.
              På tal härom anmärkte statsminister Lindman med rätta vid interpellationssvaret,
              att då förekom blott på en halv sida i protokollet ett förord
              för reservationen, samt ett enkelt yrkande om bifall till utskottets
              hemställan om avslag. Varför stödde man inte saken då kraftigare,
              frågade statsministern med rätta. Ibland är statsminister Lindman
              lycklig i sina repliker.
            </seg>
            <seg n="71b09260">
              Frågan om fulländning av ofullständiga jordbruk ansågs av regeringen
              1928 vara en av de allra, viktigaste frågorna. Endast ett år förut
              var den försummad. Den har i alla fall varit lika gammal som norrlandskommitténs
              betänkande. Nu är den fortfarande lika försummad som förut.
            </seg>
            <seg n="1bdca03c">
              Då man säger, att frigörelse av arrendejordbruken bli en följd
              av bestämmelserna i den nya arrendelagen, så vill jag säga, att
              detta har aldrig varit min ståndpunkt, utan jag har ansett, att
              benägenheten att avyttra arrende- Jordbruken ökas visserligen
              genom skärpta arrendebestämmelser — mer blir det icke — men vid
              sidan av de skärpta arrendebestämmelserna måste då komma en särskild
              lagstiftning om rationell avlösning av arrendejordbruk, så att
              man inte överlämnar detta helt och hållet till den mäktige jordägarens
              fria vilja och lämnar arrendatorn åt sitt öde.
            </seg>
            <seg n="8f19323b">
              Frågan om skärpta arrendebestämmelser hänför sig till permanenta
              sociala arrendeupplåtelser. Det har också föreslagits optionsrätt
              för arrendatorn till ny upplåtelse. Där kom jordkommissionen så
              långt, att liberalerna och till och med herrar Wohlin och Olsson
              i Kullenbergstorp — den senare sitter för resten där borta och
              gör oss den äran av ett besök — voro eniga med oss, att optionsrätt
              borde beviljas. De två senare voro dock med endast beträffande
              arrendejordbruk, som tillhörde bolag, men inte för arrenden under
              enskilda
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="508db80a">
            Tisdagen den 4 juni. 13
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-7" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="112e6c53">
              gods. I det avseendet togo de avstånd. Så kom en ny, konservativt
              sammansatt specialkommitté, som förintade vår landvinning i uppfattningarna.
              Man hade förut trott, att det inte gick för mindre; något måste
              man ge. Nu är det ingen av dem, som då trodde, att man borde vara
              med om vissa eftergifter, som längre vill det. Det har genom statsmakternas
              försorg blivit så lyckligt ordnat, att dylika landvinningar gått
              totalt förlorade.
            </seg>
            <seg n="e8e34a2f">
              Jag fick härom dagen ett brev från en advokat i Norrland — det
              är sällan, man finner advokater i Norrland, vilka tala för arrendatorerna,
              ty de ha ju mest sina uppdrag från bolagen, som kunna betala.
              Han sade detsamma som Jag påpekat senast i år i en av mina motioner
              och som även ledamöter i andra kammaren motionsvis framhållit:
              vad är det nu för idé, att norrlandsarrendatorn fått 15 års besittningsrätt?
              När denna besittningsrätt är slut, får han ingenting. Han är underkastad
              den allmänna lagen och jordägarens godtycke. Något sådant var
              icke meningen från början.
            </seg>
            <seg n="3c1bba9a">
              Om en statsmakt vill vara som en far för sina barn statsmaktens
              representanter och de mäktige ha ju själva i regel mycket trygga
              hem, och ha de inte haft det förut, så få de det, när de komma
              sig upp på den stora klätterstegen — då skall den väl också unna
              dessa små, som ännu inte ha några chanser, alt få ett varaktigt
              hem. Därigenom främjar man också jordbruket. Man skall väl unna
              arrendatorerna att sitta kvar »odrivna», såsom det hette i den
              gamla svenska lagen, då kronan förr i världen upplät hemman med
              åborätt — en lag, som sedan också genom praxis och bristande intresse
              gått all världens väg.
            </seg>
            <seg n="29711874">
              Även i övrigt är ju arrendelagstiftningen synnerligen ofullkomlig.
              Allt detta är saker, som framhållits i motiveringen men som regeringen
              icke besvarat. Det vore intressant, om man angåve några skäl,
              som tala för och emot sådana realiteter, som jag nu har tillåtit
              mig fästa uppmärksamheten på. Vi ha olika tid, när det gäller
              besittningsrätten, 15 år för bolagsarrenden, 10 år för fideikommissarrenden,
              ingen tid för godsägares arrenden. Men dessa arrenden ha alla
              samma karaktär, och det är således en politisk konstruktion att
              göra denna uppdelning. Det är ju möjligt, att godsägarna på vissa
              ställen ha mindre bred rygg än bolagen, när det gäller att uppföra
              byggnader på egendomarna, men kunna de inte det, böra de så mycket
              hellre avstå från sina arrendegårdar, så att arrendatorerna bli
              självägande. Arrendatorn bör få lösa den Jord, han brukar, på
              den tid, då han kan, och man bör skapa trygghet, för att han får
              tillräckligt av allting och för att ingen annan får övertaga jordbruket.
            </seg>
            <seg n="73a72716">
              Jag erinrar vidare om en sådan sak som att vid en arrendefrilösning
              bör man i löseskillingen inte inräkna värdet av arrendatorns och
              hans förfäders odlingsarbete. Han skall naturligtvis inte betala
              därför, utan endast för råmarken. Detta är ett gammalt arrendatorskrav,
              och det är en fläkt av gudomlig lag däröver. Det är en självfallen
              lag. Men det har icke varit möjligt att få uppmärksamheten riktad
              på denna sak, allt sedan jordkommissionens verksamhet biev nedlagd.
            </seg>
            <seg n="ecaeeb6c">
              Hur är det ställt med kontrollen över att arrendelagen efterleves?
              Tänk, att inte statsmakten vill ha någon kontroll över tillämpningen
              av de lagar, den själv stiftar! Nu ha vi ju en social arrendelag,
              som också är oriktig på det sättet, att arrendena skola överstiga
              ett visst minimum av inägojord för att falla under lagen, och
              detta minimum är så högt tilltaget, att en mängd arrenden, särskilt
              i Norrland, som borde falla under lagen, inte göra det. Man kan
              inte ge skäl därför, man bara dekreterar någonting sådant av maktfullkomlighet,
              men man har ingen medkänsla med dessa människor. Och det är väl
              på medkänslan, som alla framsteg på det sociala området bero.
            </seg>
            <seg n="f5ebf0f6">
              Man kan också kringgå arrendebestämmelserna på ett sätt, som
              även praktiserats. På hur många ställen det sker, vet man icke,
              ty därom företages ingen
            </seg>
          </u>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-013.jp2/_view"/>
          <note n="c4eedd2c">
            Nr 87.
          </note>
          <note n="6aec30e1">
            ng. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="9c1383d1">
            14 Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-8" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="591b346e">
              undersökning. Kringgåendet sker så, att jordägaren utan något
              avtal upplåter en del av sin egendom till fritt bruk åt arrendatorn.
              Jag klandrar inte jordägaren, ty var och en står sig själv närmast.
              Han behöver bara nätt och jämnt lyda lagarna, och därutöver har
              han full frihet att handla efter sitt gottfinnande. Han har visserligen
              ett arrendeställe, där den brukade jorden är så omfattande, att
              arrendet måste falla under arrendelagen. Han upplåter dock genom
              arrendekontraktet endast så mycket jord, att den icke går in under
              arrendelagen, och så låter han utan avtal arrendatorn bruka den
              andra delen av den arrenderade jorden. Man skulle tycka, att riksdagen,
              som skapat denna lag, när den får veta, att den är så bristfällig,
              skulle resa sig mot att man ej lägger någon kontroll på lagen.
              Men detta interpellationssvar säger, att så vill riksdagens majoritet
              ha det, och jag förmodar, att de tre statsråden icke anse sig
              befogade i vår tid — och det förundrar mig ej — att på något sätt
              uppfostra riksdagen till bättre tankar, vilket vore en värdig
              uppgift för regeringen i själva verket.
            </seg>
            <seg n="5ca55844">
              I detta sammanhang tillåter jag mig ytterligare erinra om skogsoch
              flottningsarbetarnas svåra belägenhet särskilt i »stornorrland»
              med dess glesnande skogar, dess minskade arbetsförtjänster och
              dess nedtryckta arbetspris. Härom göres ingen »utredning».
            </seg>
            <seg n="e5174dd4">
              Så komma vi till den tionde frågan, som gäller kolonisation i
              nödens stund genom emigration. Sådan emigration har ju skett till
              Amerika förr i största utsträckning, och det har varit lätt att
              emigrera till Amerika, ty där ha så många svenskar haft släktingar,
              som tagit hand om dem vid föret i portgången. Nu är denna säkerhetsventil
              täppt i hög grad och tyckes bli det allt mer och mer. Riksdagen
              avlät 1923 en ganska handfallen skrivelse i anledning av en motion
              av mig om kolonisation genom emigration. Detta har lett till att
              socialstyrelsen legat på den, och så har den remitterats till
              en del myndigheter. Sedan har socialministern, som är en vital
              person, hållit ett diskussionsmöte, först med en vidare krets,
              där även jag var med på ett hörn, och därpå med en trängre krets.
              Men resultatet synes blivit, att statsmakten icke skall lägga
              sig vinn om en verklig kolonisation, om beredande av kolonisationsområden
              för sådana jordsökare, som ej kunna få en flik i sitt eget fädernesland,
              eller med andra ord om det, som har betydelse. Jag vill ej bestrida,
              att plantageanläggningar också kunna ha betydelse för det svenska
              näringslivet, men det är för arbetsfolket och jordbrukarna som
              här något måste komma till stånd. Nu är meningen allenast att
              se till, att emigranter behandlas väl under resan och vid första
              framkomsten erhålla upplysningar samt varnas för farliga företag
              och även detta är naturligtvis en viktig sak. Det är ej min mening
              att klandra detta, men det har ej att skaffa med kolonisation
              genom emigration såsom en nödfallsutväg, om det andra ej räcker.
              De nuvarande åtgärderna och de småsaker, sem egnahemsstyrelserna
              kunna syssla med, utan principer, utan en målmedveten lagstiftning
              och utan tillräckliga tillgångar och effektiva verktyg, betyda
              ganska litet i det stora hela.
            </seg>
            <seg n="7b0b384b">
              Jag skall begagna detta tillfälle att tala om, att jag fått ett
              brev från en känd och verksam svensk i Chicago. Han har underrättat
              mig om att svenskarna i Chicago och även på andra orter bildat
              sammanslutningar för att agitera emot den ytterligare nedsättningen
              genom den nya kvotlagen av svenskarnas möjligheter till utvandring.
              Den nuvarande presidenten ogillade förslaget, men den amerikanska
              kongressen hade genomdrivit det. Nu skulle det resas opposition
              mot detta, och min korrespondent ville, att jag skulle hjälpa
              till att genom den svenska pressen och regeringsmakten sprida
              kännedom om denna mening bland svenskamerikanerna och deras bön
              om stöd i deras förehavanden. Och jag begagnar som sagt nu tillfället
              att ge den första underrättelsen om denna sak. Det är också en
              sak, som regeringen borde lägga sig vinn
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ce9868af">
            Tisdagen den 4 juni. 15
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-9" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="59968c3a">
              om, nämligen att vända sig till de amerikanska statsmakterna
              med erinringar, men det kanske möter politiska svårigheter.
            </seg>
            <seg n="bc66a175">
              Vidare ha vi frågan om kontrollen på utnyttjandet av de speciella
              naturrikedomarna i enskild ägo. Vid sekelskiftet var detta en
              särdeles aktuell fråga. Jag erinrar om den kamp, som ägde rum
              om vattenkraften, om kungsådran, om de stora skogarna, om malmerna.
              Socialministern -— då i en annan ställning — var med, som han
              nog påminner sig, och vi stodo emot varandra, särskilt i fråga
              om vattenkraften. Jag tänkte: vad månde bliva av detta barnet?
              "Ty då var han en ganska ung ingenjör. Nu ser jag, att han blivit
              en ganska resonabel minister, men han undviker positiva åtgärder
              och föredrager att bakom tillmötesgåendet stå kvar vid sina gamla
              intressepositioner. Han kan icke göra annorlunda, och jag klandrar
              honom ej för det.
            </seg>
            <seg n="5825cf94">
              Vi se nu, hur malmfyndigheter allt mer upptäckas och utsättas
              för rovbrytning 1 brist på koncessionslagstiftning. Vad skall
              det bli av detta gamla järn- Läraland i framtiden, då malmen är
              exporterad, om icke effektiva åtgärder gjorts för att åtminstone
              överföra vinsterna i produktiva kapital och varaktiga anläggningar
              för hela landet? Jag upprepar vilket intryck det gjorde på mig,
              då i denna kammare år 1927 finansministern sade med ett glatt
              och förhoppningsfullt tonfall, att malmen där uppe i de stora
              norrbottniska malmfälten räcker i 175 år. Vilket kort ögonblick
              i en nations liv! Vilken statskonst: »efter oss syndafloden»!
              Den får icke vara tillåten.
            </seg>
            <seg n="6e757e8f">
              Under den stora striden om vattenkraften sutto konservativa regeringar,
              som ledde de s. k. utredningarna efter sitt sinne, så att det
              blev konservativa förslag. Under åren 1915 och 1918 väcktes motförslag
              i andra kammaren utan avsevärda resultat. Tiden kommer nog tillbaka,
              då de återigen måste upptagas, och jag har sökt göra en början
              genom att i riksdagen återupptaga den gamla striden för att få
              vår vattenlagstiftning någorlunda i anslutning till de vattenrättssystem,
              som gälla i länder med vattenkraft från Alperna och numera också
              i Norge. Det är således ej något nytt och äventyrligt, utan man
              har stor erfarenhet på området.
            </seg>
            <seg n="de479931">
              Slutligen har jag tillåtit mig påpeka, att även de färdiga jordbruken,
              liksom Jordbruken i allmänhet äro undertryckta i vår tid av industrialismen
              och stadskulturen, som härskar oerhört över landsbygdskulturen
              och som har gjort det i långljga tider — kanske alltid, när det
              kommer till stycket. Det är nödvändigt, att landsbygden får ett
              kraftigt handtag ifrån statsmakterna för att resa sig ur sitt
              beroende. Jordbruket måste ha en mångsidig, ekonomisk och teknisk
              kooperation. Så mycket förstod jag, ehuru stadsbo, så att när
              norrlandsfrågan " gentemot industrialismens alltför stora utsvävningar
              gjort en stark framstöt år 1901, väckte jag redan år 1902 en ganska
              utredande motion om att man också skulle laga, att jordbruket
              blev bärande genom kooperation och slutligen väckte jag, år 1907,
              en vidlyftig motionssvit om skogsvård såsom ett komplement till
              norrlandslagstiftningarna, ty alla dessa tre saker höra ihop.
            </seg>
            <seg n="55d2f7bc">
              Den sista frågan i interpellationen är litet oklar, tillåter
              jag mig säga, ehuru Jag själv är interpellant. Anledningen till
              den var att jag rådfrågat en tjänsteman i jJordbruksdepartementet
              om de tillämnade förslagen att bereda mindre bemedlade egna jordbruk.
              Jag frågade denne tjänsteman: »Hur kan ni tänka er, att det skall
              kunna gå i längden, utan att man får en fullständig lagstiftning
              med erforderlig omtanke och nödiga redskap, däribland även en
              expropriationsrätt, varom för övrigt även jordkommissionen inkommit
              med förslag till Justitiedepartementet?» Då svarade han: »Detta
              hör till justitiedepartementet så att det angår inte oss.&gt; Det
              berodde icke på någon enfald hos honom, utan så går det ofta till
              i praktiken och säkerligen i synnerhet nu. Här håller nu Jordbruksdepartementet
              på med att sylta in oss i en del administrativa småsaker utan
              någon djup social grundplöjning. Justitiedepartementet ruvar på
              sitt och
            </seg>
          </u>
          <note n="c4eedd2c">
            Nr 87.
          </note>
          <note n="2b96b1bb">
            Ang. den sociala jordfrågan.
          </note>
          <note n="40f3c7be">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-015.jp2/_view"/>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="9196d010">
            den sociala jordfrågan. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="05984932">
            16 Tisdagen den 4 juni.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-10" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="b935edb9">
              säger ingenting. Jag anhåller vördsamt, att herrarna ville benäget
              rådgöra med varandra. Det medgav slutligen denne tjänsteman, då
              jag fäste hans uppmärksamhet på det, att det nog var riktigt.
              Nu har ju ett samarbete ägt rum för avgivande av dagens interpellationssvar.
            </seg>
            <seg n="8b8b7f03">
              Vad utlovar nu regeringen i detta svar? Ingenting! Jo, jag skall
              icke vara orättvis, den utlovar tre små saker.
            </seg>
            <seg n="fde6847d">
              För det första utlovar den, med en varm hyllning åt riksdagens
              initiativ, den där lilla hjälplösa rättshjälpen åt arrendatorerna,
              för att de skola kunna reda sig emot övergrepp ifrån bolagens
              sida. Vilken fattig och famlande välgörenhet! De lämnas i alla
              fall åt sig själva, dessa stackars människor, de skola av eget
              initiativ uppsöka rättshjälpen, och sedan skola de föra rättegången
              själva, antagligen på egen bekostnad i huvudsak åtminstone, och
              så tror man, att de skola få sitta kvar som arrendatorer hos de
              bolag, mot vilka de rikta sig. Här måste statsmakten inträda som
              målsman för de svaga. Det är icke ett socialt grepp att göra så,
              som oftast sker, att man lägger upprätthållandet av de sociala
              lagarnas effektivitet på den svagare, som skulle skyddas.
            </seg>
            <seg n="d8315b2a">
              För det andra lovas att skrida vidare på denna maktlösa väg,
              till vilken egnahemsstyrelsen är hänvisad i fråga om jordbruk
              åt mindre bemedlade.
            </seg>
            <seg n="1281a97c">
              För det tredje lovar regeringen att följa jordfrågan »med uppmärksamhet».
              Jo, jag tackar jag, herr talman! En individs uppmärksamhet beror
              på hans sinnelag eller med andra ord av hans känsla för saken,
              buren av en övertygelse eller av ett intresse. Således, då en
              konservativ regering i överensstämmelse med sina grundvalar skall
              ägna denna sak uppmärksamhet, blir det en uppmärksamhet på att
              inte göra för mycket och att underlåta det effektiva, ty det effektiva
              i denna sak strider emot herrarnas grundsatser, vilket jag icke
              alls klandrar. Sådan är livets lag.
            </seg>
            <seg n="2e98ddef">
              Slutligen skulle jag vilja omnämna ett litet uppslag till förbättring
              av konstitutionen, herr talman, som jag fick genom denna interpellation.
              Jag såg i en tidning, att det stod, att andra och första kammaren
              skulle sammanträda i dag och att därvid skulle komma att besvaras
              i andra kammaren en interpellation av en kammarledamot. Men det
              nämndes icke något om att det skulle besvaras en interpellation
              även i första kammaren. Jag tänkte: Nåja, det är det vanliga nedblickandet
              på jordfrågan även ifrån den partitrogna pressen, så att det är
              väl av förakt för saken eller för att bereda den ett avbräck som
              man icke vill säga något om att ett interpellationssvar kommer
              att lämnas i första kammaren. Men så frågade jag tidningarnas
              telegrambyrå om orsaken, varför icke något sådant meddelande om
              interpellationssvaret i första kammaren kommit till tidningarna.
              På tidningarnas telegrambyrå svarades att det berodde på olika
              praxis mellan kamrarna. Återigen en olika praxis, herr talman!
              Jag kommer sannolikt med en motion, herr talman, nästa år i syfte
              att få bort denna olika praxis i flera fall mellan kamrarna. Man
              yppade emellertid, att i andra kammaren tillkännagives officiellt
              till kammarens protokoll, när någon interpellation skall besvaras,
              och då få pressens representanter veta det, och därför tala de
              om det. Men när det gäller första kammaren, får man icke veta
              det, förrän man finner det av den tryckta dagordningen samma dag
              som interpellationen skall besvaras, och det gör, vilket jag också
              undrat över, att man 1 allmänhet icke vet något om interpellationssvar
              i första kammaren, annat än efter deras avgivande. Vederbörande
              på tidningarnas telegrambyrå beklagade för sin del detta förhållande.
            </seg>
            <seg n="c279e3c9">
              Herr talman! Jag har, som sagt, velat hålla jordfrågan flytande,
              trots allt, och det är därför jag hänvänt mig icke blott till
              riksdagen med mina motioner utan även till regeringen genom denna
              interpellation.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2d114e2c">
            Tisdagen den 4 juni. 17
          </note>
          <note n="80153149">
            Justerades protokollen för den 29 nästlidne maj.
          </note>
          <note n="c6f680d0">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="dee575e6">
            nr I B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens nionde huvudtitel, innefattande anslagen till
            jordbruksdepartementet;
          </note>
          <note n="777a840d">
            nr 280, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen,
            nionde huvudtiteln, gjorda framställning om anslag till tryckningskostnader;
          </note>
          <note n="ee8545e1">
            nr 281, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändringar
            i villkoren för kolonatupplåtelser å kronoparker i Norrland och
            Dalarna m. m. jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="543cd36b">
            nr 282, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            av kronotorp å vissa kronoparker m. m. Jämte en i ämnet väckt
            motion;
          </note>
          <note n="992160cd">
            nr 283, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 225 angående
            försäljning av vissa kronoegendomar och upplåtande av lägenheter
            från sådana egendomar jämte en i ämnet väckt motion 3
          </note>
          <note n="4a8e6ce5">
            nr 284, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            ändringar i den för skogsskötseln inom lappmarken m. fl. områden
            gällande s. k. lappmarkslagen ;
          </note>
          <note n="0e76ffb2">
            nr 285, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överlåtelse
            till staten av viss fastighet för anordnande av trädgårdsskola
            för norra Sverige m. m.; samt
          </note>
          <note n="5e2f9a97">
            nr 286, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring under budgetåret 1929/1930 för viss personal inom
            den civila statsförvaltningen i vad rör nionde huvudtiteln.
          </note>
          <note n="83c7e106">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="7e8fbcb8">
            nr 11 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens elfte huvudtitel, innefattande anslagen till
            pensionsoch indragningsstaterna;
          </note>
          <note n="c5d7957e">
            nr 308, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning av Svenska bostadskreditkassan och om bostadskreditföreningar,
            m. m. ;
          </note>
          <note n="d0124d75">
            nr 309, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            om vissa ändringar i 5 $ i lagen den 11 oktober 1907 (nr 85) angående
            civila tjänstinnehavares rätt till pension, m. m.;
          </note>
          <note n="316ef056">
            nr 310, i anledning av Kungl. Maj:ts under punkten 9 i bil. 4
            av elfte huvudtiteln gjorda framställning angående anslaget till
            allmänna indragningsstaten; samt
          </note>
          <note n="8ac6a1c7">
            nr 311, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            Aktiebolaget Jordbrukarbanken berörande frågor.
          </note>
          <note n="6f121bb5">
            Anmäldes och godkändes första lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 302, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om ändrad lydelse av 91 $i lagen
            den 22 Juni 1911 om ekonomiska föreningar och lag om ändrad lydelse
            av 55 $ i lagen den 13 maj 1921 om ackordsförhandling utan konkurs.
          </note>
          <note n="7a375926">
            [
          </note>
          <note n="706af0ef">
            Första kammarens protokoll 1929. Nr 37.
          </note>
          <note n="04cd49a7">
            Nr 32.
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-017.jp2/_view"/>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note type="date" n="9d332b9f">
            18 Onsdagen den 5 juni.
          </note>
          <note n="225ff753">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets memorial nr 36,
            med föranledande av kamrarnas återremiss av utskottets betänkande
            nr 31 i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 53 $ 1 mom. i kommunalskattelagen den
            28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </note>
          <note n="53ff0c38">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 4.48 e. m.
          </note>
          <note n="71266047">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="665a796b">
            Onsdagen den 5 juni.
          </note>
          <note n="9b2fc9ca">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m. Justerades protokollen för
            den 30 nästlidne maj.
          </note>
          <note n="2d2ae16a">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="0b404149">
            nr 2 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens andra huvudtitel, innefattande anslagen till
            justitiedepartementet;
          </note>
          <note n="d38fb65d">
            nr 4 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens fjärde huvudtitel, innefattande anslagen till
            försvarsdepartementet;
          </note>
          <note n="2a05fbdc">
            nr 5 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksdagens femte huvudtitel, innefattande anslagen till
            socialdepartementet;
          </note>
          <note n="70dac5ee">
            nr 6 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens sjätte huvudtitel, innefattande anslagen till
            kommunikationsdepartementet;
          </note>
          <note n="663cafad">
            nr 7 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens sjunde huvudtitel, innefattande anslagen till
            finansdepartementet;
          </note>
          <note n="21df5db7">
            nr 8 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens åttonde huvudtitel, innefattande anslagen till
            ecklesiastikdepartementet;
          </note>
          <note n="cc5570f5">
            nr 10 B, angående regleringen för budgetåret 1929/1930 av utgifterna
            under riksstatens tionde huvudtitel, innefattande anslagen till
            handelsdepartementet;
          </note>
          <note n="0e10dde4">
            nr 266, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående provisorisk
            avlöningsförbättring för lärare vid de allmänna läroverken m.
            fl.;
          </note>
          <note n="954a9802">
            nr 287, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            framställda förslag angående beräkningen av statens inkomst från
            Luossavaara-Kirunavaara aktiebolag m. m. jämte en i ämnet väckt
            motion;
          </note>
          <note n="ee1f6523">
            nr 288, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till hospitalsbyggnader;
          </note>
          <note n="5c4db6aa">
            nr 289, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till socialstyrelsen m. m. jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5bef53de">
            Onsdagen den 5 juni. 19
          </note>
          <note n="de22cd31">
            nr 291, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under femte huvudtiteln gjorda framställning angående anslag till
            socialdepartementets avdelning av Kungl. Maj:ts kansli; ,
          </note>
          <note n="c72d4b71">
            nr 292, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överenskommelse
            mellan svenska staten och Trafikaktiebolaget Grängesberg—Oxelösund
            beträffande tillämpningen av $ 19 i 1927 års malmavtal;
          </note>
          <note n="2c2e1104">
            nr 293, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till statens byggnadsbyrå ; |
          </note>
          <note n="a2a41f30">
            nr 294, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under sjunde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till kontroll å tillverkningsavgifter;
          </note>
          <note n="79f7fdbe">
            nr 295, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående täckande
            av vissa å Järnvägen Limedsforsen— Särna uppkomna förluster å
            lånemedelskapital;
          </note>
          <note n="22b180ed">
            nr 296, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av viss överenskommelse mellan kronan och J önköpings stad;
          </note>
          <note n="71a402ac">
            nr 297, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändring i vissa delar av lagen den 29 juni 1923 om
            sparbanker m. m.;
          </note>
          <note n="0fb2e619">
            nr 298, i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar om anslag
            till fonden för mötande av förluster 3 Aktiebolaget Kreditkassan;
          </note>
          <note n="aaac9304">
            nr 299, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under femte huvudtiteln gjorda framställning angående anslag till
            tryckningskostnader;
          </note>
          <note n="e3f27a1d">
            nr 300, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under sjunde huvudtiteln gjorda framställning angående anslag
            till tryckningskostnader;
          </note>
          <note n="ed98b496">
            nr 301, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under åttonde huvudtiteln gjorda framställning angående anslaget
            till tryckningskostnader;
          </note>
          <note n="aa125fc0">
            nr 303, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            med förslag till sinnessjuklag m. m. sammanhängande frågor jämte
            en i ämnet väckt motion; samt | |
          </note>
          <note n="ad313b36">
            nr 307, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            framställda förslag angående beräkningen av inkomsten av statens
            järnvägar jämte vissa i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="bb25f1df">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="43d9474a">
            nr 314, i anledning av väckt motion om upphävande äv stämpelplikten
            beträffande växlar och räntebesked från bankinrättningar; a
          </note>
          <note n="957e193f">
            nr 315, i anledning av väckta motioner om upphävande eller sänkning
            av tullen å kaffe; : |
          </note>
          <note n="8b5809ea">
            nr 316, i anledning av Kungl. Maj:ts Proposition med förslag
            till tulltaxeförordning ävensom i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="5d83ac47">
            nr 317, angående beräkning av bevillningarna för budgetåret 1929/1930,
            m. m.; os
          </note>
          <note n="1686dd03">
            nr 318, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående upphävande
            av förordningen den 15 maj 1925 (nr 117) angående restitution
            av sockerskatt eller befrielse från sådan skatt för socker, som
            använts vid tillverkning av exportvaror; samt
          </note>
          <note n="90e7af28">
            Nr 37:
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-019.jp2/_view"/>
          <note n="e2c3a7fb">
            Nr: 37.
          </note>
          <note type="date" n="b2854cc3">
            20 Torsdagen den 6 juni.
          </note>
          <note n="4418aaaf">
            nr 319, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående ändring i vissa delar av förordningen
            den 15 november 1907 (nr 117) om frihamn m. m.
          </note>
          <note n="15bc26ee">
            Vid föredragning av bevillningsutskottets memorial nr 36, med
            föranledande av kamrarnas återremiss av utskottets betänkande
            nr 31 i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 53 $ 1 mom. i kommunalskattelagen den
            28 september 1928 (nr 370), m. m., bifölls vad utskottet i detta
            memorial hemställt.
          </note>
          <note n="22c1f50a">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3.03 e. m.
          </note>
          <note n="71266047">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="22c6f5d2">
            Torsdagen den 6 juni.
          </note>
          <note n="88cad8c7">
            Kammaren sammanträde kl. 8 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="61a0b0ba">
            Justerades protokollet för den 31 nästlidne maj.
          </note>
          <note n="0d78725b">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse,
          </note>
          <note n="a249f52a">
            nr 290, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om anvisande av anslag för avbetalning å
            statsskulden.
          </note>
          <note n="74e43445">
            Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-12" prev="i-434460bfc4ee687f-0" n="b396e6df">
            <seg n="39cc49ee">
              nr 304, om undersökning för avhjälpande av de olägenheter, som
              föranledas av det s. k. ålbottengarnfisket;
            </seg>
          </u>
          <note n="efc448a4">
            nr 305, angående förbättring av skogsarbetarnas provianteringsoch
            matlagningsförhållanden;
          </note>
          <note n="310c9da3">
            nr 306, angående utredning rörande missbruk av tobak och kaffe.
          </note>
          <note n="d765f510">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 320, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om ändrad lydelse av 53 8 1 mom.
            i kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="97819956">
            Fredagen den 7 juni f. m. 21 Nr 37.
          </note>
          <note n="9c73f78c">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets memorial nr 162, angående
            statsregleringen för budgetåret 1929/1930.
          </note>
          <note n="9182497d">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 8.03 e. m.
          </note>
          <note n="71266047">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="0a1204f0">
            Fredagen den 7 juni f. m.
          </note>
          <note n="2aa3fcb3">
            Kammaren sammanträde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="4009e78f">
            Justerades protokollen för den 1 innevarande månad.
          </note>
          <note n="488d2c57">
            Föredrogs samt företogs punktvis och momentvis till avgörande
            statsutskottets memorial nr 162, angående statsregleringen för
            budgetåret 1929/1930.
          </note>
          <note n="5bf6908e">
            Punkten 1.
          </note>
          <note n="04585de8">
            Mom. a). Ang. förhål- . / . landet mellan Med förmälan, att Kungl.
            Maj:ts förslag angående beräkning av mantalsregeringen
          </note>
          <note n="9bb0f200">
            penningarna ej givit utskottet anledning till anmärkning, hade
            utskottet i föreoch riksdagen. varande moment hemställt, att mantalspenningarna
            måtte för budgetåret 1929/ 1930 beräknas till 1,000,000 kronor.
          </note>
          <note n="df9bc564" type="speaker">
            Herr Rydén:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8856c1ecd626bf27-0" n="8856c1ec">
            <seg n="bba16ff8">
              Herr talman! Det är en märklig illustration till de abderitiska
              förhållanden, som råda i den svenska riksdagen i fråga om budgetbehandlingen,
              att här i dag, liksom vid ett par nyss hållna riksdagssammanträden,
              avgöres en fråga, frågan om budgeten, om hela skattläggningen,
              om statsutgifterna inför en skara av kammarledamöter, som knappast
              uppgår till mer än ett dussin. Vi ha sålunda utomordentligt viktiga
              saker, som avgöras inför en skingrad och tom kammare.
            </seg>
            <seg n="e6338b6d">
              Att jag i dag begärt ordet för att säga dessa ord, sammanhänger
              därmed, att vi för närvarande få anses ha sådana förhållanden
              rådande med avseende på regeringsmaktens ställning till riksdagen,
              att det riktiga ifrån riksdagens sida borde ha varit att icke
              avgöra frågan om fastställandet av budgeten, innan man hade framtvingat
              principiellt rimliga förhållanden i detta hänseende. Därför att
              riksdagen är skingrad och det följaktligen icke kan anses vara
              lämpligt att ställa till en votering, skall riksdagen nu lämna
              denna budget i händerna på en finansminister, mot vilken nyss
              båda riksdagens kamrar ha uttalat ett öppet och klart misstroendevotum
              på grund av det sätt, varpå han handhaft viktiga riksangelägenheter,
              och den skall lämnas i händerna på en regering, som genom att
              den gjort sig solidarisk med honom säkerligen kan sägas ha kommit
              i ett mycket starkt motsatsf örhållande till riksdagen. Jag har
              icke,
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-021.jp2/_view"/>
          <note n="809fde75">
            Ne 83.
          </note>
          <note n="211bfe6c">
            Ang. förhållandet mellan regeringen och riksdagen. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="7af07367">
            292 Fredagen den 7 juni f. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-434460bfc4ee687f-15" n="8856c1ec">
            <seg n="09a6dde4">
              då kamrarna icke äro samlade, möjlighet att göra ett yrkande,
              som hade stått i överensstämmelse med det parlamentariska läge,
              som uppkommit, men jag har här vid behandlingen av den första
              punkten velat uttala min protest emot att förhållandena fått gestalta
              sig på det sätt, som jag här har anmärkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0236617f">
            Herr Westman:
          </note>
          <u who="karl_gustaf_westman_40ea4c" xml:id="i-8c184f7c9699fc38-0" next="i-8c184f7c9699fc38-1" n="b51f9a68">
            <seg n="30cd1da6">
              Herr talman! Eftersom det uppstått debatt i det ämne, som den
              föregående ärade talaren berörde, finner jag, att jag icke kan
              undgå att uttrycka min uppfattning.
            </seg>
            <seg n="155fda00">
              Jag delar hans åsikt om det allvarliga läge, som har uppkommit
              till följd därav, att ett statsråd, som erhållit ett klart och
              tydligt misstroendevotum från riksdagens båda kamrar, likväl synes
              ämna kvarstanna i sitt ämbete, såvitt man nu kan bedöma situationen.
              Detta är ett brott mot parlamentarismens princip. Vi ha helt säkert
              alla sedan en längre tid tillbaka i detta land haft den uppfattningen,
              att vårt statsskick innebär, att Konungen äger att fritt välja
              sina rådgivare men att han icke bör som rådgivare använda män,
              vilka sakna riksdagens förtroende. Ett avsteg ifrån den uppfattning,
              som jag nu angivit, betyder ett steg tillbaka i vår historia till
              Karl XIV Johans dagar.
            </seg>
            <seg n="b4a6477e">
              Jag ber att få erinra kammaren därom, att jag tillhör ett parti,
              som icke deltog i den demonstration, som skedde med anledning
              av finansministerns behandling av frågan om Jordbrukarbanken,
              på sådant sätt, att riksdagens beslut i den frågan skulle kunna
              få några vittgående konsekvenser. Men läget är för mig helt annorlunda,
              sedan riksdagens kamrar uttalat ett klart och tydligt misstroendevotum
              mot ett av Konungens statsråd. I detta läge träda författningsprinciperna
              i förgrunden.
            </seg>
            <seg n="95a0ad26">
              Jag tillåter mig fästa uppmärksamheten därvid, att finansministern
              redan på grund av den serie av nederlag, som han lidit vid denna
              riksdag, kunde haft anledning att taga under övervägande, huruvida
              han borde kvarstanna i sitt ämbete. Jag behöver inte uppräkna
              denna långa rad av nederlag — de började med riksdagens beslut
              i sockerfrågan och slutade med den grundliga förändring i avseende
              å bevillninger, som vi behandlade härom dagen, då riksdagen på
              bevillningsutskottets förslag fattade ett beslut, som gick emot
              regeringen. Men härtill har nu kommit den starka maning att taga
              under övervägande frågan om sitt kvarstannande i ämbetet, som
              finansministern fick genom det beslut, som fattades, och den debatt,
              som förekom i riksdagen med anledning av konstitutionsutskottets
              anmärkning.
            </seg>
            <seg n="b4a2a08d">
              Det förefaller mig, som om finansministern för närvarande knappast
              kunde undgå att taga under noggrann omprövning, huruvida inte
              han själv i sin hand äger lösningen av en fråga, som eljest kan
              få mycket vittutseende konsekvenser. Han har den möjligheten,
              att genom att inlämna sin avskedsansökan, har har den möjligheten
              att genom att inför Konungen framlägga den statsrättsliga situationen,
              frigjord ifrån alla tillfälliga konjunkturpolitiska hänsyn, frigjord
              ifrån alla prestigefrågor av en räckvidd, som är obetydlig i jämförelse
              med den principiella författningsfrågan, han har genom att framlägga
              saken på det sättet möjlighet att undvika uppkomsten av en strid
              av oöverskådlig räckvidd. Jag skulle för min del livligt önska,
              att denna författningsstrid kunde undvikas. Den kommer inte bara
              att gälla ministärens förhållande till riksdagen. Det är oundvikligt,
              att konungamakten kommer att bli berörd av en sådan strid, ty
              ingen regering, intet statsråd i detta land kan sitta annat än
              antingen på riksdagens eller på Konungens förtroende.
            </seg>
            <seg n="c59ed334">
              Vidare kommer denna strid att gälla frågan, i vad mån riksdagen
              och där uttalade meningar skola anses vara det giltiga uttrycket
              för svenska folkets uppfattning, eller om den åsikt, som hyses
              av den allmänna opinionen i vårt land, skall behöva taga sig utomparlamentariska
              uttrycksformer. För min del finner jag, att det är en livsfråga
              för en sund utveckling av vårt politiska
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c018c53b">
            Fredagen den 7 juni f. m 23
          </note>
          <u who="karl_gustaf_westman_40ea4c" xml:id="i-8c184f7c9699fc38-1" prev="i-8c184f7c9699fc38-0" n="b51f9a68">
            <seg n="d428aa5a">
              liv, att man tillerkänner riksdagen den härskande ställningen,
              att man erkänner riksdagen som den utslagsgivande uttrycksformen
              för de politiska avgörandena i vårt land.
            </seg>
            <seg n="b06ea381">
              Jag har därför velat begagna detta tillfälle för att i sista
              minuten, innan riksdagen åtskiljes, på det enda sätt, som står
              mig till buds, ange en utväg, som ännu är öppen, för att undvika
              den stora strid, som eljest är oundviklig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7d563a44">
            Herr Bergström, David:
          </note>
          <u who="david_bergstrom_a10b10" xml:id="i-214de338e5d11295-0" n="a26c6f87">
            <seg n="ed9e5f18">
              Herr talman! Jag ber att få i allo instämma med den förste talaren
              i hans yttrande.
            </seg>
            <seg n="956b97ea">
              Vad som timat efter behandlingen av den fråga, som för några
              dagar sedan förevar här i kammaren, har visat, att statsministern
              och regeringen i allo ställt sig solidariska med den medlem av
              statsrådet, gentemot vilken riksdagens båda kamrar ha uttalat
              sitt tydliga misstroende. Vi äro sålunda uppenbarligen inne i
              den situation, att landets Konung kommer att taga råd av och regera
              med ett statsråd, som icke längre äger riksdagens förtroende.
              Detta är, herr talman, en situation, som riksdagen i första hand
              och folket, Sveriges folk, likaledes i första hand, icke böra
              tåla. Det är klart, att denna situation kommer att leda till en
              strid, där den — därom är jag övertygad — som får sista ordet.
              skall bli Sveriges folk och med Sveriges folk den svenska riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="acb4b788">
            Herr Kobb:
          </note>
          <u who="gustaf_kobb_2ae9ee" xml:id="i-29c655a57b39fb8a-0" next="i-29c655a57b39fb8a-2" n="efcd92aa">
            <seg n="0b6d402a">
              Jag skall endast be att få till alla delar instämma i vad herr
              Westman här har yttrat.
            </seg>
          </u>
          <note n="f2e8f8e3">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i det
            nu förevarande momentet hemställt.
          </note>
          <note n="fd09311a">
            Mom. b) och ec). Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="d960d9ce">
            Punkterna 2—-11. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="88f6c13d">
            Punkterna 12 och 13. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="5e5ae926">
            Punkten 14. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="17b40e82">
            Herr talmannen tillkännagav, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 8 e. m. för emottagande av ett väntat utskottsbetänkande.
          </note>
          <note n="a1ccc1ac">
            Justerades ett protokollsutdrag för detta sammanträde, varefter
            kammaren åtskildes kl. 11.22 f. m.
          </note>
          <note n="71266047">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
          <note n="211bfe6c">
            Ang. förhållandet mellan regeringen och riksdagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-023.jp2/_view"/>
          <note n="c4eedd2c">
            Nr 87.
          </note>
          <note type="date" n="579c2e32">
            24 Fredagen den 7 juni e. m.
          </note>
          <note type="date" n="d6babc7f">
            Fredagen den 7 juni e. m.
          </note>
          <note n="41653c84">
            Kammaren sammanträdde kl. 8 e. m.; och dess förhandlingar leddes
            av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="0aa4e85f">
            Anmäldes och bordlades bankoutskottets memorial nr 65, med förslag
            till nytt reglemente för riksgäldskontoret.
          </note>
          <note n="2d2ae16a">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="7ccc09fe">
            nr 321, angående statsregleringen för budgetåret 1929/1930; och
            nr 322, med överlämnande av riksstat för budgetåret 1929/1930.
          </note>
          <note n="e61fbfd6">
            Justerades ett ytterligare protokollsutdrag för denna dag, varefter
            kammarens sammanträde avslutades kl. 8.01 e. m.
          </note>
          <note n="f8728cac">
            In fidem Lode Wistrand.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6b010b14">
            Lördagen den 8 juni. 25
          </note>
          <note type="date" n="041986a0">
            Lördagen den 8 juni.
          </note>
          <note n="4ff0f80e">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="1e5152d9">
            Justerades protokollet för den 3 innevarande månad.
          </note>
          <note n="bff24760">
            Vid föredragning av bankoutskottets memorial nr 65, med förslag
            till nytt reglemente för riksgäldskontoret, bifölls vad utskottet
            i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note n="729a1e82">
            Anmäldes bankoutskottets förslag till riksdagens skrivelser:
          </note>
          <note n="4bf2bd0e">
            nr 323, till Konungen med reglemente för riksgäldskontoret; och
          </note>
          <note n="674bb046">
            nr 324, till fullmäktige i riksgäldskontoret med reglemente för
            riksgäldskontoret.
          </note>
          <note n="b0913397">
            Skrivelseförslagen godkändes under förutsättning, att även andra
            kammaren bifölle vad utskottet hemställt i sitt memorial nr 65.
          </note>
          <note n="9ad0df6f">
            Tillkännagavs att Kungl. Maj:t låtit genom offentligt anslag
            bjuda och kalla riksdagens samtliga ledamöter att måndagen den
            10 innevarande månad kl. 11 f. m. infinna sig i slottskapellet
            samt, efter förrättad gudstjänst, begiva ON rikssalen för att,
            enligt 36 8 riksdagsordningen, av Kungl. Maj:t hemförlovas.
          </note>
          <note n="aa878651">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.03 f. m.
          </note>
          <note n="71266047">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="c4eedd2c">
            Nr 87.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-025.jp2/_view"/>
          <note n="04cd49a7">
            Nr 32.
          </note>
          <note type="date" n="eed933a0">
            26 Måndagen den 10 juni.
          </note>
          <note type="date" n="b80b331f">
            Måndagen den 10 juni.
          </note>
          <note n="162eee1a">
            Kammaren sammanträdde kl. 10.30 f. m. Justerades protokollet
            för den 4 innevarande månad.
          </note>
          <note n="776db7f5">
            Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till paragrafer
            i riksdagsbeslutet:
          </note>
          <note n="34fbd98f">
            nr 74, rörande kreditivsummorna;
          </note>
          <note n="d7b96c5e">
            nr 75, rörande fördelning enligt nya grunder av väghållningsskyldigheten
            inom städerna;
          </note>
          <note n="be8425f9">
            nr 76, rörande förslag till ändrad lydelse av $ 9 riksdagsordningen;
          </note>
          <note n="c5d5277a">
            nr 77, rörande grunder för försäljning av kronoegendomar m. m.;
          </note>
          <note n="4b844cca">
            nr 78, rörande lag om ändrad lydelse av 1 8 i lagen den 20 juni
            1924 (384) om återköpsrätt till fast egendom;
          </note>
          <note n="43d627cc">
            nr 79, rörande lag om ändrad lydelse av 12 kap. 3 $ i lagen den
            27 juni 1924 (nr 320) om förmynderskap m. m.;
          </note>
          <note n="8fd9da9e">
            nr 80, rörande lag om ändrad lydelse av 38, 62 och 63 $$ i lagen
            den 14 juni 1918 (nr 422) om fattigvården m. m.;
          </note>
          <note n="13c448dd">
            nr 81, rörande förslag till sinnessjuklag m. m.;
          </note>
          <note n="f9e715b0">
            nr 82, rörande proposition med anhållan om riksdagens yttrande
            angående vissa av den internationella arbetsorganisationens konferens
            åren 1925, 1926 och 1928 fattade beslut;
          </note>
          <note n="e81dd1c8">
            nr 83, rörande godkännande av en mellan Sverige och Norge den
            11 maj 1929 avslutad konvention angående vissa frågor rörande
            vattenrätten (svensk-norsk vattenrättskonvention) m. m.;
          </note>
          <note n="d0a76011">
            nr 84, rörande lag om ändring i vissa delar av lagen den 29 juni
            1923 om sparbanker;
          </note>
          <note n="e55ddebe">
            nr 85, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 115 angående
            organisation av undersökningarna av svenska landsmål, ortnamn
            och folkminnen;
          </note>
          <note n="40027429">
            nr 86, rörande lag om ändrad lydelse av 91 $ i lagen den 22 juni
            1911 om ekonomiska föreningar och i lag om ändrad lydelse av 55
            $ i lagen den 13 maj 1921 om ackordsförhandling utan konkurs;
          </note>
          <note n="7d28631e">
            nr 87, rörande förordning om Svenska bostadskreditkassan och
            om bostadskreditföreningar m. m.;
          </note>
          <note n="83a39df1">
            nr 88, angående beräkning av bevillningarna för budgetåret 1929/1930
            m. m.;
          </note>
          <note n="d95b67fd">
            nr 89, rörande vissa inrikes postavgifter m. m.;
          </note>
          <note n="8b678a1f">
            nr 90, rörande vissa ändringar i den för skogsskötseln inom lappmarken
            m. fl. områden gällande s. k. lappmarkslagen;
          </note>
          <note n="b6c4b042">
            nr 91, rörande vissa ändringar i 5 $ i lagen den 11 oktober 1907
            (nr 85) angående civila tjänstinnehavares rätt till pension m.
            m.;
          </note>
          <note n="9b271a49">
            nr 92, rörande vissa Aktiebolaget Jordbrukarbanken berörande
            frågor;
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="22b36cdb">
            Måndagen den 10 juni. 27
          </note>
          <note n="d171053f">
            nr 93, rörande ändring i den vid förordningen den 9 juni 1911
            (nr 80) med tulltaxa för inkommande varor fogade tulltaxa, i vad
            angår vissa slag av frukter;
          </note>
          <note n="1cd87412">
            nr 94, rörande förordning om ändrad lydelse av 3 $ 1 mom. i förordningen
            den 6 november 1908 (nr 129) angående en särskild stämpelavgift
            vid köp och byte av fondpapper;
          </note>
          <note n="5c67cd8f">
            nr 95, rörande upphävande av stämpelplikten beträffande växlar
            och räntebesked från bankinrättningar;
          </note>
          <note n="fe8073b7">
            nr 96, rörande sänkning av kaffetullen;
          </note>
          <note n="a789219b">
            nr 97, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            tulltaxeförordning m. m.;
          </note>
          <note n="9be825ea">
            nr 98, rörande upphävande av förordningen den 15 maj 1925 (nr
            117) angående restitution av sockerskatt eller befrielse från
            sådan skatt för socker, som använts vid tillverkning av exportvaror;
          </note>
          <note n="777b1b11">
            nr 99, rörande förordning angående ändring i vissa delar av förordningen
            den 15 november 1907 (nr 117) om frihamn m. m.;
          </note>
          <note n="76d16984">
            nr 100, rörande förslag till lag om ändrad lydelse av 53 $ 1
            mom. i kommunalskattelagen den 28 september 1928 (nr 370) m. m.;
          </note>
          <note n="73fa2915">
            nr 101, rörande statsregleringen för budgetåret 1929/1930;
          </note>
          <note n="11c649e2">
            nr 102, rörande utbetalning av de riksdagsoch revisionskostnader,
            som utgå enligt riksstaten och riksgäldskontorets reglemente;
          </note>
          <note n="e09704af">
            nr 103, rörande bestridande av på riksdagens beslut grundade
            riksdagskostnader samt sådana av riksdag föranledda utgifter,
            som av Kungl. Maj:t förskottsvis anlitats till utbetalning å statskontoret;
          </note>
          <note n="02bb465b">
            nr 104, rörande sättet för betalning av statsskulden;
          </note>
          <note n="f2c0eed9">
            nr 105, rörande av riksdagen beslutade anslag, som utgå av lånemedel;
          </note>
          <note n="374fa871">
            nr 106, rörande överlämnande av reglemente för riksgäldskontoret;
          </note>
          <note n="3068cbab">
            nr 107, rörande åtskilliga på grund av $ 89 regeringsformen väckta
            frågor;
          </note>
          <note n="537aa17a">
            nr 108, i avseende å statsregleringen och rörande med statsverket
            gemenskap ägande ämnen i vad angår frågor behandlade av statsutskottet;
          </note>
          <note n="256fc5bc">
            nr 109, i avseende å statsregleringen och rörande med statsverket
            gemenskap ägande ämnen 1 vad angår frågor behandlade av bankoutskottet;
            samt
          </note>
          <note n="5437b804">
            nr 110, i avseende å statsregleringen och rörande med statsverket
            gemenskap ägande ämnen i vad angår frågor behandlade av jordbruksutskottet.
          </note>
          <u who="gustaf_kobb_2ae9ee" xml:id="i-29c655a57b39fb8a-1" prev="i-29c655a57b39fb8a-0" n="efcd92aa">
            <seg n="782b9919">
              Justerades ett protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note n="33541df6">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren nu, kl. 10.35
            f. m., att ajournera sina förhandlingar till kl. 10.45 f. m.
          </note>
          <note n="a2b161bc">
            Till åtlydnad.av Kungl. Maj:ts kallelse avgingo herr talmannen
            samt kammarens ledamöter kl. 10.45 f. m. till slottskapellet,
            där riksdagspredikan hölls av ständige adjunkten i Jakobs församling
            i Stockholm, pastorn G. A. Jonsson.
          </note>
          <note n="d1a79f81">
            Efter gudstjänstens slut begav sig kammaren till rikssalen, där
            jämväl andra kammaren infann sig. Sedan herr statsrådet och t.
            f. chefen för justitiedepärtementet Vult von Steyern uppläst Kungl.
            Maj:ts förordnande för hans excellens herr statsministern Lindman
            att å Kungl. Maj:ts vägnar avsluta riksdagen samt talmännen var
            för sig framfört kamrarnas undersåtliga välönskningar och riksdagsbeslutet
            blivit av herr statsrådet och t. f. chefen för justitiedeparte-
          </note>
          <note n="c4eedd2c">
            Nr 87.
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-027.jp2/_view"/>
          <note n="c4eedd2c">
            Nr 87.
          </note>
          <note type="date" n="8b635941">
            28 Måndagen den 10 juni.
          </note>
          <note n="aa0eff0b">
            mentet Vult von Steyern uppläst, förklarade hans excellens herr
            statsministern i enlighet med det honom lämnade uppdraget 1929
            års lagtima riksdag vara avslutad.
          </note>
          <u who="gustaf_kobb_2ae9ee" xml:id="i-29c655a57b39fb8a-2" prev="i-29c655a57b39fb8a-0" n="efcd92aa">
            <seg n="3b57e002">
              Efter det första kammarens ledamöter återkommit till samlingsrummet
              och där intagit sina platser, framträdde herr Vennersten till
              talmansbordet och yttrade: Mina herrar! Fåtaligare än mången gång
              tidigare ha vi i dag samlats för att efter riksdagens avslutande
              säga varandra farväl. Men vi veta ju, att ett sådant farväl ha
              många av våra bortresta kamrater bjudit oss, innan de lämnade
              Stockholm, och många av oss ha säkerligen gjort den reflexionen,
              att även om denna tidigare avresa i vissa avseenden har kunnat
              medföra olägenheter, så har den dock i sin mån medverkat till
              att vi alla, personer av skilda sysselsättningar i det allmänna
              livet, oftast i praktiska värv, lättare än kanske eljest varit
              fallet kunnat ägna oss åt riksdagsmannauppdraget. Detta är enligt
              säkerligen allas vårt förmenande en betydande tillgång och gör,
              att vi kunna se den ordning, som så småningom uppkommit, kanske
              mindre kritiskt än vad vi eljest måhända varit benägna att göra.
            </seg>
            <seg n="3c2f9fdf">
              Det återstår nu för mig att till eder, mina herrar, liksom till
              alla våra frånvarande kamrater framföra ett av hjärtat gående
              tack för det odelade förtroende och den stora välvilja, som kammarens
              ledamöter utan undantag ha behagat skänka sin talman. Redan förra
              året hade jag glädjen och tillfredsställelsen att framföra ett
              liknande tack. Detta tack kan efter ytterligare en riksdagssession
              blott bli ännu djupare och innerligare.
            </seg>
            <seg n="cd5a898c">
              Jag önskar eder alla, mina herrar, frånvarande och närvarande,
              en angenäm sommar med möjlighet till vederkvickelse och vila i
              den mån sådant kan för den enskilde vara önskvärt och behövligt.
              Och, framför allt, må vi skiljas åt 1 den vissa förhoppningen,
              och i den övertygelsen också, att vi var och en i sin stad gjort
              vad på oss ankommit för att bringa de ärenden, som vi fått att
              handlägga, till en för vårt kära fosterland lycklig lösning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4d6c0d0a">
            Detta tal besvarades av herr Lindhagen i följande ordalag:
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-16" next="i-434460bfc4ee687f-18" n="b396e6df">
            <seg n="6d5eb735">
              Herr talman! Varje tid har sin plåga. Krisen i det parlamentariska
              systemet ställer samtiden inför nya världsstormande uppgifter.
            </seg>
            <seg n="cfcd745c">
              Denna påminnelse ligger nära till hands icke minst vid detta
              tillfälle. Enligt författning och tradition tillkommer det ålderspresidenten
              att nu framför: tr kammarens hälsning till dess högste ämbetsman.
              Ålderspresidenten bygger sin befogenhet på rekordet i addition
              av flydda riksmöten, en representant således för materien och
              möjligen även för erfarenheten. Talmannen åter grundar sin kallelse
              på kammarens förtroende och står inför oss såsom väktare av parlamentarismens
              idé, såvitt på tillämpning av gällande konstitutionella former
              ankommer.
            </seg>
            <seg n="da01ee1c">
              Parlamentarismens reella vanskligheter ligger det dock utom talmannens
              möjligheter att besvärja. Kring detta riksmötes avslutning står
              för en gångs skull storm och strid. Visserligen icke om någon
              mänsklighetens livsfråga. men om en episod i parlamentarismens
              konstitutionella liv. Vilken ståndpunkt vi än intaga till denna
              upplevelse, kännes det säkerligen tämligen allmänt som en frigörelse,
              att friskare vindar å ömse sidor tränga sig fram och söka rensa
              i någon mån en kvav och sjuklig politisk atmosfär.
            </seg>
            <seg n="99336718">
              Säkerligen delar ni, herr talman, med mig mångas uppfattning,
              att tillräcklig sikt dock saknas över det parlamentariska problemet.
              Inom varje människa dväljas många boningar, och i en av dem sitter
              undantagslöst också en antiparlamentariker. Kampen mellan partierna
              om makten är ett naturligt men primitivt skede i civilisationens
              väg mot kulturen. När inom våra skilda sammanslutningar, stora
              som små, egna intressen vinka och egen makt kommer,
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1929--fk--37/prot_1929__fk__37-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="37166ab6">
            Måndagen den 10 juni. 29
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-17" prev="i-434460bfc4ee687f-16" n="b396e6df">
            <seg n="a719fcd5">
              uppblandas våra handlingar, oftast ofrivilligt, med försyndelser
              mot parlamentarismens tankar. Demokratien nalkas nämligen sin
              tillblivelse endast i den mån sinnelagets demokrati gör landvinningar
              hos individerna, var de än må befinna sig. Det gäller här liksom
              annorstädes att börja med sig själv, ett i vår andligen efterblivna
              tid till synes olösligt problem för alla.
            </seg>
            <seg n="12003d80">
              Såvitt jag förstår, måste dock redan nu betonas, att regeringsbildandets
              gåta ej löses genom ödeläggande av omistliga kulturområden och
              förrådande av ovanskliga krav såsom bytesmedel mot grynvällingar.
              Mången håller före, att regeringar väl kunna bildas för lösning
              helt eller delvis av en fråga i sänder, men att det regeringsbildande
              partiet bör föra med sig sina grundläggande uppfattningar obesmittade
              och falla på dem. Då först förstår folket vad det gäller och inrättar
              sig därefter.
            </seg>
            <seg n="bb2a5a97">
              Tillåt mig, herr talman, i detta sammanhang ett par aktuella
              erinringar om arbetssättet i riksdagen, i den mån det behärskas
              av talmännen.
            </seg>
            <seg n="3399d35c">
              Enligt $ 52 riksdagsordningen äger vid kammares sammanträde varje
              dess ledamot rätt att till protokollet fritt tala och utlåta sig
              i alla frågor, som under överläggning komma, och om lagligheten
              av allt, som inom kammaren sig tilldrager. Detta är vår parlamentariska
              frihets palladium. Denna frihet kränkes dock genom det sorl av
              privata samtal; som till utlänningars stora förvåning tillåtas
              under den svenska riksdagens sammanträden. Vi samspråka högt —
              jag också, herr talman — till och med i talarnas omedelbara närhet.
              Enligt denna antiparlamentariska tradition, som matt beivrats
              av talmansskapen, pågå ofta sådana samtal även vid talmansbordet
              i omedelbar närhet av talare, som uppträda i talarstolen.
            </seg>
            <seg n="e8ea0090">
              Första kammaren omhägnar fortfarande vissa andra antiparlamentariska
              traditioner. Den gamla fyrkvalda första kammaren konstituerade
              sig i regel som ett värn för de kungavalda ämbetsministärerna
              emot den folkvalda andra kammarens anlopp. Det blev sålunda andra
              kammarens sak att understryka anmärkningar mot regeringsmedlemmar
              i anledning av dechargebetänkandet med ett gillande eller ogillande.
              Första kammaren ville förmodligen ej uppmuntra en sådan ofarlig
              praxis utan sökte med lagtolkning en utväg för att för sin del
              undanskjuta densamma.
            </seg>
          </u>
          <note n="136806ff">
            Hit hör också, bland annat, att första kammarens ledamöter ej
            på föredragningslistorna erhålla en fullständig överblick av samtliga
            propositioner och motioner. Därigenom förbises många ärenden av
            ledamöterna och omöjliggöras remissdebatter.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_5c3843" xml:id="i-434460bfc4ee687f-18" prev="i-434460bfc4ee687f-16" n="b396e6df">
            <seg n="c8a58552">
              Nu äro fyrkvalen borta. Deras ovannämnda traditioner böra även
              få överflyttas till historien.
            </seg>
            <seg n="f23ce45a">
              Vid detta riksmötes öppnande tillät jag mig såsom ålderspresident
              uttala den förvissningen, att eder vakthållning, herr talman,
              om konstitutionen skulle präglas av det gamla mångtusenåriga ordet
              från Östern: »att äga makt utan ädelmod och mildhet är något,
              som jag aldrig kan fördraga att se.&gt; Denna profetia har självfallet
              gått i uppfyllelse. Vi bedja att få till eder, herr talman, framföra
              vår erkänsla för edert nit, eder oväld, eder reda, edert tydliga
              språk och framför allt för edert vänliga sinnelag.
            </seg>
            <seg n="9e0066a1">
              När vi nästa riksdag åter på detta rum börja den ändlösa, törniga
              vandringen mot sinnelagets demokrati, mot begynnelsen med oss
              själva, skall för visso vid talmansvalet samtliga avgivna röster
              bekräfta innehållet i den hälsning jag sålunda velat å kammarens
              vägnar bringa eder.
            </seg>
          </u>
          <note n="8ee3db38">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 11.55 f. m.
          </note>
          <note n="8bb4982d">
            In fidem G.H. Berggren.
          </note>
          <note n="0d8a80b4">
            Nr 37.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
