<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1881--ak--24">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1881--ak--24</head>
          <docDate when="1881-03-19">1881-03-19</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5q6wS7q6MXk5aCo6Du9jF6">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1881. Andra Kammaren. N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-5RHEGJpA8JJoRnXD2Ecgut" type="date">
            Lördagen den 19 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-FpSwLfSHMY4Q6BLGgpWYPz">
            Kl. 11 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8mysDGM6eSrqB9MG9BBRSt">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-VovYNkNwvFRuZC16zWTuji">
            Herr Statsrådet m. m. J. Chr. E. Richert aflemnade Kongl. Maj:ts
            nådiga proposition till Riksdagen, angående upplåtelse af Artilleriplanen
            till byggnadsplats för nytt hofstall m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6R7hCwLBGN5QWad6H6tRGV">
            Efter det Herr Talmannen mottagit denna nådiga proposition med
            förklarande, att Kammaren skulle deråt egna grundlagsenlig behandling,
            blef samma proposition bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-3N6KYxjMKMpE7p8nDeuK8a">
            g.2
          </note>
          <note xml:id="i-ScbtdQAtdGbwETR1m4r96p">
            Justerades protokollen för den 11 och 12 i denna månad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-PvSaf7GVJip3P4G6o5H1zF">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-H7ivDYa1D5DZRun5fKU7Xv">
            Herr Talmannen tillkännagaf, att till följd af de uppdrag, som,
            i anledning af underrättelsen om H. K. H. Kronprinsens trolofning,
            lemnats Kamrarnes Talmän, hade Talmännen låtit anmäla sig hos
            Hans Maj:t Konungen, som, då Hans Maj:t af sjukdom var hindrad
            att personligen mottaga dem, fått genom Sin tjenstgörande kabinettskammarherre
            till Sig öfverbringade Kamrarnes underdåniga lyckönskningar och
            genom Kabinettskammarherren uppdragit åt Talmänhen att till Kamrarne
            framföra Hans Maj:t Konungens varma och upprigtiga tacksägelse
            för nämnda lyckönskningar. Äfvenledes hade till H. Maj:t Drottningen
            och H. K. H. Kronprinsen blifvit af Talmännen å Kamrarnes vägnar
            aflåtna lyckönskningstelegram, i anledning af hvilka ankommit
            följande telegrafiska meddelanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Q1fRs5fTcaxheuMvsVVrCA">
            Andra Kammarens Prot. 1881. N:o 24. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-347SepSp5aLWcMLSF6N16D" type="date">
            N:o 24. 2 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-32XcaPmL5ykR6dHcHvfso9">
            Telegram, inlemnadt i Bournemouth den '!"/, 1881 kl. 4,22 e m.
          </note>
          <note xml:id="i-H9Q9RErap2884FpvKTfk4f">
            Riksdagens båda Kammares Talmän, Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-KpebXWSLb2cj7iVJZjW3iM">
            För Edert lyckönskningstelegram med anledning af Kronprinsens
            trolofning ber jag att genom Eder till Riksdagens båda Kammare
            få uttala mina hjertliga tacksägelser.
          </note>
          <u xml:id="i-BmW7hyYLJVP7MiEZnxaJjp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AZrVEK4KxWhJxQJssdZdE5">
              SOPHIE.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7PgUmF4VKzWkvkstWUCvWM">
            Telegram, inlemnadt i Karlsruhe den "/, 1881, klockan 5,55 e.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-54RKyoXGoNS2NAotUYmetg">
            Riksdagen, Stockholm.
          </note>
          <note xml:id="i-UATTA5wQovQiJXqiDX8TK4">
            För de välgångsönskningar i anledning af min trolofning, hvilka
            af Riksdagens båda Kamrar blifvit genom dess Talmän mig egnade,
            får jag aflägga min varma tacksägelse.
          </note>
          <note xml:id="i-BJjW852GmZYimYbDXWrU2b">
            GUSTAF. g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-3KqaSvQiw8mmYqLxd52w7k">
            Föredrogs och hänvisades till Konstitutions-Utskottet Herr Jöns
            Perssons på Kammarens bord hvilande motion, N:o 170, om öppen
            votering inom Riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-ApJxRR67k8xtBsp8ARNtWL">
            K od.
          </note>
          <note xml:id="i-6R1Y4LPoir2PkXwx4qWeaH">
            IP
          </note>
          <note xml:id="i-WYSnMfshew3f9XGCQBqbRX">
            Föredrogs och bordlades för andra gången Andra Kammarens Första
            Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 22, öfver Herr F. T. Borgs
            motion, N:o 44, angående vissa ändringar i undervisningsväsendet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-GMzjhpgtFiSUK4yaE5cV4J">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-TzdakuSg8ULu7E7bYFjNEx">
            Om förändrade Till behandling förekom Lag-Utskottets Utlåtande
            N:o 22, i
          </note>
          <note xml:id="i-VHk3ua3Ud8Fiss7Z3zqtj8">
            grunder för den anledning af väckta motioner om förändrade grunder
            för den komkommunala munala rösträtten och dermed i sammanhang
            stående frågor.
          </note>
          <u xml:id="i-KcNCcW3h2foZagxUo4e4DM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TWDohyMJFt2En8uASXcYFd">
              röstratten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U67ntYyAVN4byvWJuAwX1s">
            Punkten 1:
          </note>
          <note xml:id="i-ChrqEAasnNwgrNSwb8FrmM">
            Ledamoten af Andra Kammaren Herr Ola Andersson i Burlöf hade
            i sin motion, N:o 111, anfört hufvudsakligen följande: att grundsatsen,
            det hvarje röstberättigad skall utan modifikation och utan någon
            bredvid verkande faktor rösta i förhållande till beloppet af sitt
            skattebidrag, ledde till att i många fall ingen kommunalfrihet
            funnes; att förhållandena emellertid uti olika kommuner vore så
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2rkThPGtGDYXSRVBbVRGHn" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 3 N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-BjD1A6RMuWUQZmooYQPGuK">
            olika, att, äfven med anlitande af både relativt och absolut
            röst- Om förändrade
          </note>
          <note xml:id="i-Mok8X5n9gGwTxXrDZu9eeD">
            maximum — till '/,, af kommunens hela fyrktal och 1,000 röster,
            9”under för den såsom förut föreslagits — alla missförhållanden
            icke afhjelptes, enär "Ommnale den egentliga vinsten af en sådan
            förändring, som visserligen vore (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SFwZtWranjHW6jdHeTR3hZ">
            en stor förbättring, dock nästan blott tillgodokomme de röstegande,
            hvilkas röstetal stode närmast de röstetal, som blefve reducerade,
            men kommunalmedlemmar med lägre röstetal derigenom icke vunne
            stort mera, än att makten utsträcktes till några flere än förut;
            att derföre röstvärdet borde bestämmas genom en samverkan af både
            förmögenhetsoch personlighetsprinciperna sålunda, att hvarje röstberättigad,
            jemte sin rösträtt efter skattebidrag, jemväl hade en personlig
            rösträtt, eller, om detta ej kunde på rationella grunder utföras,
            att med tillämpning af dessa grundsatser en graderad skala antoges;
            samt att hvad motionären nu föreslagit endast vore en tilllämpning
            af den uti kommunallagarne nedlagda grundsats, att genom bidrag
            till kommunens utgifter rättighet förvärfvades att deltaga i besluten,
            enär till kommunerna, så väl landssom stadskommunerna, utginge
            personliga bidrag af deras medlemmar till betydande belopp, hvarpå
            motionären framlagt åtskilliga exempel, hemtade ur 1877 års statistik
            angående kommunernas fattigvård och finanser.
          </note>
          <u xml:id="i-SB8EtuoUzJhbe8pGnev9rK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-39DBUPFq3woLTdAByVQhoe">
              Motionären, som ansett att den ifrågasatta förändringen borde
              omfatta så väl stad som land, hade derefter framstält ett så lydande
              förslag:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EPyDN5455pHtVsUmwjyUfe">
            »att Riksdagen för sin del antager de förändringar i kommunallagarne,
            som med tillämpning af ofvannämnda grunder äro erforderliga och
            som i sådant fall torde af Lag-Utskottet närmare formuleras;
          </note>
          <note xml:id="i-PdPTYrzaPM3xU83v2uQTXu">
            eller ock, derest mera utredning erfordras, än hvad af Lag- Utskottet
            kan under riksdagen åstadkommas, att Riksdagen må besluta, att
            hos Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes för nästa Riksdag
            framlägga förslag till förändring i de delar af kommunallagarne,
            som angå rösträtten och röstvärdet, bygdt på sådana grunder, att
            rösträtt betingas och berättigas utaf erläggande af bidrag, och
            att röstvärdet bestämmes medelst samverkan af både förmögenhetsoch
            personlighetsprinciperna, så att en hvar skattskyldig må erhålla
            skäligt inflytande i kommunens gemensamma angelägenheter.»
          </note>
          <note xml:id="i-GNXgLMEbEfzvxL4hTu47QH">
            I anledning af berörda motion hade Utskottet uti förevarande
            punkt gjort den hemställan, att Riksdagen ville för sin del besluta
            följande förändrade lydelse af 8 11 i Förordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 Mars 1862, sådan nämnda paragraf lyder i Kongl.
            kungörelsen den 8 September 1868:
          </note>
          <note xml:id="i-8b8sfFQAz3QrVpDLKL13mF">
            »Röstvärdet skall beräknas efter det en hvar röstegande åsatta
            fyrktal; dock må ej någon utöfva rösträtt för större "antal röster
            än som svarar mot en tiondedel af kommunens hela röstetal efter
            röstlängden, eller i något fall för högre röstetal än det, som
            enligt
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BN8T6YrbaVUr8VF53kBN9L">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-FMsnrpnuUBHE6fr8SSdBDn" type="date">
            4 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4YxQocvhYT3mcMW1tbqiR4">
            Om förändrade röstlängden sanunanräknadt tillkommer öfrige röstegande.
            Uppgrunder för den kommer vid sådan beräkning af rösträtt bråktal,
            skall det bortfalla.
          </note>
          <u xml:id="i-PwRbiaDkdcmfZaPLYnBZ4F" who="unknown">
            <seg xml:id="i-L5sqiuUDbQMReUiuYJgNkZ">
              kommunala
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XZDtt777BGjHksUkxLtg6S" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3JbfXTqSMUoRxR5WKHuBrh">
              rösträtten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7CfHJfk8Y9H2QDA1gw3YcK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Jfzk6MzVd6DGAtvpDLCdWP">
            Enligt anteckning å utlåtandet, voro reservationer mot nämnda
            hemställan inom Utskottet anmälda
          </note>
          <note xml:id="i-JXnZtuduezjYPQdVzdze4u">
            dels af Herr Lagerstråle, med hvilken Herr Samzelius instämt,
            och som för sin del tillstyrkt Riksdagen att, med godkännande
            af Utskottets förslag för öfrigt, deruti vidtaga den förändring,
            att orden »en tiondedel» utbyttes mot »en femtedel»;
          </note>
          <note xml:id="i-MVW3B7XcwZFuUFB4N44kUx">
            dels af Grefve Mörner, som afstyrkt bifall till det af Utskottet
            framlagda ändringsförslaget;
          </note>
          <note xml:id="i-MHCjUvFe2TuoBwn69Y1JTH">
            dels ock af Herrar Asplund, Friherre Hamilton och Friherre von
            Essen.
          </note>
          <note xml:id="i-Acs226AugMTyBpywDJGPJy">
            Sedan Utskottets ifrågavarande hemställan - blifvit uppläst,
            anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-HwCbb1ycuHbqm3S3jM7LtV" type="speaker">
            Herr Cederberg:
          </note>
          <u who="Q5605428" xml:id="i-6hWTUY6R5woSs4msiuibn7" next="i-KQv2qmQrXsSyk5TRFDNSKY">
            <seg xml:id="i-GwuJsbU3wgUm678y4rvP9Z">
              Jag har för ingen del något att invända emot införandet af den
              reform, hvarom här är fråga; för min del skulle jag till och med
              i det fallet vilja gå något längre än Utskottet gjort. Men då
              här är fråga om att vinna Riksdagens och icke endast denna Kammares
              bifall, anser jag det vara klokt, att man i närvarande ögonblick
              icke går längre än Lag-Utskottet föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PJ98j3n9nsqXLfGC3731iv">
            : Likväl synes mig, att de af Utskottet begagnade ordalagen i
            det föreslagna tillägget till 11 $ i förordningen den 21 Mars
            1862 om kommunalstyrelse på landet, sådan denna paragraf lyder
            i Kongl. kungörelsen den 8 Sept. 1868, icke äro fullt så tydliga,
            som man skulle kunnat önska, synnerligast då man tänker sig, att
            denna paragraf i första hand skall tillämpas af folk, som sakna
            juridisk bildning och icke varit i tillfälle att här taga reda
            på, hvad meningen vore med detta tillägg. De ord, som enligt mitt
            förmenande ej fullt motsvara det med dem åsyftade begrepp, äro
            de ett par gånger förekommande uttrycken »antal röster» och »röstetal».
            Tillägget, sådant det af Utskottet stiliserats, lyder nemligen
            till sin början sålunda: »dock må ej någon utöfva rösträtt för
            större antal röster än som svarar mot en tiondedel af kommunens
            hela röstetal efter röst-- längden». Om man nu går till tabellen
            N:o 2, som är bifogad Utskottets utlåtande, finner man, att, hvad
            till exempel beträffar Forsmarks socken, hvilken står först 1
            ordningen, kommunens hela fyrktal år 1871 har varit 8,375. Om
            den ifrågasatta reformen blefve genomförd, så att röstetalet finge
            blifva högst en tiondedel af kommunens hela fyrktal, komme, enligt
            hvad tabellen utvisar, det reducerade fyrktalet för hela kommunen
            att blifva 3,015, och detta reducerade fyrktal blefve således
            kommunens hela röstetal. Skulle nu röstmaximum utgöra en tiondedel
            af hela röstetalet, så komme detta följaktligen att nedsättas
            till 301. Men Utskottet har sjelft beräk-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-15LdB21y5utwvoKUTLkAqc" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. &gt; N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-TPyW74zFYVLizrbutucgPM" prev="i-6hWTUY6R5woSs4msiuibn7" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-U7siYL2pi5v2XU1cADWsP7">
              nat det till 837, det vill säga till en tiondedel af kommunens
              hela Om förändrade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GFcU6BaCdcoAFmaJcvJfWH" prev="i-6hWTUY6R5woSs4msiuibn7" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-XrXTFRNsx8cW6QJVWkaC1H">
              fyrktal. grunder för den Genomgår man hela tabellen, kommer man
              till samma resultat, kommanalt eller att Utskottet satt röstmaximum
              till en tiondedel af kommu- (Ports.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JDC4VofQh1DNWqdrxxaSpJ">
            nernas hela fyrktal i stället för till en tiondedel af deras
            röstetal, och som det skulle vara till ytterlighet svårt att verkställa
            en uträkning af röstmaximum, om det skulle beräknas efter det
            reducerade fyrktalet, så anser jag det vara skäl uti, att det
            bestämmes till en tiondedel af hela fyrktalet. I sådant fall skulle
            ifrågavarande paragraf komma att i stället för den lydelse, som
            Utskottet föreslagit, erhålla ungefär följande lydelse: »Röstvärdet
            skall beräknas efter det en hvar röstegande åsatta fyrktal; dock
            må ej någon utöfva rösträtt för större fyrktal än som svarar mot
            en tiondedel af kommunens hela fyrktal efter längden» etc. lika
            med: Utskottet. Nu säger man måhända, att, enligt 59 8 i kommunallagen,
            är fyrktalslängden kommunens röstlängd och följaktligen fyrktalssumman
            densamma som röstsumman. Men jag ber att häremot få erinra, att
            Utskottet uti nästföljande punkt i sitt betänkande föreslår, att
            just denna 59 $ skall få den lydelse, att fyrktalslängden skall
            utgöra kommunens röstlängd med iakttagande af de bestämmelser
            och undantag, 8, 9 och 11 $$ innehålla. Genom antagande af detta
            stadgande skulle således fyrktalslängden icke längre vara kommunens
            röstlängd, utan endast utvisa fyrktalet.
          </note>
          <u xml:id="i-KQv2qmQrXsSyk5TRFDNSKY" prev="i-6hWTUY6R5woSs4msiuibn7" who="Q5605428">
            <seg xml:id="i-B7wG2umfxVETcS5T8tmjjG">
              Då det emellertid vore för mycket begärdt, att den af mig här
              föreslagna formulering af ifrågavarande paragraf nu skulle antagas,
              så skall jag inskränka mig till att yrka ärendets återremitterande,
              på det att Utskottet må kunna taga i öfvervägande, i hvilken mån
              det jag nu föreslagit må utgöra ett förtydligande af dess eget
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MToXFaDMNXpvDujZrUBxjF" type="speaker">
            Herr Abr. Rundbäck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-BaLsHEB6hetEZ9wEDsLhow">
            <seg xml:id="i-EYQKxEc6uvCV41qK9uhgFC">
              Man har allt sedan år 1862 skrutit mycket öfver, att vi här i
              landet hafva sjelfstyrelse. Men om man härmed menar, att folket
              inom kommunerna sjelft råder öfver sina angelägenheter, vet jag
              knappt någon större humbug än den, som ligger uti detta ord, när
              man ser, huru saken inom en stor del kommuner gestaltat sig. Hvad
              särskildt landskommunerna angår, veta vi, att der ännu icke blifvit
              infördt något röstmaximum. Detta har gjort, att det finnes omkring
              femtio kommuner, der en enda person kan bestämma öfver alla kommunens
              angelägenheter, i det han har större rösträtt än alla öfriga röstberättigade
              tillsammantagne. Der är således, i stället för sjelfstyrelse,
              envåldsmakt rådande. I närmare fyrahundra andra kommuner har en
              ensam person rösträtt, som motsvarar den, hvilken tillkommer alla
              öfriga röstberättigade eller åtminstone halfva antalet af dem.
              Der är således förhållandet ungefär enahanda som det nyssnämnda,
              så vida man nemligen ser saken från den praktiska sidan. Uti öfver
              ettusen andra kommuner har en enda person mera än en tiondedel
              af kommunens hela röstetal. Der är denna person visserligen icke
              enväldig, men det fordras
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YGWTBbADKzBaEPVTf6q7V2">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-BR9bkV6Jftiw5TNBRpMGqE" type="date">
            6 Lördagen den 19 Mars f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-eDn2cdtjHYxPgGWSAn37h" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Y7bG2BvYdTzCyRsLYv2VBW">
              Om förändrade åen allra största sammanhållning mellan de öfriga
              röstegande, för grunder för den att de skola kunna i någon mån
              motverka honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9wqC2JtEZ54WUHmYofwamA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-apErJi9bpytbM3PDXxhgD">
              kommunala rösträtten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YZDPXpN1bKk1FRenXAddsF">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-7jtGRhEU1M8Vr5y15v4YEZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Rsqxunp1EtVNCYVSB9MtvQ">
              Uti mera än hälften af våra landskommuner finnes sålunda, derest
              man betraktar saken från praktisk synpunkt, sjelfstyrelse faktiskt
              icke till. En enda person kan nu inom en stor mängd kommuner besluta
              om alla kommunens angelägenheter huru han behagar. Han kan bestämma
              om deras beskattning, ikläda dem skulder och besluta om omläggning
              af vägar, om byggnaders uppförande och andra större företag, allt
              på sätt han för godt finner. Och att detta envälde icke blott
              kan, utan äfven verkligen har missbrukats, det torde Herrarne
              hafva sig nogsamt bekant genom den sorgliga motalabanans historia.
              En mängd kommuner hade genom denna banas anläggande blifvit till
              den grad skuldsatta, att detta blef ett skäl för staten att ingripa
              och öfvertaga banan, på det att icke dessa kommuner skulle, tack
              vare en onaturlig rösträttsberäkning, blifva bragta till fullkomlig
              ruin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9f1WHbs3PDbqKu4rBe8BQZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VFbADjTdJ8JUF4fxrwxe2d">
              Jag kan således icke annat än på det varmaste förorda antagandet
              af ett röstmaximum vid röstberäkning å landsbygden, men får dock
              förklara, att hvad Utskottet här föreslagit, icke är, i min tanke,
              mycket att tacka för. Ar 1878 föreslog dåvarande Lag- Utskott,
              att ingen skulle få rösta för mera än en tjugondedel af kommunens
              hela röstetal. Redan detta var ganska betydligt mera än vi hafva
              i städerna, men när jag ser, huru förhållandena gestaltat sig
              der, tror jag att det snarare skulle vara en olycka än en vinst
              att få ett sådant röstmaximum, som nu föreslagits. Det skulle
              nemligen helt säkert snart visa sig, att i sjelfva verket dermed
              ingenting vunnits, men att det sedermera vore omöjligt att få
              någon ytterligare begränsning af röstmaximum, utan komme att deremot
              alltid åberopas samma skäl, som man nu får höra, då det är fråga
              om städerna, att »ni ha ju redan fått ett röstmaximum». Men ännu
              mera än mot det föreslagna absoluta röstmaximum anser jag anmärkning
              kunna göras mot det af Utskottet föreslagna tillägget angående
              det relativa röstmaximum. Utskottet föreslår der, att icke i något
              fall en person får utöfva rösträtt för högre röstetal än det,
              som, enligt röstlängden, sammanräknadt tillkommer öfrige. Men
              hvad är väl dermed vunnet? Om man t. ex. tänker sig, att i en
              kommun en person eger 9,000 röster, och alla de öfriga tillsammans
              hafva 1,000, så får han visserligen också sitt röstetal nedsatt
              till 1,000 röster. Men för att de andra skola kunna motväga honom,
              fordras i allt fall två vilkor, som hvart för sig innebära en
              omöjlighet. Det ena är, att alla röstberättigade begagna sin rösträtt;
              men litet hvar af oss vet, hurusom detta är snart sagdt otänkbart.
              Ett andra vilkor är, att alla de andra skola vara fullkomligt
              eniga. Men detta är lika osannolikt, ty en så mäktig man, som
              har 9,000 röster, har naturligtvis i sin tjenst åtikilliga personer,
              som äfven ega rösträtt, och dessa lära väl svårligen rösta mot
              sin arbetsgifvare. Men äfven förutsatt, att dessa båda omöjligheter
              blefve möjligheter, så kan det
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9cuSpNp5rHR5oNsdtFQB49" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 7 N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-49QtSyoxbiH7mjm2zaw9NY">
            inträffa, att denne ene är ordförande i kommunalstämman och då
            Om förändrade eger ju han, i händelse af lika röster, utslagsröst,
            och då hjelper grunder för den icke ändå denna inskränkning; den
            finnes sålunda endast på pappe- "rösträtten ret, men betyder i
            praktiken ingenting. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Qwo3oHNe1Kf8jJRZ8yzEfn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5N4qLvz5fXzscZPHWcPLVL">
              Anledningen hvarför jag tagit till ordet är dock egentligen att
              få yttra några ord om förhållandet med rösträtten i städerna,
              synnerligast som Utskottet äfven i år tillbakavisat hvarje förslag
              till förändring i detta hänseende med åberopande af det gamla
              skälet, att der finnes redan ett röstmaximum, och att inga klagomål
              öfver den nuvarande begränsningen af röstvärdet äro Utskottet
              kända. Till en början ber jag då att få hembära den ärade motionären
              min tacksamhet derför att han, fastän landsbo, icke förbisett,
              att äfven hvad städernas rösträttsförhållanden beträffar en förändring
              är af behofvet påkallad. Det är här i Kammaren blott allt för
              vanligt, att landsrepresentanterna egentligen se på hvad som för
              dem kan vara fördelaktigt, likasom stadsrepresentanterna företrädesvis
              bevaka sina intressen; och det är då glädjande att se en landsrepresentant
              påkalla Riksdagens uppmärksamhet för en städernas angelägenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GaKM9mT72w8yg21CxBPR7n" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MsEfEEcWsYu92VQYr2pKKK">
              Nu är det väl sant, att för städerna finnes stadgadt ett röstmaximum,
              men i sjelfva verket, mine Herrar, hafva vi 1 städerna ännu mindre
              sjelfstyrelse än i till och med de mindre väl lottade landskommunerna.
              Ty hos oss är all makt att besluta i kommunens angelägenheter
              lagd i händerna på stadsfullmäktige; alla andra äro beröfvade
              all rätt att deltaga i besluten. En sådan rätt har man dock ännu
              på landet. Der kan en klok man göra sin talan gällande och genom
              sitt moraliska inflytande uträtta något till kommunens bästa.
              I städerna deremot hafva de, som icke tillhöra stadsfullmäktige,
              icke annat att i kommunens angelägenheter åtgöra än att välja
              desse fullmäktige. Detta skulle man dock väl kunna fördraga, om
              nemligen makten att tillsätta desse fullmäktige vore någorlunda
              jemnt fördelad på de olika samhällslagren. Men så är alldeles
              icke förhållandet, utan är det endast den högre sambhällsställningen
              och förmögenheten, som dervid äro de bestämmande. Småborgarne
              få icke vara med; de kunna icke ens med den enigaste sammanhållning
              något uträtta. Detta, mine Herrar, vållar, att vii städerna hafva
              det långt ifrån så bra, som man kanske föreställer sig. Vi hafva
              der ett enkammarsystem, sådant som om vi här vid riksdagen skulle
              hafva endast en Kammare, och detta Första Kammaren. Hvart detta
              skulle leda i fråga om skatters beviljande och budgetens höjande
              kunna Herrarne väl förstå. Såsom det nu går till i städerna, hafva
              vi fått våra skatter oupphörligt ökade; och när dessa icke längre
              kunde ökas, har man tillgripit låneutvägen. Följden häraf är,
              att redan för tre år sedan städerna egde en skuld af mer än sextio
              millioner, och under året 1877 upplånades sex millioner. Visst
              är att städernas skuldsättning ökats i en oroväckande grad, och
              skola vi fortgå på samma sätt, skola vi snart hafva endast ruinerade
              stadssamhällen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E4cgXXYux4tb9cDWxBV7hM">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-LuvAuz83Y7ZNjku92vS5Q1">
            Om förändrade grunder för den kommunala rösträtten.
          </note>
          <note xml:id="i-HBcxF1Ess9unogsY7fwLdW">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-B7enFcKD4hTyJszaAZHBTZ" type="date">
            8 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CryRTo45cqr772b9F7rMrg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UjH4jeNh7EfyNEDghD1zmU">
              Nu säger man här, att städerna gå framåt i välmåga. Ja väl, men
              jag är öfvertygad om, att välmågan icke ökats i samma grad som
              utskylderna, skuldsättningen och utgiftsstaten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-56qWhVMwP6nc9r1EbcBqtT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T3EUuL7iVV9i3EsjgwU6qH">
              Dessutom är det visst, att man genom det nuvarande tillståndet
              i fråga om utöfvandet af den kommunala rösträtten förslappar den
              medborgerliga andan och dödar intresset för kommunens angelägenheter
              hos ett ganska stort samhällslager samt väcker klagomål, trots
              hvad Utskottet säger deremot. Och det är för att konstatera detta
              som jag tagit till ordet, på det att någon stämma från städerna
              måtte upplysa Utskottet om, att man icke är så förtjust öfver
              det nuvarande tillståndet, som Utskottet tänkt sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S5mTMf9seyAxdaBJ6iaV1F" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5euhH6SSJVvgyHVMnfBAsa">
              Hvad nu angår frågan om sättet för vinnande af rättelse härutinnan,
              så hade Jag tänkt mig att det vore allra bäst, om man i kommunen
              tillämpade tvåkammarsystemet, såsom här vid Riksdagen. Huru väl
              sådant kunde behöfvas, derpå kan förhållandet i den stad jag tillhör
              tjena som exempel. Af våra 24 stadsfullmäktige äro nemligen icke
              mindre än 17 embetsoch tjenstemän. Men äfven om man icke går så
              långt som till tvåkammarsystemets tillämpning på det kommunala
              området, så bör man åtminstone åt de mera hushållsaktiga och sparsamma
              elementen inom kommunen bereda större inflytande vid afgörandet
              af kommunens angelägenheter än de nu hafva, och det hade jag tänkt
              mig kunna ske derigenom att man gaf hvarje röstberättigad förutom
              skatterösterna några personliga röster. Som det nu är kan en enda
              person uppväga 100 andra, som blott hafva en röst hvar. Men om
              nu hvarje röstberättigad finge t. ex. 10 personliga röster, så
              skulle den förre med 110 röster motvägas af 10 andra. Med ett
              ord, jag anser det vara skäl att utjemna förhållandet så, att
              man för framtiden icke har anledning till sådana klagomål och
              erinringar som de nuvarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3zy4JXPHh9TobrGfkLSc3p" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K7fWYYNNiKo3f89XbcVUss">
              Jag har utan att vilja framställa något yrkande ansett mig böra
              säga detta, derför att Utskottet förklarat, att ingen kommit fram
              med befogade klagomål öfver det nuvarande tillståndet. Nu har
              jag emellertid framstält klagomål deröfver; om de äro befogade,
              öfverlemnar jag åt andra att bedöma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T7MktQxtbSWXFLXKpZjoRm" type="speaker">
            Herr Widmark:
          </note>
          <u who="Q6240343" xml:id="i-Q4MncqWTw6iEwfUd8VuEHG" next="i-WFYwEWqmcw398bTJ9gfn6V">
            <seg xml:id="i-HLERZsHxp6ZNkh1f6t7VYZ">
              Med anledning af den förste talarens anmärkningar emot förslaget
              vill jag yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hpc3WCJXEgRSwEFc59JC9N" prev="i-Q4MncqWTw6iEwfUd8VuEHG" who="Q6240343">
            <seg xml:id="i-Grm57SWNso7KUtNDuXXtkt">
              Först och främst vill jag nämna, att ett dylikt redaktionsförslag
              som detta har under fera föregående riksdagar framlagts, utan
              att någon sådan anmärkning som den, hvilken här förekommit, mot
              densamma framstälts. Vidare får jag säga att, enligt mitt förmenande,
              det icke skulle blifva rigtigt för den händelse den tanke, som
              talaren uttryckte, skulle läggas in i redaktionen. Såsom han äfven
              nämnde, och jag nu ytterligare vill belysa, äro icke kommunens
              fyrktal och det tal, som röstlängden upptager, identiska. Fyrktalslängden
              och röstlängden är icke detsamma. Enligt 59 8 i Kongl. förordningen
              om kommunalstyrelse på landet den 21 Mars
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FWS9brJE1Hp7q8rg3fNC8m" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 9 N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-VxvVJdm8EYjLxaC47Aghhk">
            1862 skall fyrktalslängden, som ligger till grund för debiteringen,
            Om förändrade utgöra kommunens röstlängd, dock med iakttagande
            af de bestämsrunderför den
          </note>
          <note xml:id="i-Aj4a9cdiPYjcLNp9CGLvvv">
            l melser och undantag 8 och 9 $$ innehålla. Om $t. ex. en Person
            amrätten är under konkurs, så är han väl upptagen i fyrktalslängden,
            men (Ports.)
          </note>
          <u xml:id="i-PiAFf3q9MGpo6eu9YEKp46" prev="i-Q4MncqWTw6iEwfUd8VuEHG" who="Q6240343">
            <seg xml:id="i-FpmvzMHq8Bx4CTakb7DGSa">
              som han icke för tillfället är rösträttigad, så är han icke upptagen
              i röstlängden. Det skulle således enligt min åsigt blifva origtigt,
              om man formulerade förslaget så, som Herr Cederberg föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WFYwEWqmcw398bTJ9gfn6V" prev="i-Q4MncqWTw6iEwfUd8VuEHG" who="Q6240343">
            <seg xml:id="i-FPqChse8128d3ffu87zWc5">
              Jag skall för närvarande icke vidare uppehålla mig vid denna
              sak, utan yrkar för min del bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4mFaEa6V4aE6T3AuuGBYTN" type="speaker">
            Herr A. Persson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-RxpH161rzVESVaUTo68VAN">
            <seg xml:id="i-7HaoqxJV8LwhHvC8Nge2ZD">
              Då talaren på vexiöbänken nyss nämnde, att Utskottets ledamöter
              varit ense i den uppfattningen att några befogade klagomål angående
              rösträtten i städerna icke förefunnes, ber jag få meddela, att
              jag för min del icke hyser samma åsigt som Utskottets pluralitet.
              Jag ansåg emellertid den begränsning af röstmängden, som för närv
              arande finnes för städerna, någorlunda tillfredsställande, och
              att således i detta fall förhållandet der vore bra mycket bättre
              än på landet, och detta gjorde att jag icke ansåg behofvet af
              en förändring för städerna så trängande, att jag borde anmäla
              min särskilda mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TPc8gPcGsLS5VW1SKz9z3o" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TG6c6nyHt41rQcTDHsq8wg">
              Det finnes dock städer, inom hvilka befogade anmärkningar emot
              det sätt, hvarpå utskylderna pu utgå, förekommit och hvilkas klagomål
              derföre icke heller bort lemnas obeaktade. Man har nemligen 1
              somliga städer på grund af särskilda, af Kongl. Maj:t meddelade
              resolutioner, om hvilka motionären lemnat apply sning, uttaxerat
              bidrag till mycket höga belopp såsom rent personliga bidrag: och
              det finnes städer, der dessa bidrag uppgå till 7 kronor per man
              och nära 7 kronor för qvinna. Dessa bidrag hafva förut ålegat
              borgerskapet, men hvila numera icke på det ensamt, utan hafva
              äfven blifvit öfverförda på andra medborgare inom samhället.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2TADMFCbgVFP1R1kpDDRPH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CB9PpEFPABsYrDJ4FnVzPh">
              För min del anser jag önskligt att på ställen, der sådana personliga
              bidrag ingå i kommunalutskylderna, de borde gifva anledning till
              ett större inflytande på kommunens angelägenheter för de personer,
              som få släppa till dessa medel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YADaQv9N3beV2P7FQzfghe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-U6g1RW43Aj6m4puaaGA5R">
              Imellertid i hopp om att genom bifall till föreliggande förslag
              vinna en förändring i detta missförhållande, som faller mest i
              ögonen, och dymedelst afhjelpa det behof, som är mest öfverklagadt,
              anser jag mig för min del böra tillstyrka Kammaren att antaga
              detta förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3FomqaU4suDRr5BfEWry6v" type="speaker">
            Herr Ola Andersson i Burlöf:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-BnwKx6sgHdfWsu6w2koVLm" next="i-9QCBzutDkcHP7LFXHoXmJW">
            <seg xml:id="i-YZreXMPjLkQjLjZU8NriSR">
              Beträffande den af den förste talaren framstälda anmärkning emot
              ordalydelsen i Utskottets förslag, så kan det ju vara möjligt
              att en och annan af Kammarens ledamöter är tveksam med afseende
              på denna ordalydelse, och jag kan icke neka till att vid första
              läsningen af betänkandet trängde sig samma anmärkning på mig,
              men efter närmare betänkande synes ordalydelsen mig mycket väl
              kunna försvaras. Jag tror nemli-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3q4NCV6TsPGY2DvDPJm3Z5">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-5y9VseRJG5e4hYv5FdW72j">
            Om förändrade grunder för den kommunala rösträtten.
          </note>
          <note xml:id="i-CgZjagRyG5azFc4g1MqhGP">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5LgFfCoheFttienoHGd11m">
            10 Lördagen den 19 Mars, f. m. gen att man får anse hela fyrktalet
            såsom kommunens verkliga och
          </note>
          <u xml:id="i-DxkGWKPyiBGWa1qxgsEa1F" prev="i-BnwKx6sgHdfWsu6w2koVLm" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-UEdC3wkeHXsyMBqg1meJKo">
              hela röstetal, ty äfven om en eller annan person genom den bestämmelse,
              som Utskottet föreslagit, får använda ett mindre röstetal än nu
              är fallet, så minskas härigenom icke kommunens hela röstetal.
              Jag tror att denna förklaring kan hålla profvet, och att anmärkningen
              derföre icke bör föranleda till punktens återremitterande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LXHeVkqJhZkvFUcNsyZJ5X" prev="i-BnwKx6sgHdfWsu6w2koVLm" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-HnJgCUip6cHV2svFnTjtHt">
              Hvad sjelfva saken beträffar, så hade jag för min del önskat
              en bättre lösning af frågan, än den Utskottet föreslagit. Jag
              hade bland annat önskat att åt de minst röstberättigade såväl
              på landet som i städerna bereddes mera inflytande på kommunens
              angelägenheter. Men jag anser mig dock icke berättigad att afböja
              ett förslag, som ändock åstadkommer en ganska stor förbättring,
              hvilket Utskottets förslag verkligen gör, och jag har all anledning
              hoppas att Kammaren bifaller detta förslag. Jag hoppas detta på
              grund af hvad i denna fråga hittills skett inom denna Kammare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9QCBzutDkcHP7LFXHoXmJW" prev="i-BnwKx6sgHdfWsu6w2koVLm" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-25PxGcaEw3uu2ZY2zUsaAg">
              Jag anser derföre både obehöfligt och olämpligt att vidare orda
              om saken, utan inskränker mig till att anhålla om bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RpqnHcrJDr2pdMuTRwG3UZ">
            Herr Nils Nilsson i Östra Espinge instämde med Herr Ola Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-86SMcYVJ7WdQYsm9MUijDg" type="speaker">
            Herr Gustaf Ericsson:
          </note>
          <u who="Q5714980" xml:id="i-2skiuz1tqJ3T2Nh8BZqNCA" next="i-QQHeuxeDHkj72JNg6QAeUX">
            <seg xml:id="i-RcVrED6NjXujXiNM4PJnNW">
              Jag ber att få instämma i hvad Herr Abraham Rundbäck yttrat,
              och detta desto hellre, som det väl knappast här kan förnekas,
              att icke grundade klagomål såväl från städerna som landskommunerna
              låtit sig förspörjas öfver den orättvisa, som gör sig gällande
              i fråga om den kommunala rösträttens utöfvande. Det synes mig
              nemligen vara skäligt, att man lemnar de mindre röstegarne litet
              mera inflytande på kommunens angelägenheter, än de nu hafva, derföre
              att erfarenheten från åtskilliga kommuner gifvit vid handen, att
              den störste röstegarens egna intresse ofta sammanfaller med kommunens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QQHeuxeDHkj72JNg6QAeUX" prev="i-2skiuz1tqJ3T2Nh8BZqNCA" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-HkzfCGVm5gTknkg85GFAMt">
              På detta skäl och de, som af Herr Abraham Rundbäck anförts, yrkar
              jag återremiss, viss som jag är att motinären icke skulle förlora
              derpå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TSzanvEDbbh877Hinqid6y" type="speaker">
            Herr Harald Ericsson:
          </note>
          <u who="Q5715170" xml:id="i-STrKrjBpqNCEqZvwcgt4tG" next="i-Pc2S3Wm1a3T9Tjbqu7R1Gu">
            <seg xml:id="i-8xraFqpG8JRCZ5rTBtLzA8">
              Lika tillfredsstäld som jag är med det hufvudresultat, hvartill
              Utskottet kommit, lika otillfredsstäld är jag med den redaktion,
              som Utskottet lemnat. Jag kan icke förstå, hvarför en så enkel
              sak som denna skall tillkrånglas så som här skett, så att de som
              skola tillämpa lagen stanna i förlägenhet om rätta meningen af
              densamma, hvilket här ovilkorligen måste blifva händelsen. Ett
              sådant lagförslag vill jag för min del icke vara med om att godkänna
              oförändradt. Jag kan icke fatta, hvarföre man, då faktiskt är,
              att fyrktalslängden är den röstlängd, som hegagnas inom kommunerna,
              skall skilja på fyrktalsoch röstlängden. Det exempel, som af talaren
              på norrlandsbänken framdrogs,
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D1iQC5ZArzgnms9Kmm2dTG" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 11 N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-U2UcXf7GL74mfKh6qPPzHm" prev="i-STrKrjBpqNCEqZvwcgt4tG" who="Q5715170">
            <seg xml:id="i-R7gPv4kCzCPy315HvAjXpE">
              nemligen att en person kunde blifva försatt i konkurs och då
              icke Om förändrade få rösträtt efter fyrktalslängden, tror jag
              vara af sådan obetydliggrunder för den het, att man ej bör fästa
              sig dervid. I min enfald kan jag icke rösträtten. begripa annat,
              än att man kan säga, att hvar och en bör hafva = (ports.) rösträtt
              efter fyrktalslängden, men dock icke utöfver en tiondedel af fyrktalsrösterna.
              Det är ju så enkelt, att hvar och en kan taga derpå, och ingen
              ordförande i någon kommunalstämma kan i detta afseende komma i
              förlägenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pc2S3Wm1a3T9Tjbqu7R1Gu" prev="i-STrKrjBpqNCEqZvwcgt4tG" who="Q5715170">
            <seg xml:id="i-VhE6pgDgFuB8L6izV8cje9">
              På dessa enkla grunder är jag öfverens med Utskottet, att rösträtten
              bör utöfvas för en tiondedel af kommunens fyrktal, men att ordalagen
              i sjelfva lagförslaget böra ändras, hvarföre jag yrkar aterremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fnm1L75d4FWVQuTaH3yeXq" type="speaker">
            Herr Magnus Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891852" xml:id="i-42Zith8M8uPRq8X4qDua2s">
            <seg xml:id="i-6LxTBThTZX1WPN38pqbDgj">
              Det är med anledning af Herr Cederbergs och den siste ärade talarens
              yttranden, som jag begärt ordet, och jag skall be att få uttala
              min åsigt om författningens tydning och innehåll. Skulle man i
              likhet med desse talare föreslå att endast begagna fyrktalslängden,
              så skulle man icke kunna tillämpa det senare alternativet i lagförslaget,
              ty då skulle man i alla händelser icke kunna förhindra en person
              att utöfva rösträtt för högre röstetal än det, som de andre röstegande
              hafva tillsammanlagdt. Men om röstlängden får ligga till grund
              för röstberäkningen, så är det alldeles klart, att man måste kunna
              göra det korrektivet, att icke en person kan få begagna sig af
              större antal röster, än de öfrige ega tillsammans. Om således
              desse talares förslag skulle antagas, skulle den senare delen
              af lagförslaget ingenting betyda, och derföre föreställer jag
              mig, att det bör vara uppstäldt sådant det är. Jag hoppas, att
              dessa Herrar, om de vilja ställa till så, att sjelfstyrelse och
              icke enstyrelse må blifva rådande, skola nöja sig med Utskottets
              förslag, sådant det föreligger, hvarföre jag tillåter mig hemställa
              om bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NimrP78HmFvJA8VRqgMTUY" type="speaker">
            Herr C. I. Bengtsson:
          </note>
          <u who="Q5596510" xml:id="i-UXk6jGxzKpLjsFj9r31YWk">
            <seg xml:id="i-78wNarjKcLTFyVFgBMfaNe">
              Då jag anser lagförslaget, sådant det är framlagdt, innebära
              en förbättring i de bestående förhållandena, tycker jag det vara
              klokast att bifalla förslaget oförändradt, hvarföre jag också
              yrkar bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2CVd1gj2zcmksRkQj7sP4r" type="speaker">
            Herr Cederberg:
          </note>
          <u who="Q5605428" xml:id="i-5ZxmViuHShA3yE2pPS7deF">
            <seg xml:id="i-GcEUeQLTREYMqVnfG6ADKj">
              Gent mot min ärade vän på gefleborgsbänken ber jag få anmärka,
              att i den formulering jag uppläste just den del af Utskottets
              förslag, som afser att förhindra det en person skulle kunna rösta
              omkull alla de öfriga inom en kommunalstämma var upptagen = alldeles
              oförändradt lika med Utskottets redaktion. Hvad han anförde gäller
              således icke mig. Det är för resten ingenting i sak jag vill ändra,
              utan söker endast få in ett par enligt min tanke tydligare och
              korrektare uttryck i formuleringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B9Tgy2UDUPus7F7ZknDCGd" type="speaker">
            Herr Harald Ericsson:
          </note>
          <u who="Q5715170" xml:id="i-RgCoG8drE9SHugRcXwhS2L" next="i-3XDZBanrs9i2GRRUj5AaL5">
            <seg xml:id="i-RhaWbd6qip9rJv3zkKN1rz">
              I motsats mot den föregående talaren skulle jag önska, att hela
              denna del af momentet borttoges. Om
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G2PkgVJQmieknYjB9e9pgg" type="date">
            N:o 24. 12 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3XDZBanrs9i2GRRUj5AaL5" prev="i-RgCoG8drE9SHugRcXwhS2L" who="Q5715170">
            <seg xml:id="i-2jNF3Ao9RdcW4Ej3SqnKFM">
              Om förändrade jag icke har rättighet att rösta för mer än '/,,
              af hela röstetalet, grunder för den hur kan man då säga, att jag
              skulle kunna rösta omkull de som kommunala hafva de öfrig 2? Detta
              kan jag ej förstå. rösträtten. lalva Orig J107 J D J 3 (Forts.)
              Jag fortfar i mitt yrkande om återremiss. Herr Widmark: Jag ber
              endast mot den siste talaren få nämna, att, om $&amp;. ex. hela fyrktalet
              inom en kommun är 10,000 och en person deraf eger 9,800 fyrkar,
              så kan ju denna person, äfven om fyrktalet nedsättes till en tiondedel
              eller 1,000 fyrkar, öfverrösta alla de andra, som blott hafva
              200. Jag skall äfven anföra ett annat exempel, som visar att,
              äfven med nedsättning af röstmaximum till '/,, af kommunens hela
              fyrktal, en enda person kunde uteslutande få beslutanderätt inom
              kommunen. Se vi nemligen efter på Bollerup, så är hela kommunens
              fyrktal 4,551, deraf en person har 4431 fyrkar, och äfven med
              nedsättning af röstmaximum till en tiondedel, skulle denna person,
              så vida icke detta tillägg gjordes, ega att rösta för 455 fyrkar,
              då de öfriga endast finge rösta för 120.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CZmpzXWT6nAsDsUSMKNLMP" type="speaker">
            Herr Harald Ericsson:
          </note>
          <u who="Q5715170" xml:id="i-LQ3Dinj1qJy6durJTa3og">
            <seg xml:id="i-2R6PksS8aoEaG9zpteXEA6">
              Jag måste erkänna, att jag af den siste talaren nu mottagit en
              upplysning, som har skäl för sig, men vidblifver i allt fall mitt
              förra yrkande, då jag nemligen tror, att det skulle vara på högst
              få ställen som, efter det den nu föreslagna förändringen vidtagits,
              ett dylikt missförhållande skulle förekomma, att en person ändock
              skulle hafva flera röster än alla öfriga inom en kommun tillsammans.
              Och om detta på ett eller annat ställe ändock blefve händelsen,
              tror jag det vore af ännu större vigt att få meningen med lagförändringen
              klart och tydligt uttryckt, så att de missförhållanden, som nu
              finnas, derigenom i verkligheten lindras eller försvinna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ViKPFU9rqtkQriF2GaT1QQ" type="speaker">
            Herr Halldin:
          </note>
          <note xml:id="i-4wCSR6LvLTqE2fgfdEEYuR">
            Som jag lifligt önskar, att en förbättring i stadgandena om den
            kommunala rösträtten måtte åstadkommas, anhåller jag att få instämma
            med Herr Ola Andersson, och yrkar således bifall till Utskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-SB9ZxTREhn7UjjTjwCJteN" type="speaker">
            Herr A. Persson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Sxyhu8ie7KFCkPCcwo41NA">
            <seg xml:id="i-WH4iersXxCVaYrujxFhdit">
              I likhet med talaren på nerikebänken erkänner jag visserligen,
              att de kommuner äro ganska få, der sådana missförbållanden, som
              de i Utskottets betänkande omförmälda, skulle qvarstå, om rösträtten
              begränsades till en tiondedel; men anledningen hvarför tillägget,
              att icke i något fall någon skulle få utöfva rösträtt för högre
              röstetal än det, som tillkomme öfriga röstegande, inkommit i Utskottets
              förslag, är den, att man ville göra till en sanning, hvad som
              är i öfverensstämmelse med kommunallagens anda, eller att kommunen
              är den, som utöfvar beslutanderätt, och icke en enskild person.
              Det är denna redan nu i kommunallagen nedlagda princip, som genom
              Lag-Utskottets förslag skulle kunna förverkligas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TGoc9Vnmx7bJw6ojtXLT4Z" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 13 — N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-61WvjvD7DNvGR4rtqNe7Hp" type="speaker">
            Herr Sven Andersson i Plöninge:
          </note>
          <u who="Q5556075" xml:id="i-UdD7R3KuwYh413BoBqNrh6">
            <seg xml:id="i-TZCy7WxdcqzyfkYc5mXEGA">
              Jag skall endast anhålla Om förändrade att få yrka bifall till
              Utskottets förslag. grunder för den Visserligen vore mycket att
              säga till förmån för detta Utskotstrålen. tets förslag. Men då
              jag för min del tror att äfven de billigaste — (ports.) framställningar
              lika väl som de mest talande skäl och bevis för ett bifall härtill
              äro fåfänga, enär Första Kammaren, tvärt emot hvad rätt och billighet
              fordra i detta afseende, helt säkert kommer att: afslå det föreliggande
              betänkandet, anser jag det ej löna mödan att vidare orda härom.
              Jag yrkar, som jag förut nämnt, bifall till Utskottets föreliggande
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BYgfnN42hvnR6G5yq6oK19" type="speaker">
            Herr Olof Andersson i Lyckorna:
          </note>
          <u who="Q5555684" xml:id="i-W5eHsQ7mwe1mQQfRGuWk95">
            <seg xml:id="i-SLApmufPSKuwP4K1vunR1Q">
              Äfven jag ber att i största korthet få yrka bifall till Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DksqsSdnJGnacnmyRWZM5t">
            Öfverläggningen förklarades slutad. Sedan propositioner gifvits
            enligt de gjorda yrkandena, biföll Kammaren Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Qmex8dgpRyioJyDg8vWXHy">
            Punkterna 2 och 3:
          </note>
          <note xml:id="i-MX6ERk7sRD58LUEkxKP5qd">
            Blefvo jemväl bifallna.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-GcuQJJq4KWV7Z5MsikP6ey">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Q6XvFFNpiZBxhRSSH7ry1Y">
            Föredrogs Lag-Utskottets Utlåtande N:o 23, i anledning af för-
            Ang. skyldigheslag om förändrade stadganden rörande skyldighet
            att bygga och !erattbyggaock underhålla tingshus och häradsfängelse.
            ånga dc Uti två inom Andra Kammaren afgifna motioner, den ena
            afjäradsfängelse. Herr A. W. Wigardt (motionen N:o 2) och den
            andra af Herr Lars Anderson 1 Wall (motionen N:o 29), voro framlagda
            särskilda förslag till förordning angående skyldighet att deltaga
            i kostnaden för byggnad och underhåll af tingshus och häradsfängelse.
          </note>
          <note xml:id="i-B2esEjitRdqz5ZmYrd12dx">
            Herr Wigardts förslag var af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-WJ7W1NciR7pC754vpQh6Sw">
            »Med ändring af hvad 26 kap. 4 $ Byggningabalken och särskilda
            författningar stadga angående skyldighet att deltaga i byggandet
            af tingshus och häradsfängelse, förordnas härigenom, att i kostnaden
            för uppförande och underhåll af sådan byggnad skola alla de, hvilka
            inom tingslaget erlägga kommunalutskylder, deltaga efter den grund,
            som för utgörande af dessa utskylder finnes stadgad.»
          </note>
          <note xml:id="i-D23Ei9mow6USMrQ5NZQmMb">
            Herr Lars Anderson åter hade föreslagit en så lydande förordning
            i ämnet:
          </note>
          <note xml:id="i-JY4hBSiNqGRPE8ajBXbEtw">
            »Med ändring af hvad 26 kap. 4 8 Byggningabalken och särskilda
            författningar stadga angående skyldighet att deltaga i byggandet
            af tingshus och häradsfängelse, förordnas härigenom, att i
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4GwoWm4GvwQqRNuSxHcdV4" type="date">
            N:o 24. 14 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PqPGfVjB5X1eZRWPx2Gbxs">
            Ang. skyldighekostnaden för uppförande och underhåll af sådan
            byggnad skola alla ten attbyggnoch de, hvilka inom tingslaget
            erlägga kommunalutskylder, deltaga, för tingshus och tastighet
            efter hela samt för andra beskattningsföremål efter hälften häradsfängelse.
            Af derå belöpande fyrktal.»
          </note>
          <note xml:id="i-UfQFuEoy82dsTyEbBM8UTd">
            (Forts.) Utskottet hade hemstält,
          </note>
          <note xml:id="i-7jmh2BCvUtAFqSC14SJqmB">
            att berörda motioner icke måtte af Riksdagen bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-SAwjMpSNrAaXrN5BeWMMDd">
            I fråga om detta utlåtande, vid hvilket voro fogade reservationer
            af Grefve Mörner, af Herr Johannes Jonson samt af Herr Magnus
            Jonson, anförde
          </note>
          <note xml:id="i-TJ9s72z7yg8PTEQM5ezpXQ" type="speaker">
            Herr Wigardt:
          </note>
          <u who="Q6240742" xml:id="i-8tX19W1vykHADv2YR7nQfH">
            <seg xml:id="i-NAj7NAyEY7Gxn3HbnEygPA">
              Då Lag-Utskottet i sin motivering medgifver, att nuvarande lagstadganden
              rörande byggande och underhåll af tingshus och häradsfängelse
              icke äro fotade på rättvisa eller billiga grunder, har det, sådant
              oaktadt, kommit till motsatt slut mot föregående år, eller att
              alldeles icke fästa afseende vid motionen. Jag vill visst icke
              klandra Utskottet härför, ty det har gifvit skäl för detta sitt
              afstyrkande, då Utskottet säger, att förfrågningar blifvit gjorda
              hos skatteregleringskomitén, som också härpå aflåtit det svar,
              att den tagit eller ämnade taga denna fråga under behandling.
              Jag vill således icke yttra något mot Utskottet, men om denna
              Kammare skulle bifalla Utskottets betänkande, så skulle det för
              mig synas, som Kammaren ville frånträda sitt flere gånger fattade
              beslut i denna fråga. Jag tror icke att det vore konseqvent handladt
              af Kammaren. Jag vet väl att ingenting kan vinnas, om motionen
              nu af Kammaren bifalles, men jag tror ändock att Kammaren bör
              bibehålla sin ståndpunkt i frågan. AT sådan anledning är det som
              jag tager mig friheten hos Herr Talmannen anhålla om proposition
              på afslag å Utskottets betänkande och bifall till min motion,
              helst motionens kläm är alldeles lika med det beslut Kammaren
              vid sistlidne riksdag fattade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y3qQK916ha91UQbUWoKUR9" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <note xml:id="i-ARDzkHboKe14XkgnhV9Nm7">
            Det är Kammarens ledamöter väl bekant, att Lag-Utskottet alltid
            varit benäget för den reform, som är af den siste talaren påyrkad.
            Under loppet af de senaste åren, ja allt sedan år 1868, har Lag-Utskottet
            tillstyrkt liknande förändringar, som den af Herr Wigardt nu ifrågasatta,
            och skälet, hvarför Lag- Utskottet nu afvikit från denna grundsats,
            har Utskottet så tydligt angifvit, att jag tycker att man dermed
            borde vara tillfredsstäld. År efter år hafva förslag, som af Lag-Utskottet
            framstälts, af Andra Kammaren bifallits, men lika regelbundet
            af Första Kammaren afslagits. Att, då nu frågan behandlas af skatteregleringskomitén,
            framkomma med ett eller annat liknande förslag, då man vet dess
            öde, synes mig icke lämpligt, så mycket mindre som i alla fall
            icke är så alldeles klart, att sättet, hvarpå detta onus enligt
            de föregående
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AksjHmLq8KLJrtcLWPPRE" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 15 — N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-PbZK2zd2JbWSu8ST8s962G" next="i-NBCB1Kponxb2g3BcJYKE8t" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-P5C57SN3eaeqG2yYMyCYKC">
              förslagen skulle utgöras, eller efter grunderna för de allmänna
              kom- Ang. skyldighemunalutskylderna, är så fullkomligt rättvist,
              att icke det tål vid moten att Bygga och difikationer, en uppfattning
              som också visat sig deri, att under de tingshus och senaste riksdagarne
              man ifrågasatt, att fastighet skulle bidraga med tiradsfängelse.
              större belopp än öfriga beskattningsföremål. Alt detta är nu under
              = (FPorts.) utredning hos skattekomitén, som, enligt hvad Utskottet
              har sig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GXVmMYruNYrPfPpTb9X6jJ">
            bekant, äfven rörande detta besvär infordrat upplysningar från
            veder-
          </note>
          <u xml:id="i-NBCB1Kponxb2g3BcJYKE8t" prev="i-PbZK2zd2JbWSu8ST8s962G" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-MX1JzFunaz5KrqzRrG29aZ">
              börande, och jag tror sålunda att Utskottet haft fullt skäl att
              denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-fqmGz3kGBhczLJ6dQXWg2">
            gång afstyrka motionen. Jag yrkar bifall till Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-48iueYUe3HYLvkh6o7c5sH" type="speaker">
            Herr J. Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-W9jHqkVY7rko31FyD831EJ">
            <seg xml:id="i-5hHzJEpXDiQX6ChD4LjwAy">
              Denna motion har i likhet med så många andra stött på patrull
              i följd af skatteregleringskomitén. Jag för min del tror att det
              vore lyckligt, om det ständigt funnes en finanskomité, ty vi skulle
              då säkerligen slippa mycket besvär här i Kammaren. Man skulle
              då helt säkert slippa ifrån icke allenast statsreglering, utan
              äfven stora anslag till pansarfartyg, pensioner med mera dylikt.
              Härmed må nu vara huru som helst, jag anser dock, att om en lagförändring
              är nödvändig, behöflig och nyttig, hvilket jag anser den nu föreslagna
              vara, man icke bör uppskjuta den till framtiden i afvaktan på
              hvad en komité kan komma att besluta 1 ämnet. Jag önskar derför
              att Kammaren i år liksom i fjor måtte besluta den ändring af 4
              $i 26 kapitlet Byggningabalken, Herr Wigardt föreslagit i sin
              motion, till hvilken jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VMkjmNbEXZNzxDspncHpzh" type="speaker">
            Herr Burman:
          </note>
          <u who="Q5590427" xml:id="i-UWuKQUXuquiKCatsZP6Nb6" next="i-Na7pj6kJYk1C8vdYdYzQT8">
            <seg xml:id="i-5g4h5QVK9EwngsMNLwAPL1">
              Det finnes ingen, som icke gerna medgifver, att den grund, hvarefter
              tingshus och häradshäkte för närvarande skola byggas, är föråldrad
              och i vissa delar obillig; men å andra sidan torde mången finnas,
              hvilken lika med mig anser, att den grund, hvarefter flertalet
              i denna Kammare under de sistförflutna riksmötena har velat att
              denna samhällsbörda skulle fördelas, är åtminstone lika obillig
              och orättvis. Att derför nu utbyta en gammal orättvisa mot en
              ny sådan, som icke ens har fördelen af gammal häfd för sig, anser
              jag icke önskvärdt, helst, såsom nämndt är, vi nu hafva en skatteregleringskomité
              nedsatt, hvilken arbetar på det svårlösta problemet att få skattebördan
              rättvist och jemnt fördelad. Jag vet visserligen af deras egna
              ord, att inom denna Kammare finnas de, som icke ens kunna föreställa
              sig en mera billig och rättvis grund för samhällsbördans fördelning,
              än den inkomst hvar och en eger. Jag tror dock att detta härleder
              sig deraf, att de icke nog allsidigt och noggrant genomtänkt ämnet
              och icke haft eller ens velat hafva tillfälle att af egen erfarenhet
              pröfva rättvisan och billigheten af denna grund. Ty skulle de
              efter moget öfvervägande af själ och hjerta vara öfvertygade om,
              att inkomsten ensam utgjorde den rätta grunden, skulle de väl
              också arbeta derpå, att denna grund blefve införd äfven bland
              dem sjelfve, och att således den orättvisa och obillighet, som
              nu trycker deras svagare, det vill säga deras skuldsatte, bröder,
              blefve upphäfd, så framt man nemligen an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VoRuYRmYQ9tSGmbqWDoXPk">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-6uvgk6CVRfBCuhGsS2r1J9">
            Ang. skyldigheten attbygga och underhålla tingshus och
          </note>
          <note xml:id="i-WXeBJkLcmu3e3oH8YebjKo">
            Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Aog1yWvK6r4vTayn2QkT4T" type="date">
            16 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Na7pj6kJYk1C8vdYdYzQT8" prev="i-UWuKQUXuquiKCatsZP6Nb6" who="Q5590427">
            <seg xml:id="i-YX6uhv6F8gESx4DgxUngxQ">
              tager, att inkomsten ensam utgör den enda saliggörande, rättvisa
              och billiga beskattningsgrunden, hvilket jag dock icke vill medgifva.
              Hvarför skall då jordbrukaren hafva en undantagsställning, hvarför
              skall han dela skattebördan icke efter den inkomst, han i verkligheten
              eger, utan efter en förutfattad sådan, hvilken ofta icke står
              4 i rimligt ”förhållande till den verkliga? För närvarande och
              enligt nu gällande bevillningsförordning anses nemligen jordbrukaren
              icke för en närande medlem i samhället, som skulle af sitt arbete
              eller yrke hafva en inkomst. Nej, han anses såsom en förment kapitalist,
              som — han må arbeta eller sofva, han må vara flitig eller lat,
              duglig eller oduglig — oföränderligt i alla tiders skiften, har
              en inkomst i förhållande till staten af tre och i förhållande
              till kommunen af sex procent af sitt i jordbruksfastigheten nedlagda
              kapital, det må vara eget eller upplånadt. Om t. ex. en bonde
              eger ett till 10,000 kronor uppskattadt hemman och derutöfver
              lösegendom och inventarier till 5,000 kronor, och hans granne
              eger ett lika högt taxeradt hemman och en lika stor lösegendom,
              men är skyldig 15,000 kronor på densamma, så hjelper det icke,
              att den ene i sjelfva verket eger 15,000 kronor och den andre
              intet. Nej, enligt bevillningsförordningen äro båda 10,000 kronors
              kapitalister, som hvardera hafva i anseende till staten 300 och
              i anseende till kommunen 600 kronors årlig inkomst och skola efter
              denna rättvisa och billiga grund dela samhällsbördorna. Men antaget,
              att inkomsten ensam utgör en rättvis grund för samhällsbördornas
              fördelande, måste jag erkänna, att, om detta är rättvist, jag
              icke vet, hvad som skall kallas orättvist och obilligt. Jag yrkar
              för närvarande bifall till Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CwbEueWMisxRoXr7dLWW2H" type="speaker">
            Herr E. P. Jonsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-JZKqQoM2pThmgVnkGUe5MN">
            <seg xml:id="i-Fu1AW1eJfqdktKrLFpDpF5">
              Vid den tid, nu gällande lag om byggnad och underhåll af tingshus
              och häradsfängelse stiftades, rådde helt andra förhållanden inom
              landet än nu På den tiden var det nemligen hufvudsakligen endast
              egare af i mantal satt jord, som för slitande af sina tvister
              måste begagna sig af dessa byggnader, under det att numera, sedan
              handel och industri uppnått den stora utveckling de nu hafva,
              det just är hemmansegarne, som minst äro i behof af dessa byggnader.
              Det är t. ex. kändt inom Kammaren, genom regleringsfrågan af Södra
              Ångermanlands domsaga, till hvilket högt ”antal rättegångarne
              inom berörda Ångermanlands domsagor uppgått; och hvaraf härleder
              sig detta stora antal? Jo, ifrån den stora utveckling handel och
              industri der nått. Det största antalet hemmansegare har under
              hela sin tid icke haft en enda rättegång vid häradsrätten; och
              då det sålunda är affärsmännen, som hufvudsakligen anlita häradsrätten,
              böra de väl äfven deltaga 1 kostnaden för byggnad och underhåll
              af ifrågavarande byggnader. Billighet och rättvisa kräfva, efter
              mitt förmenande, att denna kostnad fördelas kommunernas medlemmar
              emellan efter samma grunder, som gälla 'för kommunalutskyldernas
              utgörande. På
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ATQUydp3UHhdZjD8NL9QGc" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 17
          </note>
          <note xml:id="i-HkZ6iWLuF1ghVWRcn6DcNF">
            grund häraf yrkar jag afslag å Utskottets hemställan och bifall
            till Herr Magnus Jonssons reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-D1EWR3FRPBHnDqta3pqZmf">
            Sedan öfverläggningen förklarats slutad, gaf Herr "Talmannen
            propositioner i öfverensstämmelse med de yrkanden, som förekommit;
            och biföll Kammaren Utskottets hemställan,
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-D8QVrFpV2CDUqKeduETSjM">
            § 8. Skedde föredragning af Lag-Utskottets Utlåtande N:o 24,
            i anledning af väckt motion om stadgande af skyldighet för utländsk
          </note>
          <u xml:id="i-2dh12Cx1jFsQYCdzoPHjkA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ppi6MwC3CFeNDUsYKfeKdr">
              man att vid talans anställande inför svensk myndighet mot svensk
              man ställa borgen för kostnad och skada.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ybAAQFfdJK9H6o7xLFwSD">
            Uti Herr J. P. Nilssons inom Andra Kammaren afgifna motion, N:o
            89, var föreslaget, »att Riksdagen ville för sin del besluta en
            författning, som innefattar föreskrift för utländsk man, att han
            icke under annat vilkor får hos någon svensk myndighet väcka eller
            fortsätta talan mot svensk man eller svensk menighet, än att utländingen
            till den myndighet, som han anlitar, ingifver en af två svenske,
            vederhäftige män undertecknad löftesskrift, deri de en för begge
            och begge för en såsom för egen skuld borga för den kostnad och
            skada, som myndigheten kan känna den utländske mannen skyldig
            att gälda.»
          </note>
          <note xml:id="i-SGCAn3yJjW62DH4iUTWxbB">
            Utskottet hade tillstyrkt, att motionen icke måtte vinna Riksdagens
            bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-213m44kGjVx39V6mfzyLas">
            Efter uppläsning af denna hemställan yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-2zpWeu9KFwN9qFRBvhGC79">
            Herr Ekenman, hvilken jemte Herrar A. Persson och Smedberg inom
            Utskottet reserverat sig mot samma hemställan: Såsom Kammaren
            finner, har jag i en vid betänkandet fogad reservation uttalat
            en från Utskottets åsigt afvikande mening; och jag vill derför
            upptaga de skäl, som inom Utskottet varit bestämmande för dess
            afstyrkande af motionen, till närmare skärskådande.
          </note>
          <note xml:id="i-4nqUV7qoP69VZAyWTwxAtb">
            Utskottet har främst i den omständigheten, att en ny rättegangsordning
            vore under utarbetande af Nya lagberedningen, funnit ett skäl,
            som ensamt i och för sig vore tillräckligt för fällande af ett
            sådant domslut som det, hvari Utskottet stannat. Men det skäl,
            att ny rättegångsordning skulle utarbetas, hvilket redan riksdagen
            1873 anfördes och sedermera vid upprepade tillfällen användts
            i denna fråga, synes numera vara för gammalt och torde dessutom
            icke hålla streck. Det är visserligen gifvet, att, om ett ämne
            är under utredning hos en komité, lagberedning eller någon annan
            dylik institution, samt giltig anledning förefinnes derför, att
            ett snarligt re-
          </note>
          <note xml:id="i-AzVyCowZYhF3WC5dBjN9jU">
            Andra Kammarens Prot. 1881. N:o 24. 2
          </note>
          <note xml:id="i-6n9JArnSkzXQDrpw3Pqfwi">
            N:o 24,
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5yGMaGgSeHSNz7UL6J8iCW">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-RMGrKudg6415ZYCf7i8wnG" type="date">
            18 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6FChTgQW8KQrB5f3gMj7sV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-C91duLBNuim5EeSJgpbMCo">
              sultat af utredningen kan väntas, man i sådant fall bör låta
              partiella ändringsförslag, hvilka äro till det under utredning
              varande ämnet hänförliga, hvila. Men detta är alldeles icke förhållandet
              i detta fall, ty det är icke länge sedan den upplysning lemnades
              oss från statsrådsbänken, att tiden, då förslag till ny rättegångsördning
              vore att vänta, ännu icke kunde närmare bestämmas, samt att i
              följd deraf detaljförändringar i rättegångsordningen, för så vidt
              de eljest vore ändamålsenliga och af behofvet påkallade, icke
              borde undanskjutas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GEUJXJGSM2MBpzKpRTJmph" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R2zSVU7MQCXwGohqa76B4k">
              Vidare har Utskottet anfört, att några större olägenheter af
              utländsk mans likställande med svensk uti förevarande afseende
              icke veterligen inträdt. Beträffande Utskottets åsigt i detta
              afseende har sålunda under årens lopp en förändring hos Utskottet
              gjort sig gällande — till skada för motionärens önskan; ty då
              Utskottet år 1873 härom yttrade, att »hittills lära dock de olägenheter,
              hvilkas afhjelpande med motionen afses, temligen sällan hafva
              inträftat», säger Utskottet i år, att de icke veterligen inträdt.
              Jag ber dock att här vid lag få erinra, hurusom under riksdagen
              år 1879 en högt uppsatt embetsman, som tillika är ledamot af denna
              Kammare, under debatten om likartadt förslag med det nu väckta,
              i Kammaren upplyste, att det icke så sällan förekom, att expeditioner,
              som borde lösas af utländsk man, som tappat rättegång vid domstol
              här, förblefvo outlösta, och att ingen möjlighet förefans för
              att i sådana fall skaffa staten rätt. Man måste således häraf
              äfvensom af motionärens uppgifter antaga för gifvet, att sådana
              fall, som motionären påpekat, förekomma, och då är den tröst,
              som Utskottet härför erbjuder, den nemligen, att svensk man vid
              utländsk domstol skulle i här ifrågavarande fall åtnjuta reciprocitet,
              i sanning en klen tröst; ty nog inträffar det rätt ofta, att en
              utländsk man på grund deraf, att han köpt jord i Sverige eller
              här är delegare i jernvägsanläggningar eller eljest är intresserad
              i sådana företag, kan komma i tvist med svensk man vid svensk
              domstol, hvaremot, det vågar jag påstå, det högst sällan inträffar,
              att svensk man får anledning att föra talan emot utländsk man
              vid utländsk domstol, så vida frågan icke rör handelstvister.
              Men för dessas behandling finnes i de flesta utländska lagar en
              särskild ordning föreskrifven, enligt hvilken ej erfordras att
              säkerhet ställes för utgifvande ar ersättning för kostnad och
              skada.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VJkjq4k6YJaGB4euxc8Q3f" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QJFucosdjXc8VRVT6xAdXj">
              Af hvad jag nu anfört framgår otvetydigt, att här föreligger
              ett missförhållande, som staten bör afhjelpa; ty det åligger staten
              att tillse, att dess egne medborgare åtnjuta samma skydd som ututländske
              medborgare. Jag anser mig sålunda hafva haft fullgoda skäl för
              min reservation och yrkar, att detta lagförslag återremitteras
              till Lag-Utskottet för förnyad behandling, på det Lag-Utskottet
              må inkomma med nytt utlåtande i den rigtning, motionen afser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AC2pEiKfK5f9PxFz2P4jvB">
            Häruti instämde Herr Jöns Persson.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GbukqTnEp5R4cU8eUv6r7y" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 19 N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-LpKnQArpfNKRDrmMezQvZD" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <u who="Q6208470" xml:id="i-3XTxMbEs8sqZudXNkisZ4j" next="i-S3y8QN47oYrb6nw35SE3NY">
            <seg xml:id="i-JoeMFNDF2gGihr7DERwtav">
              Jag skall deremot för min del yrka bifall till Lag-Utskottets
              föreliggande förslag. Jag är visserligen fullt ense med den ärade
              reservanten derom, att man icke, i afbidan på Nya lagberedningens
              förslag till ny rättegångsordning, skall uppskjuta hvarje förändring
              i Rättegångsbalken. Men att en sådan lag nu är under utarbetande
              bör enligt mitt förmenande föranleda dertill, att man icke företager
              andra förändringar i nu gällande rättegångsordning än dem, som
              äro af högsta behof påkallade; och jag vågar påstå, att den här
              föreslagna reformen icke är af så synnerligen stor praktisk betydelse.
              Den ärade motionär, som framlagt det förslag, hvilket föranledt
              Lag-Utskottets förevarande betänkande, har vid två föregående
              riksdagar, åren 1879 och 1880, framkommit med enahanda motion
              som denna och har dervid velat påstå, att många förluster till
              följd af bristande bestämmelser i detta ämne inträffat, utan att
              han dock kunnat uppgifva mera än ett enda fall, der dylik förlust
              verkligen skett. Vid 1879 och 1880 årens riksdagar har Lag-Utskottet
              afstyrkt förändringen. Båda Kamrarne hafva i denna del temligen
              enhälligt godkänt Lag-Utskottets hemställan; och den omständigheten,
              att man från Nya lagberedningen har att vänta förslag till en
              ny rättegångsordning, är dessutom äfven ett skäl att vänta med
              vidtagande af denna förändring, ett skäl som hvarje år vinner
              i styrka, då vi ju för hvarje år som går alltid äro ett år närmare
              det slutliga resultatet af Lagberedningens arbete i denna väg.
              Att en lagstiftning i detta ämne för öfrigt icke är så enkel,
              som man föreställer sig, derpå kan man finna exempel i de franska
              och tyska lagarne, hvilka båda äro mycket omständliga och fylda
              med restriktioner och undantag. Nästan öfver allt äro lagbestämmelserna
              i förevarande ämne byggda på reciprocitetsprincipen. Vidtoge man
              nu utan hänsyn härtill en sådan förändring i vår lag, som den
              här föreslagna, skulle det lätteligen kunna lända oss till skada
              i andra länder. Våra grannländer Danmark och Norge ega icke i
              sina lagar några motsvarande bestämmelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-433zJnjKV9Dtv7MkmtMQ5B" prev="i-3XTxMbEs8sqZudXNkisZ4j" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-16QgdVvWh5Pax79RgSbVzr">
              Jag tror sålunda icke, att det för närvarande är skäl att besvära
              Kongl. Maj:t med någon skrifvelse i en sak af så obetydlig vigt.
              Enligt hvad jag föreställer mig, skulle en sådan skrifvelse dessutom
              icke föranleda någon åtgärd förr än i sammanhang med hela den
              nya rättegångsordningens framläggande. Att Lagberedningen dervid
              otvifvelaktigt skall framkomma med förslag äfven i detta ämne,
              derom kunna vi dess hellre vara öfvertygade, som äldre lagberedningen
              1 sitt förslag afhandlat denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QGtuLRbAoKECca1vsKEv66">
            Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-SLCnKXc2JPCCKE8pgX9VcH">
            Vidare anfördes icke. Kammaren biföll Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-PLZfTYQYKSoAHDxErMyGLH">
            3 9.
          </note>
          <note xml:id="i-9Wvqmg45HHgSYnwVm5i9JQ">
            es o T . a aö Om ändring i os Le å N:o 2 AR g Föredrogs Lag-Utskottets
            Utlåtande N:o 25, i anledning af väckt 30 kap. Rätte-
          </note>
          <note xml:id="i-JS2RDkF1VQ5h9GdZd6etPD">
            motion om ändring i 30 kap. 5, 6 och 7 $ $ Rättegångsbalken.
            gångsbalken.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xb8BEtXz2b8ZEvkQiNCsBh">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-3wU1FSBYf7xb6CSxvtVxf1">
            Om ändring i 30 kap. Rättegångsbalken.
          </note>
          <note xml:id="i-RiKpRiiNNfTVrGshfiqEjT">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GixDXUeRvzpXne7gAMYL1x" type="date">
            20 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-ABgCvPz7kfozmeKqAdffND">
            30 kap. Rättegängsbalken innehåller för närvarande, bland annat:
          </note>
          <u xml:id="i-XRZ8xFyEkRgAHfrEv2jA2R" prev="i-3XTxMbEs8sqZudXNkisZ4j" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-DR6oGHkEk7K7qhWfp2hGFt">
              uti 5 $, att om den, som tappat i hofrätt och vill Konungen deremot
              söka, ej ens förmår att ställa full borgen för hvad dömdt är;
              »ställe då borgen för sig sjelf eller träde i fängelse till sakens
              slut;»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S3y8QN47oYrb6nw35SE3NY" prev="i-3XTxMbEs8sqZudXNkisZ4j" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-7J2U4FFYnGPkMM9ZZeaPhG">
              uti 6 $, att, äfven derest den, som vill söka Konungen, på grund
              af fattigdom får fullföllja saken hos Konungen utan penningar,
              d. v. s. utan revisionsskilling och protokollslösen i hofrätten,
              »ställe dock för det, som dömdt är, full borgen, i ty fall som
              sagdt är, så ock för kostnad och skada. Förmår han det ej, sätte
              borgen för sig sjelf, eller träde i fängelse till sakens slut.
              Den som vakten underhålla kan, må sitta hemma i hus sitt;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EH3dHS9QzbpQvdEhHydQZ5">
            skolande, enligt 7 $ af samma kap., »allt hvad i dessa fall är
            stadgadt, vara i hofrätten fullgjordt inom den tid, att parterna
            skola ställa sig hos Konungen in. Brister någon deri, må saken
            ej till Konungen komma, utan stånde vid hofrättens dom.»
          </note>
          <note xml:id="i-LkUxRisgc4wyQHGrzMQspU">
            Uti ofvan berörda motion, afgifven inom Andra Kammaren af Herr
            J. Anderson i Tenhult (motionen N:o 27), var föreslaget, »att
            Riksdagen för sin del ville besluta, att ofvan åberopade 8$ erhålla
            sådan förändring, att den, som vill Konungen söka och ej eger
            tillgängar och ej ”beller kan borgen ställa, må, sedan hans fattigdom
            af vederbörande blifvit styrkt, befrias från skyldigheten att
            i fängelse träda.»
          </note>
          <note xml:id="i-8wWGRe3FABQAN4YnH7d3uP">
            Utskottet hade hemstält, att motionen icke måtte af Riksdagen
            bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-QEM1EXueuVkmZpPpLGieZ5">
            Beträffande detta ärende anförde
          </note>
          <note xml:id="i-5zurfXphaMSPV9Mimi5osP" type="speaker">
            Herr J. Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-6g7gA3SRRbx5AcUgtaZ6Xg" next="i-MUbTHn93ZVsxferXQ3X46v">
            <seg xml:id="i-8khKZCN2ffa4Dd23i1nHun">
              Äfven om jag icke varit motionär i nu föreliggande fråga, skulle
              jag icke kunnat med tystnad förbigå densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YRVdSytqW7kWzL536yugJu" prev="i-6g7gA3SRRbx5AcUgtaZ6Xg" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-139KZoQKYqt4GgdLJrLTy7">
              Anledningen, hvarför jag framkommit med denna motion, är, att
              för icke så lång tid sedan en af mig känd person förlorade en
              rättegång i Göta Hofrätt och fåfängt försökte få den af Kongl.
              Maj:t pröfvad. Mannen var nemligen utfattig och kunde icke fullgöra
              de prestanda, som i 30 kap. Rättegångsbalken föreskrifvas. Han
              företedde i hofrätten nytt fattigdomsbevis, men fick det besked,
              att, då han icke kunde skaffa borgen eller penningar, skulle han
              träda i häkte till sakens slut. Han anmälde sig derför i hofrätten
              att vilja träda i häkte, men fick det svar, att Hofrätten icke
              hade någon omedelbar befattning dermed. Derpå anmälde han sig
              först vid länscellfängelset att blifva der intagen, men der ansåg
              man sig icke kunna taga emot honom, och derefter hos Konungens
              Befallningshafvande i samma ändamål, men fick äfven der nekande
              svar. Anyo anmälde han sig i hofrätten och anhöll att, om icke
              annor-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5JRs3YExkrT61WG3Lhx8Qn" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 21 N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-RGtKmhK2YP8acAQSaUB1mH">
            ledes, åtminstone af nåd, såsom orden i han ansökan lydde, få
            må-Om ändring i let pröfvadt af Kongl. Maj:t, men äfven detta
            nekades honom på ?9 kap. Rättegrund deraf, att han icke styrkt
            att han redan trädt i häkte. Att Jörgsbalken. dylika förhållanden
            kunna inträffa, ansåg jag utgöra en tillräcklig (Porte) anledning
            för påyrkande af en lagförändring i detta afseende, ty
          </note>
          <u xml:id="i-J5qVj9kTYUVsH9rt5sz1pV" prev="i-6g7gA3SRRbx5AcUgtaZ6Xg" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-DQV6S1NqEF971HaxMggqDn">
              jag har deraf tyckt mig finna, att den fattige, såsom lagen nu
              är,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YMRAwimh4hs5s4iCosSiRR" prev="i-6g7gA3SRRbx5AcUgtaZ6Xg" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-2pCRaaoWPcGsUrifJhrNW7">
              kan förmenas att söka rättvisa, äfven då han har förhoppning
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QrRneDskKTyVL6LVaRJgQs" prev="i-6g7gA3SRRbx5AcUgtaZ6Xg" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-8Cw5PpX2qhGCeXfXEPedvS">
              kunna vinna den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YLoaohcoc8asZwnft1rcto">
            Då jag under veckans lopp, efter åtnjutandet af några dagars
            ledighet från riksdagsgöromålen, återkom till Riksdagen, fann
            jag detta Utskottets betänkande utlemnadt i Kammaren. Först i
            går förmiddag hade jag dock tillfälle att studera innehållet af
            detsamma, och jag fann då, att Utskottet yttrat bland annat, att
            det anser, att det är endast i ytterst få fall, om ens någonsin,
            som ifrågavarande stadganden kommit i verklig tillämpning. Jag
            tänkte då, att det vore möjligt, att det fall, jag nyss omtalat,
            vore det enda, som under senare tiden förekommit. Jag försökte
            derför att under dagens lopp få reda på, om inom Svea Hofrätt
            möjligen förekommit några likartade fall, och jag fick der åtskilliga
            upplysningar, samt antecknade följande, som jag nu ber att få
            för Kammaren uppläsa: »Kongl. Svea Hofrätt har den 19 Januari
            1872, med anledning: af anmäldt missnöje öfver Hofrättens den
            29 förutgångne December gifna dom, föreskrifvit, bland annat,
            att den missnöjde, som icke eger tillgångar, skulle, om han icke
            kunde ställa borgen för sin person, träda i fängelse tills målet
            blifvit af Kongl. Maj:t afgjordt. Den 26 i sistnämnde månad ingaf
            den rättsökande en af 2 tjenstemän underskrifven löftesskrift
            för rättsökandens person. Dagen derpå meddelade Kongl. Hofrätten
            det besked, att då ej styrkt vore, att borgesmännen voro vederhäftige,
            och rättsökanden icke låtit inför Kongl. Hofrätten förete bevis,
            att han sjelf trädt i häkte, fann Kongl. Hofrätten skäligt förklara,
            att rättsökanden icke fick sin talan hos ' Kongl. Maj:t fullfölja.»
            Vidare fick jag reda på, att Svea Hofrätt den 24 sistlidne Februari,
            således för icke fullt en månad sedan, med anledning af en qvinnas
            anmälda missnöje, ålagt henne att ställa borgen för sin person,
            eller sjelf träda i häkte till sakens slut. Qvinnan företedde
            en borgensskrift, deri en jordbrukare och en annan person ingått
            personlig borgen för qvinnan. Kongl. Hofrätten meddelade det utlåtande,
            att, då borgesmännens vederhäftighet ej var af Ofverståthållareembetet
            bestyrkt, afseende vid borgensförbindelsen ej fästades. Den klagande
            qvinnan begaf sig till Öfverståthållareembetet, erhöll der det
            skriftliga besked, att som ene löftesmannen icke vid den tid,
            verifikationen begärdes, betalt sina kronoutskylder, meddelades
            icke vederhäftighetsbevis. Härvid är att märka, att första uppbördsstämman
            då icke var slut, utan räckte till den 3 i påföljande månad. Vid
            qvinnans förnyade anhållan, med företeende af öfverståthållarens
            lemnade utlåtande, förklarade Kongl. Svea Hofrätt för 24 dagar
            sedan, att då borgesmännens vederhäftighet icke vore
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KdXe1QKvip7Kw4WngetmXs">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-3mk3dNePe4Y29f5psZet2w">
            Om ändring i 30 kap. Rättegångsbalken.
          </note>
          <note xml:id="i-yrqtmYuAZr5gqzV1oqCEs">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UPCQeM6VtPBQmpto65YiF2" type="date">
            22 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MUbTHn93ZVsxferXQ3X46v" prev="i-6g7gA3SRRbx5AcUgtaZ6Xg" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-GbkPU38r5TyJMF5urEiu1Q">
              styrkt, ändå att borgen endast var för person, och qvinnan icke
              sjelf gått i häkte, förnekades hon rättighet att få målet pröfvadt
              af Kongl. Maj:t. Då nu sådana förhållanden inträffat icke blott
              inom den hofrätt, som af mig först omnämndes, utan äfven mom Svea
              Hofrätt, så förefaller det mig ganska besynnerligt, att Lag- Utskottet
              ansett den af mig föreslagna förändringen icke böra ske; och jag
              hemställer till Lag-Utskottets ärade ledamöter, om de icke skulle
              finna lämpligt att föreslå någon förändring af den nu i detta
              afseende gällande lagen, äfven om icke mer än ett enda dylikt
              rättsfall kunnat af mig uppgifvas. Hade jag haft tillfälle att
              närmare förfråga mig i denna sak inom hofrätterna, är det icke
              omöjligt, att, utom de af mig nu påpekade tvenne särskilda fall,
              jag. kunnat här förete ännu ett tiotal sådana. Jag undrar, hvad
              man i utlandet skulle säga om, eller huru man skulle bedöma svenska
              Riksdagen, om den icke vill vidtaga en lagförändring, som är så
              af behofvet påkallad, som den här af mig föreslagna enligt mitt
              förmenande är.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LAZwMWUapMZSMq1CbmgUnW">
            Då jag antager, att min motion icke omedelbart kan af Kammaren
            bifallas, tager jag mig friheten yrka återremiss af Lag- Utskottets
            nu framlagda förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Qz7hWXrZpqLR5K5XYEbXQ" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-RUzNzjKkHEum3xAfxgsx9Y" next="i-CtbbwgTTacwutHMEinMzxp">
            <seg xml:id="i-L3oryUupQ1C1BD2whMPvbS">
              Äfven om Lag-Utskottet vågat att med större bestämdhet än i dess
              utlåtande skett förklara, att det af motionären omtalade lagstadgande
              i ytterst få fall, om ens någonsin, kommit till verklig tillämpning,
              synes det mig som om Lag-Utskottet likväl borde haft anledning
              att gå motionären till mötes, då det gäller att ur vår lag utplåna
              en verklig skamfläck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CtbbwgTTacwutHMEinMzxp" prev="i-RUzNzjKkHEum3xAfxgsx9Y" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-LSsp65EVwzQ8Q5wsKpN55T">
              Lag-Utskottet svarar för öfrigt endast med att hänvisa till en
              blifvande genomgripande revision af stadgandena om ändringssökande.
              Detta är ett olyckligt sätt att med stora, vidt utseende reformer
              kombinera små partiella förbättringar, som utan någon skada och
              utan att rubba lagens sammanhang i öfrigt när som helst skulle
              kunna vidtagas. Skall en ny genomgående revision af vilkoren för
              ändringssökande hos Kongl. Maj:t uppskjutas, till dess vi få en
              ny rättegångsordning, och en ny rättegångsordning åter blifva
              beroende af en ny domstolsorganisation, då blifver frågan med
              all säkerhet undanskjuten till en tidpunkt, då ingen af oss här
              närvarande mera är 1 lifvet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Eq4AFtGGuCFTZstEw6uQG">
            Jag instämmer i det af motionären framstälda yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-YFTzDbfap671x2KL76bBhP">
            Herrar Westerdal, Magnus Jonsson och Löwenhielm instämde med
            Herr Hedin.
          </note>
          <note xml:id="i-H55HzHCJ4Uxdbc3j7qMKKW" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <u who="Q6208470" xml:id="i-gU12MpE5u24wjaJt7wRwj" next="i-Sux3UXzHGyvh4qz3ctgkxo">
            <seg xml:id="i-S5fBidvaVaExvU3VrT25xX">
              Jag vill till en början bedja att få upplysa, att något sådant
              fall, som den ärade motionären nu omnämnt, icke var för någon
              af Lag-Utskottets ledamöter bekant. Vi tillsporde personer, som
              borde antagas känna något till praxis inom Svea Hof-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UZR5TiKzR1F6Ycj17Q2MkU" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 23 N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-Sux3UXzHGyvh4qz3ctgkxo" prev="i-gU12MpE5u24wjaJt7wRwj" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-MdqagyoocRKBdqXqZUJtXe">
              rätt, huruvida ifrågavarande lagbud någonsin tillämpades. Derpå
              Om ändring i genmäldes, att en gång en person, som fått sig ålagdt
              att träda 129 kap, Tine häkte derför att han icke förmått ställa
              borgen, anmält sig till in- 270900 träde derstädes, men icke blifvit
              emottagen, och att han ändå fått (Forts.) fullfölja sin talan.
              Men hufvudsakliga skälet, hvarför Utskottet undanskjutit denna
              visserligen behöfliga förändring, är ingalunda den omständigheten
              att ifrågavarande paragrafer icke blifvit tillämpade, utan skälet
              dertill har varit, att mångenstädes i Rättegångsbalken och särskildt
              i förevarande kapitel förekomma stadganden, som äro ännu mera
              befängda än detta nu öfverklagade, och man inom Utskottet fann
              det vara orimligt att föreslå en förändring uti ifrågavarande
              paragrafer, men låta öfriga antiqviteter qvarstå. Så heter det
              t. ex. i 20 8 af nämnda kapitel: &gt;»Kommer någor hos Konungen med
              sådan klagan in, att Hofrätten vrångvisliga dömt, eller att rätten
              är honom nekad vorden; varde han först varnad för den fara der
              vid är. Afstår han ej dermed och gitter ej sin talan fulltyga,
              utan gillar Konungen Hofrättens utslag, varde han då tillika dömd
              till det straff, som närmast är till dödsstraffet.&gt; Alltså, om
              man klagar öfver Hofrättens utslag och icke får rätt, kan man
              blifva dömd till lifstids straffarbete, och detta torde vara mera
              behöfligt att förändra än det af motionären påpekade förhållande.
              Men då Utskottet icke har någon motionsrätt, hafva vi tillika
              ansett, att med den föreslagna förändringen kunde anstå, då paragraferna
              i sjelfva verket äro af en mycket ringa praktisk betydelse. Jag
              skall icke tillåta mig att göra något yrkande i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7HaLvVYyke4JQwekHWV938" type="speaker">
            Herr OC. A. Larsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2K19Kk3HogkJ1HqadyzzsB">
            <seg xml:id="i-AAeubUnJeZ5myiKTGhUTPH">
              Om det vore första gången denna fråga förelåge, så skulle efter
              mitt förmenande Lag-Utskottet vara ursäktadt, derför att det icke
              känner de påpekade missförhållandena. Men uti en af Presidenten
              Lemchen för några år sedan afgifven motion förekom en synnerligen
              omständlig motivering för upphäfvandet af detta barbariska stadgande.
              Och för en sådan åtgärd tala icke allenast de af Herr Johan Anderson
              påpekade skäl; utan jag anser vida svårare olägenheter förefinnas
              för den fattige, som vill söka ändring i en hofrättens dom. Om
              han eger blott femhundra daler eller 250 kronor, skall han sätta
              in 100 kronor i revisionsskilling. Men det kan hända, att den
              rättsökande är en fattig backstugusittare, som måste sälja stugan
              för att få penningar till revisionsskilling och sålunda få tillstånd
              att söka rätt hos Kongl. Maj:t, och detta synes vara ett nog hårdt
              straff, då en person måste göra sig husvill för att få söka att
              vinna rättvisa. Presidenten Lemchen har som sagdt i denna sak
              skrifvit en motion, som är så lärorik och vacker, att jag är öfvertygad,
              att, om Lag-Utskottet läst den, Utskottet skulle funnit sig föranlåtet
              att föreslå borttagandet af denna, såsom den siste talaren yttrade,
              barbariska lag, som i sanning är en skamfläck för svenska nationen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BkBH4E2Mz3TgdigJyALDRe" type="date">
            N:o 24. 24 Lördagen den 19 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-FJG6CXyPwUfyKJHHjSkL2i" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NQYSeCzMAs9HMecKg889YH">
              Om ändring i Herr Danielsson: För min del anser jag, att de skäl,
              Utskot- 0 kap. Rätte tet anfört för afslag, just tala för bifall;
              ty det kan ej vara lämpyångsbalken. ligt, att ett stadgande, som'
              ej tillämpas, står qvar i lagen. Det (Fortt.) — fall Herr vice
              ordföranden i Lag-Utskottet anförde, nemligen att en person, som
              ej kunnat prestera borgen, sjelfmant anmälde sig vid häktet, men
              ej blef mottagen, bevisar just, att vederbörande ej vilja tillämpa
              ifrågavarande barbariska stadgande; och detta bör derföre afskaffas,
              ty, såsom fere talare sagt, är det en ren skamfläck på den svenska
              lagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SJoL88U615oBVBfC2AM9Sx">
            Jag anhåller om återremiss i syfte, att motionärens förslag
          </note>
          <note xml:id="i-EQcQxrioKGyJPkRCyj191o">
            måtte af Lag-Utskottet tillstyrkas.
          </note>
          <note xml:id="i-8vniUfavhd4cMPbcN2vb9p">
            Häruti förenade sig Herr P. Ericsson.
          </note>
          <note xml:id="i-HdssMBJ1R7S6nDRN8FD29t" type="speaker">
            Herr Wigardt:
          </note>
          <u who="Q6240742" xml:id="i-5BbLGzq7MBm9drrWy3ZAyj" next="i-JK2PSTkzdJonAX62LzNDqg">
            <seg xml:id="i-YSLrNWXjce6euqKiGFpfni">
              Jag ber endast att få förena mig med dem, som yrkat frågans återremitterande
              till Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Hx7U2xBb9vQcsxhtaXkWG">
            Öfverläggningen var slutad. Herr Talmannen gaf propositioner
            såväl på bifall till Utskottets hemställan som ock på yrkandet
            om återremiss; och som den senare af dessa propositioner besvarades
            med öfvervägande ja, hade Kammaren således beslutat till Utskottet
            återförvisa det förevarande utlåtandet.
          </note>
          <note xml:id="i-BMoTPeWWieJBmvQZqLXaBR">
            3 10.
          </note>
          <note xml:id="i-MBembcnwfQUYrBuhdtN7eH">
            Föredrogs och bifölls Lag-Utskottets Utlåtande N:o 26, i anledning
            af väckt motion om förhöjda böter för part eller vittne vid förfallolöst
            uteblifvande.
          </note>
          <note xml:id="i-PGCcZFRSKG43GK1QBPC7XW">
            3 11. Ang. föredragringslista vid Till afgörande förekom Lag-Utskottets
            Utlåtande N:o 27, i anhäradsrätt. ledning af väckt motion angående
            föredragningslista vid häradsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-ApkXQPNj46hEg8BXBMWCAw">
            Ledamoten af Andra Kammaren Herr Petter Persson i Stora Isie
            hade uti motionen N:o 3 föreslagit, »att Riksdagen ville för sin
            del besluta om följande tillägg till 2 kap. 3 8 Rättegångsbalken:
          </note>
          <u xml:id="i-JK2PSTkzdJonAX62LzNDqg" prev="i-5BbLGzq7MBm9drrWy3ZAyj" who="Q6240742">
            <seg xml:id="i-6W9Uasd1pRnrWLoWL2o5ti">
              2:0. Häradshöfding vare pligtig att, för hvarje dag rätten sammanträder,
              på lämpligt ställe, i god tid, anslå föredragningslista, utvisande
              i hvad ordning målen skola föredragas, så ock när handlingar,
              som först icke varit tillgängliga, senare på dagen få inlemnas.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q3MFfVSMzEFAqLUR7k8No8">
            Utskottet hade i fråga om denna motion hemstält, att densamma
            icke måtte af Riksdagen bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-HdZuVzWXNKLfbxumPyy8eT">
            Efter föredragning af nämnda hemställan anförde
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H95uKtqrWhiJMa4ezD5TNh" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-9vCj1XAEZkXdbyWd6eUegm" type="speaker">
            Herr Petter Persson:
          </note>
          <u who="Q6043666" xml:id="i-CyE9CWkCTmRe1BMcMiPPvy" next="i-2PVTgCnNEdzuiUCzSmD7dg">
            <seg xml:id="i-BBnpih2dXt4rjMS85aTZtm">
              Som Lag-Utskottet i betänkandet ej upptagit till bemötande ett
              enda af de skäl, hvilka föranledt motionens tillkomst, får jag
              påpeka syftemålet med densamma, hvilket var att förekomma trakasserier,
              för hvilka de personer städse äro utsatta, hvilka vid häradsrätt
              skola inlemna handlingar. I de flesta fall kan man ej på förhand
              få veta, hvilken tid på tingsdagen handlingar mottagas inför domstolen.
              För 20 å 25 år sedan var allmän praxis att, så snart domaren satt
              sig på domarstolen, alla de som hade handlingar att aflemna fingo
              först framträda, men nu följes i detta afseende icke något slags
              ordning i det hänseendet och hvad värre är — samme domare följer
              stundom ej samma sätt att gå till väga som han begagnade föregående
              ting.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ktdbfi1qCcsuY4f9NKosKX" who="Q6043666" prev="i-CyE9CWkCTmRe1BMcMiPPvy">
            <seg xml:id="i-SPBZKiQWwQeUrxPTsJn38">
              Granskar man de motiv Utskottet anfört till afstyrkande af mitt
              förslag, så finner man först en hänvisning till 2 kap. 3 8 Rättegångshbalken.
              Men då det just är i denna paragraf jag begärt ett tillägg, så
              följer deraf, att jag anser paragrafen ofullständig, och det förhållande,
              jag nyss omnämnde, bevisar, att ett fullständigande af densamma
              verkligen behöfves.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QsWwRfTmHSvMb3KQ3nRFxQ">
            Vidare hänvisar Utskottet till 82 paragrafen af Kongl. resolutionen
            den 17 September 1723, »att stämningarne kunde väl ej annorledes
            än på första tingsdagen ställas, efter som de rättsökande sig
            då enhälligt infinna måste, tingspredikan att bevista och att
            höra de förordningar, som komma att uppläsas». Men jag får fästa
            uppmärksamheten på, att denna paragraf delvis är upphäfd genom
            förordningen af den 15 December 1863, som angifver att alla gällande
            föreskrifter om lagars och författningars kungörande å tingen
            äro upphäfda. Och hvad tingspredikan beträffar, är föreskrifvet
            i en Kongl. förordning den 19 Juli 1872, att sådan predikan skall
            hållas blott en gång om året.
          </note>
          <u xml:id="i-XS8RSBKkEADRAnfU95AHru" who="Q6043666" prev="i-CyE9CWkCTmRe1BMcMiPPvy">
            <seg xml:id="i-EijjdjxfCgDELUynWCLQSM">
              Sedan Utskottet vidare anfört några paragrafer, hvilka i Utskottets
              tanke visa obehöfligheten af det föreslagna tillägget, framställer
              Utskottet en from önskan, så lydande: »Uti dessa stadganden böra
              vederbörande domhafvande ega en kraftig maning att genom åtgärder
              i stadgandenas anda och lämpade efter förhållandena å olika orter
              söka lindra rättsökandes och vittnens besvär med uppvaktningen
              vid tingen.» Jag får verkligen säga, att detta är en af de fromma
              önskningar, hvilka sällan eller aldrig gå i uppfyllelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3a3EaNQBTwXtyks4aPNTRu" who="Q6043666" prev="i-CyE9CWkCTmRe1BMcMiPPvy">
            <seg xml:id="i-7BRnhasKPy54fFG37XvZRU">
              Då Utskottet till slut med afseende å den föreslagna föredragningslistan
              säger, att densamma för rätten och tingsmenigheten skulle »vålla
              långt större olägenheter än dem, man genom stadgandet sökt afhjelpa»,
              så undrar jag ej på, att Utskottet antager, att så skulle blifva
              förhållandet. Nog är det mycket beqvämare för domaren att få följa
              sina egna nycker, ty så snart en regel finnes stadgad, bör den
              ju efterföljas. Det är i denna fråga liksom för en suverän monark,
              det är förargligt att vara eller blifva bunden af konstitutionella
              stadganden, men detta senare är så mycket bättre för folket. För
              att emellertid göra hvar och en nöjd, skall jag föreslå ett till-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TXDYax2mQrUYViEU3sdSW2">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-5vRiFVtbAuiQQRbkNuuCGh">
            Ang. föredragningslista vid häradsrätt. (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CEbRSwfpuMnhp25N1mSAke" type="date">
            N:o 24. 26 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7krZLQeL8AQRnsSubH1nk7">
            Ang. föredraglägg till hvad som i motionen är föreslaget. Detta
            tillägg har fölningslista vid jande lydelse: »Om någon af vittnena
            eller parterna, som vid sahäradsrätt. . sa s : : es ec o
          </note>
          <note xml:id="i-VofgPKU4nEEeNenTnmLAsA">
            (Forts.) kens utredning skall höras, icke kommit tillstädes när
            målet upp- P2 ropas, bör detta tills vidare för dagen uppskjutas
            och sedan, efter anmälan, ånyo upptagas näst efter det mål, som
            sist af rätten blif-
          </note>
          <u xml:id="i-2uGq1rpZqpf8a4kLDUpBQB" who="Q6043666" prev="i-CyE9CWkCTmRe1BMcMiPPvy">
            <seg xml:id="i-MBPaznNZF9atvn4ie3ummM">
              vit handlagdt.» Jag tillåter mig yrka återremiss af motionen
              till Lag-Utskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fsn5JTt9Jq5Dv6bmYBoHUQ">
            Härmed förklarades öfverläggningen slutad. Herr Talmannen gaf
            först proposition på bifall till Utskottets hemställan samt derefter
            på Herr Petter Perssons yrkande; och fann Herr Talmannen den förra
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. VWVotering blef
            begärd samt företogs enligt en nu uppsatt och af Kammaren godkänd
            så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-He9xobK1duQwNn1x3xBW5W">
            Den, som bifaller hvad Lag-Utskottet hemstält i dess Utlåtande
            N:o 27,
          </note>
          <note xml:id="i-574E2ufsTKBtpoeupYu9en">
            röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-VjPkGi9No1QsvivnXdGEhA">
            Vinner Nej, har Kammaren till Utskottet återförvisat berörda
            utlåtande.
          </note>
          <note xml:id="i-VXgPvRMU5xvCJHhZT9Xyni">
            Omröstningen utföll med 94 Ja mot 56 Nej; i följd hvaraf Utskottets
            hemställan bifallits.
          </note>
          <note xml:id="i-7QACWK1PgZ7PThxnRzVKVP">
            g 12.
          </note>
          <note xml:id="i-L6qC3f4jDwb3wfvPrHYNrq">
            Föredrogs och bifölls Andra Kammarens första Tillfälliga Utskotts
            Utlåtande N:o 3 (i samlingen N:o 18), med anledning af motion
            rörande omarbetning af folkskolestadgan; och skulle, jemlikt 63
            $ 3 mom. Riksdagsordningen, detta beslut genom utdrag af protokollet
            delgifvas Medkammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DFupdkhzNpjsYf5Jh8dmsZ">
            § 13. Om ändring i Föredrogs RET Utlåtande N:o 4, i anledning
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-9R8gMbbtimSS7ydAwrAGeK">
            § JA Tiksdagsaf väckta motioner om ändring i § 14 Riksdagsordningen.
            ordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-BrWQDHjh5NgUyTCXs1H2LZ">
            Nämnda motioner voro afgifna inom Andra Kammaren af Herrar Gustaf
            Ericsson och A. P. Lind (motionerna N:is 65 och 168).
          </note>
          <u xml:id="i-2PVTgCnNEdzuiUCzSmD7dg" who="Q6043666" prev="i-CyE9CWkCTmRe1BMcMiPPvy">
            <seg xml:id="i-ToLCM9NQx95CCg1DZy67H7">
              Herr Ericssons förslag var så lydande:
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ETdYTWBAnU7vgR5wn3jGYZ" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 27 N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-Ng22yEYANtgpdpWA3Mh6c2">
            »Valrätt tillkommer inom den kommun, der han bosatt är, en Om
            ändring i hvar i kommunens allmänna angelägenheter röstberättigad
            man, hvil-Y 14 Riksdagsken antingen eger eller med stadgad åborätt
            innehafver fast egen- EE dom på landet eller i stad till ett taxeringsvärde
            af minst femhun- (Forts) dra kronor, eller för lifstid eller tör
            minst fem år arrenderar jordbruksfastighet till taxeringsvärde,
            ej understigande tretusen kronor, eller ock erlägger till staten
            bevillning för en till minst fyra hundra kronor uppskattad årlig
            inkomst.»
          </note>
          <note xml:id="i-GfwWNuGgrSfUJDwjuGHBAJ">
            Herr Lind åter hade föreslagit, »att $ 14 af nu gällande Riksdagsordning
            måtte erhålla följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-FWaB4V5AovdtYF9ZBvK398">
            Valrätt tillkommer inom den kommun, der han bosatt är, hvarje
            fullmyndig och välfräjdad svensk medborgare, som försörjer sig
            sjelf, råder öfver sin egendom och fullgjort skyldigheterna till
            stat och kommun.»
          </note>
          <note xml:id="i-HjvVubfAmUWwiEnZiYGbvU">
            Beträffande nu omförmälda motioner, hade Utskottet hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-Bf3QMZif1eBKUcfFnZkbQq">
            1:o) att Herr Eriessons motion icke måtte af Riksdagen bifallas;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-RYSpGs4EhUroGgAnpVPN3J">
            2:0) att Herr Linds motion icke heller måtte af Riksdagen bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-TpaDzVE4pXakjHuFTtMgnU">
            Mot Utskottets hemställan i punkten 1 var reservation inom Utskottet
            anmäld af Herrar Andersson, Danielsson, Jönsson, Rundbäck, Bäckström,
            Johnson, Norén, Borg och Svensén, hvilka för sin del yrkat, »att
            Riksdagen, med bifall till Herr G. Ericssons motion, måtte antaga
            att hvila till grundlagsenlig behandling följande förändrade lydelse
            af Riksdagsordningens 14 $:
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-DQpDkbPGFHDgjD8w1Z8q5t">
            § 14.
          </note>
          <note xml:id="i-K3pwRSysCZRuS8rgNsCVwV">
            Vualrätt tillkommer inom den kommun, der han bosatt är, en hvar
            i kommunens allmänna angelägenheter röstberättigad man, hvilken
            antingen eger eller med stadgad åborätt innehafver fast egendom
            på landet eller i stad till ett taxeringsvärde af minst femhundra
            kronor, eller för lifstid eller för minst fem år arrenderar jordbruksfastighet
            till taxeringsvärde, ej understigande tretusen kronor, eller ock
            erlägger till staten bevillning för en till minst fyrahundra kronor
            uppskattad årlig inkomst.»
          </note>
          <note xml:id="i-L324PWFEVg6EWSMoBnsVER">
            Sedan föredragning skett af den del af Utskottets ofvan omförmälda
            förslag, som blifvit framstäldt i punkten Z, lemnades ordet, på
            begäran, till
          </note>
          <note xml:id="i-6iSBMpwqmzNuiMu3ev5uyQ" type="speaker">
            Herr Gustaf Ericsson, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5714980" xml:id="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" next="i-A9trt5VwHndqdyuR8wrxBQ">
            <seg xml:id="i-BdX8uLNyUMaPFpaXBqYoMN">
              I denna fråga önskade jag, att min bevisföring vore så fullständig
              och mina ord så skarpa, att de kunde tränga till hjertat af motståndarne
              till den reform, som nu påyrkas, och att, då de återvändt till
              sina valmän, dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3GMNyg2bj2RG18xuH1KMyN">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-ACM59HGZTns4jiPZ424tJx">
            Om ändring i $- 14 Riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-GWHX1SHbjZwv5SZK4SPZNt">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4toSZGKuTCCrKRqFa2xPx9" type="date">
            28 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WxUmHVXPX88LKF4SRmrGco" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-CrvNPEquKeK4Ynegq9WHB2">
              måtte finna sina representanter hafva besegrat sina fördomar,
              sin sjelfviskhet och sin egoism. Mine Herrar, det är inga fraser,
              man talar, då man säger, att medborgarerätten, menniskovärdet
              och de menskliga rättigheterna icke böra eller få reduceras till
              en penningefråga, utan att det är i principen rigtigt, att hvarje
              välfräjdad, till myndig ålder kommen man, som sig sjelf försörjer
              och betalar skatt till stat och kommun, är röstberättigad, samt
              att detta är det enda, som kan tillfredsställa tidsandans, humanitetens,
              billighetens och rättvisans fordringar. Af detta mitt uttalande
              framgår, hvarför jag, för att med större säkerhet kunna vinna
              framgång åt mitt förslag, nöjt mig med att endast gå en medelväg.
              Men äfven denna billiga fordran har Konstitutions-Utskottet afvisat
              med samma utnötta fraser och skäl, som många gånger förut blifvit
              vederlagda, såsom att derigenom denna Kammares karakter skulle
              förändras, att valcensus är satt så låg, att hvar och en, som
              allvarligt eftersträfvar att blifva politiskt röstberättigad,
              kan utan svårighet uppnå denna census, samt att det ej kan anses
              förenligt med den varsamhet, som vid hvarje förändring i grundlag
              bör iakttagas, att rubba grundvalarne för en representationsordning,
              som egt bestånd ; allt för kort tid — Utskottet kallar 16 år för
              en allt för kort tid — när det gäller att utöfva billighet och
              rättvisa. Tusen år äro då för Utskottet endast såsom en dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Egy1xhPKmQ4gbpAoJZoDy3" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-8SQkY7VgduHMvmfBSdiHrC">
              I afseende å det först angifna skälet, att denna Kammares karakter
              skulle förändras, tillåter jag mig fråga, om något sådant inträffat
              i andra länder, der liknande bestämmelser, som jag föreslagit,
              blifvit genomförda. Hvad beträffar den omständigheten, att valcensus
              är satt låg, så ber jag få fråga, om icke arbetaren skulle vilja
              hafva det för valcensus bestämda inkomstbelopp många gånger om,
              derest det stode i hans förmåga att sjelf bestämma sina inkomster.
              Då det är å cna sidan konjunkturerna och å den andra arbetsgifvaren,
              som bestämma arbetarens inkomster, tillåter jag mig vidare fråga,
              hvad Utskottet menat med ett allvarligt sträfvande. Kan det vara
              att hänvisa arbetaren till den utvägen att genom hot och våld
              förskaffa sig den för medborgareskapet bestämda utkomst, äfven
              om förhållanden och konjunkturer sådant icke medgifva? Kan detta
              vara meningen? Är det icke på en gång en fara och ett brott? Och
              hvad beträffar den varsamhet, som Utskottet omtalat, så ber jag
              att få besvara detta påstående dermed, att man kan drifva sin
              varsamhet allt för långt; och fordrar man andra garantier än dem,
              historien och erfarenheten lemna, fordrar man det orättvisa, omöjliga,
              obilliga och orimliga. »Man har försökt», säger en framstående
              praktisk statsman och ryktbar historieskrifvare, »att genom konstitutionella
              försigtighetsmått förekomma alla agitationer, utan att det hittills
              lyckats att förekomma en enda; ty statsförfattningarna», säger
              han, »hvarken framkalla eller tillintetgöra de menskliga passionerna;
              de äro endast den sfer, i hvilken de röra sig.» Det torde ock
              böra villigt medgifvas, att en utsträckt valrätt innebär större
              garantier mot maktmissbruk, än hvad som nu är fallet. Man bedömer
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U6rTfPyqNwdv3iXra7vSaS" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 29 N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-EXMBKha6bzFCmTWzDrCVHN" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-yLxqxBFprH6PwxFR6KqKA">
              denna fråga hufvudsakligast från teoretisk synpunkt, likasom
              om icke Om ändring i här förelåge en fråga af öfvervägande praktisk
              betydelse, som bör? 14 Riksdagsordnas efter för handen varande
              omständigheter och afsåge ett folk, ORARUgeR. som faktiskt står
              lika högt i bildning och humanitet som andra nationer, — (Forts)
              och i följd af denna frågas utgång kan blott den hopplöse draga
              i tvifvelsmål, att det rätta, sanna och goda skall, om än formerna
              skifta, slutligen behålla segern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rbj2bvZ64QJNMbBTo2Ruhq" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-6vTcFMVNuV3ZPenzRKmcDg">
              Man har föregående år hänvisat till andra länder och der sökt
              stöd för sitt motstånd mot denna reform, men man kan derifrån
              icke erhålla något sådant, utan tvärtom. Allt, som man vid ett
              sådant sökande kan finna, skall i stället tala för reformen, och
              motständarne till densamma borde deraf inse, att de sjelfva hafva
              mycket att lära; huru oändligt mycket ondt skulle hafva förekommits
              derigenom, att de, som der haft väldet i sin hand, i tid gjort
              eftergifter. Jag tror detta; och denna åsigt jäfvas icke af de
              i dessa dagar från vår Ööstlige granne anlända underrättelser
              om det lika sorgligt uppskakande som afskyvärda dåd, hvilket der
              föröfvats. Jag ber att få erinra derom, att, ehuru af hvarje ljus
              kan blifva en brand, det dock icke är skäl att sitta i mörkret,
              derföre att man kan befara, att ljusets fiender skola ovarsamt
              umgås med den eld, hvilken är ämnad att värma, icke att tända
              huset. Det finnes, mine Herrar, verkligen omhvälfningar, som böra
              fruktas, nemligen de, som långsamt framsmyga såsom en följd af
              liknöjdhet, maklighet och de makthafvandes egoism; och det är
              just till förekommande af en sådan omstörtning, som denna reform
              skulle verka välgörande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T7HshNK8MVkz55sRwoLrug" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-9TbS1GefDGcuNUxzCxs5Z">
              En stor tänkare har ganska rigtigt och sant sagt, att revolutionerna
              uppkomma deraf, att nationerna gå framåt, medan statsförfattningarne
              stå stilla. Upprepade afslag å denna reform skola kanske äfven
              hos oss till slut framkalla lifliga och betänkliga rörelser. Jag
              önskar blott, att de alltid måtte stanna inom laglighetens gränser;
              men när motståndet ingenting vill gifva, tvingas man att taga;
              och det händer då, att man tager mer än man vill, mer än man bör.
              Denna fara måste förr eller senare inträffa, då man till fördel
              för ett fåtal från deltagande i de allmänna angelägenheterna utesluter
              flertalet, som derigenom blifver orepresenteradt, ty det är blott
              ett hån eller en fras att säga dem vara representerade af sina
              motståndare. De' orepresenterade hafva flera gånger och med stort
              tålamod klappat på statsmakternas port och ropat: gifven litet
              rum åt oss vid valurnan, erkännen oss såsom menniskor och lemnen
              oss såsom sådana åtminstone half rättvisa! Men ehuru detta rop
              icke varit obefogadt och det språk, som dervid användts, alltid
              varit hofsamt och vördnadsfullt, har man dock såsom svar derpå
              hånande uthängt en tafla, der det står: 1,000 kronors fastighetsvärde
              eller 800 kronors inkomst; skaffa dig detta fastighetsvärde eller
              detta inkomstbelopp och kom sedan tillbaka! Ett sådant svar är
              kränkande för individen och sårande för rättskänslan, och man
              finner på mer än ett blad i historien, att man
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WM2NkUBakQ7QUumCPxeVys">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-Esbq2rTxuNiahZDUgyBC6K">
            Om ändring i S 14 Riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-3Z5LHaT2KWHKphpq4sN9zL">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-G1Lvp8zNaFgAVRiMuF2KzS">
            oo d
          </note>
          <note xml:id="i-Re9fg48uTP4KAshVFH33oV" type="date">
            0 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JqhF67xxWhgkGWKVwczqPT" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-8wDoNVsVkhVkvFTnKwAQqY">
              icke i längden ostraffadt leker med menniskors och nationers
              känslor. Det är väl ändock ett fel och ett misstag att tro, det
              medborgerlig dygd och fosterlandskärlek kunna mätas efter den
              ärfda eller förvärfda förmögenheten, och att göra de medborgerliga
              rättigheterna beroende af den föränderliga årsinkomsten. Vi veta
              icke hvad framtiden bär i sitt sköte, men med ett lugnt samvetes
              vittnesbörd kan man dock alltid stå tryggad. Då jag är fullt öfvertygad
              om, att denna reform skulle lända till vårt fäderneslands sanna
              väl och bästa, har jag icke tvekat att framlägga det förslag,
              reservanterna inom Utskottet sedermera gjort till sitt; och då
              jag varmt känner, att det stora orepresenterade flertalets af
              nationen hjertan pulsera med starka slag, har jag gerna tänkt
              så högt om den svenska Riksdagen, att den icke skulle i längden
              göra sig döf och blind för folkets önskningar, ty Riksdagen tillhör
              ju icke en trångbröstad, sluten och egoistisk familjekrets, utan
              den stora familjen, som kallas svenska folket, och bör ju också
              i ett sådant åskådningssätt hafva sin största ära. Det äricke
              längre sedan, än att jag mer än väl minnes den tiden, då jag sjelf
              stod i samma tryckta undantagsställning i samhället, beröfvad
              mina medborgerliga rättigheter. Ingen bör väl derföre undra öfver,
              om jag efter måttet af mina krafter söker undanrödja en orättvisa,
              som den bäst känner, hvilken sjelf varit underkastad densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4enzS8NwBsJ6kyZVGAP96" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-13LgJeEuBfNsjYikfaqjny">
              Jag är viss på, att, om min högt ärade granne till venster skulle
              tänka tillbaka på den tid, då han och hans trosförvandter befunno
              sig i en liknande undantagsställning inom samhället, och ville
              förklara, huru ban då kände sig, han med sin stora förmåga och
              på ett mera vältaligt sätt, än jag förmår, skulle bidraga till
              denna frågas lyckliga lösning. Sedan tviflets, våldets och mörkrets
              långa tidehvarf slutat, och en bättre tids sol börjat tändas,
              går en nyfödd civilisationens och humanitetens genius långsamt
              men säkert fram genom verlden, förande med sig menskligheten vid
              sin hand. Vi se dess spår i verldshistorien och höra dess röst
              i dagens opinion, tidehvarfvets litteratur, folkförsamlingars
              vilja och lagstiftningens bud. Låtom oss då, mine Herrar, icke
              misskänna dess väsende eller strida emot dess ändamål. Och dess
              ändamål af aktning för rätt och menniskovärde, kan man väl med
              skäl säga, att den nuvarande Riksdagsordningen uppfyller detta
              ändamål, aktning för rätten och menniskovärdet, så långt som samhällets
              väl det fordrar? Månne den är grundad på full rättvisa? Aktar
              den alltid menniskovärdet? Jag vill icke fullfölja frågan vidare.
              Jag är viss på att svaret redan ligger färdigt på hvars och ens
              läppar, som icke förhindras af sina fördomar och sin sjelfviskhet
              att dertill svara nej.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UMAJsycNbuswDeMFVmiec7" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-2vk4tvz7wTgx3mA53RMG3G">
              Hvilka äro väl för öfrigt de vådor, man befarar genom en vidare
              utsträckt valrätt? År det egennytta, orättvisa och våld från de
              nu orepresenterades sida eller mindre fosterlandskärlek och omvårdnad
              om fosterlandets intressen eller ära? Enligt min tanke har man
              ingen anledning, ingen rättighet att förutsätta något sådant.
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GuVbHyRkyewmkL5knFyQ7X" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 31 :0 24.
          </note>
          <u xml:id="i-QwzSmyJx9g6WDnkF2Wo7U2" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-UpPXEgb6oLvk5xBYuNqcAB">
              Hvad åter angår en möjligen befarad liknöjdhet för försvaret,
              Om ändring i så tillåter jag mig fråga, om någon sådan visat sig
              i de länder, der S 14 Riksdagsrösträtt ernått sådan utsträckning,
              som här föreslagits? Mig synes Pe snarare, som motsatsen inträffat.
              Men måhända antager man, att (Borta) det under nuvarande förhållanden
              skall blifva lättare att genomdrifva en lag om tyngre och längre
              utsträckt värnpligt. Dervid må dock icke förbises vigten af, att
              en dylik uppoffring och förpligtelse gifvas af fri vilja. Och
              kunde det väl vara lämpligt att emot arbetsklassens högljuda protester
              ålägga den en tyngre och längre utsträckt värnpligt. Vore det
              då icke bättre att högsinnadt gifva äfven denna klass medborgerliga
              rättigheter, att låta dem erfara, att äfven de äro medborgare
              och hafva rättigheter, som äro väl värda att försvaras. Då, men
              också först då, skall den unge arbetaren förstå, hvarför han,
              då det gäller landets försvar, måste öfvergifva hemmet, lemna
              maka och barn eller kanske en åldrig moder, hvilkens enda stöd
              han är. Och först sedan statsmakterna i ord och handling på öfvertygelsens
              väg sökt göra fosterlandet för dem kärt och älskadt, synes mig
              en sådan tunga böra påläggas den arbetande klassen. Detta synes
              mig vara icke blott rättvist utan äfven konseqvent, och en sådan
              konseqvens iakttogo äfven de gamle romarne, då de icke stälde
              under vapen andra än dem, som hade jord eller annan egendom att
              försvara. Eller är då Sveriges arbetare så lågsinnad, så moraliskt
              förderfvad, att man icke vågar sätta en oskyldig valsedel i hans
              hand. Huru kan man då våga att anförtro ett skarpt vapen åt honom,
              som icke har något annat att försvara än sin fattigdom; och om
              han då af detta vapen skulle göra ett dåligt eller rent af skadligt
              bruk, hvilkas är då felet och hvilka drabbar då ansvaret derför?
              Och om, det Gud förbjude, fara skulle hota vårt land från yttre
              fiender, vore det väl bättre att hafva arbetsklassen med sig än
              mot sig. Vårt land är stort. och dess gränser vidsträckta; och
              farans stund kan komma, då vi minst vänta det. Skola vi då finna
              det svenska folket söndradt af hat, klass-split och inbördes misstroende?
              Det synes mig som om det icke vore för tidigt, att Riksdagen nu
              lemnade sitt bifall till reservanternas förslag, som är detsamma
              som jag i min motion framstält, då redan vid 1865 års riksdag
              röster höjdes i sådan syftning till och med på Riddarhuset och
              af män sådaua som Grefve OC. G. Mörner, Grefve Hamilton, Friherre
              Cederström, Herr Olivecrona med flere. Särskildt anförde Friherre
              Hermelin bland annat: »Då jag utgår från den synpunkt, att alla
              samhällsklasser, bland hvilka jag särskildt vill nämna arbetsklassen,
              den talrikaste vårt land eger, böra hafva vissa representanter
              — — vill jag härmed vördsamt anmäla min reservation mot den nya
              representationsreformen.»&gt; Och äfven Friherre Erik Leijonhufvud
              anförde såsom ett särskildt skäl mot den då under debatt varande
              Riksdagsordningen, att den egentliga arbetsklassen var från all
              representationsrätt utesluten. »Om&gt;», säger Herr Friherren, »man
              kan antaga, att öfriga klasser skola fördraga att sålunda uppgå
              uti en i alla af-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QjXVTkUxWjn7M9GrPcV47U" type="date">
            N:o 24. 32 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RuRsZTSJkHMLCuwLQNw8q2" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-Qy4QcM8erPYE7uj7LLdD5N">
              Om ändring igeenden, med undantag af förmögenhetsvilkor, nivellerad
              medelklass, Sn grikedagskan man väl också antaga, att den uteslutna
              arbetsklassen på läng- Oeemirgen: den skall fördraga ett välde,
              som kommer att kännas så mycket (Ports.) mera tryckande, som det
              erfares både i lagstiftningen och i det dagliga lifvets förhållanden
              emellan arbetsgifvare och arbetstagare?» Och alla, som under de
              föregående riksdagarne yttrat sig I "denna fråga, hafva nästan
              utan undantag erkänt 'behofvet af en ”utsträckt valrätt. För min
              del är jag också öfverlygad, att här på detta rum ingen finnes,
              som icke erkänner, att dit måste det gå förr eller senare. Nåväl,
              hvad bevisar väl detta erkännande annat, än att tillståndet är
              sjukt? Ja, det är mycket sjukt. Men hvad göra vi derför? Om en
              kär anförvandt ligger på sjukbädden, uppskjuta vi väl att använda
              ett verksamt och tillgängligt botemedel för att låta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6iEAoGCuD2PSP6mo6M5kYD" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-8YheDcif2CEUoWwk6RbSej">
              patienten duka under? Visserligen icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X1RxaUeyYuhomip2cnsDgi" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-FzR5XzSLbALND7nh9Gt6kE">
              Mine Herrar! Om I, hvar och en i sin stad, sökten att bidraga
              till, att en savn och lefvande uppfostran finge genomtränga de
              arbetande klasserna, så skulle dessa allt värdigare motsvara det
              förtroende, som Konung ock Riksdag vilja skänka dem. Jag tror
              på allvaret hos dem; jag tror på deras fosterlandskärlek och rättskänsla,
              ty jag har varit med dem, och här torde kunna tillämpas skaldens
              ord om svenska folket, då han säger, att »detta folk är godt i
              dess innersta rot»; och går man de arbetande klasserna till mötes
              och behandlar dem med rättvisa, billighet och förtroende, så skola
              ock de gå de andra klasserna till mötes med samma känslor. Svenska
              folket är af ålder laglydigt, och jag är förvissad om, att Konung
              och Riksdag skola hafva sitt bästa stöd, icke i ett fåtals, utan
              i ett flertals kärlek, tillit och förtroende. Och detta samma
              folk blir ej till sin natur förändradt, derföre att det får i
              sin helhet utse sina representanter inom Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B1QfaieCGkqpC8L9J2YbdG" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-LVQnFc1jRPeVizzPfaAy6o">
              Med handen på hjertat och af fullaste öfvertygelse förklarar
              jag derföre, att jag tror mig bäst gagna Konung och fosterland,
              då jag hos Herr Talmannen anhåller om proposition på bifall till
              reservanternas förslag. Mine Herrar! Varen icke ljumme eller liknöjde
              för denna fosterlandets största lifsfråga! Uppbjuden all eder
              fosterlands-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WYLZ9FFR9hrnjHYMQEewXR" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-Xg4erP5FtNGXbtJcusi6k">
              kärlek för att besegra edra fördomar och eder sjelfviskhet! Låt
              civilisationens ljus lysa för oss i alla fosterlandets angelägenheter,
              ty utan denna hjelp skola vi fåfängt frammana de stora lifsandarne,
              enighet och fosterlandskärlek, hvilka blifva vår enda räddning
              1 fa-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A9trt5VwHndqdyuR8wrxBQ" prev="i-Y83bpKZvFnaG6sX3scqpZr" who="Q5714980">
            <seg xml:id="i-M7d8DpTRCKdPHmPQzDLw9f">
              rans stund. Herr Talman! Jag ber att få yrka bifall till reservanternas
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rr2p4q9aL1hWzixS5HK7f7" type="speaker">
            Herr Jonas Andersson:
          </note>
          <note xml:id="i-RHShvamxnEgh27uP9Xsufb">
            I stöd af den motivering, som reservanterna afgifvit för sitt
            förslag, inskränker jag mig nu till att anhålla, det Kammaren
            ville, med afslag å Utskottets hemställan å förevarande punkt,
            bifalla hvad reservanterna föreslagit.
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KSZ8kSS8SL6UWi7ScFBJ6d" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 33 N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-6HCXt96dnZHcF3iFG5GEg9" type="speaker">
            Herr Lars Ersson:
          </note>
          <u who="Q5718546" xml:id="i-Q9dHz4ikPnKPHHNFQvr9yM">
            <seg xml:id="i-VbJfWVqZRHESuD8bZT1vaB">
              I denna vigtiga fråga vill äfven jag hafva Om ändring i min mening
              till protokollet uttalad, och den är helt enkelt densamma, 5 Sorkrdngs
              som finnes angifven i de nio reservanternas förslag, till hvilket
              jag PV yrkar bifall. (Forts.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NQ3MZNX1deoSTrKA4DRYRS" type="speaker">
            Herr Biesert:
          </note>
          <u who="Q5575715" xml:id="i-7RWDvDkaGDTpc5v4fXdYnU">
            <seg xml:id="i-PELj1odpwkrXua1XWR4tGG">
              Jag har icke begärt ordet för att hålla något politiskt tal,
              ty jag tror att i denna fråga så mycket förut blifvit taladt både
              för och emot, att det skulle vara svårt att framkomma med något
              nytt. Jag har endast önskat tillkännagifva min ställning till
              frågan, och får då säga, att jag icke kan se någon stor politisk
              våda i att utsträcka rösträtten så, som här är föreslaget. Det
              är nemligen enligt min tanke förenligt med både rättvisa och klokhet
              att ett steg tages i den rigtning, som reservanterna angifvit,
              och hvilket för öfrigt vore endast i fullkomlig öfverensstämmelse
              med det beslut, som Kammaren förlidet år fattade i denna fråga.
              Jag anhåller för den skull om afslag å Utskottets hemställan och
              bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MdAbuZhiNWCXWWZTaRCdbM">
            Häruti förenade sig Herrar Stormats Mathias Olsson, Olof Andersson
            i Lyckorna, Chr. Assarsson och A. Persson.
          </note>
          <note xml:id="i-Qsv5UwczMDiBvqCLjX5EuD" type="speaker">
            Herr And. Bengtsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-EaRWK2TeZvYV5DFEzGhF84">
            <seg xml:id="i-M8XyEDqsBphT3Z3e1E6Fvz">
              Då från alla håll och kanter inom riket uttalats den önskan,
              att en förändring med afseende å den politiska rösträtten måtte
              vidtagas i den rigtning, som här är ifrågasatt, eller, med andra
              ord, att det s. k. strecket måtte nedflyttas, och jag för min
              del icke kan se någon fara ligga uti en sådan förändring, så kan
              jag icke annat än yrka afslag å Utskottets hemställan och bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-68ViTh3WJVqWkUHuF33sbZ" type="speaker">
            Herr J. Fr. Carlsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-75ivCB5niia5SkXYoNHXyy">
            <seg xml:id="i-5DKV3tHFZ5Kzp3pmvZftvn">
              Ehuru de motioner, som nu blifvit väckta, hafva inom Konstitutions-Utskottet
              rönt ett annat öde, än de motioner i enahanda syfte som förlidet
              år voro föremål för pröfning, så vill jag dock hoppas att denna
              Kammare skall skänka motionärerna det understöd, som kom dem till
              del under förra riksdagen. De skäl Utskottet anfört för sin afstyrkande
              hemställan finner jag för min del icke giltiga. Utskottet säger
              nemligen, »att det icke kan anses vara förenligt med den varsamhet,
              som vid hvarje förändring i grundlag bör iakttagas, att rubba
              grundvalarne för en representationsordning, som egt bestånd allt
              för kort tid för att någon fullständig erfarenhet om dess verkningar
              ännu skulle kunnat inhemtas eller ett säkert stöd vinnas för bedömande,
              om och i hvad mån densamma kan anses tarfva förändring».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jw1uEB3DSFSkRNEmENjpqJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NFZyrxpbgrQS8n6Ky6fBDB">
              Som Herrarne veta, dröjde det icke längre än till år 1869, innan
              fråga om ändring i 1865 års Riksdagsordnings bestämmelser angående
              census väcktes, och denna fråga har sedermera år efter år framträdt
              med allt större styrka. Under sådana förhållanden anser jag för
              min del att de skäl Utskottet anfört för afslag borde i stället
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-95vwngeFjHEQ79j5JSyvv7">
            Andra Kammarens Prot. 1881. N:o 24. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EGRMXYmmqpoYEaHqfGxkVd">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-QinRXUmCscsDZENHKjkLGq" type="date">
            34 Lördagen den 19 Mars, f. m:
          </note>
          <u xml:id="i-AFNskPPCYWGo76yKjLWkdg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XVuK4ctgaaPZXBfRYfUwqP">
              Om ändring i gälla för bifall till motionerna. Ty då Riksdagsordningen
              redan $ 14 Riksdags på så kort tid efter dess antagande så ofta
              varit föremål för än-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NPLbpWXGEcJY4giQU1Naj4">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-2ss4c2BgYiU2PNuAWjHw9h" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Rw5Hg2WdWT2TCBcFt8X7dr">
              dringsförslag i ifrågavarande hänseende, torde detta visa att
              densamma i ty måtto icke är tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TDf8jt7q2XRAhGoqFwEocr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PMSmKzZ17vtiCKfP6gNnXW">
              Utskottet säger vidare: »Det lärer ej heller skäligen kunna förnekas,
              att, förr än man företager sig att ombilda ett af de väsentligaste
              stadgandena uti en grundlag, hvilken framgått såsom resultatet
              af en mogen ompröfning och ett uttömmande meningsutbyte, det bör
              vara till fullo utredt, så väl att det, som man vill utdöma, är
              föråldradt och af sådan anledning ej motsvarar den närvarande
              tidens kraf, som ock att det nya, man vill sätta i stället, framgår
              ur ett allmänt kändt behof.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y19NMa8HrkdbrsjhxWDrVQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RcFBvyhtZqbKeZ7W9y9BAQ">
              Jag tror icke att det skall gagna herrar motståndare att vilja
              förneka att här föreligger ett allmänt kändt behof, då vi ju alla
              hafva reda på de mångahanda förslag, som väckts i ändamål att
              söka afhjelpa det missförhållandet att en så stor del af svenska
              folket är från politisk rösträtt utesluten. Derest man, på sätt
              Utskottet gjort, försöker att hålla frågan tillbaka, skall man
              nog en dag gå ändå längre för att söka bereda framgång åt de berättigade
              önskningar, som nu stå på dagordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T3g6endZXiPZQGNxReX4Pk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Dt7hKv3aj1RAcZBnqhhLWo">
              Mig synes att de som befara sådana vådliga följder snarare borde
              gå in på den af Herr Gustaf Ericsson föreslagna nedsättning. För
              min del skulle jag icke se någon våda i att gå än längre, men
              inskränker mig för närvarande till att förena mig med dem, som
              yrka bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TuXCgHRoSXBmcYCptTL7XA" type="speaker">
            Herr J. Jonasson i Gullaboås:
          </note>
          <note xml:id="i-LFZM3cqCk8fYz6yMQr8ovm">
            På de af förste talaren anförda skäl anhåller jag att få yrka
            afslag å Utskottets afstyrkande hemställan och bifall till reservanternas
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-N5XqXmvXdtTkN6wMyACacb" type="speaker">
            Herr J. Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-GFwH4Nk6ux5somzJHSnRxx">
            <seg xml:id="i-9KTYkCmCsUECRkatGcvGyE">
              Jag har icke begärt ordet för att hålla något vare sig längre
              eller kortare anförande i denna fråga, utan endast och allenast
              för att förena mig med dem, som yrkat afslag å Utskottets afstyrkande
              hemställan och bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ZN8LzWLSn9ARwekg9LDJn" type="speaker">
            Friherre Nordenskiöld:
          </note>
          <u who="Q156749" xml:id="i-6PbUz1NwkgN1uKXDne92ri">
            <seg xml:id="i-H8Q37txR4Zzb1yDyXwTo6m">
              Jag vill blott anhålla att få till protokollet antecknadt, att
              jag med min röst kommer att understödja reservanternas förslag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B1UuT8svk6cHKJsoVBnXGi" type="speaker">
            Herr Näslund:
          </note>
          <u who="Q6020993" xml:id="i-QXkm7cTHc58ijnx4Wyz3b8">
            <seg xml:id="i-T1nr9wJTASc1MEqNzhGSBL">
              Äfven jag vill icke upptaga Kammarens tid med något långt föredrag,
              utan anhåller endast att få gifva tillkänna min ståndpunkt i denna
              fråga. Jag skall, med afslag å Utskottets hemställan, yrka bifall
              till det af reservanterna framstälda förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3xZZVj76p93RmL8oKfqVaJ" type="speaker">
            Herr A. Svensson i Lösen:
          </note>
          <u who="Q6198628" xml:id="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" next="i-AS4nMtaBNp7CPFdgYACXLy">
            <seg xml:id="i-9t5LpKhc37NJrydkFCfBwb">
              Då jag bevistade min första
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5GMrAuCjLDK7LsCvryhScj" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 35 N:o 24
          </note>
          <u xml:id="i-D5iYwsmMqNC9VJEKPDRbKy" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-U1bXscZrwWUyj5N9LABohG">
              riksdag — det var år 1873 — var, redan då, förslag här framstäldt
              Om ändring i i syfte att få det s. k. politiska strecket nedflyttadt.
              Jag yttrade$ 14 Rikedags mig då i frågan i afböjande rigtning.
              Skälet dertill var, att jag Bota hade i allt för friskt minne
              jublet från decemberdagarne år 1865. (Fortar) Förslag i samma
              rigtning hafva sedermera blifvit väckta flere gånger och senast
              i fjor af Herr Gustaf Eriesson och Herr Hedlund. Vid det tillfället
              utspann sig en ganska liflig och intressant öfverläggning, hvilken
              Herrarne nog torde hafva i minnet och hvilken hade till följd
              att denna Kammare fattade beslut i enlighet med motionärernas
              syfte. I år har den ene af dessa motionärer, Herr Eriesson, åter
              upptagit sitt förslag, men derjemte har äfven en annan motionär,
              Herr Lind, väckt förslag i samma rigtning, ehuru denne dock vill
              gå ännu längre, 1 ty att han vill borttaga strecket helt och hållet
              och påyrkar allmän valrätt. Min mening i denna fråga är den att
              grundvalarne för en konstitution, dem bör man akta sig för att
              rubba, åtminstone bör det icke ske i oträngdt mål. Det är allt
              många skäl som tala härför. Vår konstitution har den egenskapen,
              den naturen att den vidgar sig så småningom af sig sjelf, och
              detta till följd af penningens alltjemt fallande värde. I fjor
              var, som sagdt, diskussionen i detta ämne mycket liflig både för
              och mot. I år synes den mattare; man tyckes allmänt vara benägen
              för motionen. I fjor hade Herr Casparsson ett anförande som uppdagade
              förhållanden, hvilka för många af Kammarens ledamöter, och åtminstone
              för mig, hittills icke voro kända. Bland annat "framhöll han,
              huru som i de större kulturländerna, företrädesvis Tyskland och
              England, lagstiftningen der funnit nödigt att vid medgifvandet
              af den mera utsträckta valrätt än som hos oss råder foga den återhållande
              makt, som ligger deri att riksdagsmännen icke åtnjuta något arfvode,
              och en naturlig följd deraf har blifvit, att endast mera förmögna
              personer kunna väljas in i dessa länders representantkammare.
              Om vi nu skulle hos oss införa någon dermed jemförlig bestämmelse,
              så hemställer jag till motionärerna, om de skulle vilja vara med
              om något sådant och om de skulle anse det vara fördelaktigare,
              om endast de förmögnare klasserna finge föra talan här i denna
              Kammare; ty följden blefve naturligtvis den att hvarken motionärerna
              eller jag eller våra gelikar då komme att få tala i denna Kammare.
              Detta synes mig vara ett ganska vigtigt skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BYoDXA2yLWx4vSiMTG1Cbh" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-XN5qKxkjStbWM7Uph8fRSH">
              Bland andre talare, som i fjor yttrade sig i frågan, var äfven
              Herr Lindmark; han såg saken ur dels optimistisk och dels pessimistisk
              synpunkt; han ansåg Herr Hedlund allt för optimistisk, och medgaf
              att han sjelf var pessimist, och han såg frågan i en ganska mörk
              och nattsvart dager. Jag hade då hvarken samma uppfattning som
              Herr Hedlund eller som Herr Lindmark, men får bekänna att jag
              lutade något mera åt Herr Lindmarks. För några dagar sedan, mine
              Herrar, fans på våra pulpeter här i denna Kammare utdelad en öppen
              adress, som hade till titel: »Ordning och Framsteg» och
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xh334xkrzUPjF8VUCAg7X7">
            No 24.
          </note>
          <note xml:id="i-QDZWGtyeyeV7KV9PwdAsgc" type="date">
            36 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KzkrWsnSwbN5YEVsxGcbmf">
            Om ändring i var underskrifven med namnen Cedergren, Håkansson
            och Nyström. $ 14 Riksdags- Jag har läst den adressen och läst
            den om igen flere gånger, men
          </note>
          <note xml:id="i-6RRt9bjDQxTsLweXhzrXqR">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TSRLFQLe4HWMa26KRNhEkw" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-U2dnq8hjnaBs2ufhkjFSib">
              jag må bekänna, att om de önskningsmål, som deri uttalas, skulle
              blifva verklighet i vårt land och om detta skulle anses vara ordning
              och framsteg, då vet jag sannerligen icke hvad ordning och framsteg
              är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gon5ASdLK9pMMFEiXwtEDb" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-VnKhsWHtdgJEPPkyu8Mh4e">
              En annan talare i fjor på norrlandsbänken, en prestman, lät oss
              veta, att han aldrig hade rigtigt gillat den nya Riksdagsordningen.
              Han lät oss också förstå att det förslag, som var å bane, vore
              sämre än denna, men gaf dock tillkänna att han det oaktadt ämnade
              rösta för detta sämre förslag af det skäl att man desto fortare
              måtte komma till en kris. Detta yttrande föreföll mig förundransvärdt.
              En kris i samhället är något, hvarifrån vi samtliga må vara eniga
              om att bedja Gud förskona oss, ty ingen kan beräkna utgången af
              en sådan kris. Ett sådant yttrande kan derföre icke annat än på
              det högsta ogillas, allrabelst då det fälles af en andans man.
              Jag har den uppfattningen att, om man blir försatt i en ställning,
              som man icke tycker om eller anser vara den bästa, det likväl
              är hvars och ens skyldighet såsom kristen och man att ändå fullgöra
              sin pligt och icke genom något ingripande från vår sida snart
              sagdt gå försynen i förväg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PyC96NnoGbL25A4P2y3QFT" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-8dZh1Yi7BofDZfF3CqLG1i">
              Genom denna 14 8, hvarom fråga är och hvarpå vår konstitution
              hvilar, fick den ringa klass, jag tillhör, i Riksförsamlingen
              större betydelse än den förut hade. Det är också sant att det
              fordras mycket för att kunna fullt uppbära denna ställning; men
              också har -— det må jag säga — från mera än ett håll i såväl tidningar
              som broschyrer majoriteten i denna Kammare beskrifvits såsom en
              samling eller skara, som är besjälad af endast småsinnade och
              egennyttiga intressen, utan förmåga eller vilja att tillgodose
              fäderneslandets kraf och utan känsla af hvad billighet och rätt
              bjuder. Dessa påståenden hafva upprepats från många håll; men
              jag erinrar mig särskildt en artikel i en af Stockholms större
              tidningar. Det var vid tidpunkten för skjutsfrågans behandling
              i denna Kammare, och jag tror att vi litet hvar hafva i friskt
              minne denna artikel, ty den utmärkte sig särskildt genom sitt
              språk. Samma tidning har i dessa dagar haft en artikel angående
              tullfrågans behandling, deri ärligt säges att vid beslutets fattande
              det var endast hemmansegareintresset, som afgjorde frågans utgång.
              Det må nu lemnas derhän, huruvida detta var fallet, ty det beslut
              som fattades - var likväl endast ett vidhållande af en föregående
              Riksdags beslut. Detta är nu ett. Men likaväl som det är kändt
              och allmänt erkändt, så borde väl också en offentlig tidning erkänna,
              att det åtminstone icke var uteslutande hemmansegareintresset,
              som dervid gjorde sig gällande; ty vid debatten inom Andra Kammaren
              var det grefvar, prester, jurister, skolmän och fabrikanter, som
              hade samma uppfattning. Allt nog, de anfall, som gjorts mot majoriteten
              för egennyttiga syften, och de uppmaningar den erhållit att gifva
              vika,
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2D47cuDmKQqkKXXb8CruDa" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 37 N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-K7EZi1tQnqvbepEohyMUTy" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-EH8pCfqJSaxtcZxfJzMhbe">
              mot dessa anfall kan jag väl icke protestera, ty man är icke
              behörig att Om ändring i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D6eXNogpAx7wqr1dGFoRe4" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-QbvN3wzKd98Nno4pWz8z8a">
              vittna i egen sak; men det klara, lugna och oveldiga omdömet
              hos befolk-$ 14 Riksdags-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JpeG2aHbHJK9PMjpkBWFCM" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-MV6K7fhG1f1vZ98uGVnci3">
              ningen i landsorten tror jag icke ännu fält den domen öfver denna
              "a
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CU7dq1iJJKZWfhvXJ36hWB" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-8guwbQjdBQgrgmeLzrcg4q">
              majoritet, att den är ovärdig att vara här. (Forts) Mine Herrar,
              då de stora komitéerna blifvit färdiga med sina
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FQ3eZhHBp7oKrrtuAEVLaS" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-SHNF6UwUspM12UWqMrMuiK">
              arbeten, och de stora frågorna förekomma till lösning, då komma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5CTmg7VfXkoui4FMfURrfE" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-7FhJ2NAER3TVYu2w1SLdWZ">
              de att för denne Kammares majoritet blifva proberstenen; då skall
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8x7jbgkoG1bPjRA2HVT8Mp">
            det visa sig, om denna majoritet utgöres endast af en grupp eller
          </note>
          <u xml:id="i-CxYhaojhK7qxMLnugVgEAe" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-7EeKb3t6NbJPnLECjrhddr">
              skara, som är besjälad af blott egennyttiga intressen och har
              till syfte
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VDmoBUyx93hPhz3owoAhdn" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-7dXnt8T2nLMTBrG69ZCZnX">
              allenast att välta bördorna från sig på andra. Till dess sådana
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BomULSPLfkFeCtoq9mcvyR" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-GtEj78JS82FXphKTWyN511">
              öfvergrepp från majoritetens sida egt rum, tror jag icke att
              all-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WByYR1C3LCeaqoiU9duAd8" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-UQJkodju1GShpox1sbDwmA">
              männa opinionen utdömer oss såsom icke värdiga att här intaga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GQS32XXrutN3Z1hy7Efb6U" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-TLW1Jt3EEzWEVkYUMqCr9N">
              vår plats. Men säkert är, att man icke behöfver vara utrustad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MZKdN6b2K3VYQEee7LUsXv" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-Wzqq2qautTneepVB5csk2k">
              med någon siareblick för att förutse, att, om majoriteten då
              tillåter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M7XPKLKH4AzyHBnJivMGBb" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-8WpKY9626wryoYdATVULWr">
              sig sådana öfvergrepp, då uttalar den ock dermed sin egen dom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CcM6Qs2tGrqbXRz9MfPwVY" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-YB14gs5K4A81QpyzWZvNPK">
              Skulle jag hafva äran att vara ledamot af denna Kammare, då dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fu6JFKMSYLoEX7g1D5NXY5" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-4n88vgfHrNtvDBjtRSox4z">
              frågor förekomma till behandling, så får jag säga att jag åtminstone
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3YJKpqtx27VkhhVJ76xT72" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-KVHAotkaEY4eJr3JxK8McP">
              icke vill vara med om något sådant. Men till dess sådana öfvergrepp
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YUJr7tRMb3pXCz9zpimLpM" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-Semikw19K4oZkG6o16sucC">
              hafva utdömt oss i allmänna opinionen, tror jag, att denna 14
              8 i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7HgDsv9zHSieZjdCmEAruS" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-BJaMLkmXHHfzeJvZm7JxNY">
              Riksdagsordningen kan qvarstå i orubbadt skick och det är derför,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BepVJgM7iSfG9tCmiKYn7Y">
            Herr ”Talman, jag yrkar afslag å den gjorda framställningen om
          </note>
          <note xml:id="i-5SJFdZkm6GedtJYj1tvmrg">
            ändring i denne paragraf och bifall till Konstitutions-Utskottets
          </note>
          <u xml:id="i-AS4nMtaBNp7CPFdgYACXLy" prev="i-B5uswX53r1YKroZi95x48U" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-LuztWb8TdpiKs74xJXf2B6">
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DwpKHkrJHkdwcoS53wEXa7" type="speaker">
            Herr Westerdal:
          </note>
          <note xml:id="i-B9zkzc9zNKPW2DhFpyJCVR">
            Innan Kammaren fattar sitt beslut i föreliggande fråga, ber jag
            att få fästa uppmärksamheten på ett förhållande, som jag sistlidne
            riksdag, då samma ämne förevar, antydde, eller den omständigheten,
            att det finnes en kategori medborgare, som icke blifver representerad
            genom det förslag, som nu föreligger, och ej heller förut varit
            det. Jag syftar nemligen på alla dem, hvilka innehafva boställen
            såsom aflöning. Sedan militieboställena blifvit indragna till
            statsverket och numera utarrenderas, har visserligen de icke valberättigades
            antal blifvit minskadt, men ännu finnas flere boställsinnehafvare,
            såsom t. ex. en del komministrar, klockare m. fl, hvilka, utom
            afkomsten af sina boställen, icke hafva så stor inkomst af kapital
            eller arbete, att de dessutom erlägga bevillning hvarken för 400
            eller 800 kronor. Då meningen antagligen icke är, att sådane boställsinnehafvare
            skola uteslutas från valrätt enligt 14 $ Riksdagsordningen, borde
            bestämmelse derom i paragrafen införas, enär deri endast omnämnas
            sådana personer, som ega, arrendera eller med stadgad åborätt
            innehafva fast egendom, men icke boställsinnehafvare. Emellertid,
            då berörda förhållande icke blifvit beaktadt och sannolikt är,
            att Första Kammaren godkänner Utskottets afstyrkande af motionen
            och en återremiss således tjenar till intet, så anhåller jag,
            som önskar utsträckning af den politiska rösträtten, att få instämma
            med dem, som yrka bifall till reservanternas förslag.
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NNQjoDh9m6k5UugUFPQzRv">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-TAfCmthny8JQmktCVuywCm">
            Om ändring i $ 14 Riksdags-
          </note>
          <u xml:id="i-7BYyKVVyDNpjH3K977r7fR" who="Q6237674">
            <seg xml:id="i-4QUvW49WRofFuq7RhHMNak">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7SBkaAiQaRtZJAHQdzQzgq">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YV3ZDvNha6Qd7eqRjy3rfC" type="date">
            38 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-36srGA7qXeAAQhesAsehCp" type="speaker">
            Herr Sam. Johnson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Thz8xYA9CBXDotLmrZynvY">
            <seg xml:id="i-Y76Yn1an1BhH4UZMq4jham">
              Kanske vore det alldeles öfverflödigt för mig att uppträda i
              denna fråga, då jag låtit anteckna mig såsom reservant mot Utskottets
              betänkande, och Kammaren dessutom sedan föregående riksdag känner
              min ställning till frågan, men ett yttrande från talaren på blekingebänken
              har uppkallat mig. Jag får då säga gent emot honom, att jag för
              min del icke hyser någon farhåga, derför att några obehagliga
              följder skulle kunna uppstå deraf, att den klass, som nu står
              under strecket, blir medarbetare i det politiska lifvet, ty jag
              anser dessa personer mycket aktningsvärda och väl förtjenta af
              att häri få deltaga. Mine Herrar, vi stå kanske snart färdige
              att antaga en värnpligtslag; skulle vi då icke unna desse, som
              komma att få kläda blodig skjorta för fäderneslandet, att få del
              af allmänt politiska rättigheter? Hvad kommer annars att inträffa?
              Jo, en tilltagande emigration till Amerika med eller mot deras
              vilja. Kanske har redan mången lemnat fäderneslandet just för
              det han här saknat dessa rättigheter, af hvilka han, tilllika
              med lättare utvägar till sin bergning, på andra sidan Atlanten
              snarare kommer i åtnjutande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JiRuHBer6h7B4mZ72oWdwj">
            Jag har icke vidare att yttra, utan yrkar afslag å Utskottets
            förslag och bifall till reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-4EHrCCMDbUY4ZdT9HVRNJM">
            Herr Mejenqvist instämde med Herr Sam. Johnson.
          </note>
          <note xml:id="i-Xwi1TdK52CBbndWJUULDpj" type="speaker">
            Herr Danielsson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-4jVXon4sDXbMsDmFY2ZRp1">
            <seg xml:id="i-QpKLAivmEzKdbne9F6DSDd">
              Jag skall äfven anhålla att få yrka afslag å Utskottets förslag
              och bifall till reservationen. Jag gör det af skäl, som reservanterna
              i korthet anfört, och äfven på de skäl, som jag, då frågan i fjor
              förevar, tillät mig att uttala.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5SrhcHur2FaREs9KNxZ9Uk" type="speaker">
            Herr P. Persson i Stora Isie:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ANMSCWS1mViDCQdsU2Rxj">
            <seg xml:id="i-LH4aih523WLxDsMv3q885d">
              Jag ber blott att få tillkännagifva, att jag kommer att rösta
              för bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-641SswXzYa38XwHicmQhV1" type="speaker">
            Herr Wigardt:
          </note>
          <u who="Q6240742" xml:id="i-4wreUcQVUy35AZ6SeBUf37">
            <seg xml:id="i-XmXVnu63YUUqo5uiJbvgou">
              Herr 'Talman! I öfvertygelse att denna folkvalda Kammare icke
              skall glömma de personer, om hvilka här är fråga, vill jag blott
              tillkännagifva, att jag kommer att rösta för bifall till reservanternas
              förslag, hvadan jag yrkar afslag å Utskottets betänkande och bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K86BKw7BW8vEFNGeCvKC7h" type="speaker">
            Herr Ola Andersson i Burlöf:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-W3ajHJevG3Hw7ic96b1Xzg" next="i-9xFdHrkLZcqsezFMheAisB">
            <seg xml:id="i-Xc2YvJDVjECVobnGfARsbX">
              Det yttrades af talaren framför mig att man icke i oträngdt mål
              bör rubba grundvalarne för den bestående samhällsordningen. Deri
              instämmer äfven jag, men huruvida det här gäller »oträngdt mål»,
              derom tror jag att olika meningar kunna råda. Jag ber i detta
              afseende få erinra Kammaren att vid denna riksdag i Första Kammaren
              väckts en motion af, såsom man plägar uttrycka sig, skaparen utaf
              den nya riksdagsordningen. I denna motion anfördes såsom motiv
              för den ändring, som deri föreslogs, att man derigenom skulle
              kunna utsträcka rösträtten till flere än som nu hade sådan. Jag
              undrar om icke häruti ligger,
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RnhPuvQh8XfBhsPBcit9gF" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 39 Nio 24.
          </note>
          <u xml:id="i-QwDE6tgYYTG4z7bMsruHg8" prev="i-W3ajHJevG3Hw7ic96b1Xzg" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-Kw2qowsZSUHVQVZvnyvpp5">
              om icke ett erkännande af nödvändigheten af någon utsträckning
              iOm anaring i rösträtten, dock erkännandet af att man kanske icke
              längre kan? /!? Jikedage motstå anspråken på en sådan utsträckning.
              Jag hemställer om op Eengen. det ändå kan vara berättigadt att
              säga, att den ifrågasatta förän- (Ports.) dringen skulle ske alldeles
              i oträngdt mål. För mig bjuder klok-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WTXj15iRn1Fr45wGi1NRVv" prev="i-W3ajHJevG3Hw7ic96b1Xzg" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-5oSZ8Xeq37dm9SDQ4jLgXJ">
              heten att uppmärksamma de anspråk, som i detta fall väckas, och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DxwGo2gnAxgHjtifwrEf2j" prev="i-W3ajHJevG3Hw7ic96b1Xzg" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-CULDBTMr3NSYDw6wgD3Nst">
              jag ser ingen våda i att låta hvar och en, som erlägger direkt
              skatt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2YeB7KA8niHGPJMtZcVZkB" prev="i-W3ajHJevG3Hw7ic96b1Xzg" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-XuCcGmBLESKcxd54Ydvdov">
              till staten och betalar sina kommuralutskylder — och detta är
              i. allmänhet ordentligt folk —, afgifva sin röst till riksdagsmannaval.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9xFdHrkLZcqsezFMheAisB" prev="i-W3ajHJevG3Hw7ic96b1Xzg" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-PZr4pSzBSygN9yXpQ1o4ym">
              Jag kommer således för min del att biträda reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7Webg9ND53hAdYG9hk1h1S">
            I detta anförande instämde Herrar Gustaf Jonsson, Sven Andersson
            i Plöninge, Dahl, 0. B. Olsson, Hiibinette, Jöns Persson, L. J.
            Larsson och C. Anderson i Wallby.
          </note>
          <note xml:id="i-DA5KJH1qUv98scxRAqyxRT" type="speaker">
            Herr Arfwedson:
          </note>
          <u who="Q5558924" xml:id="i-QQTRMZEU5Aot2gfxU7jAyd">
            <seg xml:id="i-MtaqX2c8KpQyphnrxL3BbY">
              Den talare, som först hade ordet i denna fråga, stälde en uppmaning
              till dem af Kammarens ledamöter, som han trodde icke vara hågade
              för den föreslagna reformen, att söka öfvervinna sina fördomar
              och sin sjelfviskhet, hvari han trodde sig se driffjädern till
              deras motstånd. För min del vill jag icke medgifva att jag, åtminstone
              i någon högre mån, är behäftad med dessa egenskaper, men jag tror
              att man, såsom en talare förut yttrat, bör vara betänksam, innan
              man rubbar den paragraf, som utgör grundvalen för vår konstitution.
              Om det verkligen visat sig några allvarsamma olägenheter af den
              nuvarande lagen, skall jag naturligtvis vara villig till en förändring,
              men efter min tanke hafva ej några synnerliga eller nämnvärda
              olägenheter ännu häraf uppstått, och jag tror att, åtminstone
              hvad landsbygden beträffar, det i verkligheten icke förefinnes
              en så liflig åstundan hos de under strecket stående att komma
              öfver detsamma, som man från vissa håll sökt göra troligt. Huru
              förhållandet är i städerna, derom har jag ingen vidare kännedom
              än hvad jag kunnat af tidningar och hörsagor inhemta och kan derföre
              icke vidare yttra mig derom. Men hvad som torde vara säkert, det
              är att det ej är så lätt att öfverskåda de sannolika följderna
              af en sådan förändring. När jag nu väger skälen för och emot,
              finner jag det för min del icke vara någon våda att åtminstone
              uppskjuta med den ifrågasatta förändringen, och ansluter jag mig
              derföre till dem, som yrkat bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DYupTjE9v3Xkm6UrcGq1wa" type="speaker">
            Herr E. G. Boström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-VCZ9x7BwHrJHm7r4vY4a2u">
            <seg xml:id="i-5CLGui5dGSHu9H1pReNgzv">
              Dels genom en mängd helt korta yttranden och dels derigenom att
              många ledamöter inskränkt sig till att allenast instämma med föregående
              talare, har diskussionen fått karakter af en öppen omröstning,
              och jag har derföre begärt ordet för att i Kammarens protokoll
              få antecknadt, att jag kommer att rösta för bifall till Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mv4pZbAybUvuzRSE357rwn" type="speaker">
            Friherre Beck-Friis:
          </note>
          <u who="Q5568208" xml:id="i-DN1pWrWkL8bhxjmvuk4xT5">
            <seg xml:id="i-KyTJuF2czhxycEGSKun11R">
              Då jag i fjor instämde i den motion,
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LqSDVDoDc1W411hc9bvD7L" type="date">
            N:o 24. 40 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4BJ8a9Zx7tEAPoSoXymUe3">
            Om ändring isom flere Kammarens ledamöter afgåfvo i denna fråga
            och då jag 5 14 Riksdags" sedan dess icke ändrat åsigt, får jag
            förklara att jag kommer att ordningen. — .. . 3 . J: (Forts.)
            rösta för bifall till reservanternas förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-DYLiV2wr3wzwmZKi3VuT4p">
            Herr A. Hansson instämde med Friherre Beck-Friis.
          </note>
          <note xml:id="i-RM5mE583c4sEyEpYfKdRQ5" type="speaker">
            Herr Östling:
          </note>
          <u who="Q6258079" xml:id="i-3awoCNQBy92Cg5dv3FHqt4" next="i-8ujiLdm94LoVZfFEEDR2VP">
            <seg xml:id="i-Dkr8TiUpLam3AVcRGoSKxY">
              Jag får bekänna, att det ej är utan en viss tvekan som jag uppträder
              i denna fråga. Jag hade icke ämnat begära ordet, men jag kan dock
              icke underlåta att uttala min förvåning öfver det något ovanliga
              sätt, hvarpå en grundlagsparagraf här behandlas. Den ena efter
              den andra uppträder och gör i några få korta ord yrkande på bifall
              till reservanternes förslag, och med honom instämmer sedan en
              hel skara af Kammarens medlemmar. Di frågan i fjor var före i
              denna Kammare, förklarade många talare, att den vore af sådan
              vigt, att den behöfde en närmare utredning i afseende på sina
              följder, innan Riksdagen deri kunde fatta beslut. Detta erkändes
              då till och med af talare, hvilka ifrigast yrkade på bifall till
              motionärernas förslag, ehuru det förefaller mig besynnerligt,
              att man kan yrka bifall till ett förslag i en fråga, som man samtidigt
              erkänner vara i behof af en närmare utredning. Men har nu en sådan
              utredning om följderna af denna grundlagsförändring sedan förra
              riksdagen blifvit verkstäld eller innehåller Utskottets betänkande
              några sådana upplysningar, att de betänkligheter, som då hystes,
              kunna anses numera häfda, eller hafva några andra omständigheter
              inträffat, som kunnat åstadkomma en sådan förändring i åsigterna?
              Jag kan väl icke föreställa mig, att Kammaren låtit leda sig af
              hvarjehanda opinionsyttringar, framkallade af personer, som synas
              liksom hafva tagit på entreprenad att framkalla sådana. Jag anser,
              att det vore denna Kammare ovärdigt, om man ens kunde hysa någon
              den ringaste misstanke att något sådant låge till grund för det
              särdeles egendomliga i denna mycket kortfattade diskussion, som
              nu föregått ett besluts fattande i en fråga af så vigtig och genomgripande
              art som den förevarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XVXAbiEySSjUceMV3K5qTn" prev="i-3awoCNQBy92Cg5dv3FHqt4" who="Q6258079">
            <seg xml:id="i-MAbAtHj68hxbtgz3YYUuDH">
              Som jag nyss nämnde, hade jag icke ämnat uppträda i frågan, men
              jag har icke kunnat underlåta att påpeka det nu vidrörda förhållandet,
              och för min del får jag säga, att, hvilken uppfattning man än
              må hysa i saken, jag likväl anser, att man, rörande förändringen
              af en grundlagsparagraf, synnerligast af den beskaffenhet som
              den ifrågavarande, icke bör fatta beslut på ett sådant sätt, som
              här tyckes vara i fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ujiLdm94LoVZfFEEDR2VP" prev="i-3awoCNQBy92Cg5dv3FHqt4" who="Q6258079">
            <seg xml:id="i-B1xsyhNSRadEBcG5aP4usT">
              Den sak som så behandlas — det må nu ske af hvilka motiv som
              helst — är ännu icke mogen för afgörande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T5tHFtrn92QusLuaQbkbep">
            Jag yrkar med anledning deraf för närvarande bifall till Ut-
            » skottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-6XJkVDZbCsxUWkdRqWabhj" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <note xml:id="i-GXUGwzG8NeUC2nWN4xyMQJ">
            Den föregående talaren yttrade sin öfverraskning öfver det sätt,
            hvarpå denna fråga häri Kammaren hölle på
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WEVg1CwiXh9act2p8c1pKh" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 41 — N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-MktYc948gfHZaAuzCEHhGv">
            att afgöras. Jag får då säga, att jag i min ordning blifvit öfver-
            Om ändring i raskad af den värde talarens uppträdande i frågan.
            $ 14 Riksdags-
          </note>
          <u xml:id="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" next="i-T2XPsM9c9uW5WU7i2uipaq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-U2ei8KahBr2qCzvyW9RUKs">
              Han nämnde, att frågan behöfde närmare utredas, innan man ordningen.
              fattade beslut i densamma. Hvilken utredning fordrar han då? CRorta.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dj3b41AYfwd81eFXWkTwMv" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-CQkBmYboFqybfr9izBfX6d">
              Derom yttrar han icke ett enda ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KwcemPsK1cDvaBNrK7MSxp" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-KqQ7NxwzPueBhc5UjD4UrG">
              Jag vet, att man också förlidet år, då denna fråga förevar till
              afgörande i denna Kammare, äfven då uppgaf detta behof af utredning,
              såsom ett skäl för uppskof med frågans lösning. Men hvilken utredning?
              — ja, det sade man ej heller då. Man bara talar om utredning,
              men i hvilket syfte utredningen saknas, vet man ej att omtala.
              Om nu de, som fordra en närmare utredning, verkligen önska den,
              hvarföre söka de ej då aldrig att: åstadkomma en sådan ?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J1UvRGPCPMFdwuQGAxfauc" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Et76B4B1DqxNYh3dmhPUpq">
              För min del anser jag, att denna fråga icke är i behof af någon
              annan utredning än den som redan fins, hvilken är ganska öfvertygande
              för den, som vill hafva besvär taga reda på densamma, och den
              vigtigaste i detta afseende är den omständigheten, att mänga tusende
              personer, som erlägga skatt — bevillning — till staten, ej äro
              röstberättigade vid val af riksdagsman, hvilket ju är orimligt.
              Att en stor del samhällsmedlemmar skola betala den skatt som Riksdagen
              pålägger dem, men icke vara berättigade att deltaga i valet af
              sina målsmän i denna Kammare, kan helt enkelt ej försvaras. Detta
              är det enklaste och tydligaste skäl af alla, som kunna framställas,
              för att öfvertyga dem, som icke vilja göra någonting:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ACsiSM4pb5EtyxW7zJFAH" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-8SxmGsHc4pBmpx4y1LkeVy">
              "Det har här yttrats, att befolkningen på landsbygden icke skulle
              känna något behof af att komma i åtnjutande af en utvidgad politisk
              rösträtt. Jag vill då fråga: hvarför skulle de flesta af landsbygdens
              representanter i denna Kammare tala för denna fråga, om ett sådant
              behof icke förefunnes. Mig synes sålunda, att detta skäl dermed
              vederlägger sig sjelft. Man har också yttrat, att vi icke böra
              ändra konstitutionen i oträngdt mål. Men tyda då icke, dels kraftiga
              uttalanden inom pressen, icke allenast sådana som redan från början
              af konstitutionen starkt klandrade denna Kammares sammansättning,
              utan äfven sådana som nu ifrigt verka på reformen, och dels all
              den klagan, som genom petitioner försports och under allmänna
              möten uttalats från de under »strecket» stående, på, att en reform
              i denna fråga är af ett verkligt behof påkallad? Jag tror således,
              att icke heller detta påstående kan försvaras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JtfmRhxLRyxUvdKmCiYTWK" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-8K5wUquT8xyb5RimJrCdo4">
              Det yttrades af en talare, att representanterna i andra länder
              med utsträckt valrätt icke åtnjuta något arfvode. Detta är något,
              som icke ifrågasatts i motionärens förslag och som egentligen
              icke heller berör frågan. Det är visserligen sant, att så är förhållandet
              på några ställen i utlandet, men jag tror icke, att en bestämmelse
              i sådant syfte behöfver utgöra något hinder för reformens genomförande
              hos oss, allrahelst som väl ingen med allvar lärer tänka på ett
              stadgande i den rigtningen, som säkerligen skulle verka skadligt
              i stället för nyttigt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ReyJWh8jG1TfkJfv5EbkBN">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-4ThZf92V3rNiRetwAgy2RS">
            Om ändring i $ 14 Riksdagsordningen. Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-88cXc3mKUhCkXboWy2kMft" type="date">
            42 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-TJh5CyU4TvCquZ2AhSSZ2C" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-YQhCt8Eu1qb4UV7Rkpo9h1">
              Samme talare syntes vara rädd om landtmannapartiets ställning
              inom Kammaren, om den föreslagna och nu påyrkade reformen skulle
              gå igenom. Det skulle väl vara orimligt, om vi skulle motsätta
              oss en förändring af Riksdagsordningen, endast derför att vi derigenom
              skulle beröfva oss sjelfva fotfäste inom representationen. Jag
              kan åtminstone icke föreställa mig, att man på något håll kar
              hysa en sådan tanke. Då reformen anses behöflig och rigtig, bör
              man icke längre motsätta sig den. Och för min del får jag säga,
              att, äfven om så erfordrades, att en eller annan plats inom denna
              Kammare, som nu innehafves af landtmannapartister eller intelligens--
              män, skulle åt personer af annan samhällsställning öfverflyttas,
              vi icke böra afundas något sådant. Vi böra icke i denna fråga
              endast tänka på oss sjelfva och på egna fördelar, utan vi måste
              i främsta rummet tänka på dem, emot hvilka grundlagen gör en orättvisa,
              nemligen de som hittills stått under strecket, oaktadt de lika
              som vi betala sin skatt till staten och kommunen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5E6BLanhAieMoAybFbxTrw" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-D2QnNKKGsB6SHMYtemm1yi">
              Jag tror således, att, då man här talar för en utsträckning af
              rösträtten, detta icke härleder sig från opinionsyttringar från
              det ena eller det andra hållet, utan af ren öfvertygelse. Åtminstone
              är det en sådan öfvertygelse, som dikterat mitt beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T2XPsM9c9uW5WU7i2uipaq" prev="i-keX8KVSymriG5p3j74jeq" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-M56TB9vszTy6695yFr96xH">
              Reformen är rättvis, derföre röstar jag för den, jag må blifva
              återvald eller icke, om den går igenom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CeBU7P7L2FTUvAvcA1ze4i">
            Herr Talman! Jag anhåller om afslag på Utskottets betänkande
            och bifall till reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-SG7n8wRs8DHwLBiwB5pQT6">
            Herr C. I. Bengtsson förenade sig med Herr Sven Nilsson.
          </note>
          <note xml:id="i-E9dNif6pR1mLC1xkciMAFn" type="speaker">
            Herr Borg:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" next="i-TakrWAe1Lb7orSJePNbfEr">
            <seg xml:id="i-CS4F2ZfAvmP2xm6bn7w7c3">
              Då denna fråga äfven nu ådragit sig stor uppmärksamhet inom Kammaren,
              har jag ansett mig vara skyldig yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BGDrnxZvtuHr7DufYvSMNo" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-8L56kr4mUS8TvYXP3dgDWq">
              Först och främst anser jag, att Utskottets betänkande i många
              stycken lemnar ganska mycket öfrigt att önska så väl beträffande
              logiken som rigtigheten af åtskilliga deri förekommande uppgifter.
              I detsamma står nemligen bland annat, att man velat inskränka
              den nuvarande rösträtten till sådana personer, som ega »sjelfständighet
              i omdömet och tillräcklig erfarenhet om fosterlandets angelägenheter»;
              men jag frågar: huru är det möjligt att få sjelfständigt omdöme
              och tillräcklig erfarenhet om fosterlandets angelägenheter utan
              att taga del i dem?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UHMcaVTawgeui8hNzBbAAA" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-5st8RyYdY3nKLBsv3FRjSQ">
              Utskottet säger vidare, att de nuvarande röstberättigade icke
              hitintills visat synnerlig håg att deltaga i valen, hvarjemte
              Utskottet varit nog artigt att sjelf lemna en uppgift på antalet
              af dem, som vid senast företagna allmänna val till Andra Kammaren
              utöfvade denna medborgerliga rättighet. Utskottet anför nemligen
              såsom ett bevis på den ringa lifaktigheten hos de nuvarande valberättigade,
              att vid nämnda val deltogo på landet ej mera än 16,7 procent och
              1 städerna 39,5 procent af nämnde valberättigade. Men bör väl
              underlåtenheten hos en folkklass räknas en annan medborgareklass
              till last? Bör den ene straffas för hvad den andre felar?
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H8QfEFwDtkPB8UX63aDmaf" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 43 :0 24.
          </note>
          <u xml:id="i-2mQjYfwjsJPtccKDotqg3W" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-NnDWasMaSmF4qeQqrZdKak">
              En föregående talare har redan berört frågan, huruvida grunden
              Om ändring i för den politiska rösträtten kunde, på sätt Utskottet
              yttrat, anses$ 14 Riksdagsrubbad genom de föreslagna ändringarne.
              Det kan man väl dock oräningen. icke skäligtvis säga, då penningen
              fortfarande skulle ligga till grund Forts.) för rösträtten, och
              man icke ifrågasatt att införa personlighetsprincipen. Berörda
              påstående synes mig således icke vara befogadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xq4HG53UkFfhucWSdXLsJm" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-3uAMczZTsQW6oTNrs7oQQb">
              En annan punkt, hvarvid jag ber få fästa mig, är följande: Utskottet
              säger: »Det bör ej heller förbises, att nu gällande valcensus
              i sjelfva verket är satt så låg, att dess uppnående ej kan anses
              vara förenadt med allt för stora svårigheter för dem bland de
              nu från valrätt uteslutne, hos hvilka en allvarlig sträfvan för
              deltagande i det politiska lifvet verkligen förefinnes.» Öm ock
              någon af de föregående talarne redan berört detta förhållande,
              vill jag dock hafva anmärkt, att det är nästan grymt säga, att
              det finnes menniskor, som icke skulle vilja skaffa sig 800 kronors
              inkomst, oaktadt de derigenom kunde få politisk rösträtt. Jag
              vädjar till dem af Kammarens ledamöter, som hafva någon kännedom
              om arbetarnes ställning, om det icke är en hög dagslön för en
              arbetare, då han förtjenar två kronor om dagen eller 600 kronor
              på 300 arbetsdagar. Att arbeta sig upp till en inkomst af två
              kronor om dagen hela aret om, dertill fordras en sådan kraft,
              att det icke är rätt att säga, att det är lätt för hvar och en
              som vill att bringa sig upp till rösträttskategorien. Detta rörande
              Utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DQ23dcaeVCZUQ871mSDLQ5" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-HPSeU66YmxJL4xxVj7F9UK">
              Hvad saken i öfrigt vidkommer, hemställer jag till Eder, mine
              Herrar, om vi icke, när vi gå till oss sjelfve, verkligen måste
              erkänna, att jordbrukaren, grufarbetaren, sjömannen, handtverkaren
              med fere, af hvilka många dagligen och stundligen sätta lifvet
              på spel för att frambringa sådana saker, hvaraf öfriga samhällsmedlemmer
              hafva både nytta och nöje, utgöra en så vigtig del af samhället,
              att kulturen skulle stå lågt, om vi icke hade deras arbete. Skola
              vi nu trampa på deras nackar, derför att vi stå öfver dem, och
              skola vi neka dem medborgarerätt, derför att de icke blifvit lika
              lyckligt lottade som vi? Och detta ofta blott genom en tillfällighet!
              Ty medgifvom, mine Herrar, att många af oss, som sitta här, flere
              göra det icke 'på grund af sitt arbete eller sådan förmögenhet,
              som de sjelfve förvärfvat, utan på grund af den egendom de ärft.
              Kan man nu säga, att personer, som genom en tillfällighet blifvit
              lyckligare begåfvade, nödvändigtvis äro mera berättigade att här
              intaga en plats, eller dertill mera lämpade, än den som genom
              sitt arbete sjelf bringat sig upp till en, om ock ringare, sjelfständig
              ekonomisk ställning. Jag tror icke, att man kan fastställa sådane
              gränser utan att begå en orättvisa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-49ddCFYajcwTmEzzh6nsEP" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-RXQnBSGHhexg9FDsULA7Cs">
              Vidare vill jag fästa uppmärksamheten på, hvilka bördor som tynga
              de arbetande klasserna. Min ärade granne på hallandsbänken läste
              här om dagen upp en lång lista på personella skatter, och jag
              frågar hvar och en, som har haft en debetsedel i sin hand, om
              icke listan verkligen är lång, och huruvida icke dessa skatter
              äro i hög
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3aewtko19dVRRSwYVHRqzr">
            N:o 24,
          </note>
          <note xml:id="i-Je2eQnssH3QArJ8KcQFwLj" type="date">
            44 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JPdkvdMmWDc2xxTit932q8" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-GCRPV5CXXRWJn1MzvaRR8Z">
              Om ändring igrad tryckande och i främsta rummet i oproportionerlig
              grad drabba
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-RjisYjddkZqhwiYtwMesX3">
            § 14 Riksdags-
          </note>
          <u xml:id="i-TAujrhidj87gW3HeW6Vh2t" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-SSBQ2j4M2yWBda66UxdC7">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K8kt4nhL8KifGpKTTsoBzZ">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-3xFk4fVxGEtF2xPUQppJis" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-DLqf5TEiy3FRhrp7fZxHZq">
              just dessa mindre bemedlade klasser. Jag ber ock att få fästa
              uppmärksamheten på, huru de arbetande klasserna i vårt land för
              öfrigt hafva det. Ega vi icke en tjenstehjonsstadga, som förvandlar
              en stor del af denna klass till samhällets parias? Hafva vi icke
              vidare en stadga om försvarslöse, hvarigenom den fattige kan beröfvas
              sin frihet, när han icke kan skaffa sig arbete? Jag frågar, kan
              något land utom möjligen det olyckliga Ryssland uppvisa något
              dylikt? Antalet försvarslöse uppgick år 1873 till 3,704 och år
              1878 till 7,449 personer, hvilka således, utan vidare dom och
              ransakning, endast genom en poliskammares åtgöranden, utan att
              hafva begått något brott och utan annat fel än att sakna arbete,
              blifvit dömde till fängelse eller allmänt arbete. Detta är ett
              upprörande tillstånd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MKxhvEez7CJ9wvTPYe2n3W" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-Qiwumv5STo8PzFxpRwBkbH">
              Låtom oss nu se till huru det förhåller sig med den kommunala
              rösträtten. I Stockholm har, enligt hvad jag förnummit, ”/,, af
              folkmängden absolut röstöfvervigt öfver de '”/,,-delarne och på
              många andra ställen gestaltar sig saken ännu värre än så. Men
              till och med i kyrkan har man infört penningeväldet, guldkalfvens
              dyrkan och dansar vildt omkring densamme. Man får icke ens utse
              sina prester på andra grunder än penningeskalans. Otvifvelaktigt
              är, att alla dessa missförhållanden starkt inverka på utvandringen.
              Man har visserligen velat påstå, att denna icke sammanhänger med
              annat än våra ekonomiska förhållanden, men verkligheten tyckes
              likväl utvisa motsatsen. Under år 1879 utvandrade från England
              146,876 personer, från Tyskland 184,000 och från Sverige 39,186.
              Jemför man nu dessa siffror med befolkningsförhållandena i de
              olika länderna, så befinnes, att, under det i England utvandrade
              en person på cirka 200 och i 'Tyskland en på cirka 180, så utvandrade
              ifrån Sverige omkring hvar 115:de inbyggare. Huru man än sammanställer
              dessa siffror med rösträttsfrågan, är det klart, att de kroppsarbetande
              klasserna icke kunna finna sig synnerligt tillfredsstälde i fäderneslandet,
              hvarför de i skaror utvandra. Man kan icke heller påstå, att det
              är svårare att skaffa sig sitt lifsuppehälle i vårt land än i
              nämnda länder; i både Tyskland och England har man långt svårare
              att draga sig fram än i Sverige. I Norge, som är ett vida fattigare
              land än vårt, är utvandringen icke heller på långt när så stor
              som hos oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-bVjD9r1k4iLdsvk8vaY4V" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-7mgxshz4Xyv5HCtiVH3VC9">
              Det förefaller mig såsom om den herskande klassen i Sverige betraktade
              de öfriga samhällsklasserna ungefär på samma sätt som under Ludvig
              XIII:s tidehvarf adeln betraktade det tredje ståndet eller borgarne.
              Ar 1614 uttalades öppet i en skrifvelse från adeln, att det var
              oförskämdt af borgarståndet att kalla sig för adelns bröder. »De
              äro icke våra bröder, utan vi förhålla oss till dem såsom herren
              till tjenaren», yttrade adeln; och genom en särskild till konungen
              afgående deputation beklagade den sig deröfver, att det tredje
              ståndet vågade betrakta sig såsom adelns vederlike. Jag frågar,
              om icke ställningen hos oss liknar den i Frankrike i berörde
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8AjV4WhcyPchcb7e4f1Ccq" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 45
          </note>
          <note xml:id="i-PChanYetzzxtLo1cm9ZQ13">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-UC7FNQG9c7x3kC93xyuyNg">
            period? Dessa 400-kronors-karlar stå som tjenare i förhållande
            till Om ändring i
          </note>
          <u xml:id="i-TRkdjxr22K2zSt6yCF5pUQ" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-QFQKy7TFRULbcKKn6NmTkC">
              oss 800-kronors-karlar, som äro noblessen!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PxW6c4KtSLyzik4y6uQbbZ" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-9NYCdsSo2ndZJF8QvtJHHv">
              Då här äfven frågan om allmän rösträtt blifvit väckt, vill jag
              derom hafva uttaladt, att en småningom skeende utveckling af rösträtten
              är, enligt mitt förmenande, långt fördelaktigare så väl för samhället
              i sin helhet som för hvarje samhällsklass för sig samt att man
              icke bör glömma, att i intet tidsskede något annat är möjligt
              att genomföra, än det som förut mognat i det allmänna medvetandet
              och som blifvit småningom förberedt; att hvarje reform, som rubbar
              grunden för befintliga förhållanden, omstörtande hvad som ännu
              har sina rötter uti idéer, vanor, seder, alltid misslyckas; och
              att intet är skadligare än abstrakta teorier, ej minst derför,
              att de förorsaka förskräckelse och qvarhålla i overksamhet till
              och med de mest välsinnade personer, hvilkas understöd skulle
              vara nyttigt, mången gång nödvändigt. Detta är också orsaken,
              hvarför jag för närvarande omfattar förslaget att utsträcka rösträtten
              endast till dem, som skatta för 400 kronors inkomst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TakrWAe1Lb7orSJePNbfEr" prev="i-NhpYmt1f4jioK3EkbZSFr2" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-WFJgyTCNkYEQLAmwC7LKZ6">
              Slutligen tager jag mig friheten att tillägga, att då de från
              rösträtt uteslutna folkklasserna derigenom äfven äro i afsaknad
              af det förnämsta medlet för framåtskridande i välstånd, upplysning
              och sedlighet samt icke under nuvarande förhållanden kunna deri
              tillräckligt utveckla sig, återstår för dem, enligt mitt förmenande,
              blott ett medel att söka göra sina rättigheter och anspråk gällande,
              och det är att genom petitioner från alla delar af landet framlägga
              sina önskningar och behof. Jag är ock öfvertygad om, att det på
              det sättet slutligen skall gå derhän, att, såsom en ryktbar fransk
              författare yttrar, man "skall »under massan af petitionerna begrafva
              tyranniet», jag menar penningtyranmiet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JKvAQstqgNvfKBsjgkCfKo">
            Jag anhåller om afslag å Utskottets hemställan och bifall till
            reservanternas förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-JzEEDWybLZHTvCFmFMVhsG">
            Häruti instämde Herr Svensén.
          </note>
          <note xml:id="i-MsNvYaxPR7w7zZF6nFaRGj" type="speaker">
            Herr Rubenson:
          </note>
          <u who="Q6082184" xml:id="i-PsVBYdnexFSqEcnMbES9Du" next="i-TuoQFwb5nuTkuKB9S1dbhU">
            <seg xml:id="i-MdFXhQgHSK1am9oSpCJE62">
              En talare på skånebänken har yttrat, att här behöfves icke någon
              annan grundsats än den, att hvar och en, som betalar direkt skatt
              till staten, äfven skall hafva politisk rösträtt. Jag medgifver
              villigt, att en'sådan princip kan uppställas, och jag skall äfven
              för min del vara med derom, bland annat af det skäl att man derigenom
              hade utsigt att en gång få bort ur diskussionen i dessa frågor
              det politiska slagordet: »det politiska strecket.» Jag kan såsom
              sagdt vara med om att ställa mig på denna ståndpunkt. Men då jag
              så gör, måste jag nu just på denna grund påyrka bifall till Utskottets
              förslag. Ty huru är för närvarande ställningen med afseende å
              de direkta skatterna? Vi veta att en komité är tillsatt i ändamål
              att arbeta på ordnande af alla våra skatteförhållanden. Den allmänna
              beyvillningen blir då jemväl föremål för denna komités begrundande.
              Hvar kommer väl komitén att föreslå den
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-2oqXVQoRVbAxVBM7inBkBv">
            § 14 Riksdags-
          </note>
          <u xml:id="i-9RjDcmFkb4twssf8Ck798C" prev="i-PsVBYdnexFSqEcnMbES9Du" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-Ebi29rc2qZepYhJGkxgnPW">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AuAz4kzNxPxcoLioa2yjit">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-StTpaXRuYb4HazxiHTaK7c">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-V3FaivfnDgizxXb9cgqSke" type="date">
            46 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8GvBMFQAZWoJKfWfuQEaRz" prev="i-PsVBYdnexFSqEcnMbES9Du" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-RT9TEhykPt6VZHQquSXzLp">
              Om ändring i gräns för inkomsten, der skyldigheten att skatta
              till staten vid- $ 14 Riksdag tager? Det lärer icke kunna lida
              något tvifvel, att denna komité
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9RtB6PStrf7kPZ7tX739EQ">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TuoQFwb5nuTkuKB9S1dbhU" prev="i-PsVBYdnexFSqEcnMbES9Du" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-FPD8J592cGWRUMYJdUtBfc">
              kommer att föreslå någon annan gräns än den nu gällande af 400
              kronor. Om vi nu på grund af den sats, som talaren på skånebänken
              uppstält och jag biträder, förklara, att de, som äro uppskattade
              till 400 kronors inkomst, skola vara politiskt röstberättigade,
              och om det sedermera händer att gränsen sättes vid 600 kronor,
              då blir ju följden den, att vi nu lemna ett stort antal personer
              politisk rösträtt, som vi sedan efter ett eller annat år måhända
              komma att åter beröfva dem. Man har ofta anmärkt att 1866 års
              Riksdagsordning beröfvat åtskilliga personer den politiska rätt,
              som de förut egde. Jag medgifver att denna anmärkning kan synas
              ganska befogad, och derföre vill jag icke vara med om ett förnyande
              deraf. Detta är också hufvudsakliga anledningen, hvarföre jag
              yrkar bifall till Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-USYReSSetHvScicR18fQfs" type="speaker">
            Herr Berg:
          </note>
          <u who="Q5571271" xml:id="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" next="i-Lm6DewZiMj24z7zUn2LkS9">
            <seg xml:id="i-WfLy35W3RBekd126G9prgL">
              Den fråga, som här föreligger, är onekligen af stor vigt, men
              enligt min åsigt från en annan synpunkt än den man här sökt framställa.
              Man har nemligen sagt, att de, som icke vilja godkänna reservanternas
              förslag, ledas af fördomar och personliga intressen, samt vilja
              icke uppskatta menniskovärdet och såsom sina jemlikar erkänna
              dem, som icke hafva någon förmögenhet. Vore förhållandet verkligen
              sådant, skulle jag för min del genast låta mina fördomar falla.
              Men jag tror att det här gäller något annat och högre, nemligen
              fäderneslandets intresse; det gäller hvilka skola blifva de i
              politiskt hänseende bestämmande. Det är denna fråga jag stält
              framför mig, då jag velat bilda mig ett omdöme i föreliggande
              ämne. Jag vill visst icke bestrida, att de, som skatta för endast
              400 kronor eller mindre, ja till och med de, som icke skatta någonting
              alls, hafva fullkomligt menniskovärde och kunna hafva fullt ut
              lika god omdömesförmåga som mången, hvilken skattar för tusentals
              kronor, men frågan gäller här: skall den bestämmande politiska
              tyngdpunkten flyttas ned under det nuvarande strecket eller icke?
              Hafva vi anledning tro att representationen blir bättre, att landets
              väl kommer att bättre tillgodoses, om dessa lägst beskattade,
              hvilka utgöra fertalet, blifva de i politiska och ekonomiska frågor
              hufvudsakligen bestämmande? Trodde jag detta, skulle jag rösta
              för reservanternas förslag, men ännu måste jag tvifla derpå. Man
              har väl icke vågat taga steget fullt ut; man har stannat vid 400
              kronors inkomst. Hafva då icke de, som ega mindre inkomst än 400
              kronor, något menniskovärde, och om detta utgör enda grunden för
              politisk rösträtt, hvarför skall då dessa förmenas en sådan rösträtt?
              Ar det derför icke sannolikt, att, om reservanternas förslag nu
              antages, vi inom kort få höra samma vackra föredrag till förmån
              för dem, som skatta ingenting, som vi i dag hört för dem, som
              skatta för 400 kronor? Då man, såsom nu blifvit ifrågasatt, vill
              rubba en af grundpelarne för gällande representationsordning,
              är
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AgDS57qBFK27ML1uVgavRV" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m, 47 N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-8rFQqYHHiM1aJMcSYBMKPo" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-NwbrkjA3ffCoVqHDFxdZrL">
              det blott det första steget, som kostar möda; det andra går temli-
              Om ändring i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8VCxZ93drpSXaz42zyGGxD" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-8R9PXqii57zJy3nskSQqQV">
              gen lätt, och, om vi ej nu hålla tillbaka, skola vi snart nog
              komma $ 14 Riksdags-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DPjYfAMgzfc5V9XxaGNGr9" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-A4BToJvFkwGLBUa1HyLAHN">
              så långt utföre, att vi, ehuru då för sent, komma att önska det
              vi 2rdningem
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X3k3G5Fkpkd4hAoojGFxeC" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-RPvG45JXrbKMLqBTbV2Nas">
              ej öfvergifvit den ståndpunkt der vi nu stå. (Forts) Jag kommer
              sannolikt icke att vidare bevista någon riksdag; jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TFDgSfb5i1w2R5cU6dKsjD" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-QA5dX1LW4Frx15u4rm14WZ">
              har således intet personligt intresse af frågans utgång, men
              just derför
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7vJPE8AmWNeoAyzv6k5wBz" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-EB5NX9sAFtXGJCiXSbfj9h">
              har jag velat uttala min åsigt i ämnet, ”och detta så mycket
              hellre,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CXp9ZBK4SFHfxXYCSq4gEL" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-XRyAbZgQf3fU384KjYJbVb">
              som jag väl vet att man, med en åsigt sådan som min, icke skördar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LDVA97bg5t1D4CeT7Nd3qm" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-S3tn1qDEn96Sw6G5VucC43">
              några lagrar inför den så kallade allmänna opinionen, man får
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NiUPh7phdY6n2aCrtg3NFC" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-BnfMibAAcySm999EzsFdb5">
              något beröm i tidningarne och de, som ställa till de der stora
              peti-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LUtvsDqRJtAYQxsRnib6xL" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-KxeG47KvnWhhNg8bJRVLTF">
              tionerna, skola nog ej försumma att tala om de med dem olika
              tän-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NhEFLGKzfhS92D1UCghTxm" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-6E9yEuthTkUVUua8y11Xhr">
              kandes egennytta och sjelfviskhet; men då jag icke kan anse reser-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AQ1YJFpQXBDqBZPgmSKcvi" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-DQSkDw1YgGzV62SuAZEs9C">
              vanternas förslag lända till gagn för det allmänna och således
              ej
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LVAKbizy82FuX7kjBW7MLH" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-DiZ2ewzwybpWdJgcbt4irP">
              kan gifva det min röst, har jag ansett det vara min pligt att
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lm6DewZiMj24z7zUn2LkS9" prev="i-Ce9iLiU9cHweV1kMHqMoBw" who="Q5571271">
            <seg xml:id="i-9ZPqvV1BczSvJgj9umt72H">
              protokollet uttala denna min mening. Jag yrkar bifall till Utskot-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UqzfXtRtWTebVftsXUJ1Hu">
            tets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-HvLUTPvdRnYY4bcvWC8Vnj">
            Herrar Hammarberg, Friherre Leijonhufvud, Lindmark, J. Sandwall,
            Harald Ericsson, Wieselgren, Flensburg, Lönegren, Widmark, Berlin
            och Butensköld förenade sig med Herr Berg.
          </note>
          <note xml:id="i-G4h9e9TtEpPexgEkwuthip" type="speaker">
            Herr J. Johansson i Bergsäng:
          </note>
          <u who="Q5886593" xml:id="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn" next="i-MiZBFuQFmGdTJanKP55FHL">
            <seg xml:id="i-5MQsKbmzceVPdscYvV9kaM">
              Jag hade från början af detta sammanträde icke för afsigt att
              yttra mig i denna fråga, emedan densamma åtskilliga gånger förut
              dryftats i denna Kammare, så att man, efter hvad jag ansåg, nu
              icke skulle behöfva. spilla många ord derpå. Jag skulle således
              icke heller nu hafva begärt ordet, om icke en ärad talare på linköpingsbänken
              yttrat, att här förelåge icke den ringaste utredning om huru den
              af reservanterna föreslagna utsträckta politiska rösträtten skulle
              komma att gestalta sig, derest deras förslag antoges, och detta
              ehuru sistlidne Riksdag erkänt behofvet af en dylik utredning.
              Jag har vid flera föregående tillfällen här i Kammaren råkat att
              handskas med statistiska siffror och jag skall äfven nu stå till
              tjenst med några sådana, ehuru de möjligen icke blifva så upplysande
              och så fullständiga som jag önskar, emedan jag icke på förhand
              beredt mig på framläggandet häraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TVvBGvDXWogeQfM3uyimf2" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-85somSNV3b4JTgpTyg1MCT">
              Det har redan af en föregående talare på stockholmsbänken erinrats
              om det förslag, som vid denna riksdag framlagts i Första Kammaren
              af vår nuvarande riksdagsordnings skapare. Jag åsyftar naturligtvis
              Friherre De Geers bekanta motion om ändring i 8 $ Bevillningsstadgan,
              hvarigenom skulle likasom genom en bakport öppnas en väg, genom
              hvilken politiska rättigheter genom förhöjda inkomsttaxeringar
              skulle tillföras ej mindre än omkring 28,000 personer, deraf halfva
              antalet på landsbygden och hälften i städerna. Då jag för min
              del ej vill vara med om att på en dylik bakväg rubba något i grunderna
              för Riksdagsordningen, utan föreställer mig att, om något skall
              ändras, detta bör ske på raka vägar, så tillåter jag mig att till
              närmare belysning af den politiska rösträttsställ-
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8fvihxxsM35qSWV9GZCwdr">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-VtfNpVcadotUoWrV987Rnz" type="date">
            48 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8f6pWoJVEuABmGwDjSSMRL">
            Om ändring inningen, sådan den skulle blifva, om reservanternas
            förslag vunne $ 14 Riksdagsstatsmakternas bifall, framdraga några
            siffror.
          </note>
          <u xml:id="i-9MXPoprpgnadiYdagmUVgT" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-EyXmCzZi2Gw34DF1fqKjgx">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KaPSKwMspeJb5rDARe5QUd">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-CUHnrWUDdip4qcRJ6hgmTN" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-GLYDCjTrGy13DprMEPAXij">
              Om jag då börjar med landsbygden, så upplyser det föreliggande
              utskottsbetänkandet, att hela antalet valberättigade vid senaste
              allmänna valen till Andra Kammaren utgjorde 227,772. Genom det
              taxerade inkomststreckets nedflyttande till 400 kronor skulle
              antalet valberättigade ökas med 80,401 personer, enligt senast
              upprättade bevillningsstatistik; vidare skulle man, med ledning
              af samma statistik, beträffande fastighetstaxeringen kunna beräkna
              antalet af dem, som genom taxeringssiffrans nedflyttande från
              1,000 till 500 kronor skulle erhålla valrätt, till närmare 50,000
              personer; således en tillökning i rundt tal af 130,000 valmän,
              hvilka tillsammans med det nuvarande antalet i rundt tal skulle
              komma att utgöra mellan 450 å 460,000 valberättigade. Förstärkningen
              skulle motsvara omkring 60 procent, och hvilken verkan den skulle
              medföra på valresultaten å landsbygden, är svårt att bestämma,
              men jag föreställer mig att följderna af förändringen ej skulle
              blifva synnerligen vådliga. Man ser af betänkandet att vid de
              under senaste årtiondet förrättade valen endast 16 å 17 procent
              af de valberättigade på landsbygden deltogo, och jag tror knappast
              att denna procent skulle ökas särdeles mycket efter den af reservanterna
              föreslagna förändringen. Ty många omständigheter inverka hindrande
              på valrättens utöfvande på landsbygden. Valstrider af sådan beskaffenhet,
              som stundom göra sig gällande i städerna, det derstädes utvecklade
              föreningslifvet, hvars verkningar visa sig genom bildande af politiska
              och byggnadsföreningar, för att ej tala om den talrika mängden
              af slutna ordenssällskap — allt detta är i det närmaste okändt
              eller förekommer endast i högst ringa grad på landsbygden. Måhända
              förekommer dylikt i ringare mån i en eller annan köping under
              landsrätt eller i de folkrikaste och största byarne. Men vid de
              festa valtillfällen på landet hindra oftast de stora afstånden
              ett allmännare deltagande i valen. I de stora landtkommunerna,
              der man kan hafva 5 äå 3 mil till valstället, drager sig mången
              för besväret och kostnaden att infinna sig vid valurnan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9T3YV8zDRdcU7D7CnRRZ1E" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-Fz27kUqxCMxFFbQefyi9Jh">
              Med afseende å rösträttsförhållandet i städerna framgår af betänkandet,
              att de valberättigade vid tiden för senaste valen utgjorde ett
              antal af 42,565 personer. 'Tänker man sig nu att reservanterna
              fingo sin vilja fram, skulle antalet ökas med 78,523, utgörande
              det antal personer som år 1876 voro taxerade för en inkomst af
              400 till 799 kronor. Härtill bör kanske äfven läggas det fåtal
              fastighetsegare, som till följd af förändringen skulle flyttas
              upp bland de politiskt röstberättigade. Hela tillökningen torde
              icke kunna beräknas till mera än 80,000 valmän eller omkring dubbelt
              mot det närvarande antalet. Förhållandet i städerna i detta fall
              ställer sig således helt annorlunda än på landet, och den ifrågasatta
              förändringen skulle antagligen också medföra ett väsentligt och
              måhända välgörande inflytande på valen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U7YKKgNQEc7HRKJK1oMpxn" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 49
          </note>
          <note xml:id="i-TPR3jHLKu2JPC6tx9ZxqVD">
            N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-BtoPYgiU85ejna3bG6QWWr" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-HnawYjsW89AxaLtDt3osXt">
              Enligt mitt förmenande förefinnas nu några ganska märkvär- Om
              ändring
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5kuFD7skTgQSn1Lcb7Jn9i" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-LqK4BjaTEDjghrKmpamCCt">
              diga sifferförhållanden mellan fastighetsegare och icke fastighetsegare
              i fråga om den nuvarande rösträtten inom städerna. Jemlikt nu
              gällande bestämmelser medför 1,000 kronors taxeringsvärde på fastighet
              valrätt i stad och 800 kronors uppskattad inkomst samma förmån.
              Jemför man nu de afgifter till stat och kommun, hvilka inom de
              olika kategorierna betalas, så finner man att fastighetsegaren
              betalar 50 öre till staten, under det att hans hyresgäst eller
              en arbetare, som är beskattad för 800 kronors inkomst, betalar
              5 kronor. Deras bidrag till kommunen uttaxeras jemväl efter denna
              proportion af 50 öre mot 5 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CRKuhubjMEYibvCrnPSeSK" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-Bsxk34z6LenTDwUB1wXCfR">
              Genom ett bifall till den förevarande motionen skulle dock skilnaden
              i detta hänseende icke blifva alldeles så stor. Herrarne torde
              erinra sig, att vid denna riksdag blifvit väckt en motion, som
              går ut på att, till fromma för de s. k. bostadsföreningarne i
              de större städerna, delegarne deri skulle få ett slags egandeoch
              inteckningsrätt till de särskilda lägenheterna. Om nu ett sådant
              förslag kunde genomföras, så föreställer jag mig att det skulle
              ganska väsentligt öka antalet röstberättigade fastighetsegare
              och sålunda utöfva en viss inverkan på valförhållandena i städerna.
              Men då jag förmodar, att förslaget åtminstone för närvarande har
              föga utsigt att röna någon framgång, torde man icke heller kunna
              vänta att detsamma på den nu föreliggande frågan skall utöfva
              det ringaste inflytande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MiZBFuQFmGdTJanKP55FHL" who="Q5886593" prev="i-4z83n2db6tGaBJq6dYspGn">
            <seg xml:id="i-FRZxuRFRXGWVmq74Jo26rF">
              För min del hyser jag icke någon tvekan vid att biträda reservanternes
              förslag, annat än möjligen ur en synpunkt och det vore, såsom
              en talare på stockholmsbänken framhöll, med afseende derpå, att
              våra skatteförhållanden för närvarande äro under en ganska vidtomfattande
              och mångsidig utredning. Innan denna egt rum, torde det icke vara
              välbetänkt att genom bifall till reservanternes förslag ytterligare
              fastläsa det skattefria inkomstbeloppet vid nuvarande låga siffra
              af 300 kronor. Och som detta synes mig vara den betänkligaste
              sidan af saken, vill jag under frågans nuvarande skede icke framställa
              något yrkande, men jag skall dock hellre rösta för bifall än afslag
              å reservanternes hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PD7xVGARgPqJaH4wpnYf87" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" next="i-BUqYUNdRxpFTQktEgkVnS6">
            <seg xml:id="i-4EZwxck6F7HojYfk9gqXZN">
              Då för några dagar sedan till behandling förelåg Konstitutions-Utskottets
              utlåtande i anledning af föreslagen förändring i 6:te $ Regeringsformen,
              inträffade det visserligen mindre vanliga förhållandet, att för
              innehållet af nämnda utlåtande stodo Utskottets ledamöter, alle
              för en och en för alla. Här åter eger ett annat förhållande rum;
              ty uti den nu förevarande frågan är jag öfvergifven af samtliga
              mina kamrater inom Utskottet från denna Kammare, och jag måste
              således ensam uppbära alla de anmärkningar och all den ovilja,
              som af Utskottets betänkande möjligen kan föranledas. I sjelfva
              verket skulle likväl detta måhända icke vara så alldeles rättvist,
              och jag vill också söka att, om möjligt,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UR3wocUCCrghwqgRDBHDf9">
            Andra Kammarens Prot. 1881. N:o 24. 4
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Jr868WGvpUyafr3vUSoNKq">
            § 14 Riksdags-
          </note>
          <note xml:id="i-7HL1ggMxWXumqHUaGr9ypT">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RLW9ry9NbNMRKbWkrKoNnc">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-PMfSXa7LvgiyA6Awkk7jfu" type="date">
            50 Lördagen den 19 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Tg6nCdg6hLgDakzAfY5h7E" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-JjEKdXHbWfhn7XreUffvdK">
              Om ändring i med några ord framhålla ett och annat, som må lända
              mig till för-
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Wvo4GZJFhv2P1awMDoe3uC">
            § 14 Riksdags-
          </note>
          <note xml:id="i-FGp3r4sNUb7CUDoRE6mpG">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JKmuS9Ngm159Mo2sCfY9vw" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-PioXAyff6YaCNgAEw7r2so">
              svar eller möjligen till frågans bedömande ur andra synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9tMhD7CQ4WUeQXB3gUYrgD" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-QBGmXdR1K1zySonQvUcmyE">
              Så vidt jag varit i tillfälle att följa den hittills förda diskussionen
              — om jag nemligen frånser den senaste talarens yttrande, hvilket
              jag ej fullständigt hörde —, så har icke någon fäst sig vid Herr
              Linds förslag i ämnet. Jag skall icke närmare inlåta mig på någon
              redogörelse för innehållet af detsamma; Herrarne hafva sig det
              förmodligen bekant och torde sålunda hafva funnit, att det innefattar
              åtskilligt, som otvifvelaktigt är förtjent af en viss uppmärksamhet.
              Motionären ordar, bland annat, om samhällets mål och börjar med
              att tala om likställigheten i afseende å säkerheten till person.
              Han finner denna likställighet icke vara tillgodosedd genom den
              nuvarande strafflagen och framhåller skäl, som enligt hans förmenande
              kunna derför åberopas. Vidare yttrar han, att den undervisning,
              som staten meddelar, icke är ändamålsenlig och uppgifver sina
              skäl för denna åsigt. Han talar vidare om skatterna och deras
              fördelning på de olika samhällsklasserna och kommer dervid till
              det resultat, att sorgliga följder uppstått af det så kallade
              minoritetsväldet, och yttrar slutligen såsom ett allmänt omdöme:
              »vårt skatteväsendes allmänna karakter kan således med fullt skäl
              betecknas såsom en de fattiges plundring genom de rike och utgör
              ett hån mot den likställighet i afseende på säkerhet till egendomen,
              som bör utgöra kännetecknet på samhällets normala beskaffenhet.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6PBogYu2p8Pf9GzsaYznfM" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-PaA5z2RN2YoZkQr2jBEtn8">
              Den andre motionären, Herr Gustaf Ericsson, går icke så långt.
              Hans anmärkningar äro af en mera allmän beskaffenhet, och, så
              vidt jag kunnat fatta tankegången i hans motion, borde de hafva
              ledt till ett annat slut än det, hvartill han kommit; ty jag föreställer
              mig, att Herr Ericsson, att döma af motionens innehåll i det hela,
              borde hafva kommit till samma resultat som Herr Lind, det vill
              säga att påyrka den allmänna rösträttens införande. Så har dock
              icke skett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3tHrKsb3bR2kBoyw546BDN" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-PPSKYGeM9Yj1Zo5yk4b3aP">
              Hvad nu angår reservanternas förslag gent emot Utskottet, så
              må jag helt öppet förklara, att jag ingalunda befarar, att några
              samhällsomstörtande element skulle uppstå, derest reservanternas
              förslag bifölles. Men jag har trott, att frågan borde betraktas
              ur en större eller allmännare synpunkt, och dervid har hos mig
              uppstått den, som jag föreställer mig, berättigade tvekan, huruvida
              en lösning af frågan i den mening och på det sätt, som reservanterne
              uppfattat densamma, skulle lända till verklig båtnad. Frånsedt
              hvad Herr Lind anmärkt i fråga om bristerna i vissa samhällsförhållanden
              — och öfverdrifterna i hans framställning torde i afseende derå
              vara påtagliga — måste jag likväl gifva honom rätt deruti, att,
              derest reservanternes förslag ginge igenom, missnöje och obelåtenhet
              fortfarande skulle blifva rådande, ja med än större kraft framträda,
              hos alla dem, som komme att befinna sig under det nya, så kallade
              strecket, och jag frågar då: skulle möjligen den af denna obelåtenhet
              uppstående rörelse eller agitation blifva mindre stark derför,
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VxUdjNb3F5uW2WMXHGDvE5" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 51 N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-JMUVuRiRhpWtdXTHMYLJnG" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-AnEtbo1QCoyg57znA92QtG">
              de öfriga, som nu befinna sig under det så kallade 800-kronors-
              Om ändring i strecket, blifvit tillfredsstälda? Jag tviflar derpå.
              I detta hän-$ 14 Riksdagsseende kan man åtminstone icke hysa någon
              tvekan om den nyss ?”dningen. nämnde motionärens uppfattning,
              ty han yttrar sig härom ganska (Ports.) oförtäckt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6VWni3tpqp6YRBkUM3ZvFF" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-FiQPQaevACwsyngZJRz4Fx">
              På ett ställe utlåter han sig nemligen på följande sätt: »På
              senåre tider bar här visserligen blifvit ifrågasatt en annan reform
              af rösträtten, nemligen att den nuvarande befogenheten för valrätt
              till Andra Kammaren skulle nedsättas till hälften af den i grundlagen
              bestämda. Men denna gräns måste anses lika godtycklig som den
              nu befintliga. Såsom grund för densamma synes hafva föresväfvat
              förslagsställarne den föreställningen, att alla som betala skatt
              efter andra artikelns bevillning, således till staten erlägga
              samma qvot af sin inkomst, äfven derigenom voro befogade till
              lika politisk rösträtt, eller också att den, som har kommunal
              rösträtt, äfven bör hafva politisk. Dervid torde man likväl hafva
              förbisett, att andra artikelns bevillning blott utgör en ringa
              del af skatterna till staten, men att dessa i öfrigt till större
              delen utgå efter förbrukningen, hvaraf den naturliga följden borde
              blifva, att de fattige, som i förhållande till skatteförmågan
              förbruka mycket mera än de rike, skulle hafva en lika mycket större
              rösträtt, hvilket dock ej gerna kan vara meningen. En annan följd
              borde blifva den, att den kommunala rösträtten af samma skäl som
              den politiska (samma qvot af inkomsten) borde blifva lika, hvilket
              väl ej heller kan vara meningen.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8RjJqv6PnuZjHEUCz57E1F" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-BL2FRRwnj1kCefVK6TTnxP">
              Vidare säger han: »I öfrigt har den omrörda reformen lika litet
              stöd af utlandets erfarenhet, som den uppfyller vårt eget behof.
              Rösträttsfrågan skulle, om densamma komme till stånd, fortfarande
              blifva olöst, och en ny agitation omedelbart efter dess genomförande
              börja från de fortfarande uteslutnes sida. Att deras intressen
              skulle tills vidare blifva förbisedda, är så mycket sannolikare,
              som den genom representationsreformen till inflytande komna sjelfegande
              jordbrukareklassen, såsom naturligt är, sedan dess i främsta rummet
              blott befrämjat sina egna intressen. men blott i mindre mån aktgifvit
              på den stora massans.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SDxbtW6KG27rQaLj2du55G" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-EeFWJToTKMojLL34evwqjH">
              I denna af motionären slutligen uttalade farhågan kan möjligen
              ligga en öfverdrift; men alldeles utan grund torde den dock icke
              vara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RjVHcFVxegDHQtZunFdzK1" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-2Gc3N9pRP4oLWNS5ZdXeTA">
              Jag ber att särskildt få återkomma till den petition i frågan,
              som af styrelsen för den här i hufvudstaden bildade, så kallade
              reformföreningen under sistlidne riksdag öfverlemnades till Stockholms
              representanter, och hvilken petition, efter uppgift, skall hafva
              varit undertecknad af 9- till 10,000 för närvarande icke röstberättigade
              medborgare. Der uttryckes i allmänhet samma åsigter som de af
              mig nu ur Herr Linds motion anförda. Det heter der nemligen på
              ett ställe — yttrandet i denna del är helt kort och jag utbeder
              mig Herrarnes särskilda uppmärksamhet derför —: »Den likställighet
              mellan rike och fattige, mellan fördelar och bördor, som är så
              nöd-
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Udbxv1NMAWn3qViZpCARZ6">
            N:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-MWJv21rHN7fAiWbt6xLXiN" type="date">
            52 Lördagen den 19 Mars, f. wm.
          </note>
          <u xml:id="i-3SyftUaRWNMJ9M9R3YrTHF" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-LTRY3wYwYgiGo4gwKNFq5Q">
              Om ändring i vändig för upprätthållandet af friden och lugnet,
              för utvecklingen $ 14 Riksdagsoch framåtskridandet inom samhället,
              kan aldrig vinnas utan valrätts
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4GfaoQB6TwJKAtqgm6BKWX">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DA1GaKQDF6aEJDPmn6gjRG" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-BR2LXdd6645rYmSdUT2npa">
              tilldelande åt hvarje myndig och välfräjdad man. Så länge detta
              mål icke blifvit uppnådt, skall samhället alltid försvagas genom
              slitningar och stridigheter mellan folkklasserna. Så länge icke
              alla erhållit lika rätt att i allmänna och gemensamma angelägenheter
              göra sin röst gällande, skall alltid det röstberättigade folklagret
              förtrycka det andra. Det är derföre, som hvarje slags census,
              hvarje gradering af röstskalan, ur synpunkten af samhällsordningens
              och samhällsfridens upprätthållande måste förkastas.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LWzvzAmcTFcudt7zssqHNx" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-8c2rDMLAtrA6XA7T233y6m">
              Sådana, mine Herrar, äro de utsigter, som af ett icke obetydligt
              antal medborgare uppstälts för framtiden, äfven om en förändring
              i det syfte, hvarom nu är fråga, skulle antagas. Herrarne måste
              medgifva, att de icke äro af mycket tröstande beskaffenhet, och
              hur man än må uppskatta den större eller mindre styrka, som hos
              de uteslutne kan finnas i deras önskan att få rättighet till inträde
              i riksförsamlingen, så är det dock otvifvelaktigt, att, om en
              gång den förändring, som af Herr Ericsson och reservanterne i
              Utskottet påyrkats, blir beslutad, det icke skall dröja en dag,
              ett år, förr än nya anspråk blifva framstälda af dem, hvilka fortfarande
              tillhöra de oberättigades antal. Vid sådant förhållande synes
              det mig både klokast och rigtigast, det må nu gälla konservativa,
              liberala eller radikala, att se frågan helt enkelt rakt i ansigtet,
              om jag så får uttrycka mig, eller med andra ord att taga den med
              alla dess konseqvenser i allvarligt öfvervägande och söka till
              lag upphöja den redan af 1810 års Konstitutions-Utskott uttalade
              allmänna rättsprincip, att alla svenska medborgare skulle vara
              berättigade att deltaga i valet af nationens befullmäktigade ombud.
              En sådan förändring kan göras utan våda, om nemligen den göres
              i tid. Man kan uppställa sådana skrankor, att vådorna af den allmänna
              rösträtten kunna förekommas. Men om man småningom nedflyttar valcensus,
              om man antager det förslag, som här tyckes vara omfattadt med
              så stort intresse, så kommer man vidare möjligen till en censusbestämning
              af 200 kronor för att slutligen nå målet af allmän rösträtt, utan
              att man har försäkrat sig om några af de garantier, som, derest
              man i god tid toge frågan om hand, kunde uppställas för att motverka
              de befarade vådorna af denna allmänna rösträtt. Det är hufvudsakligen
              af dessa skäl, som jag icke kan omfatta Herr Ericssons motion
              eller reservanternes dermed öfverensstämmande förslag med något
              förtroende, än mindre med någon värme. Derföre, mine Herrar, har
              också det egna inträffat, att Herr Linds motion i mig hade, att
              jag så må säga, sin ende försvarare inom Utskottet. Men det finnes
              äfven andra skäl, som möjligen af Utskottet bort framhållas, —
              ehuru jag icke hört någon anmärkning mot Utskottet i det hänseendet,
              — och dessa skäl äro just de, som Herrar Rubenson och Johansson
              nyss åberopat, nemligen att den nuvarande tidpunkten är alldeles
              olämplig för att före-
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Av4hm4tj92PCwBotPmRtrc" type="date">
            Lördagen den 19 Mars, f. m. 533 N:o 24.
          </note>
          <u xml:id="i-9xH4BATwLTFVYygJ1CEfDT" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-GpxWXDaccsbBm6H8ocjZQv">
              taga en reform vare sig i den ena eller andra rigtningen, enär
              just Om ändring i den stora skattefrågan, hvarmed blifvit förknippad
              den vigtiga frå-$ 40 Riksdagsgan om allmän värnpligt, otvifvelaktigt
              eger samband med och ?”dningen. måste inverka på den grannlaga
              fråga, hvarom vi nu öfverlägga. (Forts) Det är på dessa skäl,
              som jag ansett mig icke kunna understödja
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JFaWLcHQ1Ven2YXcnwy31T">
            någotdera af de framlagda förslagen i nu förevarande ämne, helst
          </note>
          <u xml:id="i-Hyfu7oKr7z4NmTACfUCyE4" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-RH4t61HPRFZ5KQCqK2ULXY">
              jag måste antaga, att ett förslag, som afser en större utsträckning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TbRG1uozPrDpJQex5UgxXz">
            af rösträtten, än den Herr Ericsson påyrkat, alldeles icke skulle
          </note>
          <u xml:id="i-BUqYUNdRxpFTQktEgkVnS6" prev="i-JCtUWZGfMjymttjE7axyRF" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-Fv9wy3TqsALePfM6fH2YHr">
              hafva utsigt till framgång.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K8z79EE7so8JKhrNdAnBGb" type="speaker">
            Herr OC. A. Larsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GL8YgpmYi4uYFycuFcVXG">
            <seg xml:id="i-SG2SJ87CeE2JukL9CgnB3P">
              Vore det fråga om att vi skulle vid innevarande riksdag slutligen
              antaga grundlagsförändringen, så skulle den siste talaren möjligen
              hafva rätt i hvad han yttrade rörande skattefrågan, men då nu
              endast är fråga om att antaga förslaget för att hvila till nästa
              riksdag, och vi då kunna inhemta kännedom om de förändringar skatteregleringen
              kan göra i nuvarande skatteförhållanden, kan jag icke finna, att
              skattefrågan utgör något hinder för antagande af förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4n6AcqdhcKP9fXcgcyjfMp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FeLAYb1pWCAvYe6XBVkCnw">
              Beträffande talarens på linköpingsbänken yttrande att man förra
              riksdagen fordrat en utredning i frågan, ber jag få erinra att
              det var minoriteten som hade ett sådant de obotfärdiges förhinder
              och önskade, att saken skulle blifva föremål för utredning. Majoriteten
              i Kammaren deremot godkände förslaget sådant det var.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9rH85JiY8oaJeaxTXs6Pbn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BQVux56eN58iVmQwrRnd2F">
              Det förundrar mig dessutom att en sådan man som Herr Rubenson
              vill sätta sig till motvärn mot förslaget. Det smärtar mig verkligen
              att jag, när frågan om jude-emancipationen och judarnes rätt att
              sitta i riksförsamlingen var före, hade den barnsligheten att
              arbeta för denna stora reform och kunde förespegla mig att sådana
              personer skulle blifva insatta i denna Kammare, som skulle göra
              nytta för sig och icke sätta sig till motvärn mot allt nyttigt.
              Det smärtar mig djupt, att jag bidragit till något sådant, men
              jag hoppas att icke många af den sorten skola blifva våra motståndare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EVobxdDnCnaKzsrZzQwi3v" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RayNJzCRFRWbGHPww4kQcz">
              Förut har landtmannapartiet alltid hotats med en utsträckt politisk
              rösträtt. Våra motståndare hafva alltid framhållit att, om de
              utvidgade denna rösträtt, vi skulle få sitta hemma och andra personer
              intaga våra platser 1 denna Kammare och i stället för oss lagstifta.
              Men nu, sedan vi icke visat oss rädda för den politiska rösträttens
              utsträckning, har detta hot från våra motståndares sida upphört,
              och det är dessa sjelfva som nu vilja motverka en utvidgad rösträtt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VvXYohZ9LeHxSaNdfSc1Ax" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ux7BBXfKQ8hWCwozM2c4S">
              För min del anser jag att Kammaren bör i likhet med i fjor antaga
              den föreslagna grundlagsförändringen, och jag hoppas att förslaget
              måtte nu erhålla flera röster än då.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HbU1KYRFSZfMQfbiFxGhM4" type="speaker">
            Herr Halldin:
          </note>
          <u who="Q5784455" xml:id="i-N26roLXSMYbQT75adCPtH3" next="i-SkaDBpKWDV5psuV64x74nX">
            <seg xml:id="i-RvpP1qU1oASY3QHEuNnJJp">
              Jag anhåller endast att få till protokollet antecknadt, att jag
              med min röst kommer att biträda reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Am6H31hdikvy3Fs8psdEGM">
            Andra Kammarens Prot. 1881. N:o 24. d
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1881--ak--24/prot_1881__ak__24-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VN1Kz1LUviZS9V2Tte8tdF" type="date">
            N:o UH. 54 Lördagen den 19 Mars, e. m,
          </note>
          <u xml:id="i-SkaDBpKWDV5psuV64x74nX" prev="i-N26roLXSMYbQT75adCPtH3" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-8UbVLTpTMRSPcmGZFoPvFV">
              Om ändring i Herr Rundgren: Jag anhåller endast få gifva tillkänna
              att jag $40 sr enlighet med mina i fjor uttalade åsigter kommer
              att rösta för oreningen bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wv5J8bY2AtY9F5YqAqCvUh">
            (Forts.) so Herr J. Andersson i Knarrevik: Äfven jag anhåller
            få yrka bifall till reservanternas förslag. Herr Key: På de grunder
            som jag vid flera tillfällen förut anfört, då denna fråga varit
            å bane, anhåller jag blott att få i protokollet antecknadt, att
            jag skall rösta för bifall till reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-LZb5Z81JUrT6cZJL9Mtt1t">
            Öfverläggningen var slutad. I enlighet med de yrkanden, som derunder
            blifvit framstälda, gaf Herr Talmannen propositioner dels på bifall
            till Utskottets under föredragning varande hemställan, dels ock
            på afslag derå och bifall i stället för reservanternas förslag;
            och förklarade Herr Talmannen sig anse den förra propositionen
            vara besvarad med öfvervägande ja. Votering blef begärd, i anledning
            hvaraf en så lydande omröstningsproposition uppsattes, justerades
            och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-DCvMM86tAnnkUvG5JN8bN5">
            Den, som godkänner hvad Konstitutions-Utskottet hemstält i 1:sta
            punkten af Utlåtandet N:o 4,
          </note>
          <note xml:id="i-BNWyto79p7Jr8d4p3T6Kd5">
            röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-Y7ZN2cm7fPe7Y6UYo1Mm4S">
            Den, det ej vill,
          </note>
          <note xml:id="i-AQTqks6HpGwRZLrHrWm1cF">
            röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-Qt8dMvDbJdNcke8Z7yrWWa">
            Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets förevarande
            hemställan, bifallit den framställning, som innefattas uti den
            af Herrar Andersson, Danielsson m. fl. afgifna, vid Utlåtandet
            fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-VaxtFk9Z13DfsecQnwA8uq">
            Voteringen, i vanlig ordning verkstäld, visade 71 Ja mot 1038
            Nej; varande alltså beslut fattadt i öfverensstämmelse med nejpropositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-BxDUVxrKv1HKKoGq9hP55k">
            Beträffande punkten 2, som derefter föredrogs, anförde
          </note>
          <note xml:id="i-KzUTwi358szYbHVS7ZUZRr" type="speaker">
            Herr Lind:
          </note>
          <u who="Q5952764" xml:id="i-A9pgNwA6vHTCvMpQdQ8gkh">
            <seg xml:id="i-TedFnxLLUKEzxkMDAiBBR3">
              Ehuru min motion icke vunnit framgång inom Utskottet, har jag
              åtminstone haft glädjen erfara, att en talare på stockholmsbänken
              yttrat, det min motion hade flera principiella skäl för sig än
              Herr Gustaf Ericssons. Vid den utgång frågan nu fått kan det icke
              löna mödan för mig att framställa något yrkande, utan jag får
              väl finna mig i mitt öde och gratulera landet att, i händelse
              Herr Ericssons motion vinner Riksdagens bifall, ändock hafva tagit
              ett tuppfjät framåt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FH8WuYFcCKWEv4FeJU5FBt">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-AD4TFPAvQFEii62goPsF8y">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-JRBY4GDTjkn5PDX829HTLq">
            H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-Xwj2v1qr4dZKziXFefuxtt">
            STOCKHOLM, TRYCKT I CENTRAL-TRYCKERIET, 1881.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
