<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1944</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1944</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1944--fk--3</head>
          <docDate when="1944-01-19">1944-01-19</docDate>
          <docDate when="1944-01-20">1944-01-20</docDate>
          <docDate when="1944-01-21">1944-01-21</docDate>
          <docDate when="1944-01-22">1944-01-22</docDate>
          <docDate when="1944-01-23">1944-01-23</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-000.jp2/_view"/>
          <note n="dc72a797">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="fe7ea329">
            1944. Första kammaren. Nr 3.
          </note>
          <note n="f02c5435">
            Ö
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note type="date" n="ad958151">
            Onsdagen den 19 januari.
          </note>
          <note n="1dfeeca1">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="ea26a70c">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note n="a04bc357">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 18 januari 1944.
          </note>
          <note n="64ad0d12">
            Till justitiedepartementet hade den 18 januari 1944 från länsstyrelsen
            i Kopparbergs län inkommit fullmakt för skogsarbetaren Einar Persson
            i Älvdalsåsen, vilken vid ny röstsammanräkning blivit utsedd såsom
            ledamot av riksdagens första kammare i stället för avgången ledamot
            av samma kammare.
          </note>
          <note n="4ea21cf7">
            Vid granskning av fullmakten, som företogs inför chefen för justitiedepartementet
            samt vidare av vederbörande fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret,
            framställdes mot fullmakten icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="1349ff28">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note n="a01f9170">
            IT ämbetet: C. G. Bruno.
          </note>
          <note n="1763422e">
            Herr Einar Persson infann sig härefter och intog sin plats i
            kammaren.
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="ea4c1ae6">
            Sedan justitierådet N. T. Ljunggren, som den 20 mars 1941 utsetts
            till riksdagens justitieombudsman, avsagt sig detta förtroendeuppdrag,
            företogs nu val av tjugufyra valmän för att utse justitieombudsman
            och hans ställföreträdare. Därvid avlämnades 85 godkända valsedlar,
            alla med partibeteckning »Den gemensamma listan» och alla utom
            2 upptagande namnen på följande personer i denna ordning:
          </note>
          <note n="e42ad91e">
            herr Anderberg,
          </note>
          <note n="e8b317ac">
            » Andersson, Elon,
          </note>
          <note n="2c6a449f">
            » Andersson, Verner, » Björkman,
          </note>
          <note n="22a9ea70">
            » Boman,
          </note>
          <note n="a334aa61">
            » Branting,
          </note>
          <note n="05ef53d3">
            » Elmgren,
          </note>
          <note n="02384ce0">
            » Granath, » Gustavson, » Herlitz,
          </note>
          <note n="220b5211">
            » Linder,
          </note>
          <note n="c10a5c01">
            » Linnér,
          </note>
          <note n="d303cd62">
            » Mannerskantz,
          </note>
          <note n="bd5638ad">
            » Petersson, Knut, » Sandegård,
          </note>
          <note n="b15683f7">
            » Schlyter,
          </note>
          <note n="15827705">
            Första kammarens protokoll 1944. Nr 8. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5c25ff64">
            Nr 3. Onsdagen den 19 januari 1944.
          </note>
          <note n="7702a9be">
            herr Strand,
          </note>
          <note n="361d0392">
            » »” » » » » »
          </note>
          <note n="a82bedc3">
            Sylwan,
          </note>
          <note n="3f42aff9">
            Tjällgren,
          </note>
          <note n="2a520c5a">
            Undén,
          </note>
          <note n="6f701ed2">
            Wagnsson,
          </note>
          <note n="70428fdb">
            Westman, (1 Wistrand,
          </note>
          <note n="078b9e62">
            Åkerberg.
          </note>
          <note n="c71c0173">
            Dessa personer hade alltså utsetts till valmän.
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="2f013a82">
            Anställdes val av sex suppleanter för de valmän, som av kammaren
            fått i uppdrag att utse riksdagens justitieombudsman och hans
            ställföreträdare. Därvid avlämnades 58 godkända valsedlar, alla
            med partibeteckning »Den gemensamma listan» och upptagande namnen
            på följande personer i denna ord-
          </note>
          <note n="9c1b1ebe">
            ning:
          </note>
          <note n="69c5317c">
            herr Andersson, Gunnar,
          </note>
          <note n="f5072041">
            »” » » » 2»
          </note>
          <note n="03724355">
            Elowsson, Nils, Johanson, Karl Emil, Krägel,
          </note>
          <note n="96fd8e4d">
            Lindblom,
          </note>
          <note n="68efddd2">
            Lodenius.
          </note>
          <note n="08a4a2e8">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter.
          </note>
          <note n="e692ce9c">
            Företogs val av tolv ledamöter i särskilda utskottet. Därvid
            avlämnades 62 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="6c4c765b">
            herr Undén,
          </note>
          <note n="c8b15962">
            » » » » » 2» » »” » » »
          </note>
          <note n="5c0597cb">
            Karlsson, Gottfrid, Velander,
          </note>
          <note n="81fed272">
            Linder,
          </note>
          <note n="2c4c6837">
            Andersson, Verner, Björnsson,
          </note>
          <note n="bbcf14e8">
            Olsson, Karl Johan, Nordenson,
          </note>
          <note n="f87f9aa7">
            Gärde,
          </note>
          <note n="8b7ed233">
            Strand,
          </note>
          <note n="3b261009">
            Siljeström, Ljungdahl.
          </note>
          <note n="41b0e0a7">
            Dessa personer hade alltså utsetts till ledamöter i utskottet.
          </note>
          <note n="87633cab">
            Anställdes val av tjugu suppleanter i särskilda utskottet. Därvid
            avlämnades 54 godkända valsedlar, alla med partibeteckning »Den
            gemensamma listan» och upptagande namnen på följande personer
            i denna ordning:
          </note>
          <note n="7ccb4669">
            herr Sundvik,
          </note>
          <note n="5169e93c">
            » » » » » »
          </note>
          <note n="9cc1d690">
            Ericsson, Herman, Anderson, Axel Ivar, Anderberg,
          </note>
          <note n="b8049821">
            Nilsson, Bror,
          </note>
          <note n="1f8f4fb5">
            Sten,
          </note>
          <note n="b5c93e89">
            Franzon,
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5e8b1a19">
            Onsdagen den 19 januari 1944. Nr 3. 3
          </note>
          <note n="c39e0473">
            herr Ekströmer, » Roos, » Elowsson, Nils, » Sandberg, » Elofsson,
            Gustaf,
          </note>
          <note n="16a36c9e">
            » Wiklund, » Wistrand, » Kriägel,
          </note>
          <note n="9a9fb15f">
            » Sundberg,
          </note>
          <note n="9e4721b4">
            » Bondeson,
          </note>
          <note n="f800c001">
            » Holmbäck,
          </note>
          <note n="03e9b631">
            » Andersson, Elon, » Lodenius.
          </note>
          <note n="486866ee">
            Dessa personer hade alltså utsetts till suppleanter i utskottet.
          </note>
          <note n="53ca9132">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 22, med förslag till förordning angående ändrad lydelse av
            11 $ förordningen den 5 juni 1942 (nr 325) om jordbrukets kreditkassor.
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="c57bd97d">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet herr Hages
            motion, nr 38, om beredande av ökad möjlighet för borgerlig kommun
            att bevilja anslag till hjälp och stöd åt nödlidande människor.
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="1bae7141">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="8f965ece">
            nr 39, av herr Berg, Robert, angående förbättrade löneförmåner
            för e. o. kontorsskrivaren G. H. Svensson;
          </note>
          <note n="771046a2">
            nr 40, av herr Näsström m. fl., angående utredning av frågan
            om statens medverkan för anskaffande av byggnadsmaterialier för
            en ökad bostadsproduktion;
          </note>
          <note n="73782090">
            nr 41, av herrar Dahlström och Lindström, angående ändrad lönegradsplacering
            för visst maskinbefäl å statens järnvägars färjor;
          </note>
          <note n="9656b107">
            nr 42, av herr Helgesson m. fl., angående utredning om utläggande
            av cykelbanor vid infartsvägarna till städerna m. m.;
          </note>
          <note n="8a9fa8e2">
            nr 43, av herrar Löfgren och Helgesson, om anställande i statens
            tjänst av biträdespersonalen på häradsskrivarkontoren;
          </note>
          <note n="79e14e80">
            nr 44, av herr Ström, om ökat anslag till Nationalmuseet: Underhåll
            och ökande av samlingarna; samt
          </note>
          <note n="24079e44">
            nr 45, av herr Nilsson, Johan, i Malmö m. fl. angående utredning
            av frågan om utbildningen av tandläkare, tandtekniker och tandsköterskor.
          </note>
          <note n="95641a08">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet den av herr Leander
            m. fl. väckta motionen, nr 46, om ändrade grunder för tilldelande
            av understöd (årlig ersättning) åt vissa växelstationsföreståndare
            vid telegrafverket.
          </note>
          <note n="b6d0c829">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="4a946c63">
            nr 47, av herr Helgesson, angående viss ändring i förordningen
            om erkända arbetslöshetskassor; och
          </note>
          <note n="41b3d89f">
            nr 48, av herr Hage, om dyrtidstillägg å ersättningar enligt
            lagen om försäkring för olycksfall i arbete.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9b09051e">
            4 Nr 3. Onsdagen den 19 januari 1944.
          </note>
          <note n="66c3c20a">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="328eac90">
            nr 49, av herr Bergh, Ragnar, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till fraktlindring för kalk m. m.;: och
          </note>
          <note n="36586c2e">
            nr 50, av herr Carlström, angående en undersökning av frågan
            om myrutdikningens betydelse för minskande av vissa markers frostländighet.
          </note>
          <note n="ddb1cc46">
            Herr förste vice talmannen erhöll på begäran ordet och anförde:
            Jag ber att få hemställa, att denna kammare måtte besluta att
            tillsätta två tillfälliga utskott, vartdera bestående av åtta
            ledamöter och sex suppleanter.
          </note>
          <note n="0d29ff56">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="c1b36978">
            Herr talmannen föreslog, att kammaren måtte besluta att vid sammanträde,
            som komme att hållas onsdagen den 26 i denna månad, företaga val
            av ledamöter och suppleanter i de nu beslutade tillfälliga utskotten.
          </note>
          <note n="d834cef2">
            Detta förslag antogs.
          </note>
          <note n="b2cfc3aa">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="0b8abe47">
            nr 51, av herr Lindblom m. fl., om avveckling av statens informationsstyrelse;
          </note>
          <note n="5cbd54a3">
            nr 52, av herr Holmström m. fl., om höjning av arvodet åt hemvärnsområdesbefälhavarna;
          </note>
          <note n="d2f967ad">
            nr 53, av herr Wiklund, m. fl., om höjning av statsbidraget till
            de erkända lokalsjukkassorna;
          </note>
          <note n="b6982b03">
            nr 54, av herr Ericsson, Herman, m. fl., om anslag till statens
            järnvägars personals idrottsoch friluftsverksamhet;
          </note>
          <note n="3393f713">
            nr 55, av herr Holmström, om tullrestitution för vissa partier
            till kaffesurrogat avsedda sockerbetor;
          </note>
          <note n="d1c4b047">
            nr 56, av herr Friggeråker och herr Nilsson, Bror, om provisorisk
            förstärkning av kristendomsundervisningen vid seminarier och folkskolor;
          </note>
          <note n="36b09c23">
            nar 57, av herr Olsson, Oscar, och fru Sjöström-Bengtsson, om
            imntagning av kvinnliga elever vid folkskoleseminarierna i Göteborg
            och Lund m. m.;
          </note>
          <note n="5bc76ff1">
            nr 58, av herr Karlsson, Gustaf, och herr Ohlin, om ökat anslag
            till understöd åt enskilda anstalter för yrkesundervisning;
          </note>
          <note n="fb9add47">
            nr 59, av herr Persson, Ivar, m. fl., angånde vissa åtgärder
            för förbättring av utbildningsmöjligheterna för landsbygdens ungdom;
          </note>
          <note n="0c36b830">
            nr 60, av herr Persson, Ivar, m. fl., om införande av en för
            hantverket och småindustrien avpassad utlåningsverksamhet m. m.;
          </note>
          <note n="ce49d0ad">
            nr 61, av herr Nordenson och herr Anderson, Axel Ivar, angående
            utredning rörande omarbetning och utvidgning av gällande lagstiftning
            om rätt att vid taxering till kommunal inkomstskatt samt statlig
            inkomstoch förmögenhetsskatt åtnjuta avdrag för avsättning till
            investeringsfond;
          </note>
          <note n="4cca0990">
            nr 62, av herr Nordenson och herr Anderson, Axel Ivar, om rätt
            att vid taxering till kommunal inkomstskatt samt statlig inkomstoch
            förmögenhetsskatt åtnjuta avdrag för avsättning till investeringsfond
            för bostadsbyggnader;
          </note>
          <note n="657166f4">
            nr 63, av herr Nordenson och herr Anderson, Axel Ivar, angående
            viss änd-' ring 1 förordningen om rätt att vid taxering till kommunal
            inkomstskatt samt statlig inkomstoch förmögenhetsskatt åtnjuta
            avdrag för avsättning till investeringsfond; S
          </note>
          <note n="951b3e8b">
            nr 64, av herr Ericsson, Carl Eric, m. fl., om ändrade beskattningsregler
            rörande receriföretag;
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fa1b39d6">
            Onsdagen den 19 januari 1944. Nr 3. 5
          </note>
          <note n="60278743">
            nr 65, av herr Gustavson, angående avveckling av den allmänna
            omsättningsskatten och avskaffande av dyrortsgraderingen av de
            bevillningsfria skatteavdragen; nr 66, av herr Sylwan, angående
            viss ändring i förordningen om skatt å vissa pälsvaror; nr 67,
            av herr Lindblom m. fl., angående omprövning av frågan om pensionsåldern
            för statens befattningshavare; nr 68, av herr Holmström m. fl.,
            om pensionsförbättring åt vissa pensionerade lärare vid folkoch
            småskolor; ar 69, av herr Franzon, angående tre arbetares vid
            riksbankens sedeltryckeri och pappersbruk placering i pensionsgrupp;
            nr 70, av herr Björnsson m. fl., om pension åt Carin Hildegard
            Thulin; nr 71, av herr Ström m. fl., om pension åt förre stenografen
            hos första kammaren C. G. Melander; nr 72, av fru Sjöström- Bengtsson
            och herr Näsström, angående viss ändring 1 bestämmelserna om barns
            underhållsskyldighet gentemot föräldrar; nr 73, av herrar Wiklund
            och Sundvik, angående statsbidrag till frivillig pensionsförsäkring;
            nr 74, av herr Linderot, angående revision av 8 kap. strafflagen
            m. m.; nr 75, av herr Linderot, om förlängd semester för vissa
            gruvarbetare; nr 76, av herr von Heland m. fl., angående prissättning
            på jordbrukets produkter; nr 77, av herr Sten, angående rationell
            yrkesutbildning inom skogsbruket m. m.; samt nr 78, av herr Holmbäck,
            om författningsbestämmelser rörande förnamn.
          </note>
          <note n="fe3344e6">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.51 förmiddagen.
          </note>
          <note n="af9cf5f6">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="47319f90">
            6 Nr 3. Torsdagen den 20 januari 1944.
          </note>
          <note type="date" n="db073b6f">
            Torsdagen den 20 januari,
          </note>
          <note n="319169e8">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen. Justerades protokollen
            för den 14 och den 15 innevarande månad.
          </note>
          <note n="1bae7141">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="0b8abe47">
            nr 51, av herr Lindblom m. fl., om avveckling av statens informationsstyrelse;
          </note>
          <note n="5cbd54a3">
            nr 52, av herr Holmström m. fl., om höjning av arvodet åt hemvärnsområdesbefälhavarna;
          </note>
          <note n="7623c1f2">
            nr 53, av herr Wiklund m. fl., om höjning av statsbidraget till
            de erkända lokalsjukkassorna;
          </note>
          <note n="e7277405">
            nr 54, av herr Ericsson, Herman, m. fl., om anslag till statens
            Järnvägars personals idrottsoch friluftsverksamhet;
          </note>
          <note n="fe4d4ddf">
            nr 33, av herr Holmström, om tullrestitution för vissa partier
            till kaffesurrogat avsedda sockerbetor;
          </note>
          <note n="24ffa981">
            nr 36, av herr Friggeråker och herr Nilsson, Bror, om provisorisk
            förstärkning av kristendomsundervisningen vid seminarier och folkskolor;
          </note>
          <note n="efd00e0a">
            nr 37, av herr Olsson, Oscar, och fru Sjöström-Bengtsson, om
            intagning av kvinnliga elever vid folkskolseminarierna i Göteborg
            och Lund m. m. ;
          </note>
          <note n="5bc76ff1">
            nr 58, av herr Karlsson, Gustaf, och herr Ohlin, om ökat anslag
            till understöd åt enskilda anstalter för yrkesundervisning;
          </note>
          <note n="1279d6ac">
            nr 39, av herr Persson, Ivar, m. fl., angående vissa åtgärder
            för förbättring av utbildningsmöjligheterna för landsbygdens ungdom;
            samt
          </note>
          <note n="8b697014">
            nr 60, av herr Persson, Ivar, m. fl., om införande av en för
            hantverket och småindustrien avpassad utlåningsverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="bf4d1b40">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="ce49d0ad">
            nr 61, av herr Nordenson och herr Anderson, Axel Ivar, angående
            utredning rörande omarbetning och utvidgning av gällande lagstiftning
            om rätt att vid taxering till kommunal inkomstskatt samt statlig
            inkomstoch förmögenhetsskatt åtnjuta avdrag för avsättning till
            investeringsfond;
          </note>
          <note n="4cca0990">
            nr 62, av herr Nordenson och herr Anderson, Axel Ivar, om rätt
            att vid taxering till kommunal inkomstskatt samt statlig inkomstoch
            förmögenhetsskatt åtnjuta avdrag för avsättning till investeringsfond
            för bostadsbyggnader;
          </note>
          <note n="1099ace1">
            nr 63, av herr Nordenson och herr Anderson, Axel Ivar, angående
            viss ändring i förordningen om rätt att vid taxering till kommunal
            inkomstskatt samt statlig inkomstoch förmögenhetsskatt åtnjuta
            avdrag för avsättning till investeringsfond;
          </note>
          <note n="ae4d9fe2">
            nr 64, av herr Ericsson, Carl Eric, m. fl., om ändrade beskattningsregler
            rörande rederiföretag;
          </note>
          <note n="ea92e37a">
            nr 65, av herr Gustavson, angående avveckling av den allmänna
            omsättningsskatten och avskaffande av dyrortsgraderingen av de
            bevillningsfria skatteavdragen; samt
          </note>
          <note n="dad76ef8">
            nr 66, av herr Sylwan, angående viss ändring i förordningen om
            skatt å vissa pälsvaror.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5d386752">
            Torsdagen den 20 januari 1944. Nr 3. 7
          </note>
          <note n="4d5fa6c8">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="3984762f">
            nr 67, av herr Lindblom m. fl., angående omprövning av frågan
            om pensionsåldern för statens befattningshavare;
          </note>
          <note n="5381383f">
            nr 68, av herr Holmström m. fl., om pensionsförbättring åt vissa
            pensionerade lärare vid folkoch småskolor;
          </note>
          <note n="5e6637cc">
            nr 69, av herr Franzon, angående tre arbetares vid riksbankens
            sedeltryckeri och pappersbruk placering i pensionsgrupp;
          </note>
          <note n="6239a3a9">
            nr 70, av herr Björnsson m. fl., om pension åt Carin Hildegard
            Thulin; samt
          </note>
          <note n="829a23a6">
            nr 71, av herr Ström m. fl., om pension åt förre stenografen
            hos första kammaren OC. G. Melander. g
          </note>
          <note n="b6d0c829">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="778b4065">
            nr 72, av fru Sjöström-Bengtsson och herr Näsström, angående
            viss ändring i bestämmelserna om barns underhållsskyldighet gentemot
            föräldrar;
          </note>
          <note n="afbaff23">
            nr 73, av herrar Wiklund och Sundvik, angående statsbidrag till
            frivillig pensionsförsäkring;
          </note>
          <note n="0136e38e">
            nr 74, av herr Linderot, angående revision av 8 kap. strafflagen
            m. m.; samt
          </note>
          <note n="a2290fe0">
            nr 75, av herr Linderot, om förlängd semester för vissa gruvarbetare.
          </note>
          <note n="b88aa8b5"/>
          <note n="66c3c20a">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="7dcc5d5f">
            nr 76, av herr von Heland m. fl., angående prissättningen på
            jordbrukets produkter; och
          </note>
          <note n="61e00292">
            nr 77, av herr Sten, angående rationell yrkesutbildning inom
            skogsbruket m. m.
          </note>
          <note n="cde96aab">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott herr Holmbäcks
            motion, nr 78, om författningsbestämmelser rörande förnamn.
          </note>
          <note type="speaker" n="b7a7ba4c">
            Herr statsrådet Quensel avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5c3e9a33b9617e5d-0" n="5c3e9a33">
            <seg n="bbc5012d">
              ts proposition nr 26, angående visst markbyte mellan kronan och
              Uppsala stad.
            </seg>
          </u>
          <note n="afc48c3a">
            Den kungl. propositionen föredrogs och blev därvid bordlagd.
          </note>
          <note n="b2cfc3aa">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="c36f7411">
            nr 79, av herr Schlyter, angående lönetillägg åt styresmännen
            vid rannsakningshäktena i Halmstad och Hudiksvall;
          </note>
          <note n="c57ad5e9">
            nr 80, av herr Ström, i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar
            om anslag till informationstyrelsen;
          </note>
          <note n="f65f14ad">
            nr 81, av herr Mannerskantz m. fl., om anslag till truppförbandshundgårdar
            vid vissa regementen;
          </note>
          <note n="9fa21915">
            nr 82, av herr Wagnsson, om lönetillägg åt vissa vikarierande
            läkare vid statens kroppssjukhus;
          </note>
          <note n="d3df3129">
            nr 83, av herr Anderson, Axel Ivar, angående utredning om statligt
            anställda sjuksköterskors löneförhållanden;
          </note>
          <note n="a2deb8b9">
            nr 84, av herr Helgesson m. fl., om imrättande av en statens
            trafiksäkerhetsinspektion;
          </note>
          <note n="ac29a74d">
            nr 85, av herr Bäckström m. fl., om höjning av statsbidragen
            till den enskilda väghållningen;
          </note>
          <note n="66af31d3">
            nr 86, av herr Wagnsson, angående filosofie doktorn Toni Schmids
            lönegradsplacering;
          </note>
          <note n="cb3785d0">
            nr 87, av fru Sjöström-Bengtsson, om förhöjda arvoden åt konsulenterna
            i hushållsgöromål och i kvinnlig slöjd hos skolöverstyrelsen;
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f2459cd0">
            8 Nr 3. Torsdagen den 20 januari 1944.
          </note>
          <note n="83f142df">
            nr 88, av herr Persson, Ivar, m. fl., om skrivelse till Konungen
            angående vissa önskemål i anledning av indragningen av skolor
            på landsbygden;
          </note>
          <note n="bf6ddd06">
            nr 89, av herr Karlsson, Gustaf, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till stipendier åt elever vid vissa
            verkstadsskolor;
          </note>
          <note n="e9d2bf5e">
            nr 90, av herr Svedberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till stipendier åt elever vid folkhögskolor;
          </note>
          <note n="fb944b13">
            nr 91, av herr Nilsson, Bror, och herr Persson, Ivar, om ökat
            anslag till bidrag till vissa bildningsförbund för organisationsoch
            administrationskostnader;
          </note>
          <note n="a8d5f163">
            nr 92, av herr Karlsson, Gustaf, m. fl. i anledning av Kungl.
            Maj:ts Proposition med förslag till lag om aktiebolag, m. m.;
          </note>
          <note n="9298f021">
            nr 93, av herr Anderson, Axel Ivar, angående vidgad rätt till
            restitution av tull och skatt å bensin, som användes för segelflygändamål;
          </note>
          <note n="5246a0ff">
            nr 94, av herr Holmström m. fl., angående förbättring av s. k.
            äldre tjänstepensioner till f. d. befattningshavare i statens
            tjänst;
          </note>
          <note n="0bc7f79d">
            nr 95, av herr Holmström och herr Johanson, Karl August, om förhöjning
            av tjänstepensionsunderlaget för viss lotspersonal samt vissa
            lokeldare och lokörare;
          </note>
          <note n="4631fe1a">
            nr 96, av herr Siljeström, angående viss ändring av 13 $ lagen
            om föreningsoch förhandlingsrätt;
          </note>
          <note n="97b34af9">
            nr 97, av herr Karlsson, Gustaf, angående viss ändring i 3 kap.
            38 8 lagen om nyttjanderätt till fast egendom;
          </note>
          <note n="9d002ff2">
            nr 98, av fru Sjöström-Bengtsson, angående visst tillägg till
            1 $ lagen om barn i äktenskap;
          </note>
          <note n="e2b79418">
            nr 99, av fru Sjöström-Bengtsson och herr Karlsson, Gustaf, angående
            viss ändring i förordningen om moderskapspenning;
          </note>
          <note n="7619889a">
            nr 100, av herr Svedberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till understöd åt elever vid lägre lantbruksundervisningsanstalter
            m. m.;
          </note>
          <note n="cf1ee5f8">
            ar 101, av herr Gustavson m. fl., om ökat anslag till statsbidrag
            för anläggande av gemensamma tvättinrättningar på landsbygden;
          </note>
          <note n="e635006e">
            nr 102, av herr Carlström m. fl., om ökat anslag till Jordbrukarungdomens
            förbund;
          </note>
          <note n="46b16bdf">
            nr 103, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om utbyggande av den inhemska
            kvävegödningstillverkningen under statlig medverkan;
          </note>
          <note n="ec4c5513">
            nr 104, av herr Bondeson, angående en standardisering av jordbruksmaskiner;
          </note>
          <note n="84a290ec">
            nr 105, av herr Bondeson, om anordnande av utbildning för skötsel
            av jordbruksmaskiner;
          </note>
          <note n="7b8ce85f">
            nr 106, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., angående åtgärder
            mot landsbygdens avfolkning;
          </note>
          <note n="4599d734">
            nr 107, av herr Franzon och herr Karlsson, Gottfrid, om utredning
            av alkoholistvårdsproblemen; samt
          </note>
          <note n="3e138dd0">
            nr 108, av herr Ström, om åtgärder till förbättring av interneringsoch
            socialvården.
          </note>
          <note n="de1dc343">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.12 förmiddagen.
          </note>
          <note n="af9cf5f6">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ebfe82a6">
            Fredagen den 21 januari 1944. Nr 3. 9
          </note>
          <note type="date" n="3eb18caa">
            Fredagen den 21 januari.
          </note>
          <note n="06190cbb">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen; och dess förhandlingar
            leddes av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="bdc1f152">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts proposition
            nr 26, angående visst markbyte mellan kronan och Uppsala stad.
          </note>
          <note n="1bae7141">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="c36f7411">
            nr 79, av herr Schlyter, angående lönetillägg åt styresmännen
            vid rannsakningshäktena i Halmstad och Hudiksvall;
          </note>
          <note n="e8f90503">
            nr 80, av herr Ström, i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar
            om anslag till informationsstyrelsen;
          </note>
          <note n="f65f14ad">
            nr 81, av herr Mannerskantz m. fl., om anslag till truppförbandshundgårdar
            vid vissa regementen;
          </note>
          <note n="9fa21915">
            nr 82, av herr Wagnsson, om lönetillägg åt vissa vikarierande
            läkare vid statens kroppssjukhus;
          </note>
          <note n="d3df3129">
            nr 83, av herr Anderson, Axel Ivar, angående utredning om statligt
            anställda sjuksköterskors löneförhållanden;
          </note>
          <note n="7b10cf10">
            nr 84, av herr Helgesson m. fl., om inrättande av en statens
            trafiksäkerhetsinspektion;
          </note>
          <note n="ac29a74d">
            nr 85, av herr Bäckström m. fl., om höjning av statsbidragen
            till den enskilda väghållningen;
          </note>
          <note n="66af31d3">
            nr 86, av herr Wagnsson, angående filosofie doktorn Toni Schmids
            lönegradsplacering;
          </note>
          <note n="cb3785d0">
            nr 87, av fru Sjöström-Bengtsson, om förhöjda arvoden åt konsulenterna
            i hushållsgöromål och i kvinnlig slöjd hos skolöverstyrelsen;
          </note>
          <note n="83f142df">
            nr 88, av herr Persson, Ivar, m. fl., om skrivelse till Konungen
            angående vissa önskemål i anledning av indragningen av skolor
            på landsbygden;
          </note>
          <note n="bf6ddd06">
            nr 89, av herr Karlsson, Gustaf, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till stipendier åt elever vid vissa
            verkstadsskolor;
          </note>
          <note n="6167fc74">
            nr 90, av herr Svedberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till stipendier åt elever vid folkhögskolor;
            samt
          </note>
          <note n="0db57e0b">
            nr 91, av herr Nilsson, Bror, och herr Persson, Ivar, om ökat
            anslag till bidrag till vissa bildningsförbund för organisationsoch
            administrationskostnader.
          </note>
          <note n="8d1096fb">
            Föredrogs och hänvisades till särskilda utskottet den av herr
            Karlsson, Gustaf, m. fl. väckta motionen, nr 92, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om aktiebolag,
            m. m.
          </note>
          <note n="cb219531">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den av herr
            Anderson, Axel Ivar, väckta motionen, nr 93, angående vidgad rätt
            till restitution av tull och skatt å bensin, som användes för
            segelflygändamål.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="420fc204">
            10 Nr 3. Fredagen den 21 januari 1944.
          </note>
          <note n="4d5fa6c8">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="86599ad3">
            nr 94, av herr Holmström m. fl., angående förbättring av s. k.
            äldre tjänstepensioner till f. d. befattningshavare i statens
            tjänst; och
          </note>
          <note n="2b48aaec">
            nr 95, av herr Holmström och herr Johanson, Karl August, om förhöjning
            av tjänstepensionsunderlaget för viss lotspersonal samt vissa
            lokeldare och lokförare.
          </note>
          <note n="aa35970a">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannänmda
            motioner:
          </note>
          <note n="d6d3ec03">
            nr 96, av herr Siljeström, angående viss ändring av 13 8 lagen
            om föreningsoch förhandlingsrätt;
          </note>
          <note n="9dd6fb67">
            nr 97, av herr Karlsson, Gustaf, angående viss ändring i 3 kap.
            38 $ lagen om nyttjanderätt till fast egendom;
          </note>
          <note n="d3b166d2">
            nr 98, av fru Sjöström-Bengtsson, angående visst tillägg till
            1 $ lagen om barn i äktenskap; samt
          </note>
          <note n="7217b409">
            nr 99, av fru Sjöström-Bengtsson och herr Karlsson, Gustaf, angående
            viss ändring 1 förordningen om moderskapspenning.
          </note>
          <note n="66c3c20a">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="7619889a">
            nr 100, av herr Svedberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till understöd åt elever vid lägre lantbruksundervisningsanstalter
            m. m.;
          </note>
          <note n="a545f658">
            nr 101, av herr Gustavson m. fl., om ökat anslag till statsbidrag
            för anläggande av gemensamma tvättinrättningar på landsbygden;
          </note>
          <note n="7a9535a1">
            nr 102, av herr Carlström m. fl., om ökat anslag till jordbrukarungdomens
            förbund;
          </note>
          <note n="46b16bdf">
            nr 103, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om utbyggande av den inhemska
            kvävegödningstillverkningen under statlig medverkan;
          </note>
          <note n="fdc123ec">
            nr 104, av herr Bondeson, angående en standardisering av jordbruksmaskiner;
            samt
          </note>
          <note n="dbeed141">
            nr 105, av herr Bondeson, om anordnande av utbildning för skötsel
            av jordbruksmaskiner.
          </note>
          <note n="3ce8e012">
            Föredrogos och hänvisades till ett tillfälligt utskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="7b8ce85f">
            nr 106, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., angående åtgärder
            mot landsbygdens avfolkning;
          </note>
          <note n="4599d734">
            nr 107, av herr Franzon och herr Karlsson, Gottfrid, om utredning
            av alkoholistvårdsproblemen; samt
          </note>
          <note n="3e138dd0">
            nr 108, av herr Ström, om åtgärder till förbättring av interneringsoch
            socialvården.
          </note>
          <note n="bc947ab4">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner: ; nr 109, av herr
            Petersson, Knut, m. fl., om ändrad lydelse av 8 90 regeringsormen;
          </note>
          <note n="e61f74ff">
            nr 110, av herr Gärde m. fl., om revision av tryckfrihetslagstiftningen
            m. m.;
          </note>
          <note n="a67e41d9">
            nr 111, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om grundlagsändringar
            till kompletterande av beredskapslagstiftningen angående statsfientliga
            sammanslutningar;
          </note>
          <note n="8a5feae9">
            nr 112, av herrar Bondeson och Dahlström, om förlängning av den
            i kommunallagarna stadgade tiden för revision av landskommunernas
            räkenskaper;
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d4c0c3da">
            Fredagen den 21 januari 1944. Nr 3. 11
          </note>
          <note n="3ef19e0f">
            nr 113, av herr Schlyter, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till avlöningar vid häradsrätterna; "
          </note>
          <note n="4a30ec5c">
            nr 114, av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om ökat anslag till
            upplysningsarbete rörande mellanfolkligt samarbete och utrikespolitiska
            frågor;
          </note>
          <note n="bbdfdb34">
            nr 115, av herr Bondeson m. fl., om löneförbättring för från
            aktiv stat, reservstat och övergångsstat pensionsavgången personal
            i reserven;
          </note>
          <note n="a978bf95">
            nr 116, av herr Lindström m. fl., om ökat anslag till ordnande
            av skjutbanor inom det frivilliga skytteväsendet;
          </note>
          <note n="c68e7095">
            nr 117, av herr Bergh, Ragnar, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till fria sommarresor för barn och bidrag till sommarkolonier;
          </note>
          <note n="c9bb0ee9">
            nr 118, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om ökat anslag till bidrag
            till byggande av enskilda vägar;
          </note>
          <note n="07193619">
            nr 119, av herrar Sundelin och Näslund, om ändrade grunder för
            statsbidrag till enskild väghållning;
          </note>
          <note n="e8175cd6">
            nr 120, av herr Franzon m. fl., om anslag till färjförbindelse
            mellan fastlandet samt öarna Yxlan och Blidö;
          </note>
          <note n="e8656f7b">
            nr 121, av herr Hage m. fl., om ökat anslag till bidrag till
            skattetyngda kommuner;
          </note>
          <note n="e73515c8">
            nr 122, av herrar Linnér och Lindström, om arvodesreglering för
            vissa assistenter och amanuenser vid universiteten och karolinska
            institutet;
          </note>
          <note n="420c2dcb">
            nr 123, av herr Hage och herr Bergh, Ragnar, om reglering av
            lönerna för lärare vid centrala verkstadsskolor m. m.;
          </note>
          <note n="fb65390d">
            nr 124, av herrar Franzon och Bondeson, om anslag till bidrag
            till anordnande av kompletteringskurser för utbildning av elektriska
            installatörer;
          </note>
          <note n="c6142ee1">
            nr 125, av herrar Franzon och Bondeson. i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till resestipendier för yrkesutbildning;
          </note>
          <note n="1afcee83">
            nr 126, av herr Årrhén, angående omorganisation av statens biografbyrå;
          </note>
          <note n="bed6e0c9">
            nr 127, av herr Wiklund m. fl., om ett engångsanslag till dövstumhemmet
            1 Riis; .
          </note>
          <note n="a00a2e9a">
            nr 128, av herr Ström, om ökat anslag till understöd åt inhemska
            skönlitterära författare av utmärkt förtjänst;
          </note>
          <note n="fdfadc58">
            nr 129, av herr Persson, Ivar, m. fl., om avskaffande av dyrortsgrupperingen
            av ortsavdragen vid beskattningen;
          </note>
          <note n="dca8c152">
            nr 130, av herr Wahlund m. fl., om revision av familjebeskattningen;
          </note>
          <note n="ae793103">
            nr 131, av herr Mattsson m. fl., om skattebefrielse för pensionstillägg
            enligt lagen om folkpensionering;
          </note>
          <note n="a6e786f0">
            nr 132, av herr Albertsson, om rättvisare deklaration och beskattning
            av naturaprodukter vid mindre jordbruk;
          </note>
          <note n="aabec993">
            nr 133, av herr Arrhén, om avskaffande av omsättningsskatten
            för sill och fisk;
          </note>
          <note n="9db9b808">
            nr 134, av herr Holmström, om förhöjd pension åt överstelöjtnanten
            i armén S. V. K. Halvorsen;
          </note>
          <note n="b8d50e53">
            nr 135, av friherre Beck-Friis, om förhöjd pension åt löjtnanten
            L. Westerlunds änka och dotter;
          </note>
          <note n="5a9ecd98">
            nr 136, av herr Franzon, om förhöjt understöd åt förre t. f.
            övermontören vid Älvkarleby kraftverk L. E. Lindblom;
          </note>
          <note n="7350cafb">
            nr 137, av herrar Sandén och Friggeråker, om pension och gratifikation
            åt vaktmästaren hos första kammaren G. R. Tillman;
          </note>
          <note n="edede076">
            nr 138, av herr Undén, med förslag till lag om vissa ändringar
            i 8 kap. strafflagen;
          </note>
          <note n="792ee8af">
            nr 139, av herr Petersson, Knut, m. fl., om verkställande av
            en undersökning rörande verkningarna av 8 kap. strafflagen och
            lagen om vissa tvångsmedel vid krig eller krigsfara;
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="28fa756d">
            12 Nr 3. Fredagen den 21 januari 1944.
          </note>
          <note n="9af34461">
            nr 140, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., med förslag
            till lag angående upplösning av vissa sammanslutningar m. m.;
          </note>
          <note n="a2d6f57f">
            nr 141, av herr Holmström m. fl., om skärpning av straffansvaret
            för illegal vadhållning (s. k. bookmakeri);
          </note>
          <note n="fdbd249e">
            nr 142, av herr Nilsson, Johan, i Malmö och herr Forslund, om
            lagstiftning rörande tvångsinlösen av enskild järnväg;
          </note>
          <note n="af426e04">
            nr 143, av friherre De Geer m. fl., om lagstiftning till förhindrande
            av att Jordoch skogsbruk övergår i den icke jordbrukande befolkningens
            händer m. m.;
          </note>
          <note n="d73693d1">
            nr 144, av herr Elofsson, Gustaf, och herr Gränebo, om förenkling
            av det rättsliga förfarandet vid förvärv av tillskottsjord till
            mindre jordbruk;
          </note>
          <note n="a058686b">
            nr 145, av herr Karlsson, Gottfrid, m. fl., om viss ändring i
            lagen angående förbud i vissa fall för bolag, förening och stiftelse
            att förvärva fast egendom;
          </note>
          <note n="ea924592">
            nr 146, av herr Hallagård, om åtgärder till förhindrande av för
            tidig skörd av skogsbär;
          </note>
          <note n="4afef5b5">
            nr 147, av herr Nilsson, Bror, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till avlöningar vid lantbrukshögskolan;
          </note>
          <note n="ea5d45eb">
            nr 148, av herr Carlström m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till understöd åt elever vid lägre lantbruksundervisningsanstalter
            m. m.;
          </note>
          <note n="ea6262ac">
            nr 149, av herr Wahlund m. fl., om åtgärder i syfte att göra
            lantbruksundervisningen lättare tillgänglig för landsbygdens ungdom
            m. m.;
          </note>
          <note n="cf4ddf69">
            nr 150, av herr Bondeson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till inrättande av en extra lärarbefattning
            vid veterinärhög- . skolans avdelning för obstetrik och bujatrik;
          </note>
          <note n="751b4d79">
            nr 151, av herr Linnér m. fl., om ökat anslag till bidrag till
            hushållningssällskapens allmänna verksamhet;
          </note>
          <note n="17641183">
            nr 152, av herr Mannerskantz m. fl., om anslag till hushållningssällskapen
            för inköp av stenborrningsoch nyodlingsmaskiner m. m.;
          </note>
          <note n="2924a972">
            nr 153, av herr Linnér m. fl., om ökat statsbidrag till svenska
            valloch mosskulturföreningen för anskaffande av konstgödselmedel;
          </note>
          <note n="6ab2c851">
            nr 154, av herr Nilsson, Bror, och herr Hagman, i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag till avlöningsstat för egnahemsstyrelsen;
          </note>
          <note n="5eae7ac4">
            nr 155, av herr Hagman och herr Nilsson, Bror, i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag till avlöningsstat för egnahemsstyrelsen;
          </note>
          <note n="624c3d82">
            nr 156, av herr Heiding m. fl., om vissa åtgärder till fiskerinäringens
            befrämjande;
          </note>
          <note n="74abcd3f">
            nr 157, av herr Sundberg m. fl., om ökat anslag till elevstipendier
            vid skogshögskolan;
          </note>
          <note n="dead4c78">
            nr 158, av herr Carlström m. fl., angående viss ändring i villkoren
            för statsbidrag från anslaget till åtgärder för ökad skogsproduktion
            i Norrland m. m.;
          </note>
          <note n="8b0692d8">
            nr 159, av herr Olsson, Nils, om anläggande av ett större jordbruk
            å de s. k. Ragundabottnarna;
          </note>
          <note n="2c171991">
            nr 160, av herr Arrhén, angående åtgärder för åstadkommande av
            kort sammanfattning av den kristna trosoch livsåskådningen, avsedd
            att läggas till grund för undervisningen 1 folkskolans högsta
            klasser;
          </note>
          <note n="292e1aca">
            nr 161, av herr Johanson, Karl Emil, m. fl., om åtgärder för
            att bereda den kvinnliga ungdomen ökad utbildning i hemvård m.
            m.; samt
          </note>
          <note n="901358a5">
            nr 162, av herr Albertsson m. fl., om en allsidig utredning rörande
            landsbygdens befolkningsfråga m. m.
          </note>
          <note n="6296318e">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="8fe5334a">
            konstitutionsutskottets memorial nr 1, i anledning av andra kammarens
            remiss av motion nr 1 av herrar Wallentheim och Lundberg i Uppsala
            angående
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2d7c7c5d">
            Lördagen den 22 januari 1944. Nr 3. 13
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5c3e9a33b9617e5d-2" n="5c3e9a33">
            <seg n="5c1fe4e8">
              utredning om rätt för kommun att bevilja stipendier eller andra
              bidrag för studieändamål;
            </seg>
          </u>
          <note n="c88c23db">
            bankoutskottets memorial:
          </note>
          <note n="9d962651">
            nr 1, med överlämnande av fullmäktiges i riksbanken till bankoutskottet
            avgivna berättelse; och
          </note>
          <note n="21d95d73">
            nr 2, med överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret till
            innevarande riksdag avgivna, till bankoutskottet avlämnade berättelse;
            samt
          </note>
          <note n="5a1b1afd">
            kanslideputerades memorial nr 1, angående antagande av tjänstemän
            i riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="3f7dd7bd">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.17 förmiddagen.
          </note>
          <note n="af9cf5f6">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="0d74f73f">
            Lördagen den 22 januari.
          </note>
          <note n="06190cbb">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen; och dess förhandlingar
            leddes av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note type="speaker" n="2b7c925e">
            Herr statsrådet Wigforss avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_50d92e" xml:id="i-5c3e9a33b9617e5d-3" next="i-5c3e9a33b9617e5d-6" n="a9aca8cf">
            <seg n="50d241b5">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="254002e3">
            nr 28, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 1, 2
            och 4 $$ förordningen den 11 juni 1937 (nr 339) om mödrahjälp,
            m. m.;
          </note>
          <note n="b1ea1d06">
            nr 29, angående inlösen av vattenfallsstyrelsen åvilande skyldighet
            att leverera andelskraft till Motala ströms kraftaktiebolag;
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_50d92e" xml:id="i-5c3e9a33b9617e5d-4" prev="i-5c3e9a33b9617e5d-3" n="a9aca8cf">
            <seg n="8a79301f">
              XE 30, angående försäljning av ett statens järnvägar tillhörigt
              markområde i Örebro; -
            </seg>
          </u>
          <note n="2a1ccf86">
            nr 31, angående försäljning av vissa telegrafverket tillhöriga
            fastigheter;
          </note>
          <note n="0ba200a3">
            nr 32, angående pension åt vissa i statens tjänst anställda personer
            m. fl.;
          </note>
          <note n="11583809">
            nr 33, angående rätt till dels pension åt f. d. generaldirektören
            och chefen för telegrafverket G. H. Ericson, dels ock livränta
            åt f. d. överdirektören vid statens vattenfallsverk K.-G. Ljungdahl;
            samt
          </note>
          <note n="c1249fc8">
            nr 34, angående pensionsrätt för innehavare av professurerna
            i idé- och lärdomshistoria samt i biokemi vid universitetet i
            Uppsala.
          </note>
          <note n="658dfb22">
            Justerades protokollen för den 17, 18, 19 och 20 innevarande
            månad.
          </note>
          <note n="39e89f33">
            Föredrogos och hänvisades till konstitutionsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="a15e953f">
            nr 109, av herr Petersson, Knut, m. fl., om ändrad lydelse av
            $ 90 regeringsformen;
          </note>
          <note n="e61f74ff">
            nr 110, av herr Gärde m. fl., om revision av tryckfrihetslagstiftningen
            m. m.;
          </note>
          <note n="faa6f706">
            nr 111, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., om grundlagsändringar
            till kompletterande av beredskapslagstiftningen angående statsfientliga
            sammanslutningar; samt
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f2f4d12b">
            14 Nr 3. Lördagen den 22 januari 1944.
          </note>
          <note n="fac6440f">
            nr 112, av herrar Bondeson och Dahlström, om förlängning av den
            i kommunallagarna stadgade tiden för revision av landskommunernas
            räkenskaper.
          </note>
          <note n="1bae7141">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="375db705">
            nr 113, av herr Schlyter, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till avlöningar vid häradsrätterna;
          </note>
          <note n="b6b7fc2c">
            nr 114, av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om ökat anslag till
            uplysningsarbete rörande mellanfolkligt samarbete och utrikespolitiska
            frågor;
          </note>
          <note n="bbdfdb34">
            nr 115, av herr Bondeson m. fl., om löneförbättring för från
            aktiv stat, reservstat och övergångsstat pensionsavgången personal
            i reserven;
          </note>
          <note n="a978bf95">
            nr 116, av herr Lindström m. fl., om ökat anslag till ordnande
            av skjutbanor inom det frivilliga skytteväsendet;
          </note>
          <note n="c68e7095">
            nr 117, av herr Bergh, Ragnar, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till fria sommarresor för barn och bidrag till sommarkolonier;
          </note>
          <note n="c9bb0ee9">
            nr 118, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om ökat anslag till bidrag
            till byggande av enskilda vägar;
          </note>
          <note n="07193619">
            nr 119, av herrar Sundelin och Näslund, om ändrade grunder för
            statsbidrag till enskild väghållning;
          </note>
          <note n="e8175cd6">
            nr 120, av herr Franzon m. fl., om anslag till färjförbindelse
            mellan fastlandet samt öarna Yxlan och Blidö;
          </note>
          <note n="e8656f7b">
            nr 121, av herr Hage m. fl., om ökat anslag till bidrag till
            skattetyngda kommuner;
          </note>
          <note n="e73515c8">
            nr 122, av herrar Linnér och Lindström, om arvodesreglering för
            vissa assistenter och amanuenser vid universiteten och karolinska
            institutet;
          </note>
          <note n="420c2dcb">
            nr 123, av herr Hage och herr Bergh, Ragnar, om reglering av
            lönerna för lärare vid centrala verkstadsskolor m. m.;
          </note>
          <note n="fb65390d">
            nr 124, av herrar Franzon och Bondeson, om anslag till bidrag
            till anordnande av kompletteringskurser för utbildning av elektriska
            installatörer;
          </note>
          <note n="7ac09f9f">
            nr 125, av herrar Frangon och Bondeson, i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till resestipendier för yrkesutbildning;
          </note>
          <note n="2674db66">
            nr 126, av herr Arrhén, angående omorganisation av statens biografbyrå;
          </note>
          <note n="a159991d">
            nr 127, av herr Wiklund m. fl., om ett engångsanslag till dövstumhemmet
            1 Riis; samt
          </note>
          <note n="59e96c47">
            nr 128, av herr Ström, om ökat anslag till understöd åt inhemska
            skönlitterära författare av utmärkt förtjänst.
          </note>
          <note n="bf4d1b40">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="fdfadc58">
            nr 129, av herr Persson, Ivar, m. fl., om avskaffande av dyrortsgrupperingen
            av ortsavdragen vid beskattningen;
          </note>
          <note n="dca8c152">
            nr 130, av herr Wahlund m. fl., om revision av familjebeskattningen;
          </note>
          <note n="ae793103">
            nr 131, av herr Mattsson m. fl., om skattebefrielse för pensionstillägg
            enligt lagen om folkpensionering;
          </note>
          <note n="5b9c21ae">
            nr 132, av herr Albertsson, om rättvisare deklaration och beskattning
            av naturaprodukter vid mindre jordbruk; samt
          </note>
          <note n="965b4e4d">
            nr 133, av herr ÄÅrrhén, om avskaffande av omsättningsskatten
            för sill och fisk.
          </note>
          <note n="4d5fa6c8">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="c3455b7d">
            nr 134, av herr Holmström, om förhöjd pension åt överstelöjtnanten
            i armén 8S. V. K. Halvorsen;
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0bc307a2">
            Lördagen den 22 januari 1944. Nr 3. 15
          </note>
          <note n="b8d50e53">
            nr 135, av friherre Beck-Friis, om förhöjd pension åt löjtnanten
            L. Westerlunds änka och dotter;
          </note>
          <note n="31a861e1">
            nr 136, av herr Franzon, om förhöjt understöd åt förre t. f.
            övermontören vid Älvkarleby kraftverk L. E. Lindblom; samt
          </note>
          <note n="8886bf18">
            nr 137, av herrar Sandén och Friggeråker, om pension och gratifikation
            åt vaktmästaren hos första kammaren G. R. Tillman.
          </note>
          <note n="b6d0c829">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="edede076">
            nr 138, av herr Undén, med förslag till lag om vissa ändringar
            i 8 kap. strafflagen;
          </note>
          <note n="792ee8af">
            nr 139, av herr Petersson, Knut, m. fl., om verkställande av
            en undersökning rörande verkningarna av 8 kap. strafflagen och
            lagen om vissa tvångsmedel vid krig eller krigsfara;
          </note>
          <note n="9af34461">
            nr 140, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., med förslag
            till lag angående upplösning av vissa sammanslutningar m. m.;
          </note>
          <note n="a2d6f57f">
            nr 141, av herr Holmström m. fl., om skärpning av straffansvaret
            för illegal vadhållning (s. k. bookmakeri);
          </note>
          <note n="fdbd249e">
            nr 142, av herr Nilsson, Johan, i Malmö och herr Forslund, om
            lagstiftning rörande tvångsinlösen av enskild järnväg;
          </note>
          <note n="911be375">
            nr 143, av friherre De Geer m. fl., om lagstiftning till förhindrande
            av att jordoch skogsbruk övergår i den icke jordbrukande befolkningens
            händer m. m.;
          </note>
          <note n="d73693d1">
            nr 144, av herr Elofsson, Gustaf, och herr Gränebo, om förenkling
            av det rättsliga förfarandet vid förvärv av tillskottsjord till
            mindre jordbruk;
          </note>
          <note n="71a8a301">
            nr 145, av herr Karlsson, Gottfrid, m. fl., om viss ändring i
            lagen angående förbud i vissa fall för bolag, förening och stiftelse
            att förvärva fast egendom; samt
          </note>
          <note n="320f77b1">
            nr 146, av herr Hallagård, om åtgärder till förhindrande av för
            tidig skörd av skogsbär.
          </note>
          <note n="66c3c20a">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="4afef5b5">
            nr 147, av herr Nilsson, Bror, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till avlöningar vid lantbrukshögskolan;
          </note>
          <note n="ea5d45eb">
            nr 148, av herr Carlström m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till understöd åt elever vid lägre lantbruksundervisningsanstalter
            m. m.;
          </note>
          <note n="ea6262ac">
            nr 149, av herr Wahlund m. fl., om åtgärder i syfte att göra
            lantbruksundervisningen lättare tillgänglig för landsbygdens ungdom
            m. m.;
          </note>
          <note n="b8b5bd2c">
            nr 150, av herr Bondeson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till inrättande av en extra lärarbefattning
            vid veterinärhögskolans avdelning för obstetrik och bujatrik;
          </note>
          <note n="4f1827e9">
            nr 151, av herr Linnér, m. fl., om ökat anslag till bidrag till
            hushållningssällskapens allmänna verksamhet;
          </note>
          <note n="17641183">
            nr 152, av herr Mannerskantz m. fl., om anslag till hushållningssällskapen
            för inköp av stenborrningsoch nyodlingsmaskiner m. m.;
          </note>
          <note n="2924a972">
            nr 153, av herr Linnér m. fl., om ökat statsbidrag till svenska
            valloch mosskulturföreningen för anskaffande av konstgödselmedel;
          </note>
          <note n="6ab2c851">
            nr 154, av herr Nilsson, Bror, och herr Hagman, i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag till avlöningsstat för egnahemsstyrelsen;
          </note>
          <note n="5eae7ac4">
            nr 155, av herr Hagman och herr Nilsson, Bror, i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag till avlöningsstat för egnahemsstyrelsen;
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-015.jp2/_view"/>
          <note n="327fe74a">
            Ang. remiss av motronen
          </note>
          <note n="2c3ea946">
            II: 4.
          </note>
          <note type="date" n="0bccf8ff">
            16 Nr 3. Lördagen den 22 januari 1944.
          </note>
          <note n="624c3d82">
            nr 156, av herr Heiding m. fl., om vissa åtgärder till fiskerinäringens
            befrämjande;
          </note>
          <note n="2bafc6c1">
            nr 157, av herr Sundberg m. fl., om ökat anslag till elevstipendier
            vid skogshögskolan ;
          </note>
          <note n="6d64aee3">
            nr 158, av herr Carlström m. fl., angående viss ändring i villkoren
            för statsbidrag från anslaget till åtgärder för ökad skogsproduktion
            i Norrland m. m.; samt
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_50d92e" xml:id="i-5c3e9a33b9617e5d-5" prev="i-5c3e9a33b9617e5d-3" n="a9aca8cf">
            <seg n="c55eb0d4">
              nr 159, av herr Olsson, Nils, om anläggande av ett större jordbruk
              å de s. k. Ragundabottnarna.
            </seg>
          </u>
          <note n="3ce8e012">
            Föredrogos och hänvisades till ett tillfälligt utskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_50d92e" xml:id="i-5c3e9a33b9617e5d-6" prev="i-5c3e9a33b9617e5d-3" n="a9aca8cf">
            <seg n="cf264a94">
              nr 160, av herr Arrhén, angående åtgärder för åstadkommande av
              kort sammanfattning av den kristna trosoch livsåskådningen, avsedd
              att läggas till grund för undervisningen i folkskolans högsta
              klasser;
            </seg>
          </u>
          <note n="292e1aca">
            nr 161, av herr Johanson, Karl Emil, m. fl., om åtgärder för
            att bereda den kvinnliga ungdomen ökad utbildning i hemvård m.
            m.; samt
          </note>
          <note n="901358a5">
            nr 162, av herr Albertsson m. fl., om en allsidig utredning rörande
            landsbygdens befolkningsfråga m. m.
          </note>
          <note n="225132ab">
            På framställning av herr förste vice talmannen beslöts att de
            på föredragningslistan upptagna, endast en gång bordlagda betänkandena
            skulle redan vid detta sammanträde företagas till avgörande.
          </note>
          <note n="ebd97274">
            Föredrogs konstitutionsubtskottets memorial nr 1, i anledning
            av andra kammarens remiss av motion nr 1 av herrar Wallentheim
            och Lundberg i Uppsala angående utredning om rätt för kommun att
            bevilja stipendier eller andra bidrag för studieändamål.
          </note>
          <note n="12822e26">
            Detta memorial lydde:
          </note>
          <note n="449a4529">
            »Till konstitutionsutskottet har andra kammaren enligt protokollsutdrag
            för den 14 innevarande januari månad hänvisat en därstädes av
            herrar Wallentheim och Lundberg i Uppsala väckt motion, nr 1,
            vari hemställes, ”att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            ville hemställa om skyndsam utredning om kommuns rätt att bevilja
            stipendier eller i annan form ge bidrag (exempelvis inackorderingsbidrag
            o. d.) för underlättande av fortsatt utbildning vid högre läroanstalter
            och för deltagande i studiekurser'.
          </note>
          <note n="c836f6d2">
            Enär det 1 motionen väckta förslaget enligt utskottets mening
            är av beskaffenhet att ej böra av utskottet handläggas, föranledes
            utskottet att till andra kammaren återlämna ifrågavarande motion,
            vilket utskottet får för riksdagen anmäla.»
          </note>
          <note type="speaker" n="c0ef728f">
            Herr Bärg, Johan:
          </note>
          <u who="anders_johan_barg_afd995" xml:id="i-efebb0c73c5151f6-0" next="i-efebb0c73c5151f6-2" n="75c801fa">
            <seg n="ecfdf0c2">
              Herr talman! Jag ber att få hemställa, att konstitutionsutskottets
              memorial nr 1 måtte läggas till handlingarna med förklarande att
              ifrågavarande motion är av beskaffenhet att höra till behandling
              av tillfälligt utskott.
            </seg>
          </u>
          <note n="4e6dd254">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note n="bbecbffe">
            Föredrogos och lades till handlingarna bankoutskottets memorial:
          </note>
          <note n="9d962651">
            nr 1, med överlämnande av fullmäktiges i riksbanken till bankoutskottet
            avgivna berättelse; och
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="710a3fd5">
            Lördagen den 22 januari 1944. Nr 3. 17
          </note>
          <note n="13e2ca4c">
            nr 2, med överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret till
            innevarande riksdag avgivna, till bankoutskottet avlämnade berättelse.
          </note>
          <note n="7ad1fa27">
            Föredrogs och godkändes riksdagens kanslideputerades memorial
            nr 1, angående antagande av tjänstemän i riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="b892140a">
            Föredrogos och bordlades Kungl. Maj:ts denna dag avlämnade propositioner
            nr 28—34.
          </note>
          <note n="b2cfc3aa">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="3f2ff1a3">
            nr 163, av herr Lindblom m. fl., om ökat anslag till upplysningsarbete
            rörande mellanfolkligt samarbete och utrikespolitiska frågor;
          </note>
          <note n="f099e697">
            nr 164, av herr Karlsson, Gottfrid, angående vissa extra ordinarie
            befattningshavares vid försvarsväsendet rätt till personliga lönetillägg
            m. m.;
          </note>
          <note n="606274aa">
            nr 165, av herr Ericsson, Carl Eric, och herr Mannerskantz, om
            anordnande av bombsäkra skyddstunnlar för undervattensbåtar:;
          </note>
          <note n="7f932560">
            nr 166, av herr Mannerskantz och herr Andersson, Gunnar, om anslag
            till anskaffande av s. k. ubåtsnät;
          </note>
          <note n="c86c0305">
            nr 167, av herr Ericsson, Carl Eric, om ökat anslag till bidrag
            till sjövärnskåren vid marinen;
          </note>
          <note n="fd46f242">
            nr 168, av herr Ericsson, Carl Eric, om ökat anslag till bidrag
            till maritim ungdomsverksamhet vid marinen;
          </note>
          <note n="3f8fd520">
            nr 169, av herr Ekströmer, om anordnande av gymnastikbyggnader,
            bastuanläggningar och idrottsplatser för vissa flygflottiljer;
          </note>
          <note n="827dc016">
            nr 170, av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om löneförhöjning åt
            nuvarande innehavaren av befattningen såsom chef för tandvårdsavdelningen
            inom medicinalstyrelsen;
          </note>
          <note n="c90a8325">
            nr 171, av herr Arrhén, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om utökning av provinsialläkarkåren;
          </note>
          <note n="d9f37c6c">
            nr 172, av herr Hage och herr Hansson, Sven, om viss åtgärd för
            ökning av antalet tjänsteläkare på landsbygden;
          </note>
          <note n="d47ae6c5">
            nr 173, av herr Arrhén, om utredning angående det erforderliga
            antalet läkare vid vissa sjukvårdsinrättningar m. m.;
          </note>
          <note n="33f0f3b1">
            nr 174, av herr Björck m. fl., om ökat anslag till vissa nykterhetsorganisa-
          </note>
          <note n="8745f795">
            tioner; nr 175, av herr Lindblom m. fl., om ökat anslag till
            länsnykterhetsnämnderna;
          </note>
          <note n="0b7be8f0">
            nr 176, av herr Gustavson m. fl., om ökat anslag till provoch
            kompletteringskurser för hemvårdarinnor;
          </note>
          <note n="eabb3802">
            nr 177, av herr Andersson, Gunnar, om statsbidrag och långivning
            till gemensamma vattenoch avloppsledningar samt förbättring av
            vattentäkt på landsbygden;
          </note>
          <note n="84f8a2a2">
            nr 178, av herr Persson, Ivar, m. fl., angående bidrag och lån
            för anordnande av allmänna samlingslokaler;
          </note>
          <note n="15187ed8">
            nr 179, av herr Heiding m. fl., om åtgärder i syfte att befordra
            en förläggning av industriell verksamhet, småindustri och hantverk
            till andra platser i landet än storstäderna:
          </note>
          <note n="b5f2a078">
            nr 180. av herr Arrhén m. fl., om anslag till svenska befolkningsförbundet
            Familjevärnet för upplysningsverksamhet i befolkningsfrågan;
          </note>
          <note n="d5f5a1be">
            nr 181, av herr Ohlin m. fl., om utredning rörande ersättning
            till i utlandet bosatta svenska medborgare för förluster genom
            krigsskada;
          </note>
          <note n="e0ef34ac">
            Första kammarens protokoll 1944. Nr 3. 9
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a485271c">
            18 Nr 3. Lördagen den 22 januari 1944.
          </note>
          <note n="a42dac46">
            nr 182, av herr Hage m. fl., om åtgärder för undanröjande av
            vissa oregelmässiga verkningar vid tillämpning av 1939 års lönereglering
            för civila befattningshavare i statens tjänst;
          </note>
          <note n="f1a36a1a">
            nr 183, av herr Holmbäck m. fl., angående löneställningen för
            de vetenskapligt utbildade tjänstemännen vid statens arkiv, bibliotek
            och museer;
          </note>
          <note n="5fff6b40">
            nr 184, av herr Elmgren, om anslag till nationalmuseum för anordnande
            av s. k. vandringsutställningar i landsorten;
          </note>
          <note n="3504e10c">
            nr 185, av herr Holmbäck, om arvodesreglering för vissa assistenter
            och amanuenser vid universiteten och karolinska institutet;
          </note>
          <note n="e5848d26">
            nr 186, av herr Ohlin m. fl., om uppförande av en reumatologisk
            och en ortopedisk avdelning vid akademiska sjukhuset i Uppsala;
          </note>
          <note n="0f198cbe">
            nr 187, av herr Lindblom m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag till avlöningsstat för karolinska sjukhuset;
          </note>
          <note n="78f04cb2">
            nr 188, av herr Lindström, om inrättande av en professur i stadsbyggnad
            vid tekniska högskolan;
          </note>
          <note n="319d0296">
            nr 189, av herr Anderson, Axel Ivar, m. £l., om förhöjning av
            den tillfälliga löneförbättringen till lärarpersonalen vid vissa
            statsunderstödda enskilda läroanstalter;
          </note>
          <note n="18d3b108">
            nr 190, av herr Persson, Ivar, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till bidrag till avlöning åt lärare
            i slöjd vid folkskolor, mindre folkskolor eller särskilda slöjdskolor;
          </note>
          <note n="bc22eceb">
            nr 191, av herr Ohlin m. fl., om viss ändring i bestämmelserna
            angående statsunderstöd till folkhögskolor;
          </note>
          <note n="107483e5">
            nr 192, av herr Persson, Ivar, och herr Nilsson, Bror, om ökat
            anslag till stipendier åt elever vid folkhögskolorna;
          </note>
          <note n="aaedac71">
            nr 193, av herr Wahlund, om statsbidrag till institutet för praktisk
            psykologi och yrkesvalsfrågor;
          </note>
          <note n="466d18cc">
            nr 194, av herr Norman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            angående organisationen av dövstumskoleväsendet;
          </note>
          <note n="da95c430">
            nr 195, av herr Ericsson, Carl Eric, i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till sjöhistoriska museet;
          </note>
          <note n="31d35271">
            nr 196, av herr Sten m. fl., om inrättande av ett för allmänt
            och enskilt företagsliv gemensamt rationaliseringsorgan;
          </note>
          <note n="37b42294">
            nr 197, av herr Herlitz m. fl., om utredning angående statens
            skyldighet att giva ersättning vid intrång i enskildas äganderätt
            och ekonomiska frihet;
          </note>
          <note n="376e8773">
            ar 198, av herr Svedberg m. fl., om ökning av vissa anslag till
            vägunderhåll och vägbyggnader;
          </note>
          <note n="51218bad">
            nr 199, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om en översyn av författningsreglerna
            för jordbrukets och skogsbrukets inkomsttaxering;
          </note>
          <note n="202713bc">
            nr 200, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om utredning rörande grunderna
            för stämpelavgiften vid lagfart av fast egendom;
          </note>
          <note n="8bc65888">
            nr 201, av herr Näslund m. fl., om avskaffande av omsättningsskatten
            för vissa animaliska födoämnen;
          </note>
          <note n="440c2c1c">
            nr 202, av herr Ohlin m. fl., om sänkning av extrakthalten hos
            maltdrycker av andra klassen;
          </note>
          <note n="e1585afc">
            nr 203, av herr Löfgren m. fl., om utsträckt rätt till fyllnadspension
            för vissa tjänstemän och arbetare vid statens järnvägar;
          </note>
          <note n="79e3247f">
            nr 204, av herr Sandén och fru Sjöström-Bengtsson, i anledning
            av Kung!. ' Maj:ts proposition med förslag till lag om ändring
            i 18 och 25 kap. strafflagen, m. m.;
          </note>
          <note n="1018150c">
            ar 205, av herrar Linder och Siljeström, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om eftergift av åtal mot
            vissa underåriga, m. m.;
          </note>
          <note n="112ac884">
            nr 206, av herr Persson, Ivar, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposi-
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="363a20c2">
            Lördagen den 22 januari 1944. Nr 3. 19
          </note>
          <note n="4b4a2a58">
            tion med förslag till lag om dyrtidstillägg under budgetåret
            1944/45 å folkpensioner, invalidunderstöd och barnbidrag, m. m.;
            nr 207, av herr Andersson, Karl, m. fl., om dyrtidstillägg åt
            vissa ersättningstagare enligt förordningen angående en särskild
            för fiskare avsedd försäkring mot skada till följd av olycksfall;
            nr 208, av herrar Arrhén och Holmström, angående viss ändring
            i lagen om införsel i avlöning, pension eller livränta; nr 209,
            av herr Petersson, Knut, och herr Ericsson, Carl Eric, om visst
            tillägg till övergångsstadgandet i lagen med vissa bestämmelser
            om arbetsförmedling; nr 210, av herr Helgesson m. fl., om viss
            ändring i bestämmelserna rörande arbetsoch vilotid för automobilförare
            i yrkesmässig trafik; nr 211, av herr Andersson, Gunnar, om skrivelse
            till Konungen angående framläggande av förslag till lag om arbetsblock
            inom jordbruket; nr 212, av herr Andersson, Alfred, om lagstiftning
            till förhindrande av sammanslagning av familjejordbruk eller ofullständiga
            jordbruk med större jordruk;
          </note>
          <note n="769bac87">
            nr 213, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om anslag till beredande
            av löneförbättring åt vissa tjänstemän hos hushållningssällskapen;
          </note>
          <note n="94777a20">
            nr 214, av herr Hagman m. fl., om anslag till beredande av löneförbättring
            åt vissa tjänstemän hos hushållningssällskapen;
          </note>
          <note n="ea146d10">
            nr 215, av herr Bärg, Johan, om vissa åtgärder för åstadkommande
            av ekonomiskt bärkraftiga jordbruk;
          </note>
          <note n="e7dc5550">
            nr 216, av herr Andersson, Alfred, om ändrade bestämmelser för
            producentbidrag på mjölk;
          </note>
          <note n="c6c3888f">
            nr 217, av herr Andersson, Jones Erik, om ökning av mjölkpriset
            vid försäljning från småbrukare;
          </note>
          <note n="c112eb13">
            nr 218, av herr Ekströmer m. fl., om ökade anslag till täckdikningsverksamhet;
          </note>
          <note n="f916c9c0">
            nr 219, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om ökat anslag till bidrag
            till uppförande av silosanläggningar;
          </note>
          <note n="6d8ff728">
            nr 220, av herrar Näslund och Albertsson, angående utredning
            av frågan om markkartering av Sveriges jordbruksjord;
          </note>
          <note n="14c55166">
            nr 221, av herr Svedberg m. fl., om anslag till åtgärder för
            ökad skogsproduktion i Norrland;
          </note>
          <note n="f2612b1f">
            nr 222, av herr Hansson, Sven, om ökat anslag till byggnadsbidrag
            till vissa arbetarsmåbrukslåntagare;
          </note>
          <note n="418c5b14">
            nr 223, av herr Lodenius m. fl., om viss ändring i villkoren
            för erhållande av bidrag och lån ur avdikningsanslaget och avdikningslånefonden;
          </note>
          <note n="957bc1d2">
            nr 224, av herr Mattsson m. fl., angående utredning av frågan
            om hummerfisket inom Vette, Tanums och Kville härader;
          </note>
          <note n="7b742608">
            nr 225, av herr Andersson, Karl, m. fl., om ökat anslag till
            säkerhetsanordningar till ledning för fiskefartyg;
          </note>
          <note n="ec08010c">
            nr 226, av herrar Lodenius och Gustavson, om ökat anslag till
            gottgörelse till fiskerinäringen för av dess utövare erlagd bensinskatt;
          </note>
          <note n="06868503">
            nr 227, av herr Arrhén, om tryggande av landets försörjning med
            fisknät;
          </note>
          <note n="24601a51">
            nr 228, av herr Holmström, om ändringar i gällande kommunallagar
            i syfte att bereda möjlighet för kommun att anslå medel till stipendier
            eller lån åt yrkesbegåvad ungdom för utbildning i hantverk; samt
          </note>
          <note n="416b9751">
            nr 229, av herr Arrhén, om förbilligande av kostnaderna för bakteriologiska
            undersökningar av dricksvatten m. m.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="efb4657f">
            20 Nr 3. Söndagen den 23 januari 1944.
          </note>
          <note n="6721b26c">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtande nr 13, i anledning
            av Kungl. Maj:ts framställning om anslag å tilläggsstat IT till
            riksstaten för budgetåret 1943/44 till viss utrustning vid försvarsstaben.
          </note>
          <note n="f92bffba">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 11.32 förmiddagen.
          </note>
          <note n="af9cf5f6">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="4ee11ae8">
            Söndagen den 23 januari.
          </note>
          <note n="6a871b0e">
            Kammaren sammanträdde kl. 7.30 eftermiddagen; och dess förhandlingar
            leddes av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="ec9c04dd">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
            Maj:ts proposition nr 28, med förslag till förordning om ändrad
            lydelse av 1, 2 och 4 88 förordningen den 11 juni 1937 (nr 339)
            om mödrahjälp, m. m.
          </note>
          <note n="d2a16a07">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="b1ea1d06">
            nr 29, angående inlösen av vattenfallsstyrelsen åvilande skyldighet
            att leverera andelskraft till Motala ströms kraftaktiebolag;
          </note>
          <note n="081b274c">
            nr 30, angående försäljning av ett statens järnvägar tillhörigt
            markområde i Örebro; samt .
          </note>
          <note n="c6d5fe4a">
            nr 31, angående försäljning av vissa telegrafverket tillhöriga
            fastigheter.
          </note>
          <note n="453942e5">
            Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="0ba200a3">
            nr 32, angående pension åt vissa i statens tjänst anställda personer
            m. fl.;
          </note>
          <note n="11583809">
            nr 33, angående rätt till dels pension åt f. d. generaldirektören
            och chefen för telegrafverket G. H. Ericson, dels ock livränta
            åt f. d. överdirektören vid statens vattenfallsverk K.-G. Ljungdahl;
            samt
          </note>
          <note n="c1249fc8">
            nr 34, angående pensionsrätt för innehavare av professurerna
            i idé- och lärdomshistoria samt i biokemi vid universitetet i
            Uppsala.
          </note>
          <note n="1bae7141">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="3f2ff1a3">
            nr 163, av herr Lindblom m. fl., om ökat anslag till upplysningsarbete
            rörande mellanfolkligt samarbete och utrikespolitiska frågor;
          </note>
          <note n="f099e697">
            nr 164, av herr Karlsson, Gottfrid, angående vissa extra ordinarie
            befattningshavares vid försvarsväsendet rätt till personliga lönetillägg
            m. m.;
          </note>
          <note n="575f9d5c">
            nr 165, av herr Ericsson, Carl Eric, och herr Mannerskantz, om
            anordnande av bombsäkra skyddstunnlar för undervattensbåtar;
          </note>
          <note n="141ac7fe">
            nr 166, av herr Mannerskantz och herr Andersson, Gunnar, om anslag
            till anskaffande av s. k. ubåtsnät:
          </note>
          <note n="c86c0305">
            nr 167, av herr Ericsson, Carl Eric, om ökat anslag till bidrag
            till sjövärnskåren vid marinen;
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="accc0e71">
            Söndagen den 23 januari 1944. Nr 3. 21
          </note>
          <note n="fd46f242">
            nr 168, av herr Ericsson, Carl Eric, om ökat anslag till bidrag
            till maritim ungdomsverksamhet vid marinen;
          </note>
          <note n="3f8fd520">
            nr 169, av herr Ekströmer, om anordnande av gymnastikbyggnader,
            bastuanläggningar och idrottsplatser för vissa flygflottiljer;
          </note>
          <note n="3074690f">
            nr 170, av herr Nilsson, Johan, i Malmö, om löneförhöjning åt
            nuvarande innehavaren av befattningen såsom chef för tandvårdsavdelningen
            inom medieinalstyrelsen;
          </note>
          <note n="586c67c7">
            nr 171, av herr Arrhén, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om utökning av provinsialläkarkåren; samt
          </note>
          <note n="85189841">
            nr 172, av herr Hage och herr Hansson, Sven, om viss åtgärd för
            ökning av antalet tjänsteläkare på landsbygden.
          </note>
          <note n="c7e3b2c5">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott herr Arrhéns
            motion, nr 173, om utredning angående det erforderliga antalet
            läkare vid sjukvårdsinrättningarna m. m.
          </note>
          <note n="1bae7141">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="35a95e9c">
            nr 174, av herr Björck m. fl., om ökat anslag till vissa nykterhetsorganisationer;
          </note>
          <note n="c610f3e8">
            nr 175, av herr Lindblom m. fl., om ökat anslag till länsnykterhetsnämnderna;
          </note>
          <note n="0b7be8f0">
            nr 176, av herr Gustavson m. fl., om ökat anslag till provoch
            kompletteringskurser för hemvårdarinnor;
          </note>
          <note n="eabb3802">
            nr 177, av herr Andersson, Gunnar, om statsbidrag och långivning
            till gemensamma vattenoch avloppsledningar samt förbättring av
            vattentäkt på landsbygden;
          </note>
          <note n="84f8a2a2">
            nr 178, av herr Persson, Ivar, m. fl., angående bidrag och lån
            för anordnande av allmänna samlingslokaler;
          </note>
          <note n="5d3d76ca">
            nr 179, av herr Heiding m. fl., om åtgärder i syfte att befordra
            en förläggning av industriell verksamhet, småindustri och hantverk
            till andra platser i landet än storstäderna;
          </note>
          <note n="947d0ea5">
            nr 180, av herr Arrhén m. fl., om anslag till svenska befolkningsförbundet
            Familjevärnet för upplysningsverksamhet i befolkningsfrågan.;
          </note>
          <note n="d5f5a1be">
            nr 181, av herr Ohlin m. fl., om utredning rörande ersättning
            till i utlandet bosatta svenska medborgare för förluster genom
            krigsskada;
          </note>
          <note n="a42dac46">
            nr 182, av herr Hage m. fl., om åtgärder för undanröjande av
            vissa oregelmässiga verkningar vid tillämpning av 1939 års lönereglering
            för civila befattningshavare i statens tjänst;
          </note>
          <note n="f1a36a1a">
            nr 183, av herr Holmbäck m. fl., angående löneställningen för
            de vetenskapligt utbildade tjänstemännen vid statens arkiv, bibliotek
            och museer;
          </note>
          <note n="5fff6b40">
            nr 184, av herr Elmgren, om anslag till nationalmuseum för anordnande
            av s. k. vandringsutställningar i landsorten;
          </note>
          <note n="540747ba">
            nr 185. av herr Holmbäck, om arvodesreglering för vissa assistenter
            och amanuenser vid universiteten och karolinska institutet;
          </note>
          <note n="e5848d26">
            nr 186, av herr Ohlin m. fl., om uppförande av en reumatologisk
            och en ortopedisk avdelning vid akademiska sjukhuset i Uppsala;
          </note>
          <note n="0f198cbe">
            nr 187, av herr Lindblom m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag till avlöningsstat för karolinska sjukhuset;
          </note>
          <note n="78f04cb2">
            nr 188, av herr Lindström, om inrättande av en professur i stadsbyggnad
            vid tekniska högskolan;
          </note>
          <note n="fa427236">
            ar 189, av herr Anderson, Axel Ivar, m. fl., om förhöjning av
            den tillfälliga löneförbättringen till lärarpersonalen vid vissa
            statsunderstödda enskilda läroanstalter;
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="830a866c">
            22 Nr 3. Söndagen den 23 januari 1944.
          </note>
          <note n="18d3b108">
            nr 190, av herr Persson, Ivar, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts framställning om anslag till bidrag till avlöning åt lärare
            i slöjd vid folkskolor, mindre folkskolor eller särskilda slöjdskolor;
          </note>
          <note n="06910caa">
            nr 191, av herr Ohlin m. fl, om viss ändring i bestämmelserna
            angående statsunderstöd till folkhögskolor;
          </note>
          <note n="107483e5">
            nr 192, av herr Persson, Ivar, och herr Nilsson, Bror, om ökat
            anslag till stipendier åt elever vid folkhögskolorna;
          </note>
          <note n="aaedac71">
            nr 193, av herr Wahlund, om statsbidrag till institutet för praktisk
            psykologi och yrkesvalsfrågor;
          </note>
          <note n="635e741e">
            nr 194, av herr Norman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            angående organisationen av dövstumskolväsendet; samt
          </note>
          <note n="32f3bf7e">
            nr 195, av herr Ericsson, Carl Eric, i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till sjöhistoriska museet.
          </note>
          <note n="598883fe">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott den av
            herr Sten m. fl. väckta motionen, nr 196, om inrättande av ett
            för allmänt och enskilt företagsliv gemensamt rationaliseringsorgan.
          </note>
          <note n="089f6046">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott den av
            herr Herlitz m. fl. väckta motionen, nr 197, om utredning angående
            statens skyldighet att giva ersättning vid intrång i enskildas
            äganderätt och ekonomiska frihet.
          </note>
          <u who="anders_johan_barg_afd995" xml:id="i-efebb0c73c5151f6-1" prev="i-efebb0c73c5151f6-0" n="75c801fa">
            <seg n="040ce812"/>
          </u>
          <note n="31f26290">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den av herr Svedberg
            m. fl. väckta motionen, nr 198, om ökning av vissa anslag till
            vägunderhåll och vägbyggnader.
          </note>
          <note n="bf4d1b40">
            Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="51218bad">
            nr 199, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om en översyn av författningsreglerna
            för jordbrukets och skogsbrukets inkomsttaxering;
          </note>
          <note n="202713bc">
            nr 200, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om utredning rörande grunderna
            för stämpelavgiften vid lagfart av fast egendom;
          </note>
          <note n="d0c27b80">
            nr 201, av herr Näslund m. fl., om avskaffande av omsättningsskatten
            för visade animaliska födoämnen; samt
          </note>
          <note n="116f07ae">
            nr 202, av herr Ohlin m. fl., om sänkning av extrakthalten hos
            maltdrycker av andra klassen.
          </note>
          <note n="c322f7f8">
            Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet den av herr Löfgren
            m. fl. väckta motionen, nr 203, om utsträckt rätt till fyllnadspension
            för vissa tjänstemän och arbetare vid statens järnvägar.
          </note>
          <note n="b6d0c829">
            Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="372a66e8">
            nr 204, av herr Sandén och fru Sjöström-Bengtsson, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om ändring i
            18 och 25 kap. strafflagen, m. m.;
          </note>
          <note n="c4645464">
            nr 205, av herrar Linder och Siljeström, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om eftergift av åtal mot
            vissa underåriga, m. m.;
          </note>
          <note n="6177285a">
            nr 206, av herr Persson, Ivar, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om dyrtidstillägg under
            budgetåret 1944/45 å folkpensioner, invalidunderstöd och barnbidrag,
            m. m.;
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5fbc6440">
            Söndagen den 23 januari 1944. Nr 3. 23
          </note>
          <note n="93152daf">
            nr 207, av herr Andersson, Karl, m. fl., om dyrtidstillägg åt
            vissa ersättningstagare enligt förordningen angående en särskild
            för fiskare avsedd försäkring mot skada till följd av olycksfall;
          </note>
          <note n="0b391f03">
            nr 208, av herrar Årrhén och Holmström, angående viss ändring
            i lagen om införsel i avlöning, pension eller livränta;
          </note>
          <note n="2548df71">
            nr 209, av herr Petersson, Knut, och herr Ericsson, Carl Eric,
            om visst tilllägg till övergångsstadgandet i lagen med vissa bestämmelser
            om arbetsförmedling;
          </note>
          <note n="061420c7">
            nr 210, av herr Helgesson m. fl., om viss ändring i bestämmelserna
            rörande arbetsoch vilotid för automobilförare i yrkesmässig trafik;
          </note>
          <note n="60d66bad">
            nr 211, av herr Andersson, Gunnar, om skrivelse till Konungen
            angående framläggande av förslag till lag om arbetsblock inom
            jordbruket; samt
          </note>
          <note n="e9461f36">
            nr 212, av herr Andersson, Alfred, om lagstiftning till förhindrande
            av
          </note>
          <u who="anders_johan_barg_afd995" xml:id="i-efebb0c73c5151f6-2" prev="i-efebb0c73c5151f6-0" n="75c801fa">
            <seg n="5b5ba5eb">
              sammanslagning av familjejordbruk eller ofullständiga jordbruk
              med större Jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <note n="66c3c20a">
            Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
            motioner:
          </note>
          <note n="769bac87">
            nr 213, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om anslag till beredande
            av löneförbättring åt vissa tjänstemän hos hushållningssällskapen;
          </note>
          <note n="94777a20">
            nr 214, av herr Hagman m. fl., om anslag till beredande av löneförbättring
            åt vissa tjänstemän hos hushållningssällskapen;
          </note>
          <note n="ea146d10">
            nr 215, av herr Bärg, Johan, om vissa åtgärder för åstadkommande
            av ekonomiskt bärkraftiga jordbruk;
          </note>
          <note n="e7dc5550">
            nr 216, av herr Andersson, Alfred, om ändrade bestämmelser för
            producentbidrag på mjölk;
          </note>
          <note n="c6c3888f">
            nr 217, av herr Andersson, Jones Erik, om ökning av mjölkpriset
            vid försäljning från småbrukare;
          </note>
          <note n="c112eb13">
            nr 218, av herr Ekströmer m. fl., om ökade anslag till täckdikningsverksamhet;
          </note>
          <note n="f916c9c0">
            nr 219, av herr Nilsson, Bror, m. fl., om ökat anslag till bidrag
            till uppförande av silosanläggningar;
          </note>
          <note n="6d8ff728">
            nr 220, av herrar Näslund och Albertsson, angående utredning
            av frågan om markkartering av Sveriges jordbruksjord;
          </note>
          <note n="14c55166">
            nr 221, av herr Svedberg m. fl., om anslag till åtgärder för
            ökad skogsproduktion i Norrland;
          </note>
          <note n="f2612b1f">
            nr 222, av herr Hansson, Sven, om ökat anslag till byggnadsbidrag
            till vissa arbetarsmåbrukslåntagare;
          </note>
          <note n="418c5b14">
            nr 223, av herr Lodenius m. fl., om viss ändring i villkoren
            för erhållande av bidrag och lån ur avdikningsanslaget och avdikningslånefonden;
          </note>
          <note n="957bc1d2">
            nr 224, av herr Mattsson m. fl., angående utredning av frågan
            om hummerfisket inom Vette, Tanums och Kville härader;
          </note>
          <note n="7b742608">
            nr 225, av herr Andersson, Karl, m. fl., om ökat anslag till
            säkerhetsanordningar till ledning för fiskefartyg;
          </note>
          <note n="c4032370">
            nr 226, av herrar Lodenius och Gustavson, om ökat anslag till
            gottgörelse till fiskerinäringen för av dess utövare erlagd bensinskatt;
            samt
          </note>
          <note n="03974c10">
            nr 227, av herr Ärrhén, om tryggande av landets försörjning med
            fisknät.
          </note>
          <note n="5bc54641">
            Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet herr Holmströms
            motion, nr 228, om ändringar i gällande kommunallagar i syfte
            att bereda möjlighet för kommun att anslå medel till stipendier
            eller lån åt yrkesbegåvad ungdom för utbildning i hantverk.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bc0727f0">
            24 Nr 3. Söndagen den 23 januari 1944.
          </note>
          <note n="37e013a2">
            Föredrogs och hänvisades till ett tillfälligt utskott herr Arrhéns
            motion, nr 229, om förbilligande av kostnaderna för bakteriologiska
            undersökningar av dricksvatten m. m.
          </note>
          <note n="bfeb5970">
            Föredrogs och bordlades ånyo statsutskottets utlåtande nr 13:
          </note>
          <note n="b2cfc3aa">
            Avgåvos och bordlades nedannämnda motioner:
          </note>
          <note n="dfbaabad">
            nr 230, av herrar Sandegård och Lindström, om ändrade grunder
            för allmänna kyrkomötets sammansättning;
          </note>
          <note n="54dc90c0">
            nr 231, av herr Lindström, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till avlöningar vid fångvårdsanstalterna;
          </note>
          <note n="b5ed0a39">
            nr 232, av herr Lindström, om inrättande av en heltidstjänst
            såsom socialpsykiater vid statens tvångsarbetsanstalt å Svartsjö
            och statens alkoholistanstalt därstädes;
          </note>
          <note n="04b273d4">
            nr 233, av herrar Wiklund och Forslund, om reglering av löneoch
            anställningsförhållandena för de i statens tjänst anställda sjuksköterskorna;
          </note>
          <note n="07f4e427">
            nr 234, av herr Persson, Ivar, och herr Gränebo, om ökat anslag
            till förbättring av bygdevägar och ödebygdsvägar;
          </note>
          <note n="f0695a24">
            nr 235, av herr Ström, om ökat anslag till insamling och bearbetning
            av vetenskapligt material vid landsmålsarkiven;
          </note>
          <note n="bfd57612">
            nr 236, av herr Ström, om inrättande vid universitetet i Uppsala
            av en professur i nordisk folkminnesforskning;
          </note>
          <note n="817f9556">
            nr 237, av herr Ström, om ökat anslag till bidrag till institutet
            för folkminnesforskning vid Göteborgs högskola;
          </note>
          <note n="776522b7">
            nr 238, av herr Nordenson, om åtgärder till främjande av den
            matematisknaturvetenskapliga forskningen i Sverige;
          </note>
          <note n="621b7a35">
            nr 239, av herr Persson, Ivar, om ändrade grunder för lämnande
            av underhållsoch materielbidrag till folkskolor;
          </note>
          <note n="5a86adec">
            nr 240, av herr Ohlin, om ändrade löneoch pensionsbestämmelser
            för kvinnliga lärare vid högre kommunala skolor;
          </note>
          <note n="7f804776">
            nr 241, av herr Hage, om anslag till understödjande av kommunala
            realskolor med korrespondensundervisning;
          </note>
          <note n="820a33ac">
            nr 242, av herr Johanson, Karl August, m. fl., i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag till omorganisation av dövstumskolväsendet;
          </note>
          <note n="34bf14f9">
            nr 243, av herr Nordenson m. fl., om ökat anslag till svenska
            slöjdföreningen; nr 244, av herr Ohlin m. fl., om ökat anslag
            till upplysningsoch organisationsverksamhet i fråga om hantverk
            och småindustri m. m.;
          </note>
          <note n="69dd7d1c">
            nr 245, av herr Persson, Ivar, och herr Wahlund, om fastighebsbeskattningens
            anpassning efter antalet i fastigheten boende barn:
          </note>
          <note n="eb519138">
            nr 246, av herr Lindblom m. fl., angående rätten till avdrag
            för värdeminskning vid taxering av fastigheter;
          </note>
          <note n="52ce35c7">
            nr 247, av herr Mannerskantez, angående utvidgning av gällande
            bestämmelser om begränsning i vissa fall av skatt att gälla även
            kommunalutskylder;
          </note>
          <note n="2c3fe310">
            nr 248, av herr Nordenson, angående beskattning av tidskrifter;
          </note>
          <note n="2979160e">
            nr 249, av herr Branting, om livränta och ersättning åt banvakten
            G. Ljungkvists änka;
          </note>
          <note n="29f87198">
            nr 250, av herrar Krigel och Bondeson, angående pensionsförmånerna
            för vissa pensionerade landsfiskaler och deras efterlevande;
          </note>
          <note n="fd5a4885">
            nr 251, av herr Hage, angående viss ändring i lagen om förskottering
            av underhållsbidrag till barn;
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a879ea9d">
            Söndagen den 23 januari 1944. Nr 3. 25
          </note>
          <note n="ec823236">
            nr 252, av herr Näslund m. fl., om utredning rörande höjning
            av folkpensionerna;
          </note>
          <note n="5ade32db">
            nr 253, av herrar Mannerskantez och Bondeson, angående viss ändring
            i gällande bestämmelser om lån ur jordbrukets maskinlånefond;
          </note>
          <note n="080f1944">
            nr 254, av herr Mannerskantz, om förstärkning av egnahemsnämndernas
            arbetskrafter;
          </note>
          <note n="d125b3c1">
            nr 255, av herr Näslund m. fl., om ökat anslag till bidrag till
            förstärkning av ofullständiga jordbruk m. m.;
          </note>
          <note n="7cda1912">
            nr 256, av herr Sten m. fl., om ändrade bestämmelser rörande
            förvaltningen och fördelningen av stabsbidrag för nyodling m.
            m.;
          </note>
          <note n="1a9fc232">
            nr 257, av herrar Björkman och Velander, om ändrade grunder för
            fördelning av kostnad för byggande och underhåll av skogsvägar;
          </note>
          <note n="a659d6d3">
            nr 258, av herr Hansson, Sven, om anslag till nedsättning av
            Järnvägsfrakten å träkol från Norrbotten till mellansvenska bruk;
          </note>
          <note n="dd5ca570">
            nr 259, av herrar Nordenson och Herlitz, om utredning rörande
            organisationsväsendet på det ekonomiska området m. m.;
          </note>
          <note n="5e58a80f">
            nr 260, av herr Mannerskantz m. fl., om tillsättande av s. k.
            arbetskuratorer på landsbygden;
          </note>
          <note n="4b078964">
            nr 261, av herr Arrhén, om utredning rörande särskilda organ
            för förmedling av utbud och efterfrågan på biträden i hushåll;
          </note>
          <note n="89cc3ac1">
            nr 262, av herr Mannerskante m. fl., om utvidgning av frikretsarna
            för landsbygdens telefonstationer m. m.; samt
          </note>
          <note n="efdd87d1">
            nr 263, av herr Lindström, om modernisering av almanackans namnlängd.
          </note>
          <note type="speaker" n="dd8e9bf9">
            Herr Ström erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-867a21de339f926e-0" n="5c3e9a33">
            <seg n="572d9efc">
              Herr talman! Jag hemställer, att kammaren måtte besluta fördela
              de till tillfälliga utskott remitterade motionerna sålunda:
            </seg>
          </u>
          <note n="acb1b7a1">
            Första tillfälliga utskottet tilldelas följande motioner:
          </note>
          <note n="4bc06fa4">
            nr 78, av herr Holmbäck, om författningsbestämmelser rörande
            förnamn;
          </note>
          <note n="7b8ce85f">
            nr 106, av herr Johansson, Johan Bernhard, m. fl., angående åtgärder
            mot landsbygdens avfolkning;
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-867a21de339f926e-1" n="5c3e9a33">
            <seg n="cf264a94">
              nr 160, av herr Arrhén, angående åtgärder för åstadkommande av
              kort sammanfattning av den kristna trosoch livsåskådningen, avsedd
              att läggas till grund för undervisningen i folkskolans högsta
              klasser;
            </seg>
          </u>
          <note n="ad33dae8">
            nr 161, av herr Johanson, Karl Emil, m. fl., om åtgärder för
            att bereda den kvinnliga ungdomen ökad utbildning i hemvård m.
            m.;
          </note>
          <note n="3b5421cd">
            nr 162. av herr Albertsson m. fl., om en allsidig utredning rörande
            landsbygdens befolkningsfråga m. m.; och
          </note>
          <note n="bfc85af2">
            nr 173, av herr Årrhén, om utredning angående det erforderliga
            antalet läkare vid vissa sjukvårdsinrättningar m. m.
          </note>
          <note n="a3080208">
            Till andra tillfälliga utskottet överlämnas följande motioner:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-867a21de339f926e-2" n="5c3e9a33">
            <seg n="368b032f">
              nr 19, av herr Andersson, Verner, om ekonomiskt stöd åt efterlevande
              efter svenska beredskapsmän, sjömän och fiskare, som förlorat
              livet på grund av rådande krigsförhållanden;
            </seg>
          </u>
          <note n="6496cc27">
            nr 107, av herr Franzon och herr Karlsson, Gottfrid, om utredning
            av alkoholistvårdsproblemen;
          </note>
          <note n="35a8b429">
            nr 108, av herr Ström, om åtgärder till förbättring av interneringsoch
            socialvården;
          </note>
          <note n="f72eeb74">
            nr 196, av herr Sten m. fl., om inrättande av ett för allmänt
            och enskilt företagsliv gemensamt rationaliseringsorgan; och
          </note>
          <note n="1f094436">
            Första kammarens protokoll 1944. Nr 3. 3
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1944--fk--3/prot_1944__fk__3-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="37133e09">
            26 Nr 3. Söndagen den 23 januari 1944.
          </note>
          <note n="416b9751">
            nr 229, av herr Arrhén, om förbilligande av kostnaderna för bakteriologiska
            undersökningar av dricksvatten m. m.
          </note>
          <note n="de007db0">
            Vad herr Ström sålunda hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="f4eab93b">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 7.51 eftermiddagen.
          </note>
          <note n="af9cf5f6">
            In fidem G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="705f03f7">
            Stockholm 1944. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            440587
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
