<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1900</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1900</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1908--fk--31</head>
          <docDate when="1908-03-28">1908-03-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3Juxnht8SANBiid4WCjZPY">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-URa67HDzf8Jx1TWq7b1yTr">
            1908. Första Kammaren. N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Jqg274jhy6TpPmYTrBbbGk" type="date">
            Lördagen den 28 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-57TRkp8Wr3gTkSabrZZVoU">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-iLHQvgMgf6BSr2X3dWmZE">
            Herr statsrådet Swartz aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda nådiga
            propositioner till Riksdagen:
          </note>
          <note xml:id="i-WhkcPyuYvVg1VSzh3S64gw">
            1:0) angående användande af allmänna besparingar å riksstatens
            femte hufvudtitel till ändringsoch reparationsarbeten å sjömätningsfartyget
            Tärnan m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Xa6aiTCguXhqg1bMX7UFhU">
            2:o) angående användande af besparingar å vissa extra ordinarie
            anslag till anskaffning af krigsfartygsmateriel;
          </note>
          <note xml:id="i-DDMfCP9CAf1nTCvx7JAaUv">
            3:0) angående uppförande af byggnader för telegrafverkets behof
            i Stockholm och Göteborg; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Xe9bFi3oUYrkxi3yyFB8vy">
            4:0) angående förvärfvande för statsverkets räkning af Strömsholms
            kanal m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LJNyd1mEgFcnzLKBJzU5nm">
            Herr statsrådet grefve Hamilton aflämnade Kungl. Maj:ts nådiga
            proposition angående anvisande af anslag till anordnande af värmeledning
            i länsresidenset och landsstatshuset i Malmö.
          </note>
          <note xml:id="i-2sSZzXwAbu2mz1Jf21KmNJ">
            Upplästes följande ingifna läkareintyg: Att ledamoten af Riksdagens
            Första Kammare herr Eric Hallin
          </note>
          <u xml:id="i-XpraPgkLbYZ1y252LYQa5U" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MKagjnLKscEwqzZHx8BJ2w">
              på grund af sjukdom är hindrad att under de närmaste dagarne
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ur8d3GWhS1E9CmcLTpqAYK">
            deltaga i siksdagsarbetet, intygar. Stockholm den 27 mars 1908.
            Jobn Sjöqvist, med. doktor, docent.
          </note>
          <note xml:id="i-6UY8khs3DbjRUd4p3xoFPz">
            Justerades protokollet för den 21 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-RoGiyxKDMiuonKgRPGhWjq">
            Första Kammarens Prot. 1908. N:o 31. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xk4S34Gz367LiHjLDpp3Nv">
            N:o 31. Kungl. proposition om skogsaccis.
          </note>
          <note xml:id="i-RepZAXhyovoiofgzq22Tor" type="date">
            2 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-GEivC2fyEgUqoWy6DjuTbG">
            Föredrogs Kungl. Maj:ts nästlidne dag bordlagda nådiga proposition
            till Riksdagen, med förslag till lag om skogsaccis.
          </note>
          <note xml:id="i-9NTkd1Bq5MifNRwQXdhPzu" type="speaker">
            Herr Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-CHST8u7Vx68HSPpVNnKYCQ" next="i-FHkXRjThN2Ffd73k3UpWMS">
            <seg xml:id="i-U7Zp3t9c395TmXTRFsjiaJ">
              Då Riksdagen år 1905 anhöll, att Kungl. Maj:t utan afvaktan på
              en fullständig lösning af den kommunala beskattningsfrågan om
              möjligt ville till följande riksdag framlägga ett förslag, hvarigenom
              de kommuner, som för närvarande få liten eller ingen kommunalskatt
              af inom kommunen företagen skogsafverkning, måtte i högre grad
              komma till sin rätt i detta fall, så yttrade jag i denna kammare,
              att jag högeligen betviflade, att denna fråga skulle på ett tillfredställande
              sätt kunna lösas annat än i samband med en fullständig lösning
              af beskattningsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5RydB4PXRS6CR93RBnYovs">
            Kungl. Maj:t tillsatte emellertid på grund af Riksdagens skrifvelse
            en kommitté, som anställde en utredning och framlade ett förslag,
            grundadt därpå, att vid fastighetstaxering icke annan skogsafkastning
            skulle tagas med än den, som kunde motsvara tillgångarna för husbehof,
            och att i samband härmed en accis på afverkad skog skulle införas,
            hvilken till staten skulle utgå efter en ganska starkt progressiv
            skala, till kommunen i icke progressiv form. Kommittén tillkrånglade
            saken ytterligare genom att för skogsaccisen föreslå ett särskilåt
            taxeringsår, icke det vanliga kalenderåret, utan ett taxeringsår,
            hvilket skulle börja, om jag minns rätt, vid midten af kalenderåret
            och fortgå till midten af nästkommande kalenderår. Vidare skulle
            kommunalnämnden verkställa taxeringen för denna skogsaccis.
          </note>
          <note xml:id="i-Ns5QygAVYVzsDqvj2wi7LD">
            Mot detta kommitténs förslag framställde de allra flesta af de
            myndigheter, som öfver förslaget hördes, mycket starka invändningar,
            och med anledning af dessa har Kungl. Maj:t nu — på visst sätt
            i öfverensstämmelse med reservantens inom kommittén yrkanden —
            utgått ifrån enklare grunder, än hvad kommittén föreslog.
          </note>
          <note xml:id="i-5qeXVsPxSJ3BSfRS8uQSqk">
            I den föreliggande propositionen föreslås det, att vid fastighetstaxering
            ingen ändring göres, utan att den skall liksom hittills så vidt
            möjligt också inbegripa en normal afkastning af skogen uti fastighetens
            taxeringsvärde. Kungl. Maj:t begär således här införandet af en
            fristående kommunal skogsaccis, som enligt propositionens mening
            skulle af Riksdagen fastslås i form af lag. Accisens belopp skulle
            i hufvudsak komma att motsvara två procent utaf det afverkade
            virkets så kallade rotvärde, det vill säga, det värde, som virket
            har i skogen, innan något arbete nedlagts på virkets afverkning
            eller transportering.
          </note>
          <u xml:id="i-FHkXRjThN2Ffd73k3UpWMS" prev="i-CHST8u7Vx68HSPpVNnKYCQ" who="Q5891896" next="i-KvYtXLeZzYmhidy6e1UzgY">
            <seg xml:id="i-AxsbPrbywPWi7Ej8KUBLKv">
              Det är tämligen gifvet och naturligt, att ur synpunkten af en
              jämnlik och rättvis beskattning, ett förslag sådant som det föreliggande
              måste vara bygdt på den förutsättning, att inkomsten af skogsafkastning
              i ringa eller ofullständig grad vid den nuvarande kommunalbeskattningen
              ingått i fastighetens taxeringsvärde. Ar denna grund riktig, då
              kan man ju säga, att införandet af denna nya kommunalbeskattning
              icke åstadkommer någon dubbel beskatt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KHDK5n6htX4NyCy4LZuSkX" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 3 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-KvYtXLeZzYmhidy6e1UzgY" prev="i-FHkXRjThN2Ffd73k3UpWMS" who="Q5891896" next="i-CT4uaeUFt2aa5w6yeEFPNL">
            <seg xml:id="i-M8eVSxUNApXQ9wDEFpjiwh">
              ning eller någon orättvisa i själfva beskattningssystemet. Men
              är Kungl. propogrunden härvid icke riktig, då följer med naturnödvändighet,
              att vi RR här i större eller mindre grad äro på väg att införa
              en dubbel be- (Forts) skattning, ty har vid den vanliga kommunalbeskattningen
              fastig- | hetens taxeringsvärde omfattat skogens normala afkastning,
              då är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CT4uaeUFt2aa5w6yeEFPNL" prev="i-KvYtXLeZzYmhidy6e1UzgY" who="Q5891896" next="i-UzScr7s1eq4v9WMM3Bi5f">
            <seg xml:id="i-G3zkeRkkb7nHHfqSkz4NFB">
              också denna afkastnings beskattning redan exekverad och har fått
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UzScr7s1eq4v9WMM3Bi5f" prev="i-CT4uaeUFt2aa5w6yeEFPNL" who="Q5891896" next="i-DKTSCZY11h1WEhMHXQEXFD">
            <seg xml:id="i-3KwbaBzHFuhoWHCBa9xPQu">
              sin tillbörliga del. Och då blir gifvetvis denna nya skogsaccis
              på
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GNbzTVUMKKo7Kf1fPy76bt">
            två procent af det afverkade virkets rotvärde en dubbel fastighets-
          </note>
          <u xml:id="i-DKTSCZY11h1WEhMHXQEXFD" prev="i-UzScr7s1eq4v9WMM3Bi5f" who="Q5891896" next="i-YUMyRzU22VWW8S4HT1aGdY">
            <seg xml:id="i-PvaDvyoW8wNYucQuebYQvv">
              skatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YUMyRzU22VWW8S4HT1aGdY" prev="i-DKTSCZY11h1WEhMHXQEXFD" who="Q5891896" next="i-BDcfEwScLf12mrJwJfqGs5">
            <seg xml:id="i-AyAFmYVCnfgd5ZUoBEMNEz">
              Nu är förslagets syfte och mening, att skogsaccisen skall vara
              ett provisorium afsedt att räcka, tills man fått hela den kommunala
              beskattningsfrågan löst, då väl meningen skulle vara, att detta
              särskilda beskattningssätt skulle kunna upphöra. Jag vill emellertid
              fästa kammarens synnerliga uppmärksamhet därpå, att om Riksdagen
              antager föreliggande lag, kan den icke ändras eller upphäfvas
              utan sammanstämmande beslut af Riksdagens båda kamrar och Kungl.
              Maj:ts bifall, under det att den bevillningsförordning, som för
              öfrigt utgör grundval för den kommunala beskattningen, kan ändras
              genom gemensam omröstning, därest kamrarna ifråga om densamma
              stannat vid olika beslut. Således den ena beskattningsformen låses
              fast, utan att någon säker utsikt finnes för en framtida förändring
              af densamma, under det att den andra kommunala beskattningsformens
              bestämmelser äro beroende af, huruvida majoriteten hos Riksdagen
              är så beskaffad, att den undan för undan vill kraftigare »salta»
              det så kallade fasta kapitalet, som för mången är en söt lukt,
              eller ej.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BDcfEwScLf12mrJwJfqGs5" prev="i-YUMyRzU22VWW8S4HT1aGdY" who="Q5891896" next="i-CwbyjPRCfP1g7AC6nCdhw4">
            <seg xml:id="i-UfGntrQdGfN8gsrgu5CyEk">
              Jag menar, att det finansrättsligt sedt är ett ganska vanskligt
              område, Riksdagen skulle ge sig in på genom att bifalla detta
              förslag till lag utan att om möjligt göra något förbehåll i lagen
              om, att dess lifstid blir begränsad och således underkastad nytt
              beslut, innan den skulle kunna öfver den bestämda tiden gälla.
              Vore det ej möjligt, att Riksdagen bestämde, att denna lag endast
              skall räcka tills vidare under en viss tid, till exempel under
              fem år, eller hvad man kunde anse riktigt? Då skulle man kunna
              skapa ett bestämdare provisorium, än när man genom att blott bygga
              på de yttranden som förekomma i kamrarna pointerar, att lagen
              är provisorisk. Detta provisorium berodde då icke på tillfälligheter
              utan på den särskilda lagens innehåll och innebörd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CwbyjPRCfP1g7AC6nCdhw4" prev="i-BDcfEwScLf12mrJwJfqGs5" who="Q5891896" next="i-PR1jRyGUbgQkaCrQyWtQsG">
            <seg xml:id="i-6JNm8PzWva6LMsXWyyAsM8">
              Jag skall i detta sammanhang beröra frågan, huruvida icke det
              önskemål, som så länge har stått på dagordningen, eller att skogskommunerna
              skola få tillbörlig del i de inkomster, som följa med skogsafverkning,
              i en eller annan form kunde realiseras, och därvidlag vill jag
              påminna om, att de stötestenar, som framvältats, när det varit
              på tal att lösa denna fråga i principiellt riktig form, ha utgjorts
              af påståenden, att man svårligen kunde finna någon form för afdrag
              för den del af köpeskillingen för en fastighet, som skulle knnna
              anses motsvara det afverkade virkets värde, och att om icke något
              sådant afdrag skedde, det skulle bli en dubbel beskattning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7tJ7tFA6h7rCkEZgsX7LQ6">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-WYnvBA1CvVCtYEiLyRBHBT" type="date">
            4 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-SzAFg5d8ozVfCYaoXwU6uW">
            Kungl. propo- Denna dubbla beskattning skulle bestå däri, att
            först betalar fastighets-
          </note>
          <note xml:id="i-MXuDtkG6VgpmC2tL6Xr1fA">
            sition om skogsaccis. (Forts.) '
          </note>
          <u xml:id="i-PR1jRyGUbgQkaCrQyWtQsG" prev="i-CwbyjPRCfP1g7AC6nCdhw4" who="Q5891896" next="i-76Z72JyCVga7ajD1ardxUn">
            <seg xml:id="i-GfWvd2DLAYPQjJTYgnhG3y">
              ägaren bevillning efter taxeringsvärdet, och sedermera erlägger
              han bevillning för inkomsten af den afverkade skogen. Denna svårighet
              har man i detta förslag helt enkelt kommit ifrån på ett mycket
              bekvämt sätt. Man bryr sig nämligen icke alls om den saken, utan
              lägger på skatt oberoende af huruvida en köpare af afverkningsrätt
              har till och med öfverbetalat afverkningsrätten, så att han i
              stället för att förtjäna på affären får förlust. Han beskattas
              här i alla fall precis med dessa två procent efter virkets rotvärde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-76Z72JyCVga7ajD1ardxUn" prev="i-PR1jRyGUbgQkaCrQyWtQsG" who="Q5891896" next="i-JCqDSMVK6S9pxyhUe2qu6U">
            <seg xml:id="i-SnTz4pXBCK9zsNt6XSkJxc">
              Jag tror emellertid, att de svårigheter, som ha upptornats mot
              att lösa beskattningsfrågan i den riktningen, att vid bestämmandet
              af fastighetens taxeringsvärde endast så mycket af skogsafkastningen
              skulle tagas med, som motsvarar tillgången på husbehofsvirke i
              alla dess skilda former, och att sedermera för den återstående
              inkomsten af afverkad skog bevillning skulle erläggas efter de
              för inkomstbevillningen för öfrigt gällande grunder, att, säger
              jag, dessa svårigheter, som framkonstruerats, helt enkelt bero
              därpå, att man vill betrakta jordbruksfastigheten med därå växande
              skog precis som en schackrarevara, som bör säljas man och man
              emellan undan för undan. När man har den uppfattningen, har det
              naturligtvis ansetts ganska hårdt, att den, som köper en skogsfastighet,
              icke skulle få göra afdrag för den köpeskilling, han erlägger
              för skogen, utan nödgas erlägga inkomstbevillning för alltsammans.
              Men denna olyckliga uppfattning af beskattningsfrågan, som i och
              för sig därjämte haft en mycket olycksdiger inverkan i afseende
              på vår skogsbushållning, hvilar enligt min mening, på oriktig
              basis. Vill man sundt betrakta jordbruksnäringen, till hvilken
              skogshushållningen hör, måste gränsen för dess beskattning vara
              den afkastning, som något så när kan i genomsnitt beräknas såväl
              för jorden som för skogen, och att afverkningens belopp, som i
              denna afkastning skall ingå, något så när bestämmas att motsvara
              årstillväxten af virkeskvantiteterna. Går man ut från ett sådant
              betraktelsesätt och anser, att taxeringsvärdet icke bör inbegripa
              mera af detta skogsvärde än, såsom jag redan anmärkt, det som
              kan anses motsvara husbehofvet för ägaren, då kommer man till
              en helt annan ståndpunkt. Då har ägaren af jordbruksfastighet
              icke i form af fastighetsbevillning erlagt annan skatt, än den,
              som jämnt motvarar den afkastning, som för både skogen och jorden
              kan beräknas, och i så fall framträder alls icke behofvet af det
              nämnda afdraget för det kapitalvärde, köparen exempelvis kan hafva
              nedlagt för själfva skogen, utan då blir skogsaccisen skattetekniskt
              sedt, en fullkoraligt rättvis beskattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JCqDSMVK6S9pxyhUe2qu6U" prev="i-76Z72JyCVga7ajD1ardxUn" who="Q5891896" next="i-ChjFVSuojWPcyMWycpTQAz">
            <seg xml:id="i-3pixHRiSDfaZ9AM1Xd15Dj">
              Min mening har varit den, att Kungl. Maj:t i stället för att
              följa kommitténs förslag till en viss grad på detta område, borde
              beträffande afdraget ha hållit fast vid det förslag till förordning
              om inkomstskatt, som inom finansdepartementet utarbetades år 1904,
              och som i det fallet just var grundadt på de principer, jag nyss
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GFMJT9tTx5NA2uQHAHJGXi" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 5 N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-ChjFVSuojWPcyMWycpTQAz" prev="i-JCqDSMVK6S9pxyhUe2qu6U" who="Q5891896" next="i-HUX68ynFByGftBrQbZEsKB">
            <seg xml:id="i-CuER9Z3BMLnhQ9MBF6tsmC">
              här anförde. Då hade säkert målet, som åsyftas med en förändring
              Kungl. propoi fråga om kommunala beskattningen, i högre och mera
              tillfreds. spcon om ställande grad uppnåtts än nu genom detta
              förslag. Ty här hafva ” ER vi en skattebegränsning motsvarande
              två procent af virkets värde, (Forts) under det att om bevillningen
              får vara norm för den kommunala beskattningen, det är bevillningskronorna,
              som ange skattens begränsning. I en kommun med ofantliga kommunalutskylder,
              af hvilka det finns ganska många, speciellt i skogsbygden, erhölle
              kommunen då kommunalskatt för inom densamma pågående skogsafverkning
              i samma grad som kommunalskatten drabbar alla, hvilket således
              där komme att ha en helt annan, mildrande, inverkan på de öfrigas
              kommunalbeskattning, än den verkan som sker, när man för skogsafverkningen,
              såsom i detta förslag, tager ut bevillningen blott dubbel. Men
              därvid stannar det, då man icke genomgående bygger den kommunala
              beskattningen på samma grundvalar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HUX68ynFByGftBrQbZEsKB" prev="i-ChjFVSuojWPcyMWycpTQAz" who="Q5891896" next="i-8azewvnfABd5SZgXBkZC89">
            <seg xml:id="i-V5hShwCCP3c8fvGFKQV6u6">
              Jag har med detta velat fästa bevillningsutskottets synnerliga
              uppmärksamhet på denna fråga, utan att vid detta tillfälle söka
              visa, att dubbel beskattning blir följden eller ge mig in på några
              detaljer, hvilkas behandling lämpligen torde böra återkomma, när
              en gång förslaget inom kammaren skall behandlas. Något vidare
              yrkande än att mitt yttrande måtte få åtfölja den kungl. propositionen
              till vederbörligt utskott, som skall behandla propositionen, har
              jag icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D1PUVFoG2rh1RFnQydtYTE">
            Efter härmed slutad öfverläggning hänvisades den kungl. propositionen
            till lagutskottet; och skulle till utskottet jämväl öfverlämnas
            det i anledning af samma proposition nu afgifna yttrandet.
          </note>
          <note xml:id="i-US8xoKDeqZJkZXzCw5Nu18">
            Vid föredragning af statsutskottets under gårdagen bordlagda
            memorial
          </note>
          <note xml:id="i-DsczYDQKsdaer2FCvA6bao">
            n:o 49, i anledning af kamrarnas skiljaktiga beslut i fråga om
            anslag under riksstatens fjärde hufvudtitel, samt
          </note>
          <note xml:id="i-24EyEXRaMQQMiEkryXp9hi">
            n:o 50, i anledning af kamrarnas skiljaktiga beslut i frågor
            rörande anlag under riksstatens nionde hufvudtitel,
          </note>
          <note xml:id="i-Tk1VPMacPHH5MR6pdwZkF5">
            godkändes de i dessa memorial föreslagna voteringspropositioner.
          </note>
          <note xml:id="i-WtTNXL3HP3W1XmwrjNQU4G">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran sammansatta
            statsoch lagutskottets nästlidne dag bordlagda utlåtanden n:is
            5 och 6 äfvensom Första Kammarens tillfälliga utskotts samma dag
            bordlagda ntlåtande, n:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-9Hc3xCwy83WUDFt3dvvjsF">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets den 26 och 27 innevarande
            månad bordlagda betänkande n:o 18, angående beskattningen af socker.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9pyPVayKDNrJ2W19tQpFzs">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-UdWPPeB2mpa5hZNCvYjnL3">
            Förjattningsförslag angående beskattning af socker.
          </note>
          <note xml:id="i-T9w58U5HPJqc2ZNn46muBD" type="date">
            6 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-9peXB9hopaWJyQkjGKb2uR">
            Genom proposition, n:o 10, af den 13 januari 1908 hade Kungl.
            Maj:t, under åberopande af propositionen bilagdt utdrag af statsrådsprotokollet
            öfver finansärenden för samma dag, föreslagit Riksdagen att dels
            antaga ett vid propositionen fogadt förslag till förordning angående
            ändrad lydelse af 1 $ i förordningen den 11 oktober 1907 angående
            beskattning af socker, dels ock förklara, att den ändrade lydelsen
            af berörda författningsrum skulle träda i kraft från och med den
            dag, som af Kungl. Maj:t bestämdes.
          </note>
          <note xml:id="i-3Gw978vNKD1FqjG7Tv95Wq">
            Vidare hade i en till Riksdagen aflåten proposition, n:o 11,
            Kungl. Maj:t, under åberopande af här ofvan omförmälda utdrag
            af protokollet öfver finansärenden, föreslagit Riksdagen att besluta"
          </note>
          <note xml:id="i-3989iSj7Hhjc9QtvdYXjSn">
            dels att tullsatserna å nedannämnda slag af socker från och med
            den dag, då den föreslagna ändrade lydelsen af 1 8 i förordningen
            den 11 oktober 1907 angående beskattning af socker träder i kraft,
            skulle utgöra följande belopp, nämligen:
          </note>
          <u xml:id="i-8azewvnfABd5SZgXBkZC89" prev="i-HUX68ynFByGftBrQbZEsKB" who="Q5891896" next="i-WkJrvDyDKCLADxQWv9oUXy">
            <seg xml:id="i-55twNdjrVWfk8A6BjBUAyr">
              å socker, raffineradt, alla slag, såsom topp-, kandioch kaksamt
              krossadt eller pulveriseradt socker, 14 öre för kilogram;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LhJH71B6GirzAi2dzb3A7x">
            å socker, oraffineradt, till färgen icke mörkare än n:o 18 af
            den i världshandeln gällande holländska standard, likaledes 14
            öre för kilogram; .
          </note>
          <u xml:id="i-WkJrvDyDKCLADxQWv9oUXy" prev="i-8azewvnfABd5SZgXBkZC89" who="Q5891896" next="i-3t6r8qWLZKuFDfyvMehPt5">
            <seg xml:id="i-YKAZ7mFNfUUKar5ZiPmpRN">
              å socker, till färgen mörkare än samma standardnummer, äfven
              om varan inkommer i upplöst eller flytande tillstånd, 10 öre för
              kilogram;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BMnkcJEXKL2A2k6TibK9Jz">
            dels att från och med samma dag den i 8 9 i underrättelser om
            hvad vid tulltaxans tillämpning iakttagas bör under vissa villkor
            medgifna restitusion af tullmedlen vid utförsel sjöledes från
            stapelstad af raffineradt socker, topp-, kandioch kak-, hvilket
            tillverkats inom riket af utländskt råämne, skulle utgå med 11
            öre för kilogram sådant socker;
          </note>
          <note xml:id="i-VFZQnMJF5UdDbnSQuL2dDW">
            dels ock att de i tulltaxan bestämda tilläggsafgifter till nu
            gällande tullsatser å vissa slag af socker, som tillverkats i
            vissa där särskildt angifna länder, skulle tilläggas nyss angifna
            tullsatser.
          </note>
          <note xml:id="i-BziAwU3czwSmzUsDKZBgm3">
            Jämlikt 40 8 riksdagsordningen hade bevillningsutskottet i föreliggande
            betänkande afgifvit utlåtande öfver dels omförmälda propositioner,
            som hänvisats till bevillningsutskottets förberedande handläggning
            och af utskottet ansetts böra i ett sammanhang behandlas, dels
            ock följande inom Riksdagen väckta, till bevillningsutskottet
            likaledes hänvisade motioner rörande nu ifrågavarande ämne, nämligen
            inom Första Kammaren n:o 26 af herr L. Danström, jämte tre andra
            af kammarens ledamöter, n:o 41 af herr Wijk, Ivar, med instämmande
            i motionens syfte af två af kammarens ledamöter, n:o 42 af herr
            friherre Klingspor och n:o 45 af herr grefve Wachtmeister, Axel,
            jämte två andra af kammarens ledamöter och med instämmande af
            ytterligare en ledamot, samt inom Andra Kammaren n:o 50 af herrar
            J. Bengtsson i Bjärnalt och A. C. Gunnars-
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9dq6ow6s17gAZYTD6azsyj" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 7 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-2Y3sdMCH3nZy1xfniETsj3">
            son, n:o 51 af herr K. G. Karlsson i Göteborg jämte tio andra
            af Förjattningskammarens ledamöter, n:is 106 och 107 af herr J.
            B. Eriksson i förelag angår Grängesberg med instämmande i motionernas
            syften af sex andra ning aj socker. af kammarens ledamöter, n:is
            191 och 192 af herrar von Geijer (Forts.) och H. Andersson i Västra
            Nöbbelöf, n:o 215 af herr M. H. San-
          </note>
          <note xml:id="i-26zt4eeKGwUR1DidbFjRMm">
            dén och fjorton andra af kammarens ledamöter samt n:o 235 af
          </note>
          <note xml:id="i-QR6KUHyd7qSzVCJq5GvEEL">
            herr F. Söderbergh i Karlshamn. Utskottet hade på anförda grunder
            hemställt,.
          </note>
          <note xml:id="i-FLXdqLaDZCZWaHN7LhAsGx">
            1:0) att Riksdagen, med förklarande att Kungl. Maj:ts ofvanberörda
            proposition n:o 10 icke kunnat oförändrad bifallas, i stället
            måtte antaga följande
          </note>
          <note xml:id="i-Jm4eXQaNiQF9Jt3EgmaDzo">
            Förordning
          </note>
          <note xml:id="i-T7oef2EAxMTL9HnLKof6ZC">
            angående ändrad lydelse af 1 $ i förordningen den 11 oktober
            1907 angående beskattning af socker.
          </note>
          <note xml:id="i-46f2FdsDGEZS8Dc298aFa8">
            1. För allt socker, som inom riket tillverkas eller dit införes,
            skall, på sätt i denna förordning närmare bestämmes, vid sockrets
            utlämnande till fritt bruk erläggas skatt med 16 öre för hvarje
            kilogram.
          </note>
          <note xml:id="i-5rifBjVhZRWBUou1QQenwc">
            För socker, som till riket införes, skall därjämte erläggas tull
            enligt tulltaxan.
          </note>
          <note xml:id="i-RLYVM65T7DaMij9j3vjr9a">
            2. Till socker räknas ej honung, stärkelsesocker (glykos) och
            maltsocker (maltos) samt ej heller sirup eller melass, i hvilka
            sockerhalten är mindre än sjuttio procent af torrsubstansens vikt.
          </note>
          <note xml:id="i-UWRGg9Kj6eYVZxX82xtvkY">
            Sockerhalten utrönes genom direkt polarisation, därest icke kontrolloch
            justeringsstyrelsen på framställning af tillverkaren förordnar,
            att sockerhalten skall bestämmas genom fullständigare kemisk analys.
          </note>
          <note xml:id="i-Dxb8ZnioNSqWwKVLT1jPD8">
            3. För socker, som enligt de föreskrifter, Kungl. Maj:t vill
            meddela, gjorts till förtäring af människor obrukbart (denaturerats),
            erlägges ej skatt.
          </note>
          <note xml:id="i-BntPVa5NRKbi5xQoEaEa8Z">
            Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1909; dock att
            skatten skall utgöra
          </note>
          <note xml:id="i-UgR58BeHqbofoVeedMGZhi">
            intill 1911 års utgång endast 15 öre och därefter
          </note>
          <note xml:id="i-4yUh9Km2oKRi6xczMntKZg">
            intill 1912 års utgång 15,5 öre, allt för ett kilogram räknadt;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-RdkSVYttuMPbZWKzGacRJh">
            att för det socker, som tillverkas vid de redan anlagda råsockerfabrikerna
            i Östergötland och Västergötland samt vid den under anläggning
            varande råsockerfabriken på Öland och utlämnas till fritt bruk
            antingen omedelbart från samma fabriker eller från raffinaderiet
            i Lidköping efter där verkställd raffinering, skatten fortfarande
            intill 1913 års utgång utgår med 13 öre för hvarje
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MRxCziWBmNyfXAQqvrUi6s">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-3xQAvPXmMGUZriftyL5VnH">
            Författningsförslag angående beskattning aj socker.
          </note>
          <note xml:id="i-8qbam6sm1FNmo2jSLaaZQf">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7jSvreCKQoWmoosM1K56Kq" type="date">
            8 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-TJgU4FSAAeZKAKdQ6iu4CT">
            kilogram; ägande Kungl. Maj:t att meddela behöfliga kontrollföreskrifter.
          </note>
          <note xml:id="i-B8HP48YSYQqR2ywdzkq9UJ">
            2:0) att Riksdagen, med förklarande att icke heller Kungl. Maj:ts
            proposition n:o 11 kunnat oförändrad bifallas, måtte besluta,
          </note>
          <note xml:id="i-RAkegxePHzZjQigN1kuMqL">
            dels att tullsatserna å nedannämnda slag af socker skola utgöra
            följande belopp, nämligen:
          </note>
          <u xml:id="i-3t6r8qWLZKuFDfyvMehPt5" prev="i-WkJrvDyDKCLADxQWv9oUXy" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-V1p7p2UWW5XPJFuNj54BaT">
              å socker, raffineradt, alla slag, såsom topp-, kandioch kaksamt
              krossadt eller pulveriseradt socker, 15 öre för kilogram;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VxuSKP2ogFQN3Pync9d5F5">
            å socker, oraffineradt, till färgen icke mörkare än n:o 18 af
            den i världshandeln gällande bolländska standard, likaledes 15
            öre för kilogram;
          </note>
          <note xml:id="i-PpFpNo9BwRXAbaoBPkeGdG">
            å socker, oraffineradt, till färgen mörkare än samma standard
            - nummer, äfven om varan inkommer i upplöst eller flytande tillstånd,
            10 öre för kilogram;
          </note>
          <note xml:id="i-G5chpZeZ29s6VJ3n5WBT4k">
            dels att den i &amp; 9 i underrättelser om hvad vid tulltaxans tillämpning
            iakttagas bör under vissa villkor medgifna restitution af tullmedel
            vid utförsel sjöledes från stapelstad af raffineradt socker, topp-,
            kandioch kak-, hvilket tillverkats inom riket af utländskt råämne,
            skall utgå med 11 öre för kilogram sådant socker;
          </note>
          <note xml:id="i-Wv2HmxWGcCibrXej17tRLy">
            dels ock att de i tulltaxan bestämda tilläggsafgifter till nu
            gällande tullsatser å vissa slag af socker, som tillverkats i
            vissa där särskildt angifna länder, skola tilläggas nyss angifna
            tullsatser.
          </note>
          <note xml:id="i-L3AzTMcMVBQTG1t3qfr2mx">
            3:0) att de i detta betänkande omförmälda motioner
          </note>
          <note xml:id="i-DMgqKd43ytBcoCfkftfy4P">
            a) I: 26 af herr L. Danström m. fl., b) I: 41 &gt;» &gt; I Wijk, ec)
            I: 42 » &gt; friherre Klingspor, d) I: 45 &gt;» &gt;» grefve Axel Wachlmeister
            m. f., e) II: 50 &gt;» &gt;» AJ. Bengtsson m. A., f) I: 51 &gt; &gt;» ÅK.
            G. Karlsson m. f., g) II: 106 » &gt; J. B. Eriksson m. f.,
          </note>
          <note xml:id="i-DE3b5xXLSDSTcUVgZ66g3V">
            h) II: 107 &gt; desamme, i) II: 191 &gt; &gt; von Geijer m. f., j) II:
            192 &gt;» desamme,
          </note>
          <note xml:id="i-BJ6qpW89RzviLtu5qorKsc">
            k) II: 215 &gt;» &gt; M. H. Sandén m. fl. och
          </note>
          <note xml:id="i-6zRNrhcysStzvnmtPZvJNR">
            1) II: 235 » &gt;» F. Söderbergh måtte anses besvarade genom hvad
            utskottet här ofvan hemställt; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3RPoypdJd3dcXyNzjKrBxs">
            4:0) att, vid bifall till hvad under 1:0) här ofvan hemställts,
          </note>
          <note xml:id="i-7nq3Kt38baGHG8LCj6Zjgr">
            Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t, jämte öfverlämnande
            af sitt beslut i fråga om beskattningen af socker, anhålla, att
            därest å tid, då för socker från fabrikerna i Östergötland och
            Västergötland samt på Öland skattelindring åtnjötes, rätten att
            förfoga öfver någon af dessa fabriker funnes hafva kommit i svenska
            sockerfabriksaktiebolagets händer, Kungl. Maj:t täcktes till Riksdagen
            afgifva det förslag i fråga om sockerbeskattningen, hvartill i
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7m2mkJJTJSPtaRA2KH82xF" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 9 N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-LcgyQCaDvb7X5GXzMs1AZo">
            berörda afseende inträdda förändrade förhållanden kunde gifva
            Författningsanledning förslag angå- ” ende beskatts . . ning af
            socker.
          </note>
          <note xml:id="i-72uLtJx69okpkJcD8SvWgz">
            Reservation hade anförts af herr Cavalli och friberre Trolle
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-He4FAiirKVhyz814JQAVvz">
            beträffande vissa delar af motiveringen. Vid föredragning af
            betänkandet begärdes ordet af:
          </note>
          <note xml:id="i-7fHEaWmgN6FC8tLCzCTV6n" type="speaker">
            Herr Cavalli, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-WmzZ77QrVjP8MiNiNnXY9y">
            <seg xml:id="i-YEq7FoqtUN78Xa5EhbHRQV">
              Jag hemställer, att kammaren ville besluta,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MD667TV3EMEJzFV3s5qeEV">
            att bevillningsutskottets förevarande betänkande n:o 18 föredrages
            punktvis;
          </note>
          <note xml:id="i-4m7wbKQxUPkSEc8pwhpiAq">
            att vid första punkten diskussionen må gälla äfven de enskilda
            motioner, som blifvit väckta rörande skattesatserna på socker;
          </note>
          <note xml:id="i-QHtqp9nSL9dLrDd9Lv6YJt">
            att vid andra punkten likaledes må behandlas de motioner, som
            afgifvits angående sänkning af tullsatserna,
          </note>
          <note xml:id="i-GLJafUjGNqqk9fKYrFCaFe">
            samt att diskussionen vid första punkten äfven får omfatta förslaget
            i dess helhet.
          </note>
          <note xml:id="i-9KvAmWSFg85VkpgVoSvxTw">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-S9sFJCYaPkr7dAff1bs7vj">
            Punkten 1 och i sammanhang därmed punkten 3 mom. a), b), d),
            e), 9), k), och UV.
          </note>
          <note xml:id="i-8vtnZbkXemcdtjTUjZ3Bvn" type="speaker">
            Herr statsrådet Swartz:
          </note>
          <note xml:id="i-UwmQSKQCa4fTEYyksXuQKB">
            I det nu föreliggande betänkandet hemställer bevillningsutskottet
            så godt som enhälligt om bifall till Kungl. Maj:ts proposition,
            i hvad den angår skattesatsens uppbringande med 3 öre till 16
            öre pr kilogram och motsvarande sänkning i tullsatsen. Det erkännande
            af det befogade i propositionen, hvilket härigenom af utskottet
            lämnats, kan naturligtvis icke annat än lända regeringen till
            stor tillfredsställelse.
          </note>
          <note xml:id="i-EY5fr7URXLd86XGBFovafD">
            Bevillningsutskottet har emellertid föreslagit vissa modifikationer
            i den kungl. propositionen vid genomförandet af skatteförhöjningen
            och tullsänkningen.
          </note>
          <note xml:id="i-Vwhaqf3qmzupockZzeavhr">
            Dessa modifikationer äro följande:
          </note>
          <note xml:id="i-SYnjYsfRo3f4xaWwbFSw6Z">
            För det första skall skatteförhöjningen träda i kraft den 1 januari
            1909 i stället för vid den tidpunkt under innevarande år, som
            af Kungl. Maj:t hade kunnat bestämmas.
          </note>
          <note xml:id="i-15NfP5FC3ZsSU6J1V919fu">
            För det andra skall skatteökningen med 3 öre icke inträda förr
            än den 1 januari 1913, utan skall förhöjningen ske successivt
            med 2 öre den 1 januari 1909, med ytterligare ett halft öre den
            1 januari 1912 och slutligen med ett halft öre ytterligare den
            1 januari 1913.
          </note>
          <note xml:id="i-WLYy4Vk11LAYdjXZL2yFts">
            För det tredje skall skattelindringen för det vid raffinaderiet
            i Lidköping förädlade råsockret ifrån fabrikerna i Linköping och
            Lidköping utvidgas till att omfatta fullständig frihet från skatteförhöjning
            under åren 1909—1913 och utsträckas att jämväl gälla för
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SJCYXcJwb318F5ynKGrUkH">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-C9ZeGnMDfFgsRb6MYGPcas">
            Förjattningsförslag angående beskattning af socker. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TqMKMcJPtKKPqDEoFLotRj" type="date">
            10 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-QKpdasKAxkArazmyNnGbtY" next="i-QFKGeYQqhmSPxEeZeATkCd" who="Q53305">
            <seg xml:id="i-TCtPwDsC6WDCxyCSyGrzXo">
              vid sagda raffinaderi förädladt socker ifrån den under anläggning
              varande fabriken på Öland.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GqEMBhRLpG4VWeDS2V83YD">
            Och slutligen för det fjärde bestämmes skillnaden mellan tullsatsen
            för 1 kilogram råsocker och 1 kilogram raffinad till 5 öre i stället
            för enligt Kungl. Maj:ts förslag till 4 öre.
          </note>
          <u xml:id="i-QFKGeYQqhmSPxEeZeATkCd" prev="i-QKpdasKAxkArazmyNnGbtY" who="Q53305" next="i-RxQhZm2xLFr97FypkBnsaq">
            <seg xml:id="i-EcPimgwYhVDokBcsUVwrMn">
              Att modifikationerna under de båda första punkterna hafva framkallats
              af den tillspetsning af meningsskiljaktigheterna mellan det stora
              sockerbolaget och de skånska betodlarna, hvilken under början
              af året inträdt, är allmänt bekant. Det såg en tid ut, som om
              någon öfverenskommelse mellan dessa båda parter knappast skulle
              kunna komma till stånd i år. Då det naturligtvis skulle verkat
              skadligt för det allmännas intressen, om något mera omfattande
              afbrott i betodlingen inträffat med däraf härflytande följder
              såväl för sockerindustrien direkt som i många andra afseenden,
              och då denna eventualitet icke alls syntes omöjlig med den utveckling,
              som striden tagit, har det tydligt framstått såsom en ganska naturlig
              tanke att söka undgå denna olägenhet för det allmänna genom någon
              jämkning i de kraf, hvilka just från det allmännas sida framställts
              i hithörande afseenden. Det är i den belysningen, som de nu framkomna
              modifikationsförslagen böra ses; och jag tillåter mig att på regeringens
              vägnar förklara, att regeringen så mycket mindre har något emot
              att biträda utskottets framställning i dessa delar, som denna
              fullständigt sammanfaller med förutsättningarna för det mera bestående
              fredsslut mellan sockerbolaget och betodlarna, för hvars preliminära
              grundläggande regeringen icke stått främmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RxQhZm2xLFr97FypkBnsaq" prev="i-QFKGeYQqhmSPxEeZeATkCd" who="Q53305" next="i-XX2qRYtYFJPHCtkJs9SmRW">
            <seg xml:id="i-9y9YGJ1Txa8vbKWwjvrMdr">
              Den tredje modifikationen, utsträckning af skattefrihetsförmånen
              för socker ifrån fabrikerna i Västeroch Östergötland äfvensom
              på Öland, finner regeringen ej heller anledning att motsätta sig,
              då lindringen ur statskassans synpunkt icke betyder så synnerligen
              mycket, och då det skulle vara regeringen kärt, om genom den sålunda
              föreslagna åtgärden såväl hvitbetsodlingen i dessa trakter som
              raffinaderiets i Lidköping ställning skulle kunna tryggas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XX2qRYtYFJPHCtkJs9SmRW" prev="i-RxQhZm2xLFr97FypkBnsaq" who="Q53305" next="i-AViFU2FNzqB4DtptjkDFjB">
            <seg xml:id="i-T6SwQ3BiXXh25TsczATnMC">
              Äfven ökningen i skillnaden mellan tullskyddet för 1 kilogram
              raffinad och 1 kilogram råsocker från 4 till 5 öre, anser sig
              regeringen kunna biträda, då å ena sidan, på grund af den mellan
              de svenska raffinaderierna och råsockerfabrikerna bestående samhörigheten,
              förhållandet mellan tullsatserna på råsocker och raffinad är tämligen
              likgiltigt, så länge det finnes full tillgång på svenskt råsocker,
              och å andra sidan det ökade raffinadskyddet kan komma väl till
              pass, i händelse af en eller annan anledning import af socker
              skulle behöfva företagas, då det ju alltid vore förmånligare att
              importera råsocker i stället för raffinad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AViFU2FNzqB4DtptjkDFjB" prev="i-XX2qRYtYFJPHCtkJs9SmRW" who="Q53305" next="i-WS3Byx1Q7DEjTqSr3Y2oS7">
            <seg xml:id="i-Svuc5wrh4AxBAnBpfbZjVL">
              Då jag sålunda å regeringens vägnar uttalat dess anslutning i
              allo till hvad utskottet under punkterna 1 och 2 hemställt, och
              då man nu kan hafva grundade förhoppningar, att dessa hemställanden
              skola varda af Riksdagen bifallna, kan jag icke underlåta att
              på
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NW5z2fkQq5qHsLWNGZk6Ni" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 11 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-WS3Byx1Q7DEjTqSr3Y2oS7" prev="i-AViFU2FNzqB4DtptjkDFjB" who="Q53305" next="i-9xupjquEzi7Q17h9q6N31W">
            <seg xml:id="i-E91PczWX5XPCXX3raLifAa">
              samma gång frambära ett tack till alla dem, hvilka icke utan
              stora Pörfattningspersonliga ansträngningar eller uppoffring af
              förut intagna posi- (0781ag ändå tioner bidragit till att så fullständigt,
              som skett, utjämna de stridig- , ing af socker. heter i föreliggande
              fråga, som en tid hotat att antaga allt annat (Forts.) än samhällsnyttiga
              dimensioner, och hvilka medverkat till frågans lösning på sådant
              sätt, att, såvidt Jag förstår, alla berättigade intressen blifvit
              beaktade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9xupjquEzi7Q17h9q6N31W" prev="i-WS3Byx1Q7DEjTqSr3Y2oS7" who="Q53305">
            <seg xml:id="i-NiFJnHxVGBYFn59Xh97hPs">
              Att mitt tack i främsta rummet riktar sig till bevillningsutskottet
              är tydligt. Det är också den känslan af tacksamhet, som förhindrar
              mig att nu närmare ingå i granskning af den framställning, som
              bevillningsutskottet gjort under punkten 4:o. Jag nödgas emellertid
              säga, att jag för min del icke kan se, i hvilken mån något intresse
              utaf mera allmän innebörd därigenom skyddas eller gagnas. Snarare
              tvärtom! Emellertid synes mig bevillningsutskottets hemställan
              under den punkten vara af ringa betydelse i jämförelse med de
              hemställanden, som under de öfriga punkterna af bevillningsutskottet
              blifvit gjorda och till hvilka jag ännu en gång ber att få uttala
              regeringens och min personliga anslutning, slutande med yrkande
              om bifall till den nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D7vQFB8GPNjfYmXWxpHYK1" type="speaker">
            Herr Fahlbeck:
          </note>
          <u who="Q1388885" xml:id="i-PRkcrhMMwC16bB5iv8kqHZ" next="i-4vdM1Gs3WfEqdFjm91nZt5">
            <seg xml:id="i-MYBkgoG2okzfb3WLXrqVJn">
              Det är icke någon opposition mot det föreliggande förslaget,
              som nu föranleder mig att begära ordet. Jag inser alltför väl,
              att det kompromissförslag, som här föreligger, kommer att utan
              vidare af alla parter accepteras. Icke heller är det min mening
              att uttala mig om, huruvida det stora sockerbolaget kan bära denna
              nya börda, utan att industrien däraf tager skada. Jag är icke
              i tillfälle att bedöma det, men jag är något mera skeptisk i den
              punkten, än hvad såväl herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
              som bevillningsutskottet varit. Nej, hvad som föranledt mig att
              nu begära ordet är, att jag vill ånyo ägna de kalkyler, hvarpå
              den kungliga propositionen hvilar, en smula kritik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4vdM1Gs3WfEqdFjm91nZt5" prev="i-PRkcrhMMwC16bB5iv8kqHZ" who="Q1388885" next="i-M7TxNy9L9qcECvy1vXcpeD">
            <seg xml:id="i-9n739cp3Sa6mekim2MJ3ty">
              Det har varit mångahanda möten och uttalanden under denna tid
              rörande sockerfrågan, men öfverallt och alltid har man rört sig
              på den grundval, som föreligger i den kungl. propositionen. Liksom
              jag yttrade några ord till hälsning, när denna kungliga proposition
              inkom till Riksdagen, vill jag nu också säga några ord till afsked,
              i det syfte att man för framtiden icke måtte göra kalkyler af
              detta slag, ty jag anser, att den metod, som härvid användts,
              är fullkomligt oriktig. Och det är denna metodologiska fråga,
              om jag så får säga, som föranledt mig att begära ordet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M7TxNy9L9qcECvy1vXcpeD" prev="i-4vdM1Gs3WfEqdFjm91nZt5" who="Q1388885" next="i-Q9D32zu97vLRBRMGXWrsJA">
            <seg xml:id="i-Nvkeikz3dXNx1YqCwqqxAX">
              Hela kalkylen hvilar på en jämförelse mellan sockerindustrien
              i Sverige och sockerindustrien i Tyskland och Frankrike. I båda
              fallen fattas och betraktas industrien, tekniskt sedt, som en
              helhet på hvardera sidan, alldeles som om det vore ett företag
              i Sverige och ett företag i Tyskland. Men det är detta, som är
              det felaktiga, ty härvid förbises en så viktig sak som produktionsformen.
              Produktionsformen, mina herrar, är en af de viktigaste faktorerna
              i afseende
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-THmECPushuEyvqYoX4y65j">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-SbWonbsRQnRyFR7nzbsuNt">
            Förjattningsförslag angående beskattning af socker. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4uXMzrcEvvsJUKJWpxAhUu" type="date">
            12 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-Q9D32zu97vLRBRMGXWrsJA" prev="i-M7TxNy9L9qcECvy1vXcpeD" who="Q1388885" next="i-RyP95G8T5ub4f16Pafv8o4">
            <seg xml:id="i-9f6xviULCXhxFkjoszbmWq">
              å en näring och dess bestånd. Ty produktionsvillkoren förändras
              totalt, allt efter som produktionsformen ändras. Produktionsformerna
              äro många som bekant. Inom industrien ha vi sålunda: handtverket,
              manufakturen, den lilla industrien och slutligen den stora industrien
              i flera grader. Vidare kan produktionsformen med hänsyn till ägaren
              och ledningen af företagen vara: privat affär eller aktiebolag,
              andelsföretag eller slutligen kommunal eller statlig regie. Dessa
              olika produktionsformer hafva väsentligen olika produktionsvillkor,
              och vill man jämföra en industri i ett land med motsvarande i
              ett annat, måste man ovillkorligen taga hänsyn till produktionsformen
              för att se, om denna är densamma på båda sidor eller om den är
              en annan i det ena landet än i det andra. Och det är detta jag
              påstår vara fallet i afseende å den svenska sockerindustrien,
              å ena sidan, och den tyska eller franska, å andra sidan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RyP95G8T5ub4f16Pafv8o4" prev="i-Q9D32zu97vLRBRMGXWrsJA" who="Q1388885" next="i-98efZj7ikv92Lru4GSfNUa">
            <seg xml:id="i-LTgtg1a2n3siEZMCkJuy3V">
              Om jag närmast ser på den tyska råsockerfabrikationen och jämför
              den med den svenska, så är det ofta nog icke någon skillnad i
              afseende åt företagens storlek, men det är i Tyskland mycket vanligt,
              att råsockerbruken äro andelsföretag, bildade af några stora godsägare,
              som slå sig tillsammans om ett råsockerbruk. Denna form ger helt
              andra produktionsvillkor än aktiebolagsformen. Man behöfver i
              förra fallet mycket ringa aktiekapital och administrationskostnaderna
              ställa sig annorlunda. Därför blir företagets hela bärighet en
              annan i ena fallet än i det andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-98efZj7ikv92Lru4GSfNUa" prev="i-RyP95G8T5ub4f16Pafv8o4" who="Q1388885" next="i-GPG53ZTtznWwV3N8AYXQur">
            <seg xml:id="i-HBrnpqUjfa2dxzUJv9MRX8">
              Ifråga om raffinaderierna åter är skillnaden den, att de svenska
              raffinaderierna äro att betrakta såsom småindustri i jämförelse
              med flertalet tyska och franska. Och hvad detta betyder med afseende
              å produktionsvillkoren ber jag att få belysa genom att erinra
              om förhållandet vid råsockerbruken, ty där känna herrarna samt
              och synnerligen, åtminstone de, som något ha reda på sockerfabrikationen,
              hvad det vill säga, om en fabrik är liten eller stor. Ar fabriken
              liten och afverkar blott 20-, 25- å 30,000 tons betor, går den
              gemenligen med stor förlust, och därvid kan det kosta tilläfventyrs
              25 öre att tillverka 1 kilogram socker. Är åter afverkningen 50-,
              60—70,000 tons, så är vinsten stor, och tillverkningen kostar
              pr kilogram socker kanske endast 15—17 öre —, jag kan icke så
              noga säga huru mycket, men skillnaden är enorm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GPG53ZTtznWwV3N8AYXQur" prev="i-98efZj7ikv92Lru4GSfNUa" who="Q1388885" next="i-WTQ3YZEg87yCR4ZUfVvfJ3">
            <seg xml:id="i-5eKbdvBcnneh3ej79YnP6n">
              Detta exempel gällde råsockerfabrikerna. Ifråga om raffinaderierna
              kan jag icke ens på höft angifva, huru stor skillnaden är, allt
              efter som det är en liten fabrikation eller en stor, det är fråga
              om. Men det är visst, att skillnaden är stor nog för att utjämna
              de merkostnader, som den svenska industrien i kalkylerna visat
              sig äga utöfver den tyska och den franska. Må vi blott betänka,
              att i Frankrike finnes det ett raffinaderi, som tillverkar i banko,
              hvad samtliga de sju svenska raffinaderierna sammanlagdt tillverka.
              Det är väl alldeles uppenbart, att ett sådant raffinaderi skall
              kunna framställa sockret pr kilogram många öre billigare än dessa
              små svenska raffinaderier, som hvart och ett har en så mycket
              mindre tillverkning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TgwwGM6cnbujCvieVXb3zy" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 13
          </note>
          <u xml:id="i-WTQ3YZEg87yCR4ZUfVvfJ3" prev="i-GPG53ZTtznWwV3N8AYXQur" who="Q1388885" next="i-Hfw2LphhQNuFuYpXUd7jXa">
            <seg xml:id="i-8AN5qzosQLvTuXnHCUZ7zp">
              Det är detta, som förbises i den kungliga propositionen, och
              samma förbiseende återkom i alla de föredrag, vi hört i denna
              fråga, men det är denna felaktiga metod, som jag skulle önska,
              att man måtte i framtiden undvika vid sådana undersökningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hfw2LphhQNuFuYpXUd7jXa" prev="i-WTQ3YZEg87yCR4ZUfVvfJ3" who="Q1388885">
            <seg xml:id="i-Ne3TMN62ZL2UXw3xdneh8t">
              Det är endast denna sak, herr grefve och talman, jag velat med
              mitt anförande framhålla, i förhoppning att det är, som sagdt,
              sista gången, man går tillväga på det viset, när man kalkylerar
              de svenska näringarnas produktionsmöjligheter. Jag har naturligtvis
              intet annat yrkande än om bifall till den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QVJDCY2TTwAKycbfZHZqpp" type="speaker">
            Grefve Wachtmeister, Axel:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4aS8dYiduS3HvSFQmAmEJ8">
            <seg xml:id="i-EFRYngs4BXUF46eDEWHZjK">
              Då ändamålet med den af mig med flera afgifna motionen endast
              varit att söka förebygga ett nedläggande af sockerbruket i Karlshamn,
              då bevillningsutskottets här föreliggande betänkande uppenbarligen
              är resultatet af en kompromiss, som bland annat, efter hvad det
              uppgifves, kommer att hafva till följd, att detta sockerbruk icke
              nedlägges, och då ortens eller länets intressen på så vis äro
              tillgodosedda, har jag, herr grefve och talman, naturligtvis intet
              annat yrkande att göra än att yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AtEsp4xhWEjoChv81gXnnH" type="speaker">
            Herr Danström:
          </note>
          <u who="Q5617030" xml:id="i-BRcsNZWR4ETSTwQopYLkA4" next="i-uAV2D9if3bp49msP5Xhiq">
            <seg xml:id="i-MVPsBW8b6bGWNTP1zJyqu5">
              Det synes måhända vara tämligen fruktlöst att för ett om än så
              berättigadt provinsintresse vid detta tillfälle kämpa mot ett
              i hufvudsak enigt bevillningsutskotts utlåtande, hvari genom en
              fyndig kompromiss vidt skilda meningar i fråga om den svenska
              sockerindustriens ökade beskattning kommit till ett gemensamt
              resultat. De båda reservationer, som afgifvits mot utskottets
              hemställan, gälla nämligen icke storleken af den ökade skattebörda,
              som ansetts böra läggas på denna industri, utan huruvida denna
              ökning må komma den konsumerande allmänheten i stället för statsverket
              till godo.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-uAV2D9if3bp49msP5Xhiq" prev="i-BRcsNZWR4ETSTwQopYLkA4" who="Q5617030" next="i-41fDeC3BbhCam5tiasLi4Z">
            <seg xml:id="i-YPFZE2oDVan16wSDdgHbx8">
              Men det ser ut, som om utskottet under sitt arbete att åstadkomma
              enighet i denna hufvudsak, icke hunnit närmare granska de starka
              billighetsskäl och likställighetskraf, som måste tala för en lägre
              skatteberäkning under de närmaste åren äfven för de båda yngre
              fabriker, hvilka icke ägt någon målsman inom utskottet. Om utskottet
              hållit på den förut af Riksdagen vidhållna grundsatsen, att ingen
              undantagslagstiftning på detta område bör äga rum, hade ju principiellt
              intet varit att invända, utan alla de ogynnsamt ställda sockerfabrikerna
              hade måst med ett visst berättigande finna sig i sitt oundvikliga
              öde. Men då utskottet på grund af, såsom det synes, goda billighetsoch
              lämplighetsskäl föreslagit ett välbehöfligt uppskof med den nya
              skattehöjningen för råsockerfabrikerna i Östergötland och Västergötland
              samt den under anläggning varande fabriken på Öland, borde samma
              förmån rättvisligen tillkommit äfven råsockerfabrikerna i Halland
              och Blekinge, hvilkas delägare ej under de nya skatteförhållandena
              torde på mycket länge kunna göra räk-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2FZZmuv9DW73s4FPuy5xvG">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-QLTNXKMx2qRwTX22sRvmTD">
            Författningsförslag angående beskattning af socker.
          </note>
          <note xml:id="i-VjwWm4pydkfD9zR8rfjCmA">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FECt8PhtqXjF7wFkeE67AT">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-3PH58vtoUCW4gUCkPWTYhq">
            Pörfattningsförslag angående beskatt-
          </note>
          <note xml:id="i-GMeBZHYxGbWLWg2jyrXVXn">
            ning af socker.
          </note>
          <note xml:id="i-KAQiPV4wRKb6tXACqrs55A">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6pThuNGxwcVeQbRs9YuAbD" type="date">
            14 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-41fDeC3BbhCam5tiasLi4Z" prev="i-uAV2D9if3bp49msP5Xhiq" who="Q5617030" next="i-4Vdfgd1qCHf16KdsaNcXHo">
            <seg xml:id="i-V8Pth1ELWnPXjNKBko1GFE">
              ning på någon skälig vinst utan få nöja sig med, att fabriksdriften
              kan upprätthållas och gagn för jordbruket därigenom ernås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Vdfgd1qCHf16KdsaNcXHo" prev="i-41fDeC3BbhCam5tiasLi4Z" who="Q5617030" next="i-MG5Lfkj4BFryk47czFgsHw">
            <seg xml:id="i-DUqsZwErm6HbJAfwnQhEtK">
              Hvad särskildt Hallandsfabriken angår, ha ett stort antal jordbrukare
              och andra länets invånare med hänsyn till detta gagn ansett sig
              böra genom aktieteckning bidraga till företagets förverkligande.
              Och det är i många fall icke kapitalplacering, som sålunda ägt
              rum, utan det är lånade penningar, som för närvarande draga hög
              ränta, hvilka bundits vid denna aktieteckning. Hvilka ekonomiska
              svårigheter, som kunna för många uppstå, om beräknad afkastning
              af fabriken länge alldeles uteblifver, torde lätt inses.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7CiBPkSPmCG12Wp7cgRZnd">
            Utskottets mycket korta motivering för afslag å de af Hallands
            representanter i båda kamrarne väckta motionerna bör icke lämnas
            utan gensägelse. Utskottet har ansett sig icke kunna tillstyrka
            någon lägre skatteberäkning för Hallandsfabriken, hvilken begynte
            sin verksamhet under förlidne november — därför att denna fabrik
            arbetar under jörhållanden, hvilka icke utan skäl kunna betecknas
            såsom ganska likartade med dem, som äro rådande i Skåne.
          </note>
          <u xml:id="i-MG5Lfkj4BFryk47czFgsHw" prev="i-4Vdfgd1qCHf16KdsaNcXHo" who="Q5617030" next="i-UW2MochpqPt4TERiP2i1kn">
            <seg xml:id="i-VuMDFECY8vndmqGw69jv4k">
              Detta påstående kan väl svårligen anses vara uttryck för sanna
              och verkliga förhållandet. Det torde vara uppenbart, att skillnaden
              mellan de äldre skånska fabrikernas och den nya halländska fabrikens
              ställning är väsentlig. De förra ha i tiotal af år arbetat under
              betydligt gynnsammare skatteförhållanden än de nu rådande, under
              hvilka för Hallandsfabriken begäres ett tillfälligt rådrum, och
              de ha därigenom kunnat stärka sin ekonomi, amortera sina skulder
              och föröka, ja, fördubbla sina delägares kapitaltillgång i bolagen,
              ehuru icke skälig utdelning saknats. Dessa fabriker äro sålunda
              rustade att möta mindre gynnsamma konjunkterer och bära en ökad
              beskattning. Men för en ny industriell anläggning som Hallandsfabriken
              uppstå i regel under de första åren en mängd svårigheter, som
              ofta icke ens klok och enegisk ledning förmår lyckligt öfvervinna
              — och tillkommer så ett alldeles opåräknadt tryck, kan företagets
              bestånd äfventyras. Detta hvad angår den stora skillnaden mellan
              Skånefabrikerna och Hallandsfabriken i ekonomisk bärkraft, som
              ju är af synnerlig betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UW2MochpqPt4TERiP2i1kn" prev="i-MG5Lfkj4BFryk47czFgsHw" who="Q5617030" next="i-7kNhm4tHQ3PqWDyBDNgCVc">
            <seg xml:id="i-8BmAd1Hhq8QEjeN7r2oFm8">
              Syftar utskottet åter på betodlingen i Halland, en viktig förutsättning
              för sockerfabrikationen, såsom ganska likartad med den 1 Skåne,
              så må det framhållas, att det väl behöfs några år, innan den för
              betodling afsedda halländska jorden hunnit samma kultur som den
              i Skåne, om man undantager de mindre områden i sydligaste Halland,
              hvarå förut odlats betor till skånska sockerfabriker. Och det
              kräfves också en rundlig tid för Hallandsfabriken att vinna tillräcklig
              areal till betodling samt den högre sockerhalt i betorna, som
              erfordras för ett gynnsamt resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7kNhm4tHQ3PqWDyBDNgCVc" prev="i-UW2MochpqPt4TERiP2i1kn" who="Q5617030" next="i-VRrXETYEL91CtNmhR4jDM4">
            <seg xml:id="i-2P2wX79PFiT5UCzW9XZMFG">
              Allt detta är skäl, som, om de behjärtats, bort mana utskottet
              att föreslå samma lindring för Hallandsfabriken som för Östgöta-,
              Västgötaoch Ölandsfabrikerna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VRrXETYEL91CtNmhR4jDM4" prev="i-7kNhm4tHQ3PqWDyBDNgCVc" who="Q5617030" next="i-G7oRDFAjUccVCaJ2ukznvh">
            <seg xml:id="i-U1z4mCK52Zm9sFYdSU737Z">
              Man får väl i det längsta hoppas, att den under ljusa förvänt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LuzBhdNEZCkdEwhcRqgiac" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 15
          </note>
          <u xml:id="i-G7oRDFAjUccVCaJ2ukznvh" prev="i-VRrXETYEL91CtNmhR4jDM4" who="Q5617030">
            <seg xml:id="i-2isi2BCKnLfmCTvh6FGa79">
              ningar grundade råsockerfabriken i Halland, trots allt, ej skall
              gå samma öde till mötes som sin föregångare i Halmstad, hvilken
              började 1870 och nedlades 1874 med förlust af hela aktiekapitalet
              — men den situation, som nu uppstår för det nya företaget, är
              sannerligen icke afundsvärd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WFmYnLdwoGhgRcStSkX8ch">
            Det var till en början min mening att sluta med följande yrkande:
            att för det socker, som tillverkas vid råsockerjabriken i Halland
            och utlämnas till fritt bruk antingen omedelbart eller från något
            raffinaderi 1 riket efter där verkställd rajfinering, skatten
            jortfarande intill 1913 års utgång må utgå med 13 öre för hvarje
            kilogram; ägande Kungl. Maj:t att meddela behöjliga kontrolljöreskrifter,
            samt att detta skulle ingå såsom ett nytt moment efter bestämmelsen
            om lindring i skatten för råsockerfabrikerna i Östergötland och
            Västergötland samt på Öland. Men då möjligen anmärkning kan göras
            mot formuleringen af detta yrkande, inskränker jag mig till att
            begära återremiss till utskottet i fråga om nedsättning i skatten
            för Hallandsfabriken.
          </note>
          <note xml:id="i-M6xZB4DwzxpHRtdL87y16g" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-VNdmKaprdowPZ2w1ygagXe" next="i-LVRpffahQkuZ4xddnkGXoa">
            <seg xml:id="i-AjkM31TopM9s1bmE3q7TCL">
              Den siste ärade talaren trodde, att bevillningsutskottet icke
              hunnit närmare granska rättfärdighetsoch billighetskrafven för
              den landsdel, som icke ägde någon representant inom bevillningsutskottet.
              Det är af nöden att fritaga bevillningsutskottet från denna förmodan.
              Jag säger icke annat än förmodan, ty jag föreställer mig helt
              visst, att det icke låg där bakom någon ond mening. Vi hafva nog
              efter måttet af vår förmåga försökt att jämka på anspråken i denna
              stora, viktiga och i hela landets ekonomiska förhållanden djupt
              ingripande fråga. Och hafva vi icke lyckats i allt, så icke har
              det berott på att vi icke gjort ärliga försök att se alla tillgodo;
              men alla kunde icke ses till godo. Hallands representanters anspråk
              äga — det låter icke förneka sig — ett visst fog, då de begära
              att, under något så när liknande förhållanden med dem, som råda
              i Östergötland, Västergötland och på Öland, få någon lindring
              i beskattningen, men det är också åtskilligt, som talar däremot.
              Belägenheten i närheten af Skåne, likheten i stort sedt i klimat,
              erfarenheten, som redan finnes åtminstone i vissa delar af Halland
              om betodling, göra, att redan däri kan hämtas fog för bevillningsutskottets
              förslag i denna del; och bevillningsutskottets motivering, hvilken
              den siste ärade talaren fann vara något för kort, torde väl, äfven
              om den är kort, vara ganska tydlig och, jag vågar äfven påstå,
              hafva fog för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LVRpffahQkuZ4xddnkGXoa" prev="i-VNdmKaprdowPZ2w1ygagXe" who="Q5605172" next="i-EsWMb5Z3zAxYreVxy7Q1EN">
            <seg xml:id="i-QUcLvRdVCmwyeZXrvp7x5r">
              Mina herrar, det är ingen af eder, som läst detta betänkande,
              som icke väl där ser, att det väsentligt skiljer sig från betänkanden
              i liknande frågor, som bevillningsutskottet i allmänhet framlägger.
              Dessa betänkanden äro i allmänhet åtföljda af utredningar, öfversikter
              och tabeller rörande skattesatser, tullförhållanden och hvad därmed
              äger sammanhang, hvaremot detta är, jag kan säga, kemiskt rent
              därifrån. Och hvarpå beror detta? Hela landet vet det. Det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CeZ5FCe6usMbdKhE45RS2t">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-B3W9out63N7qaVFpmC2Ldt">
            Författningsförslag angående beskattning af socker. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QySmMYzc1TLWWpbzxFwvWh">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-6Zd662yRW1kjVGpWjZik5X">
            Författningsförslag angående beskattning aj socker. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-87fdRtuHQUX94GB5q565zR" type="date">
            16 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-EsWMb5Z3zAxYreVxy7Q1EN" prev="i-LVRpffahQkuZ4xddnkGXoa" who="Q5605172" next="i-HR3thVmX5DwidgSfs5dGSv">
            <seg xml:id="i-4Yq2dsXyWA38siY6z34zwj">
              beror på en kompromiss, hvars nödvändighet ingen som har någon
              känsla af ansvar vågar betvifla. Och jag kan säga eder, mina herrar,
              utan att närmare beröra hvad inom utskottet har passerat, att
              det kostade någon möda, någon ansträngning och någon förmåga att
              sammanjämka olika meningar, då man kunnat framlägga ett förslag
              i denna svåra fråga alldeles enhälligt, ty den lilla principskillnaden
              från två reservanter är af underordnad betydelse. Det är därför,
              mina herrar, jag hos herr talmannen hemställer om proposition
              på bifall till den föredragna delen af utskottets betänkande.
              Men jag vill begagna tillfället att ännu lägga till något.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HR3thVmX5DwidgSfs5dGSv" prev="i-EsWMb5Z3zAxYreVxy7Q1EN" who="Q5605172" next="i-UJ9SBT479xngMM8FtAW5G3">
            <seg xml:id="i-JYbrx5jV5LiX6J39wKwphu">
              Chefen för finansdepartementet har i sitt anförande särskildt
              något fäst sig vid 4:de punkten i bevillningsutskottets betänkande,
              och han uttalade i välvilliga ord den åsikten, att den måhända
              kunde hafva varit borta. Ja, mina herrar, det kunde den visst
              hafva varit, och icke står den där på grund af mitt yrkande. Men
              nu äro förhållandena sådana, att jag måste göra en ansträngning,
              jag måste, i den mån mitt ord kan betyda något i denna kammare,
              vädja till kammaren, att denna punkt får stå kvar, ty den är en
              integrerande, viktig del i den träffade öfverenskommelsen, och
              dess bortkastande af kammaren skulle kunna leda till svårigheter;
              det vore nästan som att låta ett fartyg förlisa i hamnen, när
              det redt sig i ytterskären.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UJ9SBT479xngMM8FtAW5G3" prev="i-HR3thVmX5DwidgSfs5dGSv" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-QUjpRJepehEbuC32NjcQsA">
              Jag vill slutligen uttala, att det har varit utskottet angenämt
              att arbeta i denna fråga, då det kunnat samarbeta med en regering,
              som med klokhet, skicklighet och framsynthet tagit saken om hand
              och visat den praktiska blick på tingen, som icke kan annat än
              hedra regeringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mneu68WS14dVK1rhPs9iwe" type="speaker">
            Herr von Möller:
          </note>
          <u who="Q6000837" xml:id="i-p8YY13W2A37ihaU8zKs9r" next="i-vw7Zhrs9fDK1SPuyf4crq">
            <seg xml:id="i-CC8RMvNMRh6NDKBBkpgJm2">
              Jag är ledsen, att jag icke kan instämma med den föregående talaren
              i hans lofsång öfver kompromissen, ty jag har visserligen lärt
              mig inse, att det ibland kan vara ganska inkomstbringande att
              kompromissa, men jag har också en annan mera enfaldig syn på tingen,
              den nämligen att ofta vid kompromisser lämnas rättfärdigheten
              och rättvisan väl mycket ur räkningen. Så har det också gått till
              vid denna kompromiss. Jag har icke varit med i bevillningsutskottet,
              och jag är verkligen ledsen att där icke haft »biskopen till morbror»,
              och jag instämmer med den förste talaren på Hallandsbänken i hans
              beklagande, men vill ingalunda därmed hafva uttalat något förklenande
              om utskottet. Jag tror dock, att man då hade kunnat lämna utskottet
              sådana upplysningar, att möjligen äfven Hallandsfabriken kunnat
              tillgodoses. Jag har icke reda på alla kulisshemligheterna i kompromissen,
              men hvad jag vet, är det, att sockertrusten genom denna kompromiss
              i skattelindring lär komma att vinna omkring 2 miljoner kronor.
              Dessutom lär den enligt tidningarnas uppgift vara villig att sälja
              råsocker till de nödställda Västgötaoch Östgötafabrikerna, och
              på så sätt fick finansministern ju det där lilla fartyget, som
              herr Cavalli omhuldat, hvilket redde sig i de yttre skären, i
              det stora hela i hamn, utan att
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8aFraAbakHrtWY5QfwaZvq" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 17
          </note>
          <u xml:id="i-vw7Zhrs9fDK1SPuyf4crq" prev="i-p8YY13W2A37ihaU8zKs9r" who="Q6000837" next="i-DodP6fAsZ2opSLBJeBwXfw">
            <seg xml:id="i-WDv4RJk735fxaTXvCJrcKH">
              det blef allt för mycket skamfiladt. Således alla människor hafva
              skäl att vara glada utom vi. Och att jag icke är glad, tror jag
              herrarna förstå, när jag säger, att jag tillhör hvarken sockereller
              de insockrade herrarna. Jag är fullkomligt osockrad. I ag äger
              icke en enda sockeraktie, på sätt och vis ledsamt nog, men dock
              rätt angenämt i detta ögonblick åtminstone, ty jag hoppas att,
              när jag kommer med detta refererande »ad hominem», herrarna förstå
              att jag talar utan egennytta och utan yttre påverkan; det är blott
              min rättfärdighetskänsla, som uppreser sig mot denna kompromiss,
              hvarigenom de halländska landtbrukare, som råkat komma in i denna
              komrpomisskvarn med dess mäktiga klibbiga kuggar, komma att lida
              på det sätt de göra. De bli lidande därigenom att af aktierna
              i den halländska sockerfabriken äges "/,; af trusten och ”/,,
              af aktietecknare, hufvudsakligen halländska landtbrukare. Nu säger
              man att, gifver man Hallandsfabriken lindring, ökas därigenom
              presenten åt trusten, och därför få landtbrukarne lida. Och så
              kommer man, för att gifva ytterligare stöd åt sina skäl med lofsånger
              öfver landtbruket i Halland och dess förträffliga jordmån, som
              är så god, att den kan mäta sig med Skånes. Jag ber om ursäkt,
              jag har bättre reda på detta, än hvad bevillningsutskottet har.
              Det är helt enkelt icke sant. Ingen, som har någon reda på landtbruksförhållandena
              i dessa trakter, kan påstå, att klimat och jordbruksförhållanden
              äro desamma i Halland som på Skåneslätten, kuststräckan — Engelholm-—Helsingborg—Landskrona—Lund—Malmö—
              Trelleborg o. s. v. Vi försöka göra det bästa vi kunna af vår
              jord, men den är för grund, den hvilar på ett sandunderlag, och
              det hjälper icke. Och framför allt, den är icke bearbetad för
              sockerbetsodling. Den har icke det djup som skulle erfordras och
              som den äldre sockerbetsjorden har. Således, det argumentet håller
              icke streck. . I Kungl. Maj:ts proposition talar finansministern
              om att, för att Västgötaoch Östgötafabrikerna skola kunna komma
              ur sina trångmål, vore det först och främst nödvändigt, att de
              lyckades vinna tillräcklig areal för betodling och få den därtill
              använda jorden bragt i full växtkraft, men därtill åtginge tid,
              som måste räknas i flera eller färre år. Precis samma argument
              borde man, såvida man vill vara rättvis och såvida man — om jag
              får använda det uttrycket — har reda på sig, när man skrifver
              så, använda beträffande Hallandsfabriken. Det är hårdt för landtbrukare,
              som i full förtröstan — det må nu vara oförsiktigt och oklokt,
              men i alla fall — i full tillit till regeringen och Riksdagen,
              att de icke genom några ökade skattesatser skulle komma den till
              lifs, det är hårdt, säger jag — och jag vädjar till herrarnas
              rättfärdighetskänsla — om dessa personer skola blifva af med större
              eller mindre del af de insatta pengarna. En hel del smärre landtbrukare
              har tecknat aktier, hvilka de af brist på penningar förbundit
              sig betala med levererade sockerbetor. J ag medgifver att, såsom
              kompromissen nu är hopsvetsad, är det svårt för dessa smärre men
              lika befogade intressen att göra sig gällande. Det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JEJqirroQf8y5BXdPnryyv">
            Första Kammarens Prot. 1908. N:o 31. 2
          </note>
          <note xml:id="i-2QrnY6JstFxMMxWZYhABAA">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-566McEK9337fYFqvGywdmU">
            Författningsförslag angående beskattning af socker. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WUrNmKvBc9g2wFuxvAov7g">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-13B2gLj53KBziFTZZQDUJm">
            Förjattningsförslag ängående 'beskåättning af socker.
          </note>
          <u xml:id="i-DodP6fAsZ2opSLBJeBwXfw" prev="i-vw7Zhrs9fDK1SPuyf4crq" who="Q6000837" next="i-6EH8qRJx7CgcUb8PHXyVyy">
            <seg xml:id="i-G7CwCTYiJQN9ZWxJWMxxTT">
              (Foörts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FMfXwQgbviQyP8adjPfdGr" type="date">
            18 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-6EH8qRJx7CgcUb8PHXyVyy" prev="i-DodP6fAsZ2opSLBJeBwXfw" who="Q6000837" next="i-UGtFZn3gc41z3GVqkhKnbb">
            <seg xml:id="i-P4X7tGPnzzWBCPh541qKiE">
              heter genast: då kommer den lilla farkosten som klarerat de yttre
              skären att sjunka i hamnen. Ja, låt den då sjunka hällre än att
              föras i hamn med ett sådant styre, hvilket jag här måste beteckna
              såsom icke motsvarande rättfärdighetens och rättvisans kraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UGtFZn3gc41z3GVqkhKnbb" prev="i-6EH8qRJx7CgcUb8PHXyVyy" who="Q6000837" next="i-9uCj1RUsQawrDnmL6Um6PV">
            <seg xml:id="i-WczVaqo7uuP6SAoycMA3wG">
              Jag skall icke uppehålla kammaren längre, men jag ber herrarna
              tänka på den saken, att det här gäller ett kraf på rättvisa. Det
              är en ytterst obetydlig förlust för statskassan, om man vill offra
              på rättvisans altare detta fåtal tusen kronor, som en nedsättning
              i sockerskatten äfven för fabriken i Halland skulle medföra. Det
              är sant, att möjligtvis den större delen däraf komme trusten tillgodo,
              men den andra delen tillfölle dock personer, som icke haft en
              tanke på möjligheten af att Riksdagen nu skulle besluta en skattehöjning,
              och då måtte väl icke hvad jag begär kunna anses som obilligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TFAxwTGTvhg5dJZkRbs1jn">
            På dessa skäl, herr grefve och talman, anser jag mig, icke blott
            såsom hallandsrepresentant utan såsom ledumot af svenska Riksdagen
            böra yrka återremiss i det syfte, som i den af herr Danström m.
            fl. afgifna motionen uttalats.
          </note>
          <note xml:id="i-3CGnU8a2bv7fFRQgv1E5u1">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att beträffande punkten 1 och i sammanhang därmed föredragna
            delar af punkten 3 yrkats, dels att hvad utskottet hemställt skulle
            bifallas, dels ock att punkten 1 och nämnda delar af punkten 3
            skulle visas åter till utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-QAx11c7ZNBzSzXspNZ2gBq">
            Härefter gjorde herr talmannen propositioner jämlikt dessa yrkanden
            och förklarade sig 'anse propositionen på bifall till utskottets
            hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-DGF8q42v88LggMADZLMi3m">
            Votering begärdes, i anledning hvaraf uppsattes, justerades och
            anslogs 'en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-S94kj5DNoxru3FVEKx6jU9">
            Den, som bifaller hvad bevillningsutskottet hemställt i sitt
            betänkande n:o 18 punkten 1 och i sammanhang därmed föredragna
            delar af punkten 3, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-9uCj1RUsQawrDnmL6Um6PV" prev="i-UGtFZn3gc41z3GVqkhKnbb" who="Q6000837">
            <seg xml:id="i-P6JTdeWYdwChFmmVnZoBFz">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9szZCU3Jfh1ana5d6XCEM7">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-MUazg4Ur5Jna3dvdm8QxnU">
            Vinner Nej, visas punkten 1 och nämnda delar af punkten 3 åter
            till utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-817wNzGXYZD7du2Rove8aH">
            Vid slutet af den häröfver anställda omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-AWFG5x2TiAvHqM28vc7Co1">
            Ja — 85; Nej — 24.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4q2Wh1kyVLjJiSUS8xSUst" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 19
          </note>
          <note xml:id="i-KT79rbxpbcajwG4GF1PETj">
            Punkten 2 och öfriga delar af punkten 3 samt punkten 4. Hvad
            utskottet hemställt, bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-9zfrRfxqQya5hnoozAyuY2">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets den 21 och 24 innevarande
            månad bordlagda betänkande n:o 17, i anledning af Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till ny förordning angående bevillningsafgifter
            för särskilda förmåner och rättigheter.
          </note>
          <note xml:id="i-9jSayXN5ZwzBhT9mdn3dYX">
            I proposition, n:o 61, hade Kungl. Maj:t under åberopande af
            propositionen bilagdt utdrag af statsrådsprotokollet öfver finansärenden
            för den 14 februari 1908 föreslagit Riksdagen att antaga ett vid
            propositionen fogadt förslag till ny förordning angående bevillningsafgifter
            för särskilda förmåner och rättigheter.
          </note>
          <note xml:id="i-4EHXDWMbTCTCNtzfaTJru4">
            Utskottet hade af anförda skäl hemställt,
          </note>
          <note xml:id="i-DcpQJwiRHPcerK37DjU7jH">
            1:o) att Riksdagen, med förklarande att Kungl. Maj:ts förevarande
            förslag till förordning angående bevillningsafgifter för särskilda
            förmåner och rättigheter icke kunnat oförändradt bifallas, måtte
            antaga samma förslag med de ändringar och tillägg, utskottets
            författningsförslag utvisade, samt
          </note>
          <note xml:id="i-G38T4EnzyWK2UbcW748N51">
            2:0) att Riksdagen ville anhålla, det Kungl. Maj:t måtte i sammanhang
            med utfärdandet af den nya förordningen i ämnet fastställa lydelsen
            af därtill hörande formulär.
          </note>
          <note xml:id="i-QHyLLuSNSsNQm365ghfAoB">
            Efter betänkandets föredragning begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-EoCfBQYZYS6etRT8Jo7eAt" type="speaker">
            Herr Cavalli, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-41kmzm4Ty7Vi5UzvMmF2Uy">
            I afseende å föredragningen af bevillningsutskottets betänkande
            n:o 17 tillåter jag mig hemställa,
          </note>
          <note xml:id="i-7wmE61MAGfvTmNayEo2VMB">
            att betänkandet måtte punktvis företagas till afgörande;
          </note>
          <note xml:id="i-EHvFZhVevmqiiBWdgMKR9r">
            att författningsförslaget föredrages paragrafvis i nummerföljd
            och, där så erfordras, momentvis med slutmening och rubrik sist
            samt därefter utskottets hemställan;
          </note>
          <note xml:id="i-C1fUk5xdn7Ekn2NCN5fTLq">
            att, därest en eller annan del af författningsförslaget återremitteras
            till bevillningsutskottet, detta må äga befogenhet att äfven föreslå
            de ändringar i ej återremitterade delar, som kunna äga sammanhang
            med eller anses vara en följd af återremissen;
          </note>
          <note xml:id="i-DYaH3PZ9YiNnQBssEd9cDy">
            att i afseende å nummerbeteckning af paragrafer och moment utskottet
            må äga att vidtaga sådana ändringar, som påkallas af kamrarnas
            beslut, samt
          </note>
          <note xml:id="i-3WHWDYRd6Ey8ckTcDvS9i3">
            att af förslagets text ej må behöfva uppläsas andra delar än
            sådana beträffande hvilka uppläsning begäres.
          </note>
          <note xml:id="i-7Eq54UyzXcCAmnuDa1doUV">
            Härtill lämnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-4QB55Lz2iJ2nPP9GJWNo15">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-27NAEocDL78CTTEEnhbdHe">
            N:o 81.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JGBpLGdqwhecDbgXe2NA8p" type="date">
            N:o 81. 20 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-UHoip8XVC2hqD1RPVbgeBX">
            Utskottets förslag till förordning angående bevillningsafgifter
            för särskilda förmåner och rättigheter.
          </note>
          <note xml:id="i-UVRpKqdAa5PEF9omUpZhZ">
            1—3 $$. Godkändes. bevillnings- 25 SA. Denna paragraf lydde sålunda:
            ställningar. (Kungl. Maj:ts förslag.) (Utskottets förslag.)
          </note>
          <note xml:id="i-6NWiQLeCjQcBPW47zQq66h">
            1 mom. Utlänning, som här i riket gifver offentlig föreställning
            eller tillställning af hvad slag det vara må, vare sig mot inträdesafgift
            eller mot afgift, som eljest på ett eller annat sätt fordras,
            uppbäres eller mottages, skall, där ej sådant fall är för handen,
            som afses i 3 mom., härför utgöra särskild bevillningsafgift med
            fem procent af bruttoinkomsten.
          </note>
          <u xml:id="i-LbwD5jqycybeTjHCH5Xa9e" next="i-W5AqPtLSBjY6m3eTJEgeHy" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-Jvd6YdiBD96fdx4CgdGb3Z">
              Denna bevillningsafgift skall utgå:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W8NzpZRUL8BV1pxmjf7A8h">
            a) vid konsert, operaeller a) vid konsert, operaeller annan musikalisk,
            dramatisk eller annan musikalisk, dramatiskeller litterär — föreställning,
            föredrag, litterär föreställning, cirkuseller cirkuseller varietéföreställning,
            varietéföreställning så ock vid så ock vid annan med någon af
            annan med någon af de nu de nu nämnda jämförlig förenämnda jämförlig
            föreställning ställning äfvensom vid bal, maäfvensom vid bal,
            maskerad eller skerad eller annan dylik tillställannan dylik tillställning,
            ning,
          </note>
          <u xml:id="i-W5AqPtLSBjY6m3eTJEgeHy" prev="i-LbwD5jqycybeTjHCH5Xa9e" who="Q5605172" next="i-XdGn8RKnz1JRp8Qup1XMQP">
            <seg xml:id="i-3A6Csq2p5314aaAvgNq9Ch">
              1) då bruttoinkomsten kan antagas komma att öfverstiga femhundra
              kronor, efter den verkliga bruttoinkomsten, dock alltid med minst
              tio kronor, samt,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XdGn8RKnz1JRp8Qup1XMQP" prev="i-W5AqPtLSBjY6m3eTJEgeHy" who="Q5605172" next="i-UyY3VnzaxwzNoJbjQmGbpt">
            <seg xml:id="i-Dyh7REg8yDGiP8po5VoyoM">
              2) då bruttoinkomsten kan antagas icke komma att öfverstiga femhundra
              kronor, efter beräknad bruttoinkomst, med lägst tio och högst
              tjugufem kronor;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TigC2H6T3DvR2jZA2hXAij">
            b) för anställande eller anordnande af karuselleller annan konståkning,
            målskjutning, ringkastning eller kraftprof samt för förevisande
            af människor, djur. naturalier eller andra föremål eller af panorama,
            biografbilder, vaxkabinett, optiska eller mekaniska konststycken
            eller vid annan med de nu nämnda jämförlig tillställning, som
            icke är att hänföra under a), efter beräknad bruttoinkomst, med
            lägst fem och högst femtio kronor för hvarje dag, sådan föreställning
            eller förevisning äger rum.
          </note>
          <note xml:id="i-YCuQbibMoN8s3k7F3jK462">
            2 mom. Utlänning, som medverkar vid af svensk eller utlänning
            gifven offentlig föreställning, offentligt utförande af musik,
            såsom kafékonsert och dylikt, eller vid annan offentlig tillställning,
            som ej är att hänföra under 3 mom., skall, oafsedt huruvida inträ-
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9YD7PPhanngy9W8TtqPtzf">
            Lördagen den 28 Mars. 21 (Kungl. Maj:ts förslag.) (Utskottets
            förslag.)
          </note>
          <note xml:id="i-PrZQPh9apKK7Q5GDV5jaVq">
            deseller annan afgift därvid uppbäres eller tillställningen är
            afgiltsfri, erlägga särskild bevillningsafgift med tio procent
            af den inkomst, som på grund af hans medverkan tillflyter honom,
            vare sig denna inkomst utgöres af i penningar bestämd ersättning,
            naturaförmåner eller andel af inkomsten å tillställning. Afgiften
            skall i hvarje fall utgå med minst femtio öre för hvarje dag,
            medverkan lämnas af utlänning eller ersättning till honom beräknas.
          </note>
          <note xml:id="i-EoaLwnULDSWtutz8QNNHw3">
            3 mom. Utländska positivspelare, musikanter, förevisare af djur
            eller annat, akrobater och dylika, hvilka drifva sitt näringsfång
            under bar himmel och uppbära allenast frivillig afgift, skola
            för rättigheten att utöfva sådan verksamhet för hvarje person
            erlägga särskild bevillningsafgift med femton kronor för hvarje
            kalendermånad; och utgår denna bevillningsafgift med nämnda belopp,
            äfven om under samma månad uppträdande äger rum å olika orter.
          </note>
          <note xml:id="i-BuTAaAeM9et1WzTYFUt7cB">
            4 mom. Ansökning om tillstånd till offentligt uppträdande, hvarom
            i 1—3 mom. förmäles, skall göras enligt föreskrifter, som af Kungl.
            Ma:jt utfärdas, och skall sådan ansökning innehålla:
          </note>
          <note xml:id="i-MfHEPMJ7ckVfWygXKc9wox">
            i fall, som afses i 1 mom.: fullständiga uppgifter om föreställningens
            beskaffenhet, antalet föreställningar för hvarje dag af den tid,
            för hvilken tillstånd sökes, den eller de orter, där föreställning
            är afsedd att gifvas, inträdesafgifter eller andra vid föreställning
            förekommande afgifter äfvensom om den för föreställning afsedda
            lokal och antalet åhörareller åskådarplatser;
          </note>
          <note xml:id="i-TthMF8bDk8g5snCQrrxKNj">
            i fall, som afses i 2 mom.: fullständiga uppgifter angående föreställnings
            beskaffenhet, medverkande utlännings nationalitet, namn och bostad,
            den eller de orter samt den lokal, där föreställning är afsedd
            att gifvas; skolande ansökningen vara åtföljd af en af den, åt
            hvilken utlänning lämnar biträde eller som eljest är att anse
            såsom uppdragsgifvare, på heder och samvete afgifven uppgift angående
            beskaffenheten och beloppet af den ersättning, som hvarje utlänning
            äger erhålla;
          </note>
          <note xml:id="i-WXgmafk1GRnmwhK73MvuN3">
            i fall, som afses i 3 mom.: fullständiga uppgifter om föreställningarnas
            beskaffenhet, antalet personer, för hvilka tillstånd sökes, samt
            deras nationalitet, namn, ålder och hemvist.
          </note>
          <note xml:id="i-VXeEk4iYkxVJp8G8HXRgmH">
            Sökande är därjämte pliktig att meddela den myndighet, hos hvilken
            ansökning göres, de ytterligare upplysningar, som af myndigheten
            begäras.
          </note>
          <note xml:id="i-Fm6VAteuLQ84THBBn5g3Gk">
            5 mom. Med ledning af lämnade och eljest tillgängliga upplysningar
            skall nämnda myndighet, därest ansökningen bifalles, bestämma,
            enligt hvilken af de i 1—3 mom. härofvan angifna grunder bevillningsafgift
            skall utgöras, äfvensom beträffande föreställning, som afses i
            1 mom. a), 2), 1 mom. b), 2 och 3 mom., fastställa bevillningsafgiftens
            belopp.
          </note>
          <note xml:id="i-43fKmVBBhQc5w2bSzmynjq">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-6sd9hn9nWUKBajbndsiUfa">
            Angående bevillningsajfgift för vissa offentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UUGcqT7vEtx2ApR1QtGxKX">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-U7uM2Hcu3d23udKwqngfvH">
            Angående bevillningsajfgift för vissa offentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-T5o4i946CNeZzDe9DCLLTa" type="date">
            22 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-XbVXCGswCFtASAGg2Mm6sY">
            (Kungl. Maj:ts förslag.) (Utskottets förslag.)
          </note>
          <note xml:id="i-KC8hLojdcEUDULZAvRrc8q">
            Därest i ersättning åt utlänning, som afses i 2 mom., ingå naturaförmåner,
            skola dessa vid bevillningsafgiftens bestämmande uppskattas till
            skäligt belopp i penningar. Om högre värde ej är angifvet, skall
            kost och bostad därvid upptagas till hvardera en krona för dag.
          </note>
          <note xml:id="i-GXhU2cz6sTcc7wCB1nSHST">
            6 mom. I fråga om föreställning, som afses i 1 mom. a) 1), skall
            bruttoinkomsten utrönas antingen medelst kontroll å biljettförsäljningen,
            på sätt i 7 mom. sägs, eller ock, därest vederbörande myndighet
            finner så kunna ske med bibehållen säkerhet för bevillningsafgiftens
            behöriga erläggande, med ledning af en af föreställningsgifvaren
            eller i orten bosatt person, som af myndigheten godkännes, å heder
            och samvete afgifven deklaration.
          </note>
          <note xml:id="i-MWXbP49muTcA4mi5sTUJYt">
            Förordnas, att dylik deklaration skall afgifvas, vare det dock
            vederbörande obetaget att föranstalta om kontroll å bilj ettförsäljningen.
          </note>
          <note xml:id="i-GX6ydZ7AbFJYhNLR4MszGP">
            7 mom. Vid hvarje inträdesbiljett till sådan föreställning, som
            afses i I mom. a) 1), skall finnas fästad kupong med tryckt uppgift
            om biljettens pris eller om densammas användande såsom fribiljett.
          </note>
          <note xml:id="i-STFVsmU5eSUXV4uUcV1161">
            Då kontroll å biljettförsäljningen till sådan föreställning skall
            äga rum, verkställes den, i stad genom vederbörande polismyndighet
            och å landet genom länsmannen med biträde af å orten anställda
            polismän eller, vid förfall för länsmannen eller där så eljest
            erfordras, genom särskilda af länsmannen på vederbörande kommuns
            bekostnad för tillfället antagna personer. Kontrollant åligger
            att infinna sig vid föreställningslokalen, förrän allmänheten
            dit erhåller tillträde, och att från hvarje biljett afskilja därvid
            fästad kupong för beräkning af bruttoinkomsten.
          </note>
          <note xml:id="i-9JPgR24NWs2YcEcdxPDRWJ">
            7 mom. Då vid sådan föreställning, som afses i 1 mom. a) 1),
            kontroll å biljettförsäljningen skall äga rum, verkställes den,
            i stad genom vederbörande polismyndighet och å landet genom länsmannen
            med biträde af å orten anställda polismän eller, vid förfall för
            länsmannen eller där så eljest erfordras, genom särskilda af länsmannen
            på vederbörande kommuns bekostnad för tillfället antagna personer.
          </note>
          <note xml:id="i-Y9cWkf3zAG8SbPB2aLrLMd">
            Vid hvarje inträdesbiljett till sådan föreställning, vid hvilken
            kontroll skall utöfvas å biljettförsäljningen, skall finnas fästad
            kupong med uppgift om biljettens pris eller om densammas användande
            såsom = fribiljett, hvilken kupong för beräkning af bruttoinkomsten
            af kontrollant afskiljes.
          </note>
          <note xml:id="i-WkW2HnSQjda6ATBZezZCQN">
            Den, som gifver föreställning, är skyldig att på anmaning vidtaga
            erforderliga anordningar för kontrollens underlättande och
          </note>
          <u xml:id="i-UyY3VnzaxwzNoJbjQmGbpt" prev="i-XdGn8RKnz1JRp8Qup1XMQP" who="Q5605172" next="i-CM7DpXNC7JTVp76smdyNpv">
            <seg xml:id="i-Se6bBy1MUEKM2XebZ7mi5H">
              behöriga utöfvande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-84ike1VX4i4zaYjVV2pBzg">
            Vid föreställnings slut skall föreställningsgifvaren till kontrollanten
            aflämna skriftlig u ppgift om bruttoinkomsten, hvilken uppgift
            kontrollanten tillika med egen rapport därefter öfverlämnar till
            den myn
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BDWtH5trY6cS95Wz9MSzoX">
            Lördagen den 28 Mars, 23 (Kungl. Maj:ts förslag.) (Utskottets
            förslag.)
          </note>
          <note xml:id="i-Jrh6f37ux1UtJ5SewUi8Ba">
            dighet, som enligt hvad i 9 mom. sägs, för orten handhar uppbörden
            af ifrågavarande bevillningsafgifter; skolande, i händelse skiljaktighet
            förefinnes emellan de af föreställningsgifvaren och kontrollanten
            uppgifna inkomstbelopp, bevillningsafgiften beräknas efter det
            högsta beloppet.
          </note>
          <note xml:id="i-WY3QUmM9uVcP15XDewBDCa">
            8 mom. Deklaration, hvarom i 6 mom. förmäles, skall senast första
            söckendag efter föreställning afgifvas till den myndighet, som
            enligt hvad i 9 mom. sägs för orten handhar uppbörden af ifrågavarande
            bevillningsafgifter, samt innehålla på heder och samvete afgifven
            uppgift om beloppet af den vid föreställning influtna bruttoinkomst.
          </note>
          <note xml:id="i-GUqeTdbckSsGQN1EkAB6ej">
            Afgifves icke behörig deklaration inom sålunda stadgad tid, skall
            för bestämmande af bevillningsafgiften antagas, att föreställningen
            gifvits för utsåldt hus med därvid gällande biljettpris, och bevillningsafgift
            utgå å sålunda beräknad bruttoinkomst.
          </note>
          <u xml:id="i-CM7DpXNC7JTVp76smdyNpv" prev="i-UyY3VnzaxwzNoJbjQmGbpt" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-Ri4AVG7M1GDgo1KmSZPw51">
              Har någon i deklaration mot bättre vetande lämnat oriktig uppgift
              och därigenom föranledt, att bevillningsafgift blifvit fastställd
              till lägre belopp än hvad rätteligen bort utgå, böte från och
              med fyra till och med tio gånger den bevillningsafgift, som genom
              det svikliga förfarandet undandragits, dock minst femtio kronor.
              Saknas tillgång till böternas gäldande skola de förvandlas enligt
              allmän strafflag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X62dTU5oxKcVTwdyAmgMxX">
            9 mom. För bevillningsafgift, som utgår efter den verkliga bruttoinkomsten,
            skall, innan tillståndsbevis må meddelas, till den myndighet,
            som har att pröfva ansökningen, aflämnas vederhäftig borgen eller
            annan godkänd säkerhet, afseende hela den tid, det begärda tillståndet
            omfattar.
          </note>
          <note xml:id="i-PgCyensisRGg79wPDMJGUy">
            Annan enligt denna $ utgående bevillningsafgift skall förskottsvis
            erläggas till nämnda myndighet innan tillståndsbevis utfärdas.
            Därest vederhäftig borgen eller annan godkänd säkerhet ställes,
            må myndigheten medgifva anstånd med erläggande af bevillningsafgift.
            I fråga om bevillningsafgift enligt 3 mom. må dylikt anstånd dock
            icke medgifvas.
          </note>
          <note xml:id="i-KPibe2hLb3TuXZiBp8ZoYZ">
            Bevillningsafgift, som ej erlägges förskottsvis, skall inbetalas,
            i stad till den myndighet, som utfärdat tillståndsbeviset, och
            å landet till kronans uppbördsman i orten, första söckendag efter
            föreställningen eller, där en följd föreställningar gifves i samma
            stad eller fögderi, senast å första söckendagen efter hvarje veckas
            utgång för då gifna föreställningar. Betalas icke bevillningsafgift
            inom sålunda föreskrifven tid, upphör utfärdadt tillståndsbevis
            att äga gällande kraft, och varde bevillningsafgiften ofördröjligen
            hos vederbörande utmätt.
          </note>
          <note xml:id="i-9vmaSXz6KmfWd2joViTSSW">
            Bevillningsafgift, som ej erlägges förskottsvis, må inom tid,
            som nyss
          </note>
          <note xml:id="i-LZTq51Tg18Jt7HakMvchTZ">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-J77CnqnTFt6aSrgupeeG4T">
            Angående bevillningsafgift för vissa offentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FKbXLE1PYWeM91u5r2U8gz">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-E59BnX5d6wMNAHPjJeEHh5">
            Angående bevillningsafgift för
          </note>
          <note xml:id="i-JQHppQU8XkB2524GhQ8u3">
            vissa ojffent-
          </note>
          <note xml:id="i-7VCP4ofrM7VCgDE6LM1CnN">
            liga föreställningar. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-C3eLpzearcAW75cB9Y9yBd" type="date">
            24 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-7tg9MMf4hmev4Uy8oB13Kf">
            (Kungl. Maj:ts förslag.)
          </note>
          <note xml:id="i-Sh9pcFjbuZvvYvw8g99dYN">
            10 mom. Frihet från erläggande af bevillningsafgift enligt denna
            $ åtnjutes:
          </note>
          <note xml:id="i-CRwVJNPMi7h94o4CrWoAyp">
            a) för offentligt föredrag, som är att hänföra till andaktsöfning
            eller föreläsning vid läroanstalt; samt
          </note>
          <note xml:id="i-TW3uD1AvgbdwXja5WTUs8i">
            b) då Kungl. Maj:t, till följd af särskilda omständigheter, för
            visst fall medgifvit befrielse från bevillningsafgift.
          </note>
          <note xml:id="i-Mvvd4Ca4k58n3roxZCaVhz">
            11 mom. Af bevillningsafgift, hvarom stadgas i 1 och 2 mom. af
            denna $, tillfalla fyra tiondedelar kronan och sex tiondedelar
            den kommun, inom hvilken föreställning gifvits, dock med afdrag
            från kommunens andel af kostnad för kontroll å biljettförsäljning
            i de fall, då kontroll utöfvats af jämlikt 7 mom. särskildt antagen
            kontrollant.
          </note>
          <note xml:id="i-4i6uf82UnYPLEDBjRrZyVd">
            Bevillningsafgift efter 3 mom. tillfaller odelad kronan.
          </note>
          <note xml:id="i-9vdAYerL9jU7NEPMzbVXXA">
            12 mom. Omedelbart efter hvarje kvartals utgång skola i stad
            stadsfiskal eller annan &lt;vederbörande tjänsteman och å landet
            länsmannen till den myndighet, som, enligt hvad i 9 mom. sägs,
            för orten handhar uppbörden af ifrågavarande bevillningsafgifter,
            meddela skriftlig uppgift å de under kvartalet gifna föreställningar,
            för hvilka bevillningsafgift enligt 1 eller 2 mom. skolat
          </note>
          <note xml:id="i-MFosgYbGk1fcs8zYmBmqjc">
            (Utskottets förslag.)
          </note>
          <note xml:id="i-Loz6D8doYs6Fz3MaZio2sS">
            är sagd, på skattskyldigs eget äfventyr med allmänna posten insändas.
          </note>
          <note xml:id="i-71KGfbFWrTxSxzKWa34NtX">
            10 mom. Frihet från erläggande af bevillningsafgift enligt denna
            $ åtnjutes, då Kungl. Maj:t, till följd af särskilda omständigheter,
            för visst fall medgifvit sådan befrielse.
          </note>
          <note xml:id="i-HFgGoZTaDKqAtYDP9gQCrw">
            11 mom. Hvad i denna $ stadgas om utlänning äge ock tillämpning
            å sådan i utlandet bosatt svensk undersåte, som icke för det år,
            hvarför uppbörd af bevillning till svenska staten senast ägt rum,
            erlagt bevillning för inkomst af kapital eller arbete.
          </note>
          <note xml:id="i-Vk7oMhWqjzvfhZrbfqmywH">
            12 mom. 'Af bevillningsafgift, hvarom stadgas i 1 och 2 mom.
            af denna 8, tillfalla fyra tiondedelar kronan och sex tiondedelar
            den kommun, inom hvilken föreställning gifvits, dock med afdrag
            från kommunens andel af kostnad för kontroll å biljettförsäljning
            i de fall, då kontroll utöfvats af jämlikt 7 mom. särskildt antagen
            kontrollant.
          </note>
          <note xml:id="i-KrEF471RgRZ3EgWVmCaZL3">
            Bevillningsafgift efter 3 mom. tillfaller odelad kronan.
          </note>
          <note xml:id="i-UmphV4KcVXsR5W53D7VmvT">
            13 mom. Omedelbart efter hvarje kvartals utgång skola i stad
            stadsfiskal eller annan vederbörande tjänsteman och å landet länsmannen
            till den myndighet, som, enligt hvad i 9 mom. sägs, för orten
            handhar uppbörden af ifrågavarande bevillningsafgifter, meddela
            skriftlig uppgift å de under kvartalet gifna föreställningar,
            för hvilka bevillningsafgift enligt 1 eller 2 mom. skolat
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B5gnPWurczZfyxbrgC4U5q">
            Lördagen den 28 Mars 25 (Kungl. Maj:ts förslag.) (Utskottets
            förslag.)
          </note>
          <note xml:id="i-h8fz3N5k2m6FgEQaEQKC7">
            utgå och å ställen, där dessa gifvits utgå och å ställen, där
            dessa eller ock, om föreställning ej före- — gifvits, eller ock,
            om föreställning kommit, sådant för nämnda myn- = ej förekommit,
            sådant för nämnda dighet skriftligen anmäla. myndighet skriftligen
            anmäla.
          </note>
          <note xml:id="i-3vL2kzWKkKBmRwxsfENegD">
            1 mom a).
          </note>
          <note xml:id="i-J4Hr5MXE8cCviScSwwqZCY" type="speaker">
            Herr Håkanson:
          </note>
          <u who="Q5820037" xml:id="i-SSLQufAaoh3kcvMf2C6pLY" next="i-Qiurm2tBwRy8ZST3AdCh8g">
            <seg xml:id="i-Vej9jABMvBaXZiaSfR3QQu">
              Utskottet har vid detta moment föreslagit en ändring i det af
              Kungl. Maj:t framlagda förslaget, och då jag icke kunnat biträda
              majoritetens beslut i denna del, skall jag söka redogöra för de
              skäl, som jag ansett vara hindrande därför. På samma gång skall
              jag söka något gendrifva den motivering som utskottets majoritet
              förebragt såsom skäl för ändringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qiurm2tBwRy8ZST3AdCh8g" prev="i-SSLQufAaoh3kcvMf2C6pLY" who="Q5820037" next="i-J81AjxuYwQFqV6u375EuGA">
            <seg xml:id="i-5cFfSGcpDzTZc8CeUgbjsF">
              Utskottet säger först, att »Riksdagen i sin skrifvelse af år
              1903 icke ifrågasatt någon utsträckning af hittills gällande afgiftsskyldighet
              till offentliga uppträdanden, som hafva karaktären af föredrag.»
              Gent emot detta får jag säga, att det väl är ganska sällsynt,
              att Kungl. Maj:t föreslår precis hvad Riksdagen skrifvit om. Endast
              undantagsvis, ja, jag kan gärna säga aldrig, kan man vänta, att
              Kungl. Maj:t skall föreslå precis detsamma som Riksdagen inågon
              skrifvelse begärt. Det är därför också vanligt, att erfarna riksdagsmän
              äro mycket försiktiga då det gäller aflåtande af skrifvelser,
              just på den grund att man icke på förhand anar, hurudant förslag
              man får framlagdt. Så har det gått också här. De skrifvelser som
              aflätos 1889 och 1903, hafva endast afsett beskattning af utlänningar,
              hvilka här i landet gifva eller biträda vid konserter, samt dramatiska
              eller andra föreställningar, och nu har man fått ett förslag till
              en stor förordning, som väl ingen hade väntat med anledning af
              ett så oskyldigt skrifvelseförslag. Emellertid visste man, att
              ett förslag från Kungl. Maj:t länge varit att vänta, och det har
              till och med interpellerats i Andra Kammaren, på grund af att
              det dröjt för länge, innan något sådant kommit fram.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H7STaXTnYb7soSdhBkXmSC">
            Jag kan icke finna annat, än att man har allt skäl att vara Kungl.
            Maj:t tacksam för att »föredrag» blifvit medtagna i momentet.
            Ser man på sakens föregående historia, finner man också lätt förklarligt,
            hvarför Kungl. Maj:t gjort detta. Efter mottagande af 1889 års
            skrifvelse gjordes inom regeringen utredning angående ett förslag
            som då var framlagdt i fråga om bevillningsafgifter af utlänningar
            vid gifvande af dramatiska och andra föreställningar, och förslaget
            remitterades sedan till Konungens befallningshafvande och öfverståthållareämbetet,
            men dessa myndigheter tyckas icke hafva varit belåtna därmed.
            Kungl. Maj:t uppdrog då åt tvänne sakkunniga personer att utarbeta
            nytt förslag, hvilket är dateradt den 27 januari 1893. Såsom man
            kan förstå hade de sakkunniga tagit hänsyn till de anmärkningar,
            som framställts af Konungens be-
          </note>
          <note xml:id="i-8rus9yTN5bQdaw4CmjtY5p">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-WKi2XpF2x9GsBwkFsVQNXD">
            Angående bevillningsafgift för vissa offentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Msxnr6CxQskg4ytXU3Y9D4">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-QA9AwM25PjnJFtBBs4Yxen">
            Angående bevillningsafgift för vissa ojfentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-MZ8G4gKRf1ySCpFin47XXq" type="date">
            26 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-J81AjxuYwQFqV6u375EuGA" prev="i-Qiurm2tBwRy8ZST3AdCh8g" who="Q5820037" next="i-4KFvR6hnk1zqUpgoKeuAiA">
            <seg xml:id="i-McHDimxooxhCSeck8ET4Vn">
              fallningshafvande, och man finner redan då bestämmelse införd
              om »föredrags» medtagande bland de föreställningar, som voro underkastade
              skatteplikt. Detta skedde 10 år innan 1903 års skrifvelse afläts,
              så att man kan förstå, att vederbörande redan länge varit på det
              klara med, att när författning i detta ärende skulle utfärdas,
              »föredrag» icke borde undantagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4KFvR6hnk1zqUpgoKeuAiA" prev="i-J81AjxuYwQFqV6u375EuGA" who="Q5820037">
            <seg xml:id="i-Xiu9pN3wt8z9W1emJUSGGw">
              Ett annat skäl, hvarför enligt utskottets åsikt föredrag icke
              borde göras skattepliktiga, är det rent instruktiva eller uppbyggliga
              syfte, som föredrag merendels äga; därför skulle de således vara
              bevillningsfria. Ja, jag undrar om man kan säga, att föredrag
              alltid äro instruktiva eller uppbyggliga, och utskottet medgifver
              att detta icke är fallet genom detta »merendels», som här är inskjutet.
              Jag tror, att i vårt land man redan har en ganska betydande erfarenhet
              på detta område, att icke alla föredrag äro instruktiva eller
              uppbyggliga, och vi hafva stor anledning befara besök från utlandet
              af personer, som komma att hålla helt andra än instruktiva och
              uppbyggliga föredrag. Vi hafva först och främst tvänne gränser,
              öfver hvilka vi kunna vänta att föredragshållare komma och hålla
              föredrag, nämligen på sitt eget tungomål, som visserligen är främmande,
              men lätt förstådt i vårt land samt på främmande språk, som af
              en tolk öfversättas. Här kunna således föredrag komma att hållas
              både i socialistisk och anarkistisk riktning, och jag vet icke,
              att det är anledning att göra undantagsbestämmelser i denna förordning
              till förmån för dylika. Utskottet har också ansett, att det skulle
              ligga något slags medgifvande från Kungl. Maj:ts sida däruti,
              att det vore svårt att skilja på de föredrag, hvilka borde hållas
              eller icke hållas, emedan det gjorts undantag för sådana föredrag,
              som hållas vid läroanstalter och sådana, som äro att hänföra till
              andaktsöfningar. Dock kan jag däremot invända, att det mången
              gång kan vara lika svårt att skilja på, hvad som är föreställning
              och föredrag. Om en föreläsare uppvisar bilder, eller till och
              med gifver t. ex. trolleriföreställning, skall det ibland blifva
              ganska svårt att säga, huruvida det är en föreställning, som gifves
              eller ett föredrag som hålles.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RZPd3fGXPx7YAae1YMxXAU">
            Jag anser således, herr grefve och talman, utskottets skäl för
            ändring i hvad Kungl. Maj:t föreslagit i denna del vara synnerligen
            svaga och slutar med att yrka bifall till reservationen eller
            Kungl. Maj:ts förslag i hvad det afser förevarande första moment,
            a), af fjärde paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-JNBVapYmZXL5rPAEVTS7gY" type="speaker">
            Friherre Trolle:
          </note>
          <u who="Q6215643" xml:id="i-DvehoEJdahNcP1MaojMqTz" next="i-8zJVzcaxHueardT3yabCaW">
            <seg xml:id="i-KNwsgDcE6GTc9wXJJ1exPj">
              Jag erkänner villigt, att det verkligen icke är med någon särskild
              entusiasm, som jag drager i härnad för utskottets hemställan,
              och dessutom är det ju icke vidare behagligt att hafva till motståndare
              såväl utskottets ordförande som ock flera andra framstående ledamöter
              i utskottet från denna kammare, men jag får väl försöka trösta
              mig dels med att, såsom jag tror, det nog kan anföras ganska goda
              skäl för det slut, hvartill utskottet kommit,
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RwhhpTb7QrCKtofi5HkNfo" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 27
          </note>
          <note xml:id="i-576JyiujsKX7KzWmwQL3yy">
            och dels därmed, att den princip, hvarom striden gäller, nämligen
            dessa föredrags medtagande eller icke såsom skatteobjekt i denna
            förordning i realiteten är af en minimal betydelse. Bägge parterna
            torde sålunda med jämnmod kunna emotse utgången af striden. Nu
            har meningen om det lämpliga i dessa föredrags medtagande, såsom
            den föregående talaren nämnde, under detta sista decennium, då
            frågan varit aktuel, växlat lika många gånger, som den framkommit.
            När år 1889 Riksdagen, såsom samme talare nämnde, skref till Kungl.
            Maj:t med anhållan om vidtagande af ändringar i viss angifven
            paragraf i då gällande nådiga förordning angående bevillningsafgifter
            för särskilda förmåner och rättigheter, i syfte att få vissa prestationer
            af utlänningar belagda med högre beskattning än förut och med
            en skatt som stode i bättre förhållande till den vinst, som dessa
            prestationer ansågos gifva dem, än enligt då gällande förordning
            varit fallet, utarbetade finansministern mycket riktigt i sådant
            syfte ett förslag till förordning, i hvilket upptogs föredrag
            såsom lämpligt skatteobjekt. Sedermera hördes däröfver såväl öfverståthållarämbetet
            i Stockholm som Kungl. Maj:ts befallningshafvande i länen, hvilka
            yttrade sig i växlande tonarter. Slutligen infordrades äfven yttrande
            af kammarkollegium och statskontoret. Dessa ämbetsverk afstyrkte
            emellertid framläggandet för Riksdagen af denna förordning, såsom
            den förelåg. Detta gaf åter Kungl. Maj:t anledning att för frågans
            vidare utredning utse särskilda sakkunniga hvilka skulle taga
            saken under förnyad ompröfning och, med hänsyn till de anmärkningar
            de förut här nämnda myndigheterna gjort, framkomma med nytt förslag;
            ett sådant förslag inlämnades 1893 af de sakkunniga, som då strukit
            »föredrag» såsom varande icke lämpliga skatteobjekt, dels emedan
            Riksdagen i sin skrifvelse icke begärt något sådant, och dels
            emedan ofvannämnda ämbetsverk ansett, att de skäl, som föregående
            sakkunnige framlagt, därför icke hade tillräcklig giltighet för
            att nu motivera dessa föredrags medtagande. Sedermera hördes ytterligare
            ofvan nämnda ämbetsverk, och det slutade med att både dessa ämbetsverks
            yttranden och det nya förslaget till förordning 1897 föredrogos
            i konseljen, hvarvid föredragande statsrådet afrådde Kungl. Maj:t
            från att framlägga för Riksdagen förordningsförslaget äfven som
            att vidare något åtgöra i saken. Sedermera fick saken hvila, och
            den hvilade ända till dess att den 1903 blef aktuel, med undantag
            af att den kommunala skattekommittén 1900 upptog saken och föreslog
            en lag med bestämmelser angående rätt för kommuner att i vissa
            fall upptaga särskilda afgifter, men kommittén nämnde icke något
            om dylik afgift för föredrag. När nu utskottet finner, att Riksdagen
            aldrig, hvarken i skrifvelsen 1889 eller 1903, antydt någon önskan
            om att få dessa föredrag medtagna såsom skatteobjekt, och när
            utskottet tillika finner, att de särskildt utsedde sakkunniga
            ansett dem icke böra medtagas utan böra vara afgiftsfria, synes
            mig utskottet därutinnan
          </note>
          <note xml:id="i-SwPzUzjdjHEMZPx7s5PbK3">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-HKgCy8epa9gKAKYcVkeGmj">
            Angående bevillningsafgift för vissa offent-. liga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TRm3aYVXEbVnYXbYntn9LR">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-2rQwLtpNXY4nvAyk3BEdro">
            Angående bevillningsajfgift för vissa offentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DJMJVjuTnT8DsVSLeBJ2iS" type="date">
            28 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-8zJVzcaxHueardT3yabCaW" prev="i-DvehoEJdahNcP1MaojMqTz" who="Q6215643" next="i-7V2dg246UNS9f7u1EjmYt7">
            <seg xml:id="i-KSoTm5HXd1xszPdUqTicmV">
              hafva ägt åtminstone formelt sedt god grund till det slut, hvartill
              utskottet kommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7V2dg246UNS9f7u1EjmYt7" prev="i-8zJVzcaxHueardT3yabCaW" who="Q6215643">
            <seg xml:id="i-WfG4dHKJEtXav6bNMgr4Fb">
              Sedermera skall jag bedja få påpeka hvad jag tror, jag i början
              af mitt anförande något omnämnde, nämligen att enligt min mening
              det i realiteten är ganska oväsentligt om »föredrag» komma med
              eller icke, ity att fjärde paragrafen mom. 1 a. innehåller en
              massa andra bestämmelser, som torde kunna tolkas därhän, att det
              nog i verkligheten med ganska få undantagsfall kommer att blifva
              så, att de föredrag som ej komma att beskattas bli just de, som
              Kungl. Maj:t själf i fjärde paragrafens tionde moment betecknat
              såsom lämpliga att undantagas från bevillningsafgift.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Xw4RLxijKtFsXwf7L9NHz4">
            Herr grefve och talman, med anledning af de skäl jag nu haft
            äran anföra, anhåller jag om bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-LNS4HSS7pK78Ytem484nWQ" type="speaker">
            Herr statsrådet Swartz:
          </note>
          <u who="Q53305" xml:id="i-JBAKhMzMGDuJNRdC8gc9VD" next="i-QMtfwEcgFSqYXu5hAmtH41">
            <seg xml:id="i-TAUd5E2dezEu1veDUrXh8F">
              Anledningen till framläggandet af denna proposition, som nu återkommit,
              åtföljd af bevillningsutskottets betänkande, har naturligtvis
              varit den, att man önskat i beskattningshänseende likställa vissa
              utländska medborgare med svenska, hvilka ägna sig åt den handtering,
              hvars beskattning det här är fråga om. Hittills har det varit
              så, att utlänningar sluppit undan från beskattning af de prestationer,
              som i denna förordning finnas omförmälda, med ett ytterst lindrigt
              undantag, afgiften har nämligen utgått med så ytterst ringa belopp,
              att den kan sägas faktiskt hafva varit ingen. När nu frågan om
              likställandet af utlänningar med svenska medborgare på detta område
              väcktes, har Kungl. Maj:t naturligtvis ansett sig böra taga under
              öfvervägande, hvad i detta afseende lämpligen borde stipuleras,
              och hvilket omfång skulle gifvas åt skattskyldigheten. I detta
              afseende har Kungl. Maj:t funnit, att föredrag ofta nog kunna
              vara af en fullt ut lika inbringande natur som en hel del af de
              prestationer, som här oemotsagdt från bevillningsutskottets sida
              skulle komma till beskattning. Det finnes föredrag af den art,
              af framstående konstnärer på föredragshållandets område, att de
              gifva en behållning, som utan allt tvifvel kan öfverstiga den,
              hvilken uppstår af många andra af de prestationer, som nu här
              är fråga om. Då det nu just är meningen att komma åt den behållning,
              som å dylik verksamhet af utlänningar inom Sverige kan uppstå,
              har det för mig icke synts vara rimlig anledning att därifrån
              undantaga den behållning, som uppstode vid föredrags hållande.
              Det är visserligen sant, att föredrag ofta förekomma i instruktivt
              och uppbyggligt syfte, men jag kan icke tänka, eller jag kan åtminstone
              icke antaga — själf är jag icke så synnerligen musikalisk — annat
              än att en musikälskare skulle anse utförandet af musik mången
              gång ske i instruktivt och i hög grad uppbyggligt syfte, så att,
              om man fritager föredrag på denna grund från beskattning, kan
              detsamma åberopas för att utsträcka befrielsen längre än af någon
              satts i fråga. För öfrigt, med afseende på sådana föredrag som
              kunna hänföras till andaktsöfningar eller till föreläsningar vid
              vetenskapliga läro-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-91zNPdcrt8vq7Xf5yuxeS2" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 29
          </note>
          <u xml:id="i-QMtfwEcgFSqYXu5hAmtH41" prev="i-JBAKhMzMGDuJNRdC8gc9VD" who="Q53305" next="i-MV8NPe6K8p42B5JmYm1AkW">
            <seg xml:id="i-7hzvi89aWqtLCxsCtb9aVX">
              anstalter skulle undantag göras för dem; de skulle alltså blifva
              fria från denna beskattning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MV8NPe6K8p42B5JmYm1AkW" prev="i-QMtfwEcgFSqYXu5hAmtH41" who="Q53305">
            <seg xml:id="i-QUQ9aXEjZPcvKMNmxPFW2E">
              Då således Kungl. Maj:t icke kunnat finna någon egentlig anledning,
              hvarför det förvärf, som åstadkommes genom hållande af föredrag
              från utlänningars sida, skulle, då de icke äro föredrag af särskild
              beskaffenhet, af den natur, att för dem kan kräfvas skattefrihet,
              vara mer befriadt från beskattning än det förvärf, som på något
              af de andra här omförmälda sätten kan komma utlänningar till godo,
              har Kungl. Maj:t inbegripit »föredrag» i de beskattningsskyldiga
              prestationerna, och jag tänker, att Kungl. Maj:t haft ganska goda
              skäl därför.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-qcok4QAh9Z5mbkjXMpUGo" type="speaker">
            Herr Hammarström:
          </note>
          <u who="Q5786945" xml:id="i-MjSvKGWbLLXmJfzVw2Mebj" next="i-JzgxT7aZPDjrMbA2MvsTcU">
            <seg xml:id="i-H3qwXatmD69bgp9je3eeHZ">
              Då äfven jag anslutit mig till den reservation, som vid denna
              paragraf är afgifven af ett antal utskottsledamöter, och då reservationen
              saknar motivering samt jag icke i allo biträder de skäl, som den
              förste ärade talaren gjorde gällande, skall jag bedja att i korthet
              få angifva hvad som för mig varit bestämmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JzgxT7aZPDjrMbA2MvsTcU" prev="i-MjSvKGWbLLXmJfzVw2Mebj" who="Q5786945" next="i-VbbyBJGh2gdNh93qoi1WPk">
            <seg xml:id="i-CA9YeUKFy5ukHDAs8HPkxW">
              Andringsförslaget är visserligen icke i och för sig af någon
              större betydelse, så vidt jag kan förstå. Men det synes mig å
              andra sidan, att utskottets skäl för ändringen väga ännu mindre.
              En omständighet, som af utskottet anförts främst bland dess skäl
              och som nu äfven af friherre Trolle framhölls, var, att Riksdagen
              i sin skrifvelse 1903 icke ifrågasatt utsträckning af bevillningsafgiften
              äfven till föredrag. Man torde dock kunna säga, att denna omständighet
              bra litet ägnar sig att anföras såsom skäl; den lärer väl lika
              litet vara ett skäl mot som för hvad Kungl. Maj:t föreslagit.
              I öfrigt är, så vidt jag kan finna, endast ett af utskottets skäl
              af den beskaffenhet, att man kan behöfva sysselsätta sig därmed,
              nämligen den föregifna svårigheten att afgöra, huruvida ett föredrag
              bör anses såsom andaktsöfning eller icke. Det förefaller mig dock,
              att någon så stor svårighet härutinnan knappast kunde möta, att
              hänsyn därtill borde få afgöra frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VbbyBJGh2gdNh93qoi1WPk" prev="i-JzgxT7aZPDjrMbA2MvsTcU" who="Q5786945" next="i-F8Kph3HDGbJMzghJmTdVP4">
            <seg xml:id="i-8imFTr5EF3jQbC79phYyHL">
              Om sålunda utskottets skäl för ändringen enligt mitt förmenande
              måste anses väga alltför lätt och om ändringsförslaget alltså
              får anses tämligen omotiveradt, tror jag å andra sidan, att goda
              skäl tala för Kungl. Maj:ts förslag oförändradt. Jag kan visserligen
              instämma i den första talarens uppfattning, att det finnes åtskilliga
              föredrag, som helst icke borde hållas, men denna synpunkt har
              emellertid härvid icke varit för mig bestämmande. Jag föreställer
              mig nämligen icke, att den lilla afgift, det här gäller, skulle
              kunna på något sätt hindra tillkomsten af dylika föredrag, eller
              att de bestämmelser, som här äro i fråga, skulle ägna sig till
              någon sådan där, om jag så får säga, andlig karantänsinrättning,
              utan jag har uteslutande sett saken från den synpunkt, som nyss
              angafs af statsrådet och chefen för finansdepartementet, eller
              att här är meningen att likställa utländska undersåtar i beskattningshänseende
              med svenska «Från
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KNc7XfQGWrTxn7zqaDd2oY">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-RPFTayAxzAfFMV1yXQdQSh">
            Angående bevillningsafgift för vissa offentliga föreställningar.
            (Forts. )
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L665vcUKKatHqgzZp7okE5">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-TwBBoGctz2bH5TfJacZNtM">
            Angående bevillningsajfgift för vissa ojfent- — liga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8mLx7Q8eJhMi7pB9udd161" type="date">
            30 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-F8Kph3HDGbJMzghJmTdVP4" prev="i-VbbyBJGh2gdNh93qoi1WPk" who="Q5786945">
            <seg xml:id="i-Q1kA7PqXvdBUNyTxSK9PMA">
              denna synpunkt ter sig saken för mig så, att det för effektivitetens
              skull är nödigt att indraga föredragen under beskattningen, ty,
              om man bortser från de föredrag med hufvudsakligen instruktivt
              och uppbyggligt syfte, som utskottet fäst sig vid, och i stället
              tager sikte på en annan rätt vanlig grupp af föredrag, nämligen
              sådana, där det hufvudsakliga syftet består 1 att roa, så torde
              det ej alltid blifva så lätt att säga, om en sådan tillställning
              skall anses hafva öfvervägande karaktär af föredrag eller om den
              skall anses hänförlig till något af de slags tillställningar,
              hvilka enligt utskottets mening borde vara afgiftspliktiga. Jag
              skall belysa förhållandet med ett exempel för dagen. Där gällde
              det visserligen en svensk, men lika väl hade det kunnat vara en
              dansk, norrman eller finne eller någon annan utlänning. Om således
              en sångerska annonserar, att hon ämnar »kåsera öfver en färd i
              Amerika och därvid förevisa ett hundratal s. k. skioptikonbilder»,
              skulle beskattningsmyndigheterna rubricera dessa såsom föredrag
              eller såsom tillställning af något sådant slag, som enligt utskottets
              mening borde vara skattepliktigt? I allmänhet tror jag, att svårighet
              skulle uppstå att göra åtskilnad i detta hänseende, så snart under
              föredraget förekomme förevisning af bilder eller föremål eller
              däri inrymdes musikaliska eller dramatiska prestationer. Det är
              hufvudsakligen af dessa rent praktiska skäl som jag anslutit mig
              till reservationen, till hvilken jag således yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WJy86W3HhRzE72YQsKi8Kr" type="speaker">
            Friherre Trolle:
          </note>
          <note xml:id="i-Xg1Sd3P66F1xNdfF8ZPxBD">
            Endast ett par ord med anledning af den siste talarens yttrande
            angående utskottets motivering. Han sade, att det första skälet
            i motiveringen, att Riksdagen icke begärt afgiftsskyldighet äfven
            för föredrag vore af ringa eller ingen betydelse. Med afseende
            härå vill jag blott säga, att utskottet stöder sig på samma motivering,
            som användts af de särskildt utsedde sakkunnige år 1893. Ty de
            säga: I fråga om de föreställningar, för hvilka bevillningsafgift
            borde utgöras, hafva vi, vid det förhållande att Riksdagen ej
            ifrågasatt någon utsträckning af de särskilda slag af föreställningar,
            som hittills varit sådan afgift underkastade, ansett allmänna
            föredrag fortfarande böra vara fritagna från afgift.
          </note>
          <u xml:id="i-8BaN8ynZBBFS63LTghCSN1" who="Q6215643">
            <seg xml:id="i-mDSjXxhFQJVzFvfzTLyaZ">
              Således få äfven de sakkunnige taga en del af den ärade talarens
              kritik af motiveringen på sig. Det var endast det jag ville nämna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Ght1sXAS4uQRpjxwfyduT" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <u who="Q5605172" xml:id="i-Kdvs7WFPZahMjPRwW1WC5s" next="i-71J8vpaSoZcz9p499tQDJx">
            <seg xml:id="i-AmXC9PKwVBakETZHeANSTB">
              Då min kamrat inom bevillningsutskottet, som här fört utskottets
              talan, sade, att denna fråga var i realiteten af minimal betydelse,
              vill jag säga, att det är en uppfattning, som jag icke kan dela.
              Jag medgifver visserligen, att den är af ringa betydelse från
              ekonomisk sida betraktad, men den har ganska stor betydelse, om
              jag ser den från synpunkten af förordningens tillämpning. Om vi
              antaga förordningen sådan, som Kungl. Maj:t föreslagit den, undanröja
              vi anledningar till misstolkning och tvifvel om tolkningen, som
              måste följa, om vi taga bevillningsutskottets förslag. Ty, som
              herr Hammarström framhöll, skillnaden mellan föredrag och litterär
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dw2nc3w3RKTk9WZgZgCoiz" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 31
          </note>
          <u xml:id="i-71J8vpaSoZcz9p499tQDJx" prev="i-Kdvs7WFPZahMjPRwW1WC5s" who="Q5605172" next="i-Xr9k894cbwVhLMnyokdJJn">
            <seg xml:id="i-7FAAupgXhf1u2tDYQaAtPJ">
              föreställning måste vara rätt svår i många fall att angifva.
              och klart är, att, om det finnes skattefrihet för den ena prestationen
              och skatteplikt för den andra, hvar och en som eventuelt kan drabbas
              af skatten skall försöka rangera in hvad han presterar under rubriken
              »föredrag» för att slippa skatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xr9k894cbwVhLMnyokdJJn" prev="i-71J8vpaSoZcz9p499tQDJx" who="Q5605172" next="i-TvWFJ5N4QCgDTZLrYE82U3">
            <seg xml:id="i-VF73zcCp7X6328AzfLpRHw">
              Men äfven realiter är utskottets förslag efter min uppfattning
              oriktigt. Ty i städerna i södra och vestra Sverige, där man har
              nära grannar med ett språk, som invånarne i de olika länderna
              förstå, uppträda föredragshållare från grannländerna med »föredrag».
              Hvarför skall en sådan prestation vara skattefri? Det finns ingen
              grund därför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TvWFJ5N4QCgDTZLrYE82U3" prev="i-Xr9k894cbwVhLMnyokdJJn" who="Q5605172" next="i-SqbPkVYNmFJqe4a9a2b8uz">
            <seg xml:id="i-CJQ4U8LtSiVBaRxnnS3Axt">
              Nu åberopar friherre Trolle de sakkunnige af år 1893. Jag var
              en af dem, så att jag borde åtminstone taga det som ett argumentum
              ad hominem. Men jag får säga, att jag nu inser, att de skäl, som
              anförts år 1893 icke äga samma fog som år 1908.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SqbPkVYNmFJqe4a9a2b8uz" prev="i-TvWFJ5N4QCgDTZLrYE82U3" who="Q5605172" next="i-9rE2VtBcLuJFdFquxnBaja">
            <seg xml:id="i-DDfkBBqzLXmBWjBEUDdanH">
              Jag skall ej uppehålla kammaren längre, då det nog är öfverflödigt
              att tala mycket här i denna relativt lilla fråga. Men det är önskvärdt
              att få en förordning, som är så klar och tydlig som möjligt, och
              det är nödvändigt att få frågan utredd till den gemensamma votering,
              som kan komma att äga.rum. Jag anhåller om bifall till den reservation,
              som är afgifven af mig med flere ledamöter i bevillningsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YGJ8zrNFfm48Mg7J2F9wXF">
            Efter det öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjordes i enlighet
            med därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall
            till hvad utskottet i afseende på nu föredragna del af författningsförslaget
            hemställt samt vidare därpå att motsvarande del af Kungl. Maj:ts
            förslag i frågan skulle godkännas; och förklarades den senare
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Ads8WrD5rM5wiWAmzZFxFf">
            1 mom. Db).
          </note>
          <note xml:id="i-9rNnhcutWoByyZkjMmQg1J">
            Godkändes. 2—6 mom.
          </note>
          <note xml:id="i-KBhUi8UFDi28acLN4pDDNF">
            Godkändes.
          </note>
          <u xml:id="i-9rE2VtBcLuJFdFquxnBaja" prev="i-SqbPkVYNmFJqe4a9a2b8uz" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-6MohsFZ7tmk8EZx59wTmy5">
              ”
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y8T8X5qER2s6Fwjityp4mz">
            mom.
          </note>
          <note xml:id="i-3Z72T9DqD2WzZ7614x1uXP" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <note xml:id="i-4tAUXdq3Mvxj8cNWVELmFf">
            Jag tillåter mig hemställa om afslag å utskottets hemställan
            och bifall till Kungl. Maj:ts proposition i denna del.
          </note>
          <note xml:id="i-R5EEUuApk2qb3Vft6wJAV" type="speaker">
            Herr Håkansson:
          </note>
          <u who="Q5820037" xml:id="i-Vt8eaiLPqRNaj7obFuwDTq">
            <seg xml:id="i-DX9pTyofDKcwbaX6DU6Ew">
              Jag ber endast att få instämma med herr Cavalli.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kj3kFV8qMyCYUSoXt1btAq">
            N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-EA5FWnH9iRDAnh8MQbUtuw">
            Angående bevillningsafgitt för vissa offentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YLrsT3Ed5qqEZ9FsLUsjZS">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-TCZkow9hTeQU1LjkeXzdJ2">
            Angående bevillningsafgift för vissa ojffentliga föreställningar.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XZgw1y1qdoWxynofeq11kW" type="date">
            32 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-Jv3bPZ7XPD3ne25GgqBqsh" type="speaker">
            Friherre Beck-Friis, Carl Joachim:
          </note>
          <u who="Q5568204" xml:id="i-MZaxXxRf56ZDiYatUmz9LU">
            <seg xml:id="i-ViWxzFYfqMDZJcdotuPJWD">
              Då utskottet föreslagit en ändring i 7 mom, har det skett på
              den grund, att det synts utskottets olämpligt att införa alltför
              många detaljbestämmelser i en lag. Så t. ex. är i Kungl Maj:ts
              förslag föreskrifvet, på hvilken tid kontrollanten skall infinna
              sig vid en föreställning. Det förefaller, som om det vore lämpligare,
              att praxis finge utveckla sig i detta fall, än att lagen skall
              bestämma därom. Och förhållandena kunna ju vara olika på olika
              ställen, så att hvad som är lämpligt i en del af landet ej är
              det i en annan del. Jag anhåller därför att få yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3wHjvjS5sqcSLxXaTbRPnb">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjordes jämlikt
            därunder framställda yrkanden propositioner, först på bifall till
            hvad utskottet beträffande förevarande moment hemställt samt vidare
            därpå att motsvarande del af Kungl. Maj:ts förslag i frågan skulle
            godkännas; och förklarades den senare propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-XP4ik7hWkxShRZkt6qmJmV">
            8 och 9 mom. Godkändes. 10 mom.
          </note>
          <note xml:id="i-Mfw6SsgYBcjhcgufmKT54M" type="speaker">
            Herr Cavalli:
          </note>
          <note xml:id="i-UdACio1YCviU3LYomfTHzH">
            Det beslut, som kammaren fattade vid 4 $ 2 mom. bör föranleda
            till att kammaren här godkänner hvad Kungl. Maj:t hemställt. Jag
            yrkar därför beträffande 10 mom. afslag å utskottets hemställan
            och bifall till Kungl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-XWGYiy88wUfvLNNpeEpVZ6">
            Öfverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter herr talmannen
            yttrade, att i afseende på nu föredragna moment allenast yrkats,
            att motsvarande del af Kungl. Maj:ts förslag i frågan skulle godkännas.
          </note>
          <note xml:id="i-6YdvNTW6QjsmPSSFkPAeMw">
            Härefter gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            förslag samt vidare på godkännande af berörda yrkande; och förklarades
            den senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-CDP5GnNWFFh38dGWiQ6Gf2">
            11—13 mom. Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-BQ2fyyqeqp6DHi23trGVCn">
            Öfriga delar af förslaget. Godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-JCZGe2pUwLhTBujzffsGiT">
            Utskottets i punkten gjorda hemställan.
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FDzkJGyix23nPLXvVE7y8w" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 33 — N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-4MpcefNw94e6ir2s6mNbcM">
            Förklarades besvarad genom kammarens föregående beslut. Punkten
            2.
          </note>
          <note xml:id="i-DNhy2LFK86G4n5iT76kJ7S">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-PSocUq7P8cGm3mvvEW7jSD">
            Föredrogs ånyo Första Kammarens tillfälliga utskotts den 18 Ifrågasatt
            och 20 i denna månad bordlagda utlåtande, n:o 6, i anledning af
            dk väckt motion om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående utredning
            ch kommuner och beskrifning öfver enskilda och kommuner tillhöriga,
            mera betillhöriga mera
          </note>
          <u xml:id="i-Qhz3ACVGAVQ9UopnzNwPWZ" next="i-Ssv8rukLs2w22DHhaSRDUN" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-8L6TtDQYvyRgMyEyX3gzsA">
              tydande vattenfall i landet. betydande vattenfall i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FnvAhcig1jSXi7HVXdARii">
            Uti en inom Andra Kammaren väckt motion, n:o 202, hade landet.
          </note>
          <note xml:id="i-653PUh6gtfqnfwRzD9e83m">
            herr C. A. Lindhagen föreslagit, att Riksdagen ville hos Kungl.
            Maj:t anhålla om en allmän utredning och beskrifning öfver enskilda
            och kommuner tillhöriga, mera betydande vattenfall i landet.
          </note>
          <note xml:id="i-6WSiU56zMsjdftq6kKA3xY">
            I utskottets utlåtande anfördes bland annat följande:
          </note>
          <note xml:id="i-Ch6VaDFkSpXj83EN7SZDfn">
            Afven vid 1907 års riksdag hade samme motionär väckt enahanda
            förslag som det nu föreliggande; i anledning hvaraf Andra Kammarens
            fjärde tillfälliga utskott, till hvars behandling frågan öfverlämnades
            uti betänkande (n:o 30) hemställde, att kammaren ville för sin
            del besluta, att Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t behagade
            anhålla, att Kungl. Maj:t ville låta verkställa en allmän undersökning
            och beskrifning öfver enskilda och kommuner tillhöriga, mera betydande
            vattenfall i landet.
          </note>
          <note xml:id="i-FoKQvH16vegdThjCP3yT4H">
            Denna hemställan bifölls af Andra Kammaren, hvarefter beslutet
            härom delgafs Första Kammaren, som hänvisade ärendet till sitt
            andra tillfälliga utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-HoTeWPfquYnjFAQXU7Br8F">
            Sedan sistnämnda utskott på anförda skäl hemställt, att Första
            Kammaren icke måtte biträda Andra Kammarens beslut, biföll Första
            Kammaren hvad dess utskott sålunda föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-DncAWSPgn6NpruzuHaBbS8">
            Andra Kammarens fjärde tillfälliga utskott, till hvilket herr
            Lindhagens motion vid 1908 års riksdag jämväl blifvit hänvisad,
            hade hemställt, att Andra Kammaren för sin del måtte besluta,
            det Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t behagade anhålla,
            att Kungl. Maj:t ville låta verkställa en allmän utredning och
            beskrifning öfver enskilda och kommuner tillhöriga, mera betydande
            vattenfall i landet.
          </note>
          <note xml:id="i-EM93yFeWchG8XKvWc4xTv1">
            Sedan Andra Kammaren bifallit hvad dess tillfälliga utskott sålunda
            hemställt och delgifning af detta beslut jämlikt 63 8 riksdagsordningen
            ägt rum, hade Första Kammaren hänvisat frågan till sitt andra
            tillfälliga utskott, som i nu föredragna utlåtande på
          </note>
          <note xml:id="i-Nqa1N8MZVY1tEDf7UbroTJ">
            Första Kammarens Prot. 1908. N:o 31. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FsT6HxADjextBpgytqS4dL">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-Hrvs9eLzKqTzCnBV7dob8z">
            Ifrågasatt utredning öfver enskilda och kommuner tillhöriga mera
          </note>
          <u xml:id="i-Ssv8rukLs2w22DHhaSRDUN" prev="i-Qhz3ACVGAVQ9UopnzNwPWZ" who="Q5605172" next="i-31r4caDPGvDdMCUBufuXn7">
            <seg xml:id="i-DSd73TZssP8NbZLrH1nnni">
              betydande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Dp7Q1a21rszsTjLmDskee">
            vattenfall i
          </note>
          <u xml:id="i-31r4caDPGvDdMCUBufuXn7" prev="i-Ssv8rukLs2w22DHhaSRDUN" who="Q5605172">
            <seg xml:id="i-LEB1R1hyG6TbASZ2CKh5xy">
              landet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G3k132TGogZY99uifr3aXH">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Pp6JGgQMELc9niv5X9VHWh" type="date">
            34 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-Mpzm16oDYA2sjae6uggZns">
            anförda grunder hemställt, att Första Kammaren icke måtte biträda
            Andra Kammarens i ärendet fattade beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-VTRAunB2AAWPoksLbfq2Y" type="speaker">
            Herr Kinander:
          </note>
          <note xml:id="i-GgPdcRNzaDPGnveavq3oUC">
            Den fråga, som här föreligger till afgörande, frågan om en allmän
            utredning och beskrifning öfver enskilda och kommuner tillhöriga,
            mera betydande vattenfall i landet, var, som herrarne finna af
            utskottets utlåtande, redan i fjol föremål för behandling i Riksdagen.
            Då liksom nu biträdde Andra Kammaren motionärens förslag och beslöt
            för sin del, att Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om en allmän utredning och beskrifning öfver de ifrågavarande
            vattenfallen. Frågan föll i fjol på Första Kammarens nej. Och
            i år har kammarens tillfälliga utskott likaledes inkommit med
            ett afstyrkande utlåtande.
          </note>
          <note xml:id="i-7paKmk6PLHTrGdy3mbZTTX">
            Ser man på detta utlåtande, finner man, att utskottet ställt
            sig välvilligt till själfva frågan, i det utskottet icke vill
            bestrida, att »det för landets näringslif kan vara gagneligt att
            vinna en populär och lätt tillgänglig beskrifning angående de
            vattenfall i landet, som tillhöra kommuner och enskilda, likasom
            en sådan utredning angående vissa staten tillhöriga vattenfall
            redan erhållits genom den s. k. vattenfallskommitténs den 17 mars
            1903 afgifna betänkande.&gt; Men när det kommer till frågan om verkställandet
            af denna utredning, skiljer sig Första Kammarens utskott från
            Andra Kammaren. Som herrarne väl veta, tillskapades under ett
            af de sista åren — jag tror, att det var så sent som i fjol —
            en ny statsinstitution, en s. k. hydrografisk byrå, hvilken skulle
            hafva till uppgift just att verkställa en undersökning af landets
            vattenförhållanden. År 1907 hänvisade Första Kammaren till denna
            nya institution, såsom den där skulle fylla det behof, om hvilket
            Andra Kammaren vill särskildt skrifva till Kungl. Maj:t. Sedan
            dess har nu utkommit Kungl. Maj:ts nådiga instruktion för den
            hydrografiska undersökningen af Sveriges färskvatten. Efter att
            hafva granskat denna instruktion säger Andra Kammarens tillfälliga
            utskott i år: »Häraf torde framgå att en vattenfallsutredning
            och beskrifning af sådant slag, som af motionären ifrågasättes,
            icke kan anses utan vidare ligga inom ramen för hydrografiska
            byråns verksamhet och således icke heller lärer af densamma utan
            särskildt uppdrag verkställas.&gt; Andra Kammarens utskott ansåg
            dock, att, om beslut om en sådan utredning kommer till stånd,
            det är synnerligen lämpligt, att byrån får därtill medverka.
          </note>
          <note xml:id="i-KqNTxHFEmEMhPKKbGrzU3e">
            Hvad säger nu Första Kammarens tillfälliga utskott? Jo, det säger:
            »Genom denna hydrografiska byråns verksamhet — såväl i afseende
            å de af staten bekostade åtgärder för vinnande af en uttömmande
            kännedom om färskvattnens hydrografi som äfven beträffande de
            af kommuner och enskilda påkallade och på deras bekostnad verkställda
            undersökningar — skall tvifvelsutan inom en icke alltför aflägsen
            framtid vinnas kännedom om de kommuner och enskilda tillhöriga
            vattenfall i den omfattning, som denna kännedom kan för näringslifvet
            anses erforderlig.»
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Waec6jnFp6LU8dDmA5sXaV" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 35 — N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-4zC4obYSxQZesDPk7nnGBT" next="i-EWoasxHSgJWFv6Z5MZoVez" who="Q5909615">
            <seg xml:id="i-2UhLreok6uycnHsvXLDpeD">
              Det är sålunda en fullständig skiljaktighet i fråga om det arbete,
              Ifrågasatt som den nya statsinstitutionen kommer att utföra. Denna
              skiljvr RE aktighet kan ju vara mycket förklarlig, då instruktionen
              är så ny, som och kommunar den är. Men på samma gång anser jag,
              att den är rätt beklaglig, då tillhöriga mera det ändamål, som
              motionären framställt, enligt min mening är af betydande synnerlig
              vikt. För min personliga del tror jag visst, att den hydrourna
              ' grafiska anstalten kommer att verkställa en mycket god och tillfreds-
              F = ställande beskrifning öfver de enskilda vattenfallen, men
              jag hyser (Forts.) den uppfattning, att byrån nog kommer att lägga
              en väsentlig vikt på den vetenskapliga utredningen af frågan,
              åtminstone så stor vikt därpå, att jag icke har samma förhoppning
              som Första Kammarens tillfälliga utskott, att utredningen kan
              komma så fort, att den verkligen blir till den nytta, hvartill
              den kunde vara. Hvad motionären åsyftade var ej en vetenskaplig
              hydrografisk beskrifning af våra vattenfall, utan en ekonomisk
              praktisk utredning, som kunde blifva till gagn för vår industri,
              då den vill tillgodogöra sig landets naturtillgångar i stället
              för att arbeta med utländskt material.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EWoasxHSgJWFv6Z5MZoVez" prev="i-4zC4obYSxQZesDPk7nnGBT" who="Q5909615" next="i-Hk9qy9SLn52d8ihqQN4yQ6">
            <seg xml:id="i-MDjYvLe6m9HTHJXKn7NjaX">
              Om jag emellertid nu icke vill framställa något yrkande om bi-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hk9qy9SLn52d8ihqQN4yQ6" prev="i-EWoasxHSgJWFv6Z5MZoVez" who="Q5909615" next="i-6thnnhcN8nfnV6SiAwQpKs">
            <seg xml:id="i-SeFWETWcM66UCVFFDFQs3r">
              trädande af Andra Kammarens beslut i frågan, beror detta därpå,
              att jag i likhet med Första Kammarens tillfälliga utskott tror,
              att den undersökning, som här är i fråga, icke kan verkställas
              utan ganska betydliga kostnader. Och om Riksdagen skulle skrifva
              till Kungl. Maj:t med anhållan om verkställande af en sådan utredning,
              skulle ju detta också innebära, att Riksdagen vill taga på sig
              kostnaden för utredningen, om det skall vara någon mening med
              det. Men jag tror icke, att det är vanligt, att Riksdagen begär
              en utredning, så kostsam som den nu ifrågasatta, utan att hafva
              någon uppgift om hvad kostnaden kan belöpa sig till. Det är på
              den grund jag ej vill framställa något särskildt yrkande. Men
              jag har ej velat underlåta att framhålla frågans efter min mening
              stora betydelse. Och om den kommer tillbaka, hoppas jag, att den
              ej må afvisas endast med sådana skäl som de nu föreliggande, af
              hvilka det hufvudsakliga är den olika uppfattningen af hvad den
              nya statsanstalten hydrografiska byrån har att uträtta; utan kommer
              frågan tillbaka, hoppas jag, att man åtminstone skall få fullständig
              klarhet om hvad som genom denna statsinstitution verkligen kan
              vinnas i den riktning motionären åstundat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6thnnhcN8nfnV6SiAwQpKs" prev="i-Hk9qy9SLn52d8ihqQN4yQ6" who="Q5909615" next="i-K9KofJUuyaTEwfKDvuNjUC">
            <seg xml:id="i-MjUzHhBecrfboDeVcrcVuc">
              Jag har intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3N18gxYDkvmyyy8PpSyA8H">
            Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
            i förevarande utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-R52iQr7LiYznJgHugAHJ43">
            Föredrogs ånyo sammansatta statsoch lagutskottets den 26 och
            27 innevarande mars bordlagda utlåtande, n:o 4, i anledning
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PDLXHLsbKK7AqKrpx5i9Mo" type="date">
            N:o 31. 36 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-4gRnPPQ4s3ZaSBVdLNoJJT">
            Angående at Kungl. Maj:ts proposition angående anordnande af
            en särskild flera Sd för fiskare afsedd försäkring mot skada till
            följd af olycksfall samt försäkrén mot 1 med föranledande af propositionen
            väckt motion. skada till följd af olycksfall. Genom proposition,
            n:o 47, af den 14 februari 1908 hade Kungl.
          </note>
          <note xml:id="i-CZZpaNUQZbqFsdjZboPzzQ">
            Maj:t, under åberopande af propositionen bilagdt utdrag af statsrådsprotokollet
            öfver civilärenden för nämnda dag, föreslagit Riksdagen medgifva,
            att från och med år 1909 måtte genom statens försorg anordnas
            en särskild för fiskare afsedd försäkring mot skada till följd
            af olycksfall enligt i propositionen närmare angifna grunder.
          </note>
          <note xml:id="i-DjvWifweyQmxMgsp8qdArF">
            Utskottet hade i nu föredragna utlåtande på anförda skäl hemställt,
            att Riksdagen måtte medgifva, att från och med år 1909 finge genom
            statens försorg anordnas en särskild för fiskare afsedd försäkring
            mot skada till följd af olycksfall enligt hufvudsakligen följande
            grunder:
          </note>
          <note xml:id="i-Wk1jZh6k7HUFZ2J98ReY3V">
            »Enhvar svensk undersåte, som har sitt hemvist i Sverige och
            idkar fiske såsom yrke eller eljest för sin utkomst, äger, vare
            sig han arbetar för egen eller annans räkning, att genom försäkring
            i riksförsäkringsanstalten bereda sig ersättning enligt de i 4
            $ af lagen angående ersättning för skada till följd af olycksfall
            i arbete den 5 juli 1901 stadgade grunder, men med den utsträckning,
            att ersättning vid dödsfall, då den aflidne icke efterlämnat änka
            eller minderårigt barn, utgår till den aflidnes föräldrar och
            syskon under 15 år, såvidt den aflidne under lifstiden försörjt
            sina omförmälda efterlefvande eller till deras försörjning bidragit.
            Ersättning utgår i sådant fall i form af kapitalutbetalning med
            400 kronor till fader eller moder eller, om bägge lefva, till
            dem gemensamt samt med 200 kronor till minderårigt syskon eller,
            om de äro flera, till dem gemensamt; dock att, om den försäkrades
            båda föräldrar före honom aflidit, ersättningen till syskon utgår
            med 400 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-3WNwPk3SzLvMKTQFPmCUwA">
            Ersättning i anledning af denna särskilda försäkring utgår för
            skada till följd af olycksfall, som härflyter från utöfningen
            af fiskeyrket eller som uppstår vid försök att rädda människolif
            ur sjönöd eller vid användning af fiskebåt, utan att fiske därvid
            bedrifves, för så vidt båten icke användes vid fraktfart, som
            ej har samband med fiskerinäringen. Ersättning utgår dock ej i
            något fall för skada, som den skadade uppsåtligen själf ådragit
            sig, eller som uppsåtligen förorsakats af tredje man, där denne
            icke haft ledning af eller uppsikt öfver arbetet, ej heller för
            skada, som drabbat den försäkrade vid fiske med utländsk båt eller
            utländskt fartyg.
          </note>
          <u xml:id="i-K9KofJUuyaTEwfKDvuNjUC" prev="i-6thnnhcN8nfnV6SiAwQpKs" who="Q5909615" next="i-CHGy8gYST3mwRZ9QMUQdJM">
            <seg xml:id="i-R6RELzHHTqjKZ4L8EgdaPu">
              Försäkring medgifves icke för kortare tid än ett år, och utgör
              den årliga försäkringsafgiften fem kronor 50 öre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6qMbXv4Yyv8btdqwoaDpEW">
            Skulle berörda från de försäkrade utgående afgift befinnas otillräcklig
            för bestridande af de ersättningar, som i anledning af fiskarförsäkringen
            komma att utgå, fylles bristen af statsmedel; och
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N9AyK6sNoabZ5pcDWZ5cfS" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 37
          </note>
          <note xml:id="i-WQDgxa2pyfLKMeKUT4y5yQ">
            N:o 381.
          </note>
          <note xml:id="i-79Akb554USPuzijSYfbw6B">
            utbetalas, sedan försäkringens årsräkenskaper afslutats samt
            försäk- Angående
          </note>
          <note xml:id="i-4aUsmyavg1ZojQWRJmXDxv">
            ringens skulder därvid beräknats, till förvaltningen af försäkringens
            medel efter rekvistition det statsbidrag, som erfordras till skuldernas
            täckande.
          </note>
          <u xml:id="i-CHGy8gYST3mwRZ9QMUQdJM" prev="i-K9KofJUuyaTEwfKDvuNjUC" who="Q5909615">
            <seg xml:id="i-V14ckrXUMnec12EE9vN9gK">
              en särskild för fiskare afsedd försäkring mot skada till följd
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PJvK89TBJUAt9zfCziKAEV">
            Den försäkrade är berättigad att mot årlig tilläggsafgift, som
            af olycksfall.
          </note>
          <note xml:id="i-NNodZN4tB4A7PkHSFJ9YBC">
            af riksförsäkringsanstalten bestämmes, genom försäkring i riksförsäkringsanstalten
            betinga sig, utöfver den här ofvan stadgade ersättning, sjukhjälp
            eller lifränta på sätt i 23 $ i förenämnda lag Sägs.
          </note>
          <note xml:id="i-FuKoKw3hTTgL3RCEcL5Ny1">
            Fiskare, som, på sätt förut nämnts, genom försäkring i riksförsäkringsanstalten
            beredt sig' ersättning enligt ofvan stadgade grunder för skada
            till följd af olycksfall i arbete, må ock, med de inskränkningar
            beträffande vissa olycksfall och på de villkor i öfrigt, som af
            riksförsäkringsanstalten kunna bestämmas, i anstalten erhålla
            försäkring enligt samma grunder jämväl mot olycksfall, som inträffa
            utom arbetet.
          </note>
          <note xml:id="i-Uw6KJQYFLxgwnaE2hvK8aF">
            De förvaltningskostnader, som af ifrågavarande försäkring föranledas,
            bestridas af statsmedel.
          </note>
          <note xml:id="i-MgevetxrjpL6anWeZQsz5M">
            I öfrigt gälla i afseende å denna försäkring i tillämpliga delar
            bestämmelserna i lagen angående ersättning för skada till följd
            af olycksfall i arbete den 5 juli 1901.»
          </note>
          <note xml:id="i-W8fmigNmQn6sCoerkM8srF">
            Under förutsättning af bifall till hvad sålunda föreslagits,
            hemställde utskottet vidare till Riksdagen,
          </note>
          <note xml:id="i-RXDWBYjxWngiKD4VoYzC72">
            att till bestridande af statens bidrag till fiskares försäkring
            från arbetarförsäkringsfondens intressemedel anvisa ett förslagsanslag
            af 27,500 kronor att tills vidare från och med år 1909 årligen
            utgå;
          </note>
          <note xml:id="i-Vz6rEiMwCewbT1MoiqRtkN">
            att till gäldande af kostnaderna för den utvidgning af riksförsäkringsanstaltens
            verksamhet, som blefve en följd af den nu ifrågasatta försäkringen,
            likaledes från arbetarförsäkringsfondens intressemedel anvisa
            från och med år 1909 ett årligt förslagsanslag af 7,100 kronor,
            däraf förslagsvis 2,500 kronor till ortsombud; samt
          </note>
          <note xml:id="i-FSZPSNfbqHbEDND2MLwJVa">
            att medgifva, att de ökade kostnader, som kunde uppkomma för
            postsparbanken för dess bestyr med förevarande försäkring, finge
            utgå af det utaf Riksdagen från ofvanberörda intressemedel till
            postsparbanken förslagsvis redan anvisade anslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Jy5sTcKB7742vti8WWc3oD" type="speaker">
            Herr Sjöcrona:
          </note>
          <u who="Q6178293" xml:id="i-5fp4P3VJwFq4jEJHb4jyJ2" next="i-6oXbCjqPkasLptdGaw8sZc">
            <seg xml:id="i-NwpdvumsPoRJgHamiARccM">
              Hvad vi i dagligt tal benämna med det enda ordet försäkring är
              ett verk af associationen eller sammanslutningen af personer,
              som hotas af samma fara och hafva ett gemensamt intresse, en sammanslutning,
              som åstadkommes och förmedlas genom försäkringsanstalter. Om försäkringen
              är fotad på riktiga och solida statistiska och matematiska grunder,
              är den en verklig välgärning för människorna. Därigenom åstadkommas
              ju högst betydande ekonomiska värden. Men försäkringen har en
              annan ganska djup betydelse. Ty möjligheten att få försäkring
              innebär en kraftig maning till omstänksamhet och sparsamhet, och
              den verkar hos
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5iwQCiKULSTyaBJeU2fRSy">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NB4dZFDgmZnkgCoCdpP5Px" type="date">
            N:o 21. 38 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-6oXbCjqPkasLptdGaw8sZc" prev="i-5fp4P3VJwFq4jEJHb4jyJ2" who="Q6178293" next="i-3NCvgxVgUvDbS5xn7Y4wgw">
            <seg xml:id="i-5e4aHz6x31DTD9q3BAHeUg">
              Angående dem, som anlita detta medel, själfkänsla och känsla
              af själfansvarigfikava ole het, tillförsikt och mod, när man blickar
              mot framtida öden. På försäkring mot grund däraf anser jag visserligen,
              att det kan vara ett riktigt statsskada till följd Intresse att
              uppmuntra och understödja försäkring för mindre beaf olycksfall.
              medlade enskilda medborgare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3NCvgxVgUvDbS5xn7Y4wgw" prev="i-6oXbCjqPkasLptdGaw8sZc" who="Q6178293" next="i-JDmePAzMQjqitQZgnVXxmt">
            <seg xml:id="i-6kBhu7PNERUHuFNt2Sf8bn">
              (Forts.) En sådan uppmuntran och ett sådant understöd kan och
              bör efter mitt förmenande ske på det sätt, att staten antingen
              bidrager till förvaltningskostnaden, såsom det ju sker med våra
              sjukkassor, eller till och med, såsom nu är här ifrågasatt, ensam
              åtager sig hela förvaltningskostnaden. Det kan också ske, såsom
              här är ifrågasatt, därigenom, att staten åtager sig ansvarighet,
              därest tillfälligheter af olika slag skulle visa sig ogynnsamma,
              så att för ett eller annat år nettopremierna icke räckte till
              gäldande af de ersättningar, som ifrågakomma. Men därutöfver anser
              jag, att staten icke bör gå. Skall staten inlåta sig på att betala
              större eller mindre del af själfva nettopremierna, d. v. s. att
              rent af utdela gåfvor till mindre bemedlade, så äro vi inne på
              en väg mot statssocialismen, och beträder man denna väg, kan detta
              leda till oöfverskådbara konsekvenser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JDmePAzMQjqitQZgnVXxmt" prev="i-3NCvgxVgUvDbS5xn7Y4wgw" who="Q6178293" next="i-Ya89fgR17Zoedxe3cbvdgg">
            <seg xml:id="i-W9XDCcx2WzEHZuqtWGrfzv">
              Riksförsäkringsanstalten har i det förlsag, som ligger till grund
              för denna proposition, beräknat nettopremien till 10 kronor om
              året, men på grund af vunnen erfarenhet inom vårt eget land och
              inom Danmark rörande, märkligt nog, det svaga intresse, som visar
              sig hos fiskarne själfva att begagna sig af denna stora förmån
              som erbjudes, har riksförsäkringsanstalten för att ytterligare
              kunna uppmuntra och framkalla anlitande af försäkring föreslagit,
              att nettopremien skulle beräknas till endast 5 kronor 50 öre,
              och således att staten skulle betala omkring halfva nettopremien.
              I det utlåtande, som jag såsom landshöfding afgifvit öfver detta
              förslag, har jag fäst uppmärksamheten på de synnerliga betänkligheter,
              som borde möta mot antagande af ett sådant förslag. Men jag har
              tillika antydt, att, då detta är en mycket behjärtansvärd sak,
              man ju skulle kunna beräkna nettopremien till det lägsta möjliga
              belopp, dock så att man åtminstone bevarar den principen, att
              staten icke förklarar sig vilja betala någon del af nettopremien,
              men svarar för risken. Härvid har emellertid icke fästats afseende,
              ehuru herr statsrådet och chefen för civildepartementet till fullo
              erkänt, att det är en mycket betänklig väg man beträder på detta
              sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ya89fgR17Zoedxe3cbvdgg" prev="i-JDmePAzMQjqitQZgnVXxmt" who="Q6178293" next="i-EALaJ78dSoL2umWDLwfFSX">
            <seg xml:id="i-VyzCL6jXa5Ss7ADWf22GB2">
              Till stöd för sin framställning har statsrådet åberopat, att
              staten redan bidrager med erläggande af premier för personer —
              »yrkesidkare», som han uttrycker sig —, hvilka icke äro i statens
              tjänst, nämligen för pensionering af sjuksköterskor och barnmorskor.
              Men detta är dock ett helt annat förhållande. Först och främst
              är ju beträffande dem endast fråga om pensionering, då däremot
              här är fråga om ersättning i anledning af olycksfall. För det
              andra äro de visserligen icke direkt eller omedelbart statstjänare,
              men de arbeta dock för ett allmännyttigt syfte, d. v. s. hälsovård
              och sjukvård, och det kan väl med skäl sägas vara ett statsintresse,
              att icke dessa per-
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-16wdQr6iRMq622EQWpfPnw" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 39 - N:o 381.
          </note>
          <u xml:id="i-EALaJ78dSoL2umWDLwfFSX" prev="i-Ya89fgR17Zoedxe3cbvdgg" who="Q6178293" next="i-TYVCbQi9sYmBBjP1urbZtu">
            <seg xml:id="i-LvvHGfYSm6W9LPfJSQw9WD">
              soner hålla på med sin verksamhet, då de äro så gamla och utslitna,
              Angående att de icke längre kunna nöjaktigt fullgöra sådana viktiga
              funktiofakara ajac ner. Jag anser således, att detta skäl haltar
              alltför mycket för att förankring mot kunna åberopas. Äfven utskottet
              har uttryckligen erkänt, att det skada till följd är en ganska
              betänklig väg att beträda, men därför att saken är så af olycksfall.
              behjärtansvärd, har äfven utskottet böjt sig. (Forts.) Nu är emellertid
              den punkt, som handlar om detta, verkligen formelt affattad så,
              att staten icke uttryckligen säger sig utlofva att betala halfva
              premien. Där står: »Skulle berörda från de försäkrade utgående
              afgift befinnas otillräcklig för bestridande af de ersättningar,
              som i anledning af fiskarförsäkringen komma att utgå, fylles bristen
              af statsmedel.» Det förmildrar således något betänkligheten i
              att antaga detta förslag, och jag skall icke tillåta mig att framställa
              något yrkande om ändring häri. Men jag har dock velat till kammarens
              protokoll uttala mina betänkligheter mot det, och min förhoppning,
              att, om man i detta undantagsfall beträder denna väg, det dock
              icke måtte tagas såsom grund för att fortgå vidare på densamma.
              När man nu emellertid har undan för undan gjort medgifvanden på
              grund däraf, att saken är så behjärtansvärd, anser jag dock, att
              man icke bör gå ännu längre, men det har utskottet gjort i ett
              afseende. Kungl. Maj:t hade föreslagit, att ersättning dock ej
              skulle utgå i något fall för skada, som den skadade uppsåtligen
              eller genom grof vårdslöshet själf ådragit sig, i full öfverensstämmelse
              med, som utskottet också anmärker, 1901 års lag angående ersättning
              för olycksfall i arbetet. Utskottet har föreslagit, att detta
              »eller genom grof vårdslöshet» skall utgå endast och allenast
              på grund af motiveringen i den motion, som afgifvits af herr Ödman
              med flere. Och den motiveringen är följande: »Fiskarens lifsfarliga
              yrke kan icke under alla förhållanden utöfvas med öfverlagd och
              reflekterande försiktighet. Under utöfningen af sin näring utsättes
              alltför ofta fiskaren, med mången gång mindre väl utrustade båtar
              och under väderleksförhållanden, hvarom man i allmänhet saknar
              ingående erfarenhet, för frestelsen, mången gång för nödvändigheten
              att genom en vågad manöver söka rädda fiskredskap, hvarpå hans
              och familjens hela existens beror.&gt; Detta är anledningen, hvarför
              utskottet uteslutit dessa ord. Nu håller jag före att i fråga
              om de fall, som här uppgifvas af motionärerna, kan det alls icke
              komma i fråga, att det skulle kunna betraktas såsom grof vårdslöshet.
              Först och främst, om en fiskare är ute på sin båt och gör en sådan
              där manöver endast och allenast för att rädda sig själf och sin
              egendom, och de gå till botten, han och den eller de som kunna
              vara med honom på fartyget, undrar jag, huru det skall kunna vara
              någon tänkbar möjlighet att åstadkomma någon slags utredning eller
              bevisning af beskaffenhet att riksförsäkringsanstalten på grund
              däraf skulle kunna eller vilja vägra ersättnings utbetalande;
              och om i något fall det kan visas, att han, såsom
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-zCP8Zv1CTNiBMenWy1FGt" type="date">
            N:o 31. 40 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-TYVCbQi9sYmBBjP1urbZtu" prev="i-EALaJ78dSoL2umWDLwfFSX" who="Q6178293" next="i-Bjz8x5vk8iuKbdm2H9bRbu">
            <seg xml:id="i-6AF3HFS3wQffzbALkKCVyG">
              Angående motionärerna säga, gjort en vågad manöver i denna afsikt,
              skulle föbare Gjord 128 undra, om det finnes någon svensk domstol
              som ville förklara försäkring mot detta såsom grof vårdslöshet.
              Men däremot kan jag icke finna, att skada till jöljd Staten skulle
              utbetala ersättning ifall en fiskare öfverlastat sig så att af
              olycksfall. han är fullständigt redlös och i trotsigt öfvermod
              går ut med sin
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bjz8x5vk8iuKbdm2H9bRbu" prev="i-TYVCbQi9sYmBBjP1urbZtu" who="Q6178293" next="i-Jvwvoay3o2qvMkFzAiqe7w">
            <seg xml:id="i-HXudMx1vdWunMdPwszhWxY">
              (Forts.) båt under en rådande stark storm och kanske manövrerar
              så, att han
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jvwvoay3o2qvMkFzAiqe7w" prev="i-Bjz8x5vk8iuKbdm2H9bRbu" who="Q6178293" next="i-BooJhNDWokU3qEmtuW4y4s">
            <seg xml:id="i-TcNQaQkgU8byj61Bnr8eGz">
              strax utanför hamnen förliser och går till botten. Där föreligger
              väl då en sådan grof vårdslöshet, att ersättning svårligen bör
              ifrågakomma; det vore ju att rent af uppmuntra till dylika öfvermodiga
              företag. Man kan äfven tänka sig, att han har skjutvapen med sig
              i båten och handterar dessa så vårdslöst att däraf olycka uppstår;
              icke bör väl heller staten för sådant fall utgifva ersättning.
              Sådana fall blefve måhända ej så talrika, men saken har en stor
              principiell betydelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BooJhNDWokU3qEmtuW4y4s" prev="i-Jvwvoay3o2qvMkFzAiqe7w" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-Y4hx6LrsMVFhFZBRwJrQj6">
              Såsom jag redan erinrat, innehåller lagen om olycksfall i arbete
              den bestämmelsen att ersättning förverkas genom grof vårdslöshet.
              I det betänkande, som afgafs den 17 december sistlidne år af mig
              och ett par andra personer angående ersättning i anledning af
              olycksfall under militär tjänstgöring, äro införda alldeles precis
              samma bestämmelser som uti olycksfallsersättningslagen, och Riksdagen
              förehade för ett par år sedan en framställning om att staten skulle
              åtaga sig att ersätta lapparna, när deras renar komme in på statens
              järnvägar och blefve öfverkörda, så att de förlorade dem. Då var
              järnvägsstyrelsen så försiktig, att den ej ville gifva ut ersättning,
              därest det hade skett uppsåtligt eller af vårdslöshet, men på
              yrkande jämväl af mig ändrades detta till grof vårdslöshet. Sålunda
              ha vi alltid i vårt land upprätthållit den principen, att ersättning
              vid olycksfall förverkas, om man gjort sig skyldig till grof vårdslöshet.
              Hvarför skulle man då i detta fall stryka ut denna begränsning,
              helst då det som man särskildt syftar på är af sådan beskaffenhet,
              att grof vårdslöshet ej kan anses vara för handen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XVMbeFnphwtvExeM5GRhvD">
            På grund af hvad jag nu anfört, anhåller jag att för min del
            få yrka afslag åt utskottets hemställan samt bifall till Kungl.
            Maj:ts proposition oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-EGWAPymQ7GAKqMhtzqLT1A" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-RHuD8A3HZcfK76MYSnTwJt">
            <seg xml:id="i-SJE93tTLgvQbDpmBugY6h5">
              Utskottet erkänner, att det kan finnas betänkligheter vid att
              gå till mötes den väckta motionen och således här göra den förändring
              uti förevarande lag, som utskottet föreslagit, och hvarigenom
              den komme att skilja sig ifrån den allmänna lagen om olycksfall
              af 1901; och för min egen del stod jag till en början ganska betänksam
              mot att bifalla motionen, men när man hörde de sakkunnige yttra
              sig i ärendet, kunde man ej förhärda sig emot de skäl, som af
              dessa anfördes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2WRdiYSiqFeeiBaVF9MX5g" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W8ehSakzziqRg7ekH2xtHw">
              Herr Sjöcrona uppläste ett stycke af motiveringen i motionen,
              men han stannade litet för tidigt; där följa ett par stycken till,
              som ställa fram saken ännu mera bjärt för ögonen. Visserligen
              kunde herr Sjöcrona anföra ett par exempel af grof vårdslöshet,
              som utskot-
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KiNfRBG77xVsGMDfMNWKTv" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 41 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-Cc7Uo32ERjpbMffRYaNhXe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Xkcn1Uwh7Q7HBY3DGWmuHm">
              tet naturligtvis icke vill understödja, men om där kan finnas
              vissa for- Angående mer af grof vårdslöshet, hvilka böra hafva
              till följd uteblifvande af särskild för 3 ä il s op 8 5 so | fiskare
              afsedd ersättning, tror jag, att det finnes så många flera fall,
              där man kan tala försäkring mot om grof vårdslöshet, men där ersättning
              dock bör lämnas. Motioskada till följd närerna framhålla, huru
              en fiskare kan finna sig nödsakad att göra af olycksfall. en halsbrytande
              manöver såsom här säges »för räddande af sin hufvud- = (Forts.)
              sakligaste egendom, fiskredskapen eller sitt eget lif&gt; samt »för
              bärgande af andra människor i sjönöd». Nu sade visserligen herr
              Sjöcrona, att han icke trodde, att någon svensk domstol skulle
              tveka att bevilja ersättning i dylika fall, men det tror jag ändå,
              att man icke kan säga med så stor trygghet. Jag tror, att motionärerna
              hafva rätt uti att det åtminstone kan förekomma ganska många fall,
              där domstolarna eller i första hand riksförsäkringsanstaltens
              tjänstemän skulle stå mycket tveksamma, när det gällde att afgöra,
              huruvida en sådan där halsbrytande åtgärd verkligen är att anse
              som grof vårdslöshet eller endast en oförsiktig handling. Då nu
              i de allra flesta fall, där en sådan fiskare råkar ut för olycksfall,
              därvid han drunknar, behofvet af en sådan ersättning till de efterlefvande
              är mycket stort och då det ofta skulle vara i hög grad obarmhärtigt
              att beröfva de efterlefvande denna ersättning, synes det mig,
              som om man, för att undvika risken att icke visa barmhärtighet,
              där denna är väl motiverad, nödgas vara barmhärtig, icke bör undandraga
              sig faran att få utgifva ersättning jämväl i ett eller annat fall,
              där sådan vårdslöshet förelegat, att ersättning ej borde lämnas.
              Jag anhåller att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9Q3CvBHA9qgSCnbb5Vv9xT" type="speaker">
            Friherre Tamm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Q3XNT5kGTpXzJSyDoJaA2N">
            <seg xml:id="i-SmdcaTCxBJ7cP6i1JYW9YA">
              Detta förslag innebär den största frikostighet, som jag varit
              med om inom riksdagen. Jag vill icke motsätta mig denna frikostighet,
              men jag vill å andra sidan icke, att Riksdagen skall i något afseende
              fatta beslut med förbundna ögon.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2f3bM9L98kQGt1htFh6BfW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FqnvhGKk9Sjx4AF7PfB8XM">
              Om här endast varit fråga om dem, som idka storsjöfiske, vill
              jag erkänna, att risken för dem och faran för dem är så stor,
              att för dessa böra gifvetvis vidtagas särskilda åtgärder; men
              så allmänt som förslaget nu är affattadt, omfattar det alla fiskare,
              som drifva fiske som yrke. Sålunda äro alla de, som ligga och
              fiska strömming och nors på Stockholms ström, till yrket fiskare,
              de som på små insjöar fiska vid stränder, där de arrenderat fiskvattnet,
              äro fiskare till yrket; äfven dessa skola ifrågakomma till ersättning,
              och jag föreställer mig, att äfven de, som äro såsom fiskare anställda
              hos enskilda personer, få räknas till samma kategori och komma
              i fråga till åtnjutande af ersättning från riksförsäkringsanstalten,
              som jag likväl föreställer mig egentligen skulle vara afsedd för
              dem som drifva storsjöfiske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GG93N8UScuy65ztaDDJMRs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BETkjUTbKJwqkeXPu31XJB">
              Jämte det jag nu för min del helt och hållet instämmer i det
              yr- « kande, som herr Sjöcrona afgifvit, har jag velat yttra detta
              på det att Riksdagen skall finna, hvilken enorm utsträckning detta
              förslag kan komma att få, om det i sin helhet nu blir antaget.
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HuHMEZhTnqxYE1rTd44TM9" type="date">
            N:o 31. 42 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-SfjKgQBo2XkoaNG1EXrtZg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7cMaquRZH9JhQUAC5Sg23K">
              Angående Herr Sjöcrona: Jag vill i anledning af herr Billings
              anföfökene Grd rande ännu en gång upprepa och betona, att om en
              fiskare, då han försäkring mot Kommer i nöd, vidtager denna »halsbrytande
              åtgärd» för att rädda skada till följd Sitt lif och sin egendom
              och medelbart skydda riksförsäkringsanstalaf olycksfall. ten mot
              en utgift, är det åtminstone för mig obegripligt, att det nå-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HpZwXrySGKYS3EduuELs4X" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GDYXHNX3K3fp5Puigo1vRS">
              (Forts) gonsin skulle kunna rubriceras såsom grof vårdslöshet;
              alltså, i det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-97Bny8soXZDTXxSTiGxC7z" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RniMCejx7R8e3xA58NpjLL">
              fallet äger icke grof vårdslöshet rum. Skall man väl då, när
              ettsådant fall icke kan betraktas såsom grof vårdslöshet, utesluta
              detta stadgande och gifva ersättning i sådana fall, då, såsom
              herr Billing själf erkänt, ersättning alls icke bör ifrågakomma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DHEywDWRwdTsB3NFJty7CB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CA4KrWeew2TmKpti17RNoa">
              Jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3TsdvepqbCPvYYza2Ukbc9" type="speaker">
            Herr statsrådet grefve Hamilton:
          </note>
          <u who="Q5786143" xml:id="i-X241avMAtpmnWZDw8meCEw">
            <seg xml:id="i-S5gbizBDgD1vRY1qF7HYyK">
              Jag har i mitt anförande till statsrådsprotokollet framhållit,
              att utan tvifvel åtskilliga viktiga invändningar kunna göras mot
              detta förslag, och jag erkänner, att jag själf delat flera af
              de betänkligheter, hvilka här framhållits, men jag har ansett,
              att det finnes andra omständigheter, som talat för att framlägga
              detta förslag äfven med risk att det icke blefve så väl emottaget
              inom riksdagen. Så mycket större har min fägnad varit, när utskottet
              icke blott i det närmaste oförändrad tillstyrkt Kungl. Maj:ts
              proposition utan gjort detta under uttalande af, jag skulle nästan
              kunna säga, en éloge, i det utskottet förklarar, att utskottet
              emottagit förslaget med odelad sympati. Men bland de betänkligheter,
              som jag hyst och som jag trodde möjligen skulle återkomma inom
              riksdagen, hade jag knappast trott att den, som friherre Tamm
              uttalat, skulle framställas. Det är väl mycket lätt att förstå,
              att det måste vara vanskligt att inskränka denna försäkringsform
              endast till storsjöfisket. Det finnes nämligen förhållanden på
              våra stora insjöar, där fisket bedrifves i sådan form och under
              sådana förhållanden, att hvad som anförts för tillämpning af försäkring
              i fråga om storsjöfisket likaväl äger sin tillämpning i afseende
              på det förra; och det skulle hafva ansetts innebära en stor orättvisa
              mot insjöfiskarna om man i detta förslag icke haft tanke äfven
              på dem. Att göra någon begränsning i fråga om insjöfiskarna tror
              jag vore mycket svårt och jag tror icke heller det behöfs, ty
              den »enorma» risk, som staten skulle löpa, beror väl på försäkringsriskerna,
              och jag tror icke, att man behöfver säga, att insjöfisket öfver
              hufvud taget bedrifves under sådana förhållanden, att de ersättningar,
              som på grund af denna lag skulle komma att utgå, blefve förstaten
              betungande. De stora riskerna, de stora ersättningsbeloppen komma
              naturligtvis uteslutande på storsjöfiskarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BmLEy7LTyPJosERV9eY4R4" type="speaker">
            Friherre Lagerbring:
          </note>
          <u who="Q5930919" xml:id="i-TqEPRJAu4JvuL6QcMZXHRL" next="i-6QdkgvKdy9qf8YteVsDyrU">
            <seg xml:id="i-QDjgjJk4dBU3s977EqJTMP">
              För min del vill jag begagna detta tillfälle att uttala min stora
              tillfredsställelse såväl öfver den kungl. propositionen i detta
              ämne som öfver utskottets enhälliga betänkande. De anmärkningar,
              som hafva framställts mot förslaget, synas mig icke vara så synnerligen
              vägande. Den förste talarens an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RKNQi5PGZRxeCjCfkKMPFb" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 43 — N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-6QdkgvKdy9qf8YteVsDyrU" prev="i-TqEPRJAu4JvuL6QcMZXHRL" who="Q5930919" next="i-At3Lkji5ahzP6iaLwZiqh3">
            <seg xml:id="i-DJRAVfQv1JS4nsTg6JAcm">
              märkning gällde uttrycket grof vårdslöshet, ett, såsom herrarna
              veta, Angående allmänt begagnadt uttryck så snart det gäller att
              lagstifta rörande re olycksfallsförsäkring. Uttrycket kom ju in
              i 1901 års lag, men deblödäknin smet har många gånger varit på
              tal att taga bort det, och det förekommer, skada till följd såsom
              af herr Ödmans motion framgår, ej i åtskilliga utländska lagar
              af olycksfall. på detta område. Herr Sjöcrona sade visserligen,
              att det är mycket = (Forts.) lätt för en domstol att förstå eller
              afgöra, om grof vårdslöshet föreligger, men det är visst icke
              alltid så lätt; det kan vara många fall, som äro klara, men det
              är ofta fall, som äro mycket tvifvelaktiga. Hvad fiskaryrket beträffar
              är förhållandet det, att olycksfallet oftast medför döden, då
              däremot de olycksfall, som träffa industriens arbetare, oftast
              äro af en helt annan art. Jag behöfver ej upprepa hvad som här
              förekommer i motionen, men förhållandet är, att fiskarna och särskildt
              hafsfiskarna måste mången gång vidtaga åtgärder, hvilka kanske
              för den, som ej är så inne i förhållandena, skulle kunna betraktas
              såsom grof vårdslöshet eller en alltför djärf åtgärd; men, mina
              herrar, det djärfva mod, som utmärker särskildt våra hafsfiskare
              och som tager sig uttryck i den ena vackra bragden efter den andra,
              skola vi väl ej minska genom en begränsning i lagen, och därför
              ber jag att för min del få på det allra lifligaste förorda utskottets
              förslag. Hvad friherre Tamm anfört beträffande den kolossala risken
              för staten, så har detta från statsrådsbänken redan blifvit väsentligen
              vederlagdt; dock vill jag härtill lägga först och främst, att
              det har sig icke så lätt att definiera riskerna, så att man skulle
              kunna säga, att denna lag gäller endast storsjöfisket, ty hvem
              är väl storsjöfiskare? Hafsfiskarna och storsjöfiskarna röra sig
              stundom på hafvet, stundom inomskärs; och det skulle med en sådan
              formulering af lagen blifva ganska svårt mången gång att afgöra,
              hvilka som äro berättigade eller icke att få del af denna försäkring.
              För öfrigt kan risken ej vara så synnerligen stor, ty fiskarna
              i vårt land representera ett mycket begränsadt antal, de hafva
              i den kungliga propositionen uppgifvits till omkring 15,000 i
              hela landet — och staten är ju icke ersättningsskyldig ens för
              alla dessa fiskare. Lagen förutsätter nämligen, att fiskarna skola
              gå in i försäkringsanstalten och betala sina premier, för att
              de själfva — om de blifva skadade — eller deras efterlefvande
              skola vara ersättningsberättigade. Här är dock i allt fall en
              premie af 5 kr. 50 öre om året föreskrifven, och det är ju icke
              sannolikt, att alla dessa insjöfiskare, som icke drifva sin näring
              yrkesmässigt, utan hafva fisket mera som en biförtjänst, gå in
              i försäkringsanstalten. Icke heller vet man olycksfallens antal.
              Herr Sjöcrona har talat om nettopremierna, men att beräkna dessa
              rätt är omöjligt, ty det finns ingen statistik öfver olycksfallen
              bland fiskare, hvadan de här angifna nettopremierna äro helt och
              hållet godtyckliga; skulle de emellertid förslå till ersättningsbeloppens
              utgifvande, behöfver staten icke betala ett enda öre, ty statens
              mel-
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UabQjbj4uedsWYCbHDGTFt" type="date">
            N:o 31. 44 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-At3Lkji5ahzP6iaLwZiqh3" prev="i-6QdkgvKdy9qf8YteVsDyrU" who="Q5930919" next="i-82aVPk9vpuscg8FGzqzbRK">
            <seg xml:id="i-3Hv9tPz9iTj4sthsqHRA6q">
              Angående lankomst inträder ju endast i det fall, att fiskarnas
              egna insatser ej fresker In förslå till ersättningarna. | försaka
              eine Jag tror därför icke, att man med skäl kan förorda några
              ändskada till följd ringar i den kungl. propositionen, utöfver
              hvad utskottet gjort, af olycksfall. och jag hälsar med glädje
              och tillfredsställelse det antagande af detta (Forts.) förslag
              inom båda kamrarna, hvarpå jag lifligt hoppas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-82aVPk9vpuscg8FGzqzbRK" prev="i-At3Lkji5ahzP6iaLwZiqh3" who="Q5930919">
            <seg xml:id="i-JRJsR7B3jSGQiaYNi54tAh">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AAHQLhhECYz5Ns7LxrtMUq">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            beträffande förevarande utlåtande yrkats, dels att hvad utskottet
            hemställt skulle bifallas, dels ock, af herr Sjöcrona, att kammaren
            skulle afslå utskottets hemställan, så vidt den skilde sig från
            Kungl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning, och bifalla denna
            framställning oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-TCbcvdHSL3Z81SZRhgNy3D">
            Sedermera gjorde herr talmannen propositioner jämlikt dessa yrkanden
            och förklarade sig anse propositionen på bifall till utskottets
            hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-MPx55MXkB2bQaCHdSo1Snm">
            Herr Sjöcrona begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-FGG6dZHRfXvhCKkqhmdxH3">
            Den, som bifaller hvad sammansatta statsoch lagutskottet hemställt
            i sitt utlåtande, n:o 4, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-HG1cvCCjKHsbWd2cHicWkn">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej. Vinner Nej, afslår kammaren
            utskottets hemställan, så vidt den skiljer sig från Kungl. Maj:ts
            i ämnet gjorda framställning, och
          </note>
          <note xml:id="i-4BS5GKaLu3nLbC9zDS5hgX">
            bifaller denna framställning oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-84DrWQPkba8EQ65w4mTe85">
            Vid slutet af den häröfver anställda omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-8yxKSkGTibef6EBcnNPQR2">
            Ja — 15; Nej — 18.
          </note>
          <note xml:id="i-HitZr1gSgybc3uQKdEM8zS">
            Herr statsrådet Hammarskjöld aflämnade Kungl. Maj:ts nådiga proposition
            till Riksdagen, angående anslag till byggnader för ett landsarkiv
            i Göteborg.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WX7HU2x41YTc3KkfKowcj1" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 45 — N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-8U5rtbDK2yonK9dTAZrSE4">
            Föredrogs ånyo lagutskottets den 26 och 27 i denna månad Angående
            bordlagda utlåtande n:o 33, i anledning af väckt motion om skrifundersökning
            velse till Kungl. Maj:t angående undersökning af sinnesbeskaffenrskr
            si heten hos tilltalad, som af underrätt dömts till döden eller
            straffnesbeskaffenarbete på lifstid. het i vissa fall.
          </note>
          <note xml:id="i-Mcgyukkjh9tWPx6jpxJtU2">
            Med föranledande af en inom Andra Kammaren af herr Sixten Neiglick
            väckt, till lagutskottet hänvisad motion, n:o 138, hade utskottet
            i nu föredragna utlåtande hemställt, att Riksdagen, med bifall
            till förevarande motion, måtte i skrifvelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om framläggande för Riksdagen af förslag till lagbestämmelse
            därom, att, då tilltalad person blifvit af underdomstol dömd till
            döden eller till straffarbete på lifstid och saken fördenskull
            underställts högre domstols pröfning, utlåtande angående den tilltalades
            sinnesbeskaffenhet skulle, därest sådant icke till underdomstolen
            af medicinalstyrelsen afgifvits, infordras från denna myndighet,
            innan den högre domstolen företoge målet till pröfning.
          </note>
          <note xml:id="i-JyTaKH46uYPZ233sFAi9qE" type="speaker">
            5. Herr Billing:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-J1mdV1stkwxejwD1DmmgF9">
            <seg xml:id="i-nW8LCgRReGBJx4AbttCfR">
              Hvarken vågar jag eller vill jag göra något annat yrkande, än
              hvad lagutskottet här har burit fram, men jag kan icke underlåta
              att uttala några betänkligheter, icke mot lagutskottets förslag
              utan med anledning af detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LjUUEt3TSKVAV2Rc9BS7BY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RiHGFCJKW7GSHguTGnojrd">
              Man kan ju med all rätt, såsom lagutskottet också gör, säga,
              att detta förslag står i god öfverensstämmelse med grundsatser,
              som redan göra sig gällande i svensk lagstiftning. Men å andra
              sidan kan det icke bestridas, att genom detta förslags effektuerande
              ett ytterligare steg skulle tagas i en viss riktning, och här
              är ingen som kan betvifla, att, om lagutskottets förslag blir
              effektueradt, lagstiftningen icke kommer att stanna, där detta
              förslag nu stannar, utan att man tvingas att taga steg efter steg
              i samma riktning. Och detta förnekar visst icke lagutskottet heller,
              utan det erkänner, att den regel, som här gör sig gällande, också,
              om icke med lika stark, så åtminstone med lika klar rätt kan göras
              gällande på andra mindre allvarliga fall än här nu är tal om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GUYHDkEYvQ6fadLsLPhRaC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SodwNwJgxMCeXJ8jFY51Zt">
              Att man icke skall kunna hejda ett sådant fortskridande på denna
              väg, det är så mycket vissare, som detta fortskridande står i
              öfverensstämmelse med och sättes i fart af en allmän tendens i
              vår tid, en tendens, som jag icke kan underlåta att beteckna såsom
              ganska farlig. Det är den tendensen, att man vill flytta öfver
              brotten från det moraliska planet till ett fysiskt plan, att man
              allt mer och mer vill utsträcka den satsen, att brotten icke äro
              moraliskt tillräkneliga, därför att de äro beroende på fysiska
              inflytelser, fysisk degeneration eller hvad man nu använder för
              term. I denna tendens går man icke lika långt från alla sidor.
              Somliga gå längre, somliga hejda sig tidigare. Men det kan väl
              sägas, att bland herrar psykiatrici den tendensen gör sig gällande
              nästan alltid och af vissa representanter bland dem drifves så
              långt, att man tyckes redan nu nästan hafva hunnit till den uppfattningen,
              att det knappast finnes några förbry-
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RFZ2VNp2mHa1D89nuPASBX">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-8nX6RXPK2wPRejsPpsrjrE">
            Angående undersökning af tilltalad persons sinnesbeskaffenhet
            i vissa fall.
          </note>
          <note xml:id="i-KrP2z67YYHVXTRuTXhF9Qy">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LDZ5JCmnDvZo4xoWQSzK2x" type="date">
            46 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-wxNyGzQDQZpZEw4THJZXM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Qdozmzu9P9SHev3PPrjHBr">
              telser, som icke kunna anses vara ursäktliga på grund af fysiska
              eller, som det också kallas, psykiska inflytelser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W7mxpsNT7j4wnbtRGiwR8G" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W2VW8aUGEsXuDnMTeXcJCY">
              Nu skall det naturligtvis icke falla mig in att bestrida, att
              där ligger något berättigadt i denna riktning inom den psykiatriska
              vetenskapen. Det skall icke falla mig in, ty jag saknar förutsättningar
              för att vetenskapligt värdesätta denna riktning. Och min egen
              känsla och jag vill säga mitt eget förstånd säga mig, att på detta
              område synpunkter hittills blifvit förbisedda, som äro väl värda
              att man nu gifver akt på dem. Men om jag än medgifver, att något
              berättigadt uppbär den nämnda tendensen, är jag dock å andra sidan
              icke beredd att falla ned för denna vetenskap och tillbedja den
              såsom en annan afgudabild och medgifva, att man skall vara skyldig
              att strax gifva den antydda vetenskapliga riktningen i allo rätt.
              Jag har stor respekt för vetenskapen, men jag är så gammal, att
              jag har sett många vetenskapliga afgudabilder ramla, och jag är
              öfvertygad om att många flera sådana komma att ramla och att också
              denna så långt utdragna tendens inom den psykiatriska vetenskapen
              kommer att i framtiden få maka åt sig. Jag upprepar, att jag har
              stor veneration för vetenskapen, men det är dock ingenting, som
              är säkrare vetenskapligt bevisadt än det, att all vetenskap är
              felbar eller att ingen vetenskap är ofelbar. Det är det säkraste
              resultatet af alla århundradens vetenskapliga sträfvanden, och
              därför tror jag icke heller, att denna vetenskaps nuvarande ståndpunkt
              i detta fall är sådan, att icke mot densamma kunna göras instanser.
              Jag tror att man har rätt att göra det, äfven om man icke besitter
              vetenskapliga kvalifikationer på området, utan blott på den grund,
              att man är öfvertygad om att det finnes helt andra faktorer i
              lifvet, som vetenskapen väl icke kommer åt att dissekera, men
              som äro lika faktiska och lika kraftigt verkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-69vtSPVkVjbEVfRX2ssRrQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FeLa3EKSrAzwHfFEeiaT9S">
              Nu är det så, att vetenskapen dessutom aldrig någonsin är förutsättningslös.
              Det är endast ett oförståndigt skryt af någon vetenskap att säga
              sig vara förutsättningslös. Det har aldrig någon vetenskap varit
              och det kommer aldrig någon vetenskap att blifva. Vetenskapen
              är visserligen å ena sidan kauserande den allmänna tidsströmningen,
              är en viktig faktor i att bilda den allmänna opinionen eller det
              allmänna medvetandet, men lika säkert som det är att vetenskapen
              är en causa för det allmänna medvetandet, lika säkert är det att
              den är en effekt af det allmänna medvetandet och att följaktligen
              den nuvarande psykiatriska vetenskapens påståenden i det nu föreliggande
              fallet äro en exponent för, en effekt af det allmänna medvetandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4n7FsPqAgx1zaq5W7owdWu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Bg56ok2fGCLE55txq1qfkS">
              Jag vill då säga, att man här har att göra med en effekt särskildt
              af ett åskådningssätt, som nu gör sig mycket bredt och som framträder
              med alldeles hiskliga anspråk, och det är hvad man kallar för
              en monistisk-materialistisk världsåskådning, som egentligen icke
              vill räkna med någon skillnad mellan själ och kropp och egentligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9uwhAS66sfCqGUuaF4fHdc" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 47 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-DJSdkw72k8mUHUvMDei8TC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F3hrxaHgfaNi41xot8eyUb">
              icke vill tillerkänna något annat en verklighet, än hvad som
              är al Angående fysisk natur och kan fysiskt demonstreras eller
              åtkommas. underskkning Vore det nu så att dessa tendenser, om
              hvilka jag talat — och påsons sin jag hoppas att jag har gilfvit
              tillräckligt klart uttryck åt att Jag är nesbeskaffenså villig
              som helst att tillerkänna dem ett relativt berättigande, men het
              i vissa fall. att jag alldeles icke är villig att godkänna de
              långt gående konse- = (Forts.) kvenser, till hvilka de göra sig
              skyldiga — vore det nu så, att denna vetenskapliga tendens stannade
              vid att gifva anledning till vetenskapliga undersökningar och
              diskussioner, så vore det icke så farligt, men nu är det långt
              därifrån. Det är i allmänhet så, att vägen mellan vetenskapen
              och den lättare litteraturen i vår tid är mycket kort och mycket
              gen. Och när man på den lättare litteraturens område hämtar något
              från vetenskapen, så kan man vara säker på att i nio fall af tio
              hämtar man öfverdrifterna, hämtar man det sämsta, men tager icke
              med det bästa. Dessa vetenskapliga tendenser, om hvilka jag talat,
              gå därför igen också i den s. k. skönlitteraturen. Hvar finna
              herrarna nu en bok af detta slag, där icke dessa tankar gå igen,
              att så godt som hvarje förbrytelse och hvarje synd förklaras,
              ursäktas, försvaras med att det beror på hvad man kallar en fysisk
              eller psykisk degeneration? För några år sedan urgerade man axiomet
              om termen om ärftlighetssaken. Då sades alla förseelser och alla
              synder bero på att man ärft dem, om icke af föräldrar, så af mostrar
              och morbröder, af fastrar och farbröder eller af kusiner och kusiners
              kusiner 0. s. v. Därifrån kommo de, men icke från det egna hjärtat.
              — Åhnej! Nu går talet om denna fysiska degeneration genom hela
              vår skönlitteratur, och hela vårt folk fostras i att lära sig
              att skylla ifrån sig på att antingen har man ärft dåligheten eller
              har samhället icke förebyggt eller botat denna fysiska degeneration.
              Och snart är man kommen därhän, att det icke finnes några synder,
              utan det som förr i världen hette elakhet, det heter nu nervositet
              eller något sådant. Man kan göra hvad man vill; sedan säger man,
              att man är nervös, och så är den historien all. Det är efter min
              uppfattning en grufligt farlig tendens som här gör sig gällande.
              Förr i världen gjorde man sig skyldig till en motsatt ytterlighet.
              Då anklagade och dömde man nästan hvad som helst såsom en andlig
              förseelse, och man aktade icke alls på det inflytande, som en
              sjuk, en illa fostrad kropp kunde hafva utöfvat på de själsliga
              anlagen. Då gjorde man sig skyldig till en mycket stor obarmhärtighet.
              Det kan icke förnekas, att det ligger ett stycke barmhärtighet
              i den nya tendens, hvarom jag talat, och därför bör man också
              på allt sätt söka göra sig den till godo genom att upptaga det
              goda i densamma. Men jag tror, att det är tid på att man vaknar
              upp och säger: halt, så att man icke här får gå alldeles för långt.
              Det kan ligga i denna nya teori något samvetsförlösande. Det bör
              man taga fasta på. Men lika säkert är, att där ligger något grufligt
              samvetsförslöande, och det är det man skall försöka att taga sig
              till vara för.
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xix8h2mbK2mx4fTs3txVfJ">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-3M1265DF9ALhXutRru1SUw">
            Angående undersökning af tilltalad persons sinnesbeskafjenhet
            i vissa fall.
          </note>
          <note xml:id="i-R9ApCCNA7YtbKBWZKwFw5b">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-23qYyJ6vswd4xKX3nguYRd" type="date">
            48 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-ULEHZqMuFw8FAMw9LTWoBr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9FBHqzgMJicJFDZudLVrwU">
              Hvarför jag begärt ordet har, såsom jag förut nämnt, icke varit
              för att yrka något i motsats mot lagutskottets betänkande, men
              för att begagna ett tillfälle att uttala de betänkligheter, som
              jag nu burit fram.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CyfgQAmB2P8Letxc73vEJF" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-4CzHrYKZsnFLLpzmKWv3n2" next="i-PjxmxuF8q2uhXQ2UJ6L4Y2">
            <seg xml:id="i-LkHJzA6Hr6HoLcifRMQdH7">
              Jag beklagar, att icke vissa psykiatrici här varit närvarande
              och fått höra herr Billings anförande, ty de hafva sannerligen
              åtskilligt att lära i denna fråga och just i den riktning, som
              den siste talaren har yttrat sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PjxmxuF8q2uhXQ2UJ6L4Y2" prev="i-4CzHrYKZsnFLLpzmKWv3n2" who="Q53633" next="i-7gKqvjkDg3g2AYuLNgKmJr">
            <seg xml:id="i-LMApbdV4hP8qX4yDunFD7D">
              Lagutskottet har emellertid icke på något sätt genom sitt tillstyrkande
              af denna motion tagit parti för de öfverdrifna anspråk, som åtskilliga
              läkare framställa, när det gäller rättsskipning i brottmål. Lagutskottet
              har icke alls ställt sig svagt och välvilligt inför den tendens,
              som onekligen förefinnes på vissa håll att förflytta alla brott,
              såsom herr Billing så riktigt uttryckte sig, från det moraliska
              planet till det fysiska. För att visa, att lagutskottet icke har
              en dylik uppfattning, har lagutskottet särskildt betonat, att
              dessa läkareutlåtanden, som det nu här är fråga om, skola afgifvas
              af medicinalstyrelsen och att det icke är lämpligt, att blott
              rent psykiatriska synpunkter därvid skola göra sig gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7gKqvjkDg3g2AYuLNgKmJr" prev="i-PjxmxuF8q2uhXQ2UJ6L4Y2" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-28oLrtfUZzUGW4Ym1CK8h9">
              Hvad nu själfva klämmen beträffar, vill jag säga, att icke skulle
              jag för min del hafva framlagt en motion sådan som denna. Men
              hvarför? Jo, därför att redan den gällande lagstiftningen är så
              beskaffad, att alla fall, som äro af någon praktisk betydelse,
              behandlas just på det sätt, som motionären önskar. Men å andra
              sidan, då nu en motion är framlagd och det icke är någon skada
              skedd, om i de få och sällsynta fall, där ett iakttagande af denna
              bestämmelse skulle vara onödigt, den i alla fall iakttages, och
              då det kan lugna många som äro bekymrade, särskildt när det gäller
              dessa svåra straff, som dödsstraff och lifstids straffarbete,
              att utredningen rörande den brottsliges skuld snarare är för fullständig,
              ha vi ansett oss icke kunna underlåta att tillstyrka bifall till
              motionen, och jag ber på dessa skäl att få yrka bifall till lagutskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FsChvKN9pShFQygvgC73jM" type="speaker">
            Herr Lindgren:
          </note>
          <u who="Q5956013" xml:id="i-3enZLsxVRWHLx6mtWRwf7K" next="i-DyCjNJHjn8NAimMYcoQbaT">
            <seg xml:id="i-XZQu5TDwgqsPi9vKvT5ktk">
              Den förste ärade talaren hade i stort sedt ofantligt rätt i hvad
              han sade, men jag kan icke undgå att bemärka, att han efter mitt
              förmenande gjorde sig skyldig till vissa sammanblandningar. Vetenskapen
              har väl aldrig kommit på den punkten, att den betecknar ett okynne
              eller en elakhet med ordet nervositet 0. s. Vv. Jag tror, att
              det måste ligga i vetenskapens natur, att just en vetenskapsman
              framför alla andra skall veta hvad han känner och hvad han icke
              känner, att han skall kunna, om han behärskar sitt ämne, bestämdare
              än någon annan veta, att detta är sanning och detta är ännu endast
              en konstruktion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DyCjNJHjn8NAimMYcoQbaT" prev="i-3enZLsxVRWHLx6mtWRwf7K" who="Q5956013" next="i-WQ1G6LH2p1WGQcHAHvRHJu">
            <seg xml:id="i-K5Wne1MSWUd2iBH9cK8ph">
              Jag tror icke att det är vetenskapsmännen, som gjort sig skyldiga
              till dessa förlöpningar, som funnit uttryck i litteraturen, i
              det man skyller alla moraliska lyten på fysiska förhållanden,
              utan jag tror tvärt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7bj59Ekd7ijThkGSRFYTNS" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 49 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-WQ1G6LH2p1WGQcHAHvRHJu" prev="i-DyCjNJHjn8NAimMYcoQbaT" who="Q5956013" next="i-KrrqoJLWF7fqXNz3cpFBNj">
            <seg xml:id="i-6tC7VJ2u6DUpQWbvvn97PU">
              om, att sådant förekommer endast från deras sida, som icke kunna
              Angående betecknas såsom fullödiga vetenskapsmän. Jag tror icke
              att psykiaundersta trici i vårt land hafva i den vägen försyndat
              sig. Det kan väl vara sgsna a. möjligt, att åtskilliga läkare
              kunnat göra det just på den grund, nesbeskaffenatt de icke haft
              tillräcklig psykiatrisk insikt. "Och har en redbar, het i vissa
              fall. vetenskaplig fackman betecknat en handling af en person,
              en brotts- = (Forts.) lig handling, såsom beroende på att vederbörande
              icke varit tillräknelig i det ögonblick, då han begått handlingen,
              så tviflar jag alls icke på att det funnits goda grunder för detta
              uttalande. Hvad skola vi här i världen lita till i hvad vi göra
              och låta, i fråga om hvad som är sant och hvad som icke är sant,
              om vi verkligen icke få lita till hvad vetenskapen fastslagit
              såsom faktiska förhållanden? Vi måste, som sagdt, skilja emellan
              hvad vetenskapen erkänt såsom ett faktum och hvad som för tillfället
              endast är ett hypotetiskt antagande, som hittills icke blifvit
              fastslaget. Jag skulle från min sida anse det riktigare, att dessa
              undersökningar, som begäras, icke göras af medicinalstyrelsen,
              som troligen icke besitter tillräckliga krafter för att sakkunnigt
              yttra sig, utan att de verkställas och yttranden meddelas af våra
              förnämsta vetenskapsmän på detta område. Jag ger den förste ärade
              talaren fullkomligt rätt uti, att en tendens gjort sig gällande
              att söka skylla ifrån sig allt moraliskt ansvar på fysiska orsaker,
              och detta är naturligtvis ett tidslyte, hvars orsaker äro värda
              att efterforska. Men jag tror icke, att vetenskapen bär skulden,
              utan att tvärtom man kan göra den anmärkningen, att skulden egentligen
              ligger i bristande ansvarskänsla hos en blaserad och okunnig allmänhet,
              som i många fall söker bortförklara företeelserna på angifvet
              sätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BzgRCZfw6vp8K6CTH16SyX">
            Öfverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter kammaren biföll
            hvad utskottet i föreliggande utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-P6xUoSAFv6efbLW7QRbhiK">
            Föredrogs ånyo lagutskottets den 24 och 26 i denna månad Om bordlagda
            utlåtande n:o 32, i anledning af väckt motion om skrifskyldighet
            för velse till Kungl. Maj:t angående skyldighet för staten att
            erlägga staten att erskatt till kommun för staten tillhörig fastighet
            eller industriell anan för läggning. fastighet m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-JsTrUfJ9aRa2tnsDb1rfSf">
            Uti en inom Andra Kammaren väckt, till lagutskottet hänvisad
          </note>
          <note xml:id="i-3jUGYkTmAfjd32R1LwQxSP">
            motion, n:o 39, hade herr Joh. Larsson från Presstorp, med hvilken
            berrar C. T. Lind från Tanum, Oscar N. Olsson, Carl J. Ödman,
            C. Wallentin, O. Silfverschiöld och Alfr. Lundgren instämt, hemställt,
            det Riksdagen ville besluta att i skrifvelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utredning, huru och i hvad mån skattskyldighet till
            kommunen, inom hvilken staten köper fastighet eller industriell
            anläggning, borde utgöras för sådan af staten förvärfvad egendom.
          </note>
          <note xml:id="i-3XBEMzdzLbzbwPkAiPLFex">
            Första Kammarens Prot. 1908. N:o 31. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6tyZNAQ1MCC6r2FVcYDCm5">
            Nio 31. Om
          </note>
          <note xml:id="i-BWsN71iQpYcCYbnPUtsj32" type="date">
            50 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-DntXT1WvJxqPDMsc87aoCo">
            Utskottet hade i förevarande utlåtande på anförda grunder hem-
          </note>
          <note xml:id="i-4g7zMwp4LmvFZ7TJknAtaA">
            skyldighet för ställt, att Riksdagen, med anledning af förevarande
            motion, måtte
          </note>
          <u xml:id="i-KrrqoJLWF7fqXNz3cpFBNj" prev="i-WQ1G6LH2p1WGQcHAHvRHJu" who="Q5956013">
            <seg xml:id="i-JH8w41N9PjuBF4acYAkPWL">
              staten att er-. lägga skatt till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rxqhwf5HUtT2vFHLKGtc7G">
            i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes Kungl. Maj:t
            låta
          </note>
          <note xml:id="i-Y7toHzKC5Pkcsg8rVEfEe3">
            kommun för utreda, under hvilka förutsättningar och i hvad mån
            kommun, inom fastighet m.m. hvilken staten förvärfvat fastighet
            eller industriell anläggning, kunde
          </note>
          <note xml:id="i-4uJKbjgeK1xwV1QKmfiKGH">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RL6DhVEoRqscMwZKxLJb3R">
            tillerkännas bidrag från staten för bestridande af vissa kommunala
            utgifter, samt för Riksdagen framlägga det förslag, hvartill utredningen
            kunde gifva anledning.
          </note>
          <note xml:id="i-8BPP6Z16iZqtXydFKMSt5" type="speaker">
            Herr Hammarström:
          </note>
          <u who="Q5786945" xml:id="i-V1tV3Uxf8Yy8eo83CQts9c" next="i-YM9L3BpPPFRidEXaSnMUnC">
            <seg xml:id="i-VQS53gpzLLttktLzgQUXZJ">
              Frågan om statens skyldighet att bidraga till de kommunala utskylderna
              inom de kommuner, där staten äger fastighet eller drifver industriell
              rörelse, är redan nu ganska viktig, och otvifvelaktigt är, att
              den vinner ökad betydelse i samma mån som staten utvidgar sin
              affärsrörelse. Jag tror icke heller, att mången skall kunna motsäga
              det påståendet, att de nuvarande bestämmelserna i ämnet gifva
              anledning till anmärkning. Det är därför med tillfredsställelse
              man finner, att lagutskottet har enats om en framställning rörande
              utredning i detta ämne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YM9L3BpPPFRidEXaSnMUnC" prev="i-V1tV3Uxf8Yy8eo83CQts9c" who="Q5786945" next="i-KZwWfjKDBJkDKdtXvNZWzH">
            <seg xml:id="i-4uzEruUigfMdRnjSj1uZzZ">
              Vid första påseendet kan man tycka, att det är en ytterligare
              anledning till fägnad, att utskottet varit enhälligt såväl i afseende
              å klämmen som i afseende å motiveringen, men för min del undrar
              jag, om icke den blifvande utredningen skulle hafva vunnit på,
              att de olika åsikter, som, föreställer jag mig, varit inom utskottet
              representerade både i hufvudfrågan och kanske ännu mera i detaljerna,
              fått komma till synes i utskottets betänkande. Sådant detta nu
              föreligger, kan man vid genomläsningen väl knappast värja sig
              för den uppfattningen, att det väsentligen är resultatet af en
              kompromiss. Och den kompromissen medför olägenheter såsom alla
              sådana. Den synes mig särskildt draga väl snäfva gränser för den
              utredning, som utskottet ifrågasatt. Och jag vill äfven föreställa
              mig, att mången skall finna utgångspunkten för utskottets resonemang
              minst sagdt tvifvelaktig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KZwWfjKDBJkDKdtXvNZWzH" prev="i-YM9L3BpPPFRidEXaSnMUnC" who="Q5786945" next="i-UkiqRt7bmgUc48mV2MVa7U">
            <seg xml:id="i-KHgZQnvoDHEfce2c8etdWi">
              Utskottet har sökt häfda den grundsatsen, att staten icke, principiellt
              sedt, är skyldig att bidraga till kommunernas utgifter. Såsom
              stöd för denna sin ståndpunkt upprepar utskottet en del af de
              skäl — jag skulle vilja säga — af rent praktisk innebörd, som
              förut anförts för denna uppfattning. Och det lider intet tvifvel,
              att dessa skäl förtjäna allt möjligt beaktande, och att utskottet
              kan hafva rätt, då utskottet med hänsyn till dem kommer till det
              resultat, att staten i afseende på de kommunala skyldigheterna
              icke får i allo likställas med enskilda medlemmar af kommunen.
              Men när utskottet i fortsättningen af sitt resonemang söker upphöja
              dessa rent praktiska synpunkter till rang, heder och värdighet
              af principiella skäl, kan jag icke följa utskottet längre. Det
              enda principiella skäl jag hört anföras för en sådan uppfattning,
              som utskottet gjort till sin i fråga om statens skatteplikt, är,
              att staten på grund af sin öfyerhöghetsställning, såsom utgörande
              sammanfattningen af de olika kommu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ACnph2FLGCZWvgiDKFpc2A" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 61 N:o 81.
          </note>
          <u xml:id="i-UkiqRt7bmgUc48mV2MVa7U" prev="i-KZwWfjKDBJkDKdtXvNZWzH" who="Q5786945" next="i-UPR53mvxQjS49PARXYNuuu">
            <seg xml:id="i-KdygX5k1TbJg7z4y25bRE9">
              nerna inom landet, icke skulle kunna vara skyldig att erlägga
              skatt Om till någon särskild kommun. Jag håller emellertid utskottet
              räkskyldighet för ning därför, att utskottet icke upprepat det
              skälet. Hvar och CN, lägga skatt till som icke ställer sig helt
              och hållet på en teoretiserande ståndpunkt, kommun för utan ser
              saken sådan den är, lär väl få erkänna, att, om staten såfastighet
              m.m. som fastighetsägare eller såsom idkare af industriell verksamhet
              tar = (Forts.) kommunens anstalter i anspråk och förorsakar kommunen
              utgifter, rättvisa och billighet fordra, att staten bidrager till
              dessa utgifters bestridande, i den mån särskilda hänsyn icke påkalla
              inskränkning eller undantag i detta hänseende, och att staten
              sålunda icke för sig tager i anspråk en principiell olikställighet
              med kommunens enskilda medlemmar. Man hade så mycket mera haft
              anledning vänta sig, att utskottet eller åtminstone någon reservant
              skulle ställt sig på denna ståndpunkt, som, när frågan för ett
              tiotal år sedan var före vid riksdagen, inom båda kamrarna talrika
              och kraftiga uttalanden gjordestför statens skattskyldighet till
              kommunerna. Låt vara att man därvid kanske gick för långt i sina
              kraf, då man ville alldeles likställa staten med enskilda kommunalmedlemmar.
              En närmare undersökning af förhållandena torde väl visa, att praktiska
              hänsyn kräfva inskränkning i principens tillämpning. På den frågan
              torde dock vara onödigt att vid detta tillfälle närmare ingå.
              Med det anförda har jag sålunda endast velat konstatera, att den
              uppfattning, från hvilken utskottet utgått i fråga om statens
              skattskyldighet till kommunen, ingalunda får anses allmänt erkänd.
              Jag skulle snarast vilja säga, att den är i någon mån föråldrad.
              Den torde väl ha sin grund i de historiska förhållandena inom
              det svenska beskattningsväsendet och hänföra sig till den tid,
              då jorden var det hufvudsakliga, för att icke säga det nära nog
              enda skatteobjektet. Det är tydligt nog, att om man då skulle
              hafva ifrågasatt likställighet mellan statens och den enskildes
              skatteplikt till kommunen, skatteskyldigheten för exempelvis allmänningsskogarna
              hade blifvit ett alldeles odrägligt onus för staten. Emellertid
              har dock, äfven hvad fastigheterna angår, staten alltmera måst
              öfvergifva den gamla ståndpunkten. Jag behöfver allenast erinra
              om 1898 års författning, som utsträcker statens skattskyldighet
              till kommunen för vissa kronoparker. Samma tendens har sedermera
              inom väglagstiftningens område kommit till uttryck. Jag vill,
              hvad detta lagstiftningsområde angår, hänvisa därtill, att det
              särskilda utskottet vid 1889 års riksdag, då det behandlade frågan
              om allmänningsskogarnas deltagande i vägunderhållet, icke åberopade
              några principiella skäl för inskränkning af statens skyldighet
              därvidlag, utan helt kort och rakt på sak anförde, att det skulle
              blifva för dyrt för staten att i samma mån som andra skogsägare
              bidraga till vägunderhållet. En sådan ståndpunkt förefaller ju
              enkel och begriplig. Afven omständigheter från den allra sista
              tiden skulle kunna anföras till stöd för, att staten nu icke tyckes
              hålla så strängt på principen
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Bhz4FqUPzhQ2zyhGQxkwR6">
            N:o 31. Om
          </note>
          <u xml:id="i-UPR53mvxQjS49PARXYNuuu" prev="i-UkiqRt7bmgUc48mV2MVa7U" who="Q5786945" next="i-NXY3uk8fwK9D5bTXyG5Xyp">
            <seg xml:id="i-M4M1YgGkqshZP8icA4oCLB">
              skyldighet för staten att er-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DN1wS81ztVDtipuyWyvxNP" type="date">
            52 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-SugBGfriVo21RtYiNNTNj9">
            om skattefrihet. Så har i den här i dag utdelade Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om skogsaccis — såvidt jag fun-
          </note>
          <u xml:id="i-NXY3uk8fwK9D5bTXyG5Xyp" prev="i-UPR53mvxQjS49PARXYNuuu" who="Q5786945" next="i-SbZEn3axeAWjCcXiyXQ3EH">
            <seg xml:id="i-NBV2xhq7LDt5mWVKNShv1g">
              lägga skatt till Nit Vid ett flyktigt genomseende — ingen åtskillnad
              gjorts mellan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5guAL5LZYGuMNcsLMmGRFJ">
            kommun för fastighet m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-27F4RBmzWVAPdRF2fwxBef">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LKZrCz7K4MGuPAqyaQG7LT">
            staten och den enskilde med hänsyn till utgörandet af skogsaccis.
          </note>
          <u xml:id="i-SbZEn3axeAWjCcXiyXQ3EH" prev="i-NXY3uk8fwK9D5bTXyG5Xyp" who="Q5786945" next="i-GzBo9QMNSdPyuzyQ3ZT2i">
            <seg xml:id="i-WfLgyBQLn65LpRVNVpKNZr">
              Emellertid synes det mig vara mera med afseende å den industriella
              verksamheten än med afseende å fastigheterna som man kan antaga
              att denna fråga kommer att vinna betydelse för framtiden. I samma
              mån som staten inköper vattenfall och egendomar för drifvande
              af industriell verksamhet inom en kommun, i samma mån reduceras
              ju de till kommunen skattepliktiga objekten, och härigenom kan
              naturligtvis förorsakas en för kommunens ekonomi ganska. betänklig
              rubbning i förhållandena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GzBo9QMNSdPyuzyQ3ZT2i" prev="i-SbZEn3axeAWjCcXiyXQ3EH" who="Q5786945" next="i-Lx8fGZy63MY7oHnL2PzGCU">
            <seg xml:id="i-PBDZgumdPc78WTVf7QZZBf">
              Jag för min del hade med mera oblandad tillfredsställelse hälsat
              lagutskottets betänkande i ämnet, ifall utskottet ställt sig principiellt
              på den ståndpunkten, att staten är skyldig att erlägga skatt till
              kommunen. Det har nu utskottet icke gjort utan försökt att på
              en annan väg komma till rätta med olägenheterna af den nuvarande
              ordningen. Utskottet har icke kunnat förneka, att utvecklingen
              i våra dagar af statens industriella verksamhet verkligen kan
              leda därtill, att förhållandet hvad beträffar bärandet af de kommunala
              bördorna blir odrägligt, och utskottet tyckes för sådana fall
              vilja tänka sig, att något visst understöd bör utgå från staten
              till kommunen i fråga. Detta sätt att råda bot på missförhållandet
              sammanhänger väl med den utgångspunkt utskottet valt. För öfrigt
              lider denna del af utskottets betänkande af en viss dunkelhet.
              Åtminstone har jag icke kommit till full klarhet, huru utskottet
              tänkt sig saken ordnad. Så mycket synes dock framgå, att det icke
              är fråga om skattskyldighet i egentlig mening utan blott om något
              slags understöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lx8fGZy63MY7oHnL2PzGCU" prev="i-GzBo9QMNSdPyuzyQ3ZT2i" who="Q5786945">
            <seg xml:id="i-N5gtkGqbczbXtttoeQQme6">
              Det är vidare temligen oklart, till hvilka af kommunens utgifter
              staten på detta sätt skulle bidraga. Här talas endast om »vissa»
              af kommunens utgifter, och får man sluta af de exempel, till hvilka
              utskottet hänvisar, har utskottet måhända afsett uteslutande fattigvården.
              Allt detta gör, att det förefaller mig, som om utredningen, ifall
              den strängt begränsas inom den ram, utskottets betänkande angifver,
              skulle bli ganska snäf. Då emellertid ett yrkande om ändring icke
              skulle hafva annat resultat än på sin höjd att frågans utredning
              förhalades, och då jag anser, att den bör bringas till en snar
              lösning, inskränker jag mig till dessa erinringar vid utskottets
              betänkande, i syfte att om möjligt utredningen måtte göras mera
              omfattande än hvartill betänkandet eljest möjligen skulle gifva
              anledning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UgfasCdAUArDQsBwYaMnNk" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-D5k7WktNzrN9rdf6e7MD9w" next="i-4SjFJ2X1mkhxTd86TcwMHY">
            <seg xml:id="i-VPiqenFKCaLwZMcv9RbZzx">
              Den siste ärade talaren gjorde gällande, att utskottets betänkande
              skulle vara resultatet af en kompromiss, hvilket man skulle kunna
              se af dess innehåll. Så är dock icke förhållandet. Vid en kompromiss
              både ger man och tar man, men
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MgzJzWh7oPBqJ4BzZktBK8" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 53 — N:o 31.
          </note>
          <u xml:id="i-4SjFJ2X1mkhxTd86TcwMHY" prev="i-D5k7WktNzrN9rdf6e7MD9w" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-W2TpAW6TRoU3XdJnRrpUQb">
              här har man å ena sidan fått och å andra sidan eftergifvit alltsam-
              Om = man. Vi voro några inom utskottet, som hade i stort sedt
              samma Se PeNgRer ir uppfattning som den ärade talaren, och åtminstone
              jag hade bestämt lägga skatt till mig för att reservera mig. Men
              då i alla fall det icke är oriktigt kommun för hvad som i klämmen
              begäres, läto vi reservationen falla, då alla /astighet m.m. dock
              voro ense om, att något bör göras i frågan. (Forts.) Granskar
              man betänkandet, finner man, att det är alldeles riktigt, att
              utskottet utgått från att staten i regel skall vara fri, och i
              den punkten var åtminstone jag ense med utskottsmajoriteten. Den
              ärade talaren sade själf, att detta var en uppfattning, som han
              så till vida hyllade, att staten icke kan likställas med andra
              kommunalt skattskyldige. Sedermera blir det fråga om, hvari denna
              skyldighet, om den icke är densamma som påhvilar andra, skall
              bestå. Man kan då tala om en partiell skatteskyldighet eller om
              en bidragsplikt från statens sida. Då nu utskottet här stannat
              vid det sista och kallat det för bidrag från statens sida till
              vissa kommunala utgifter, har utskottet därmed velat angifva en
              viss grund för storleken af dessa bidrag, de skulle nämligen stå
              i ett visst förhållande till de rubbningar i kommunens ekonomi,
              som föranledts af statens inrättningar och inköp inom den ifrågavarande
              kommunen. Men dessa bidrag få icke uppfattas från synpunkten af
              ett statens understöd till kommunen, utan såsom ett slags ersättning
              för hvad kommunen förlorar och för de uppoffringar, som kommunen
              kan komma att få göra. Som sagdt, jag tror icke, att kammaren
              genom att bifalla utskottets hemställan utesluter från beaktande
              alla de synpunkter, som vid denna frågas afgörande böra komma
              i betraktande. Man begär ju en utredning, och den kan icke ske
              enbart från en synpunkt utan att också äfven andra komma samtidigt
              under bedömande. På det sättet torde utredningen komma att omfatta
              äfven den frågan, som den siste ärade talaren ansåg vara den hufvudsakliga.
              Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MH847Lkw6yQqujTXNWu62R" type="speaker">
            Grefve Hamilton, Raoul:
          </note>
          <u who="Q5786333" xml:id="i-Y8ja83M8FxrdxNK2YWWkmf" next="i-UvgAAFSPQ3BzYdbsmvCRg7">
            <seg xml:id="i-FdeY5rz1K9e93jDTyVESm5">
              Till den kraft och verkan det kan få, ber jag att få stödja den
              förste ärade talaren ihans uttalande och beklaga, att då utskottet
              till pröfning förehaft denna fråga, utskottet blott tagit ett
              halft steg. Jag föreställer mig, att detta halfva steg och det
              beklagliga beslut, som utskottet kommit med, verkligen äro frukten
              af en kompromiss; då skulle utskottets förslag vara förklarligt.
              Det ligger naturligtvis en orimlighet uti, att, då en kommun har
              ett skatteobjekt uti en industriell anläggning, som bidrager till
              dess utgifter, staten skall få beröfva kommunen denna skatt därigenom
              att staten köper ifrågavarande anläggning. Nu säger utskottet
              visserligen, att staten bör bidraga med något. Hvarför skall staten
              allenast bidraga med något belopp? Staten bör väl med hänsyn till
              denna industriella anläggning inom kommunen vara fullt likställd
              med de enskilda. Det är, som jag sade, alldeles
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TRs7L5eUiHwC8gNx9wuMxf">
            N:o 31.
          </note>
          <note xml:id="i-3kiKmJMgWkBMzUZQMimcNx" type="date">
            54 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-UvgAAFSPQ3BzYdbsmvCRg7" prev="i-Y8ja83M8FxrdxNK2YWWkmf" who="Q5786333" next="i-7qgebtcT6GGCdAC6nA3Nwf">
            <seg xml:id="i-2zDeG1W7Kh9e1Jnovip3w1">
              orimligt, att, på grund däraf att staten köper en industriell
              anläggning, kommunen skall gå miste om skatten. Det förefaller
              mig verkligen, som om staten här trädde kommunens rätt alltför
              nära. Jag skall icke göra något yrkande, ty det tjänar icke till
              något.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4yArDdYQn7HjszMqWLFfDA">
            Öfverläggningen ansågs härmed slutad, hvarefter kammaren biföll
            hvad utskottet i förevarande utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-L4CQQgwGKFzttzMc5b6nyY">
            Föredrogs ånyo Första Kammarens tillfälliga utskotts den 24 och
            26 innevarande mars bordlagda utlåtande, n:o 7, i anledning af
            väckt motion om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående ersättning
            åt vissa ledamöter i inskrifningsnämnd och inskrifningsrevision.
          </note>
          <note xml:id="i-76ewSwKWi81fd4G5rnajMt">
            Med föranledande af en inom Andra Kammaren af herr O. N. Olsson
            i Heden väckt motion, n:o 37, hade nämnda kammares tillfälliga
            utskott hemställt, det Andra Kammaren för sin del behagade besluta
            att i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes Kungl.
            Maj:t vidtaga sådan förändring af sin förnyade förordning af den
            12 augusti 1901, 8 11, att af landsting vald ledamot i inskrifningsnämnd
            och inskrifningsrevision, eller i ledamots ställe inkallad suppleant
            finge för deltagande i nämndens eller revisionens sammanträden
            åtnjuta reseersättning jämte dagtraktamente enligt femte klassen
            af gällande resereglemente.
          </note>
          <note xml:id="i-Rg7Peig4xSyibHoLtbS9Lp">
            Förslaget hade af Andra Kammaren godkänts, hvarefter beslutet
            delgifvits Första Kammaren, som därpå hänvisat frågan för vidare
            utredning till sitt första tillfälliga utskott; och hade sistnämnda
            utskott i nu föredragna utlåtande hemställt, att Första Kammaren
            ville på så sätt biträda Andra Kammarens i ärendet fattade beslut,
            att Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhölle, det Kungl.
            Maj:t täcktes låta utreda, huruvida af landsting vald ledamot
            i inskrifningsnämnd och inskrifningsrevision, eller i ledamots
            ställe inkallad suppleant, borde för deltagande i nämndens eller
            revisionens sammanträden få åtnjuta, utom reseersättningen dagtraktamente,
            och i i så fall, huruvida reseersättningen lämpligen borde utgå
            efter femte klassen i resereglementet, samt därefter föranstalta
            om den ändring i 11 8 af Kungl. Maj:ts förnyade förordning angående
            rikets indelning i områden för värnpliktiges inskrifning och val
            af ledamöter i inskrifningsnämnder och inskrifningsrevisioner
            m. m. den 12 augusti 1901, hvartill utredningen funnes föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-VCNZMFwUomzeTNxiyxVUyK">
            Vid härefter skedd föredragning biföll Första Kammaren hvad utskottet
            i detta utlåtande hemställt;
          </note>
          <note xml:id="i-4RP4EiX9CqzVJmXah45p5w">
            och som Andra Kammarens beslut i frågan således icke blifvit
            oförändradt antaget, skulle jämlikt &amp; 63 riksdagsordningen ärendet
            till Andra Kammaren återlämnas för vidare behandling.
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dmcjy3Mx1Tt7Xoqns94uWU" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 55 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-Qc34JFVKZmnhsQf9jwR8uC">
            Föredrogs ånyo Första Kammarens tillfälliga utskotts den 24 Om
            och 26 i denna månad bordlagda utlåtande, n:o 8, i anledning af
            ann väckta motioner om skrifvelse till Kungl. Maj:t rörande afskaffande
            ph, rt an i vissa fall af bruket af civil uniform. uniform.
          </note>
          <note xml:id="i-M24nkhodqE6hChW5Hm7NhQ">
            I anledning af en utaf herr T. Zetterstrand väckt motion om skrifvelse
            till Kungl. Maj:t rörande upphäfvande i vissa fall af skyldighet
            att bära civil uniform, hade Andra Kammaren för sin del beslutat,
            »att Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhåller, det täcktes
            Kungl. Maj:t i fråga om de ämbetsoch tjänstemän, hvilkas tjänsteutöfning
            icke är af beskaffenhet att föranleda bärande af uniform, vidtaga
            de åtgärder, Kungl. Maj:t kan finna skäliga, för att den skyldighet,
            som i detta afseende tilläfventyrs kan anses åligga dem, må blifva
            upphäfd»&gt;.
          </note>
          <note xml:id="i-7s7Rw63JnQBaGrfEnvnqrS">
            Sedan detta beslut delgifvits Första Kammaren, hade Första Kammaren
            öfverlämnat ärendet för vidare utredning till sitt första tillfälliga
            utskott.
          </note>
          <note xml:id="i-CZCmRF1qRKMavJybCFB9Rm">
            I afgifvet betänkande (n:o 4) hade utskottet hemställt, att Första
            Kammaren icke måtte biträda Andra Kammarens i ärendet fattade
            beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-P9jk6wY1mMfq35zH2DvNCK">
            Vid betänkandets behandling inom Första Kammaren hade ärendet
            återremitterats till utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-8xjuzemU6cpYz8yXNsVHgD">
            Sedermera hade herr von Stapelmohr, med hänvisning till hvad
            utskottet i sitt betänkande anfört i fråga om bruket af civil
            uniform, hemställt i en inom Första Kammaren väckt motion, n:o
            50, »att Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla,
            det täcktes Kungl. Maj:t taga i öfvervägande, huruvida icke bruket
            af uniform för civile ämbetsoch tjänstemän vid andra tillfällen
            än vid tjänsteutöfning må kunna afskaffas eller, därest det icke
            lämpligen låter sig göra, väsentligen inskränkas, och därefter
            vidtaga de åtgärder i detta syfte, hvartill omständigheterna finnas
            böra föranleda.»
          </note>
          <note xml:id="i-Eu7PVozjpRTBygegCKjBfc">
            Utskottet hade i föreliggande utlåtande på anförda grunder hemställt,
            att Första Kammaren i anledning af Andra Kammarens beslut i ärendet
            och herr von Stapelmohrs motion måtte för sin del besluta, att
            Riksdagen i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhölle, det täcktes
            Kungl. Maj:t taga i öfvervägande, huruvida icke bruket af paraduniform
            för civile ämbetsoch tjänstemän vid andra tillfällen än vid tjänsteutöfning
            kunde afskaffas eller, därest det icke lämpligen läte sig göra,
            inskränkas, och därefter vidtaga de åtgärder i detta syfte, hvartill
            omständigheterna funnes böra föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-EAEsafTyooxtora8B1aUWZ">
            Vid härefter skedd föredragning biföll kammaren hvad utskottet
            i detta utlåtande hemställt;
          </note>
          <note xml:id="i-US2CEJHxpf44q8TEGSetaw">
            och som Andra Kammarens beslut i frågan således icke blifvit
            oförändradt antaget, skulle jämlikt &amp; 63 riksdagsordningen ärendet
            till Andra Kammaren återlämnas för vidare behandling.
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C2r7yCavyMayPSFHgn2rJM">
            N:o 381.
          </note>
          <note xml:id="i-F8SXMVmVtwduE9VgkZDiK2" type="date">
            56 Lördagen den 28 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-5DP9DvgLUT89FHNayHvMSk">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-XbNvGiP95pJ3zKGwoxkfDY">
            n:o 51, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående afstående
            eller upplåtelse i vissa fall af mark från kronoegendomar samt
            en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note xml:id="i-AK1rfJotiLUXoYohF11ugB">
            n:o 52, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till fortsättning af statsbanorna Morjärv—Lappträsk, Bastuträsk
            — Skellefteå—Kallholmsfjärden, Östersund— Ströms vattudal (Ulriksfors)
            samt Järna—Norrköping m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-BG62fL6qujLoicCfq98A3L">
            n:o 53, i anledning af väckta motioner om verkställande af undersökningar
            för vissa inom Härjedalen framgående bibanor till inlandsbanan;
          </note>
          <note xml:id="i-GqTUbi5wfYXeDPX2YnQMwE">
            n:o 54, i anledning af väckta motioner om anläggning af statsbana
            mellan Sveg och Brunflo;
          </note>
          <note xml:id="i-SbAgVMy42ecDzH7RDaFDDD">
            n:o 55, i anledning af väckt motion om verkställande i samband
            med pågående utredningar för inlandsbanan af undersökning för
            sjötrafikled från Frykensjöarna eller Glafsfjorden till västkusten;
          </note>
          <note xml:id="i-WRsZo7saKyJbQmzy6hL1ZM">
            n:o 56, om anvisande af de i regeringsformens 63 $ föreskrifna
            kreditivsummor;
          </note>
          <note xml:id="i-mu8gJMQtqyCcxefANdgFk">
            n:o 57, angående afsättande, i anledning af 1907 års statslåns
            upptagande, af medel för amortering å statsskulden;
          </note>
          <note xml:id="i-Ko9v7kENhnaSENwGemW25e">
            n:o 58, angående utsträckning af preskriptionstiden för obligationer
            af de svenska statslånen; samt
          </note>
          <note xml:id="i-LcJaw52vTQ2DzJuquEaXbR">
            n:o 59, angående uppsättande af statyer å de fyra pelarne i barriären
            framför riksdagshuset; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-PfguFPKMtAaMA99cw5mz8J">
            lagutskottets utlåtande n:o 34, i anledning af väckt motion om
            skrifvelse till Kungl. Maj:t angående afskaffande af dödsstraffet.
          </note>
          <note xml:id="i-4u129TQgqLtcgejoZepdY9">
            Upplästes och godkändes Riksdagens kanslis förslag
          </note>
          <note xml:id="i-52G6EcGfa68MbdhzVsDMxr">
            dels till Riksdagens skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-CNLZjcdPbauWkdaW8SQNuf">
            n:o 39, angående val af två fullmäktige i riksbanken och tre
            suppleanter för Riksdagens samtlige fullmäktige i nämnda verk;
          </note>
          <note xml:id="i-RyuTRdCnnELHWWVg4Ag5vP">
            n:o 42, angående val af två fullmäktige i riksgäldskontoret jämte
            tre suppleanter för samtlige fullmäktige i nämnda verk;
          </note>
          <note xml:id="i-8VcBbGZpjnnvU9GzwkJae4">
            dels ock till Riksdagens förordnanden: n:o 40, för två fullmäktige
            i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-Tja6hPLb5xyKfHbdhwitmu">
            n:o 41, för tre suppleanter för Riksdagens fullmäktige i riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-7d9uhCWk9P6Qh1LudufNji">
            n:o 43, för två fullmäktige i riksgäldskontoret;
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--31/prot_1908__fk__31-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WY6aPUXRAyJkPtaPnUrtaj" type="date">
            Lördagen den 28 Mars. 57 N:o 81.
          </note>
          <note xml:id="i-G9hesPwd535vrJ4MrHSmpg">
            n:o 44, för tre suppleanter för fullmäktige i riksgäldskontoret;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-5w1kGJ1qeewER89xpFjUNE">
            n:o 45, för f. d. lektorn T. A. Säve att vara kommitterad för
            tryckfrihetens vård i ledigheten efter f. d. universitetskanslern
            G. F. Gilljam.
          </note>
          <note xml:id="i-S2kiUAMtBnNX4mYrg4bxHe">
            Föredrogos och hänvisades till statsutskottet de under sammanträdet
            aflämnade kungl. propositionerna.
          </note>
          <u xml:id="i-7qgebtcT6GGCdAC6nA3Nwf" prev="i-UvgAAFSPQ3BzYdbsmvCRg7" who="Q5786333">
            <seg xml:id="i-5Avvjwoz4LPQLmHsnNmv8q">
              Justerades tio protokollsutdrag för denna dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cgvuq2iEJShKRjBjqJfJSx">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att de under dagen
            första gången bordlagda ärendena skulle sättas främst på föredragningslistan
            till nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-Dc3hrvEzdaJ99NE4sQFwRG">
            Kammaren åtskildes kl. 2,59 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-4LMffKqsfSGzgNfbbc3qa4">
            A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-Pe4gWDM55wUu2NgteexvP4">
            Första Kammarens Prot. 1908. N:o 31. 5
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
