<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1908--fk--33</head>
        <docDate when="1908-04-01">1908-04-01</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PyAwpozb54Z7XsoiFfx7f3">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-51dG8JYnqqKCHdszRHSSB4">
          1908. Första Kammaren. — N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-CMWgcFoYUbWSTFyr4MJAKc" type="date">
          Onsdagen den 1 april.
        </note>
        <note xml:id="i-6NqzixUCZEqSRQqDAHV2S9">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-ACJzSKmo3MgBWyPp35WkpP">
          Herr statsrådet grefve Hamilton aflämnade Kungl. Maj:ts nedannämnda
          nådiga propositioner till Riksdagen:
        </note>
        <note xml:id="i-Sc8Ti85jHm7ZMoAGdTwqXM">
          1:0) angående godkännande af en konvention med Norge om, hänskjutande
          till skiljedom af frågan om viss del af sjögränsen mellan Sverige
          och detta rike; samt
        </note>
        <note xml:id="i-D1SeWwcoHYUD1CEZnwHrGK">
          2:0) angående pension å allmänna indragningsstaten åt musiksergeanten
          af andra klassen vid Första lifgrenadjärregementet Carl August
          Almqvist.
        </note>
        <note xml:id="i-R9e8U66WfBD5r1LdkhQqWs">
          Anställdes jämlikt $ 65 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af bevillningsutskottet i dess memorial n:o 9 föreslagna och af
          båda kamrarna godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-XQEJ32EQDpjkD5ixPDiBmG">
          »Den, som i likhet med Första Kammaren vill, att förevarande
          motion om ändring af gällande bestämmelser angående stämpel å
          utnämningsbref för riddare och kommendörer af Kungl. Maj:ts ordnar
          icke måtte vinna Riksdagens bifall, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-AbgZmkBb6yZhmMvbX6KUaV">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-ChXNMnkfa8N6fT8F8R7aLR">
          Vinner Nej, har Riksdagen i likhet med Andra Kammaren, med afslag
          å utskottets hemställan, bifallit den i ämnet väckta motionen.»
        </note>
        <note xml:id="i-L6odguA1sGb273CrznZNBi">
          Första Kammarens Prot. 1908. N:o 33. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DDkucWNHiyjSpmLnzNrBMH">
          N:o 338.
        </note>
        <note xml:id="i-UmmAxef9H9DXJ6zdkt6Cbs" type="date">
          2 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-MkZVR2PnxvCnxmkh7JCTGn">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-GT26VqYKY7hAL5oHn88Ngq">
          Ja — 118; Nej — 14.
        </note>
        <note xml:id="i-GU6d7LbFsPVC9PLbETtPb2">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 250, som upplästes och hvaraf inhämtades, att omröstningen
          därstädes utfallit med 80 ja och 130 nej samt att båda kamrarnas
          sammanräknade röster befunnits utgöra 198 ja och 144 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med ja-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-U7Mr9hPHoVVeaExTtFBhzy">
          Anställdes jämlikt 8 65 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 29, punkten 1, föreslagna
          och af båda kamrarna godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-93yC3y83iS1pvQ5BLB4sPD">
          »Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att Riksdagen,
          med bifall till Kungl. Maj:ts därom gjorda framställning och med
          afslag å den i ämnet väckta motionen, må beräkna telegrafverkets
          pensionsoch understödsstat till 370,274 kronor och
        </note>
        <note xml:id="i-KPCf9db9hZMkm5yJCkCju5">
          i följd däraf staternas slutsumma till 11,115,000 kronor, röstar
          Ja;
        </note>
        <note xml:id="i-EtGiW3iEP81ihGVdUZMgK2">
          Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-LmCRrQGEsJcwpQQTxyjZqb">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren, med bifall
          till den i ämnet väckta motionen beviljat arbetaren Sven Emil
          Nybergs änka, Ida Vilhelmina Nyberg, född Forsberg, ett årligt
          understöd af 300 kronor och arbetsledaren Johan Thure Johanssons
          änka, Lydia Kristina Johansson, född Dahlström, ett årligt understöd
          af 440 kronor att af telegrafverkets medel utgå under deras återstående
          lifstid, så länge de förblifva ogifta, samt i följd häraf beräknat
          pensionsoch understödsstaten till 37 1,014 rede och slutsumman
          af telegrafverkets stater till 11,115,740
        </note>
        <u xml:id="i-3VLDx4gAdAcGV5KVDbGZW5" who="unknown" next="i-QoabAfLAPsib34LEu2wEFZ">
          <seg xml:id="i-KiUJRyFsu4h3Mm5gjFAuBY">
            ronor.»
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q8zjzT2qyYhMEWUTxkRHgm">
          a omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-JzySRuNtECcy62b6naNQVJ">
          Ja — 80; Nej — 55.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2SgYtZVDFc96FoegY5arnk" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 3
        </note>
        <note xml:id="i-5Ewn3kLPJmZj1m9nn8m9Vo">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 251, som upplästes och hvaraf inhämtades, att omröstningen
          därstädes utfallit med 56 ja och 163 nej samt att båda kamrarnas
          sammanräknade röster befunnits utgöra 136 ja och 218 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-GFNHxuaZYdqFHdrNHa3FmM">
          Anställdes jämlikt &amp; 65 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 29, punkten 2, föreslagna
          och af båda kamrarna godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-WgW1iGegSr6HB1oer42KXG">
          »Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att det i omförmälda
          motion framställda förslag om anslag för vård af mindre bemedlade
          skrofulösa barn vid hafskuranstalten å Styrsö icke af Riksdagen
          bifalles, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-EnjQWm4VLczCU9YRHz2PTx">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-VnTtE8fUd3wSNq2Lb7b2wF">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren, under
          förutsättning att Göteborgs stad lämnar ett bidrag af lägst 15,000
          kronor samt att vård å anstalten beredes för minst 12 utom Göteborgs
          stad boende patienter, till bestridande af kostnaderna för vård
          af mindre bemedlade skrofulösa barn vid hafskuranstalten å Styrsö
          i Göteborgs skärgård å extra stat för år 1909 beviljat ett anslag
          af 10,000 kronor att utgå under de villkor i öfrigt, Kungl. Maj:t
          må pröfva lämpligt bestämma.»
        </note>
        <note xml:id="i-Hz4uhxMrSrAVSFBVg2et4j">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-7fVfYz91UhxNLv8Z3TrcvC">
          Ja — 89; Nej — 48.
        </note>
        <note xml:id="i-32g1q99mLmJTHduXL4SnjA">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 252, som upplästes och hvaraf inhämtades, att omröstningen
          därstädes utfallit med 70 ja och 146 nej samt att båda kamrarnas
          sammanräknade röster befunnits utgöra 159 ja och 194 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-Q2wr7ZT8EFdMGAGigfWzEw">
          N:o 88.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Spv43WCAAaAMgrHi86Vb45">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-16gvZAWRe5hcgfsJghr9yS" type="date">
          4 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-YXD8r9SVi9hn4pqTX3MbxU">
          Anställdes jämlikt 8 65 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 49 föreslagna och af båda
          kamrarna godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-Q1ucupu9etELcPU8UAPgm9">
          »Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att Riksdagen,
          med bifall till Kungl. Maj:ts därom gjorda framställning, till
          det frivilliga skytteväsendets befrämjande såsom extra anslag
          för år 1909 beviljar 830,000 kronor, med rätt för Kungl. Maj:t
          att under följande är använda hvad af anslaget kan under år 1909
          besparas, röstar
        </note>
        <u xml:id="i-QoabAfLAPsib34LEu2wEFZ" who="unknown" prev="i-3VLDx4gAdAcGV5KVDbGZW5" next="i-8C4t9fzyScektDe346WmMV">
          <seg xml:id="i-BUZx8WNsuuForuweiwP97A">
            Ja;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FzRDMsuJwB6CtaEPicGjKo">
          Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-WgJZkbV2PsazDsUVKgVEBt">
          Vinner Nej, har Riksdagen i likhet med Andra Kammaren till det
          frivilliga skytteväsendets befrämjande såsom extra anslag för
          år 1909 beviljat 800,000 kronor, med rätt för Kungl. Maj:t att
          under följande år använda hvad af anslaget kan under år 1909 besparas.»
        </note>
        <note xml:id="i-555Rao3NHBeiwMnsS1niZd">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-VpWaURskScUuWUscCdSWRQ">
          Ja — 83; Nej — 954.
        </note>
        <note xml:id="i-9Mf3pcFDeM4BVdykJvrTJ4">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 253, som upplästes och hvaraf inhämtades, att omröstningen
          därstädes utfallit med 80 ja och 136 nej samt att båda kamrarnas
          sammanräknade röster befunnits utgöra 163 ja och 190 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-5hffmtoTKH1BYwb66KGYcp">
          Anställdes jämlikt 8 65 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 50, punkten 1, föreslagna
          och af båda kamrarna godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-KeQfJpB3oWyTtWUn9EpaHj">
          »Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill a) godkänna följande
          aflöningsstat för domänstyrelsen:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6uXzNqxQN36BBBPiE7ZS2F" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 5
        </note>
        <u xml:id="i-8C4t9fzyScektDe346WmMV" who="unknown" prev="i-QoabAfLAPsib34LEu2wEFZ" next="i-HY5nEbgnqoDUnNPj6V8UiP">
          <seg xml:id="i-TyWdXJ55dfe4VxyfMrMiwi">
            Kronor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L7sNhUTiocEK4f3Wb5T1wJ">
          Tjänstgörings-| Orts- Lön. pen- = tillägg. Summa. ningar. Generaldirektören
          och chefen arfvode . . . . — — — | 15,000 1 byråchef . . sc co.
          5,000 | 2,500 600 | 8.000 | [Efter 5 år kan lönen 5 byråchefer
          . . . . .. 25,000 | 12,500 | 3,000 | 40,500 || höjas med 600 kronor.
        </note>
        <u xml:id="i-HY5nEbgnqoDUnNPj6V8UiP" who="unknown" prev="i-8C4t9fzyScektDe346WmMV" next="i-6ip3XNuQ2pfen6cU5GZMu3">
          <seg xml:id="i-LNGRf6V5EPNxHCiyVPvq3Q">
            höjas med 500 kronor
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CewEz249kEfH4vgpPi4f5o">
          fioja D år kan lönen och efter 10 år med
        </note>
        <note xml:id="i-YE6SfbKw1Hq8aT1C5ypL8G">
          1 ombudsman och fiskal! 3,600 | 1,800 400 5,800 ytterligare 500
          kronor.
        </note>
        <u xml:id="i-6ip3XNuQ2pfen6cU5GZMu3" who="unknown" prev="i-HY5nEbgnqoDUnNPj6V8UiP" next="i-NzBgmMCzCQj6xhH89w6TUJ">
          <seg xml:id="i-8z7VuHTUELRKcPrivg8yRj">
            Efter 5 år kan lönen höjas med 500 kronor, efter 10 år med ytterligare
            500 kronor och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5YPBrvNbv6ic21ZzFcoDv9">
          efter 15 år med än ytterligare 500 kro-
        </note>
        <note xml:id="i-Q2ZoKh3odJ4fcqwY9yyLKj">
          1 1:a gradens tjänsteman | 2,200 | 1,500 300 4,000 8 1:a gradens
          tjänstemän | 17,600 | 12,000 | 2,400 | 32,000
        </note>
        <note xml:id="i-FMNxZLZXYzGwv7tDqohFnJ">
          nor. 1 förste vaktmästare . . 900 450 150 1,500 1 vaktmästare
          . . . .. 700 350 150 1,200 | (Efter 5 år kan lönen 1 Posen 700
          350 150 1,200 it höjas med 100 kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-DEw38XB2gTenx42EY5bcgB">
          Till arfvoden åt amanuenser och biträden samt för byggnadsplaners
          granskning, flitpenningar åt extra tjänstemän och extra vaktmästare,
          vikariatsersättning samt tryckningskostnader . . — = —1| 53,700
        </note>
        <note xml:id="i-LcAVMuCPFb5YnYHh9pmFsm">
          Summa kronor -— —| —| 163,000
        </note>
        <note xml:id="i-486we3PSXYQgvtzC4ZVRyE">
          Anm. Därest vaktmästare i sådan egenskap åtnjuter fri bostad
          samt bränsle, skall, så länge denna förmån kvarstår, ortstillägg
          ej till honom utgå äfvensom å lönen afdragas 100 kronor årligen.
        </note>
        <note xml:id="i-Ny5aaZEqBSXDyd3kvtqi2o">
          b) besluta, att under ofvanstående lönestat skall införas följande
          bestämmelse:
        </note>
        <note xml:id="i-4mDUe29tQudzD5gb7EABpo">
          »Denna lönestat träder i kraft den 1 januari 1909, under förutsättning
          att Kungl. Maj:t dessförinnan meddelar föreskrift därom, att samtlige
          ordinarie tjänstemän och betjänte skola, i den mån ej undantag
          kunna anses böra stadgas eller för särskilda fall efter gröna
          COR vag, vara å tjänsterummet tillstädes minst 6 timmar
        </note>
        <note xml:id="i-729cMaCES1e2s9wjQadWma">
          varje söckendag.» i
        </note>
        <note xml:id="i-RUFLwDBbs2o1k7fiev67Um">
          c) godkänna följande allmänna villkor och bestämmelser för åtnjutande
          af förenämnda arfvode och öfriga föreslagna aflöningsförmåner
          för ordinarie befattningshafvande, nämligen:
        </note>
        <note xml:id="i-qozvGcEhxWar5oP7PPLgL">
          N:o 838.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VBLfWQxVrvniLkuJWxCnuz">
          N:o 38.
        </note>
        <note xml:id="i-JN7dU36crMBgiqBCwmUAW8" type="date">
          6 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-KjcW2YuJCTaqYZ3KBZBMiz">
          att innehafvare af ordinarie befattning i domänstyrelsen skall
          vara underkastad den vidsträcktare tjänstgöringsskyldighet eller
          jämkning i åligganden, som vid en möjligen inträdande förändrad
          organisation af ämbetsverket eller dess särskilda afdelningar
          eller eljest i allmänhet kan varda stadgad, samt i sådant hänseende,
          äfvensom därest ämbetsverkets ställning inom statsförvaltningen
          så förändras, att detsamma ej längre kan såsom själfständigt ämbetsverk
          anses, eller därest vissa ifrågavarande ämbetsverk tillhörande
          göromål öfverflyttas till annat ämbetsverk, vara pliktig att,
          med bibehållande af den tjänstegrad och den aflöning han innehar,
          efter ny eller förändrad arbetsordning sköta de med befattningen
          förenade göromål eller, efter Kungl. Maj:ts förordnande, tjänstgöra
          i det verk, till hvilket göromålen öfverlämnas;
        </note>
        <note xml:id="i-V9iX6LaDv3bULq79qDCQ93">
          att med ordinarie befattning i domänstyrelsen icke må förenas
          annan tjänst å rikets, Riksdagens eller kommuns stat;
        </note>
        <note xml:id="i-26xPf6Fe8a4mLN4NxpeVRg">
          att med ordinarie befattning i nämnda ämbetsverk ej heller må
          förenas vare sig uppdrag såsom ordförande eller ledamot i styrelse
          för verk eller bolag, som är med Kungl. Maj:ts oktroj försedt
          eller blifvit såsom aktiebolag registreradt, eller befattning
          såsom tjänsteman i sådant verk eller bolag eller annan tjänstebefattning
          af hvad slag som helst, så framt ej, hvad angår chef eller ledamot,
          Kungl. Maj:t och, hvad angår innehafvare af annan befattning,
          domänstyrelsen, uppå därom gjord framställning och efter pröfning,
          att ifrågavarande uppdrag eller tjänstebefattning ej må anses
          inverka hinderligt för tjänstgöringen i ämbetsverket, finner uppdraget
          eller befattningen kunna få tills vidare mottagas och bibehållas;
        </note>
        <note xml:id="i-MMNR8EpRNyF9ZRFnSnyPz9">
          att tjänsteman i första lönegraden är skyldig att tjänstgöra
          å den särskilda befattning inom graden, där domänstyrelsen, till
          befordrande af arbetets oafbrutna gång, finner honom lämplig och
          behöflig;
        </note>
        <note xml:id="i-JsTirVLnKYQLHPjSEvfiaM">
          att, där generaldirektören åtnjuter ledighet och särskild vikarie
          för honom förordnas, på pröfning af Kungl. Maj:t beror, huru stor
          del af arfvodet skall till vikarien afstås;
        </note>
        <u xml:id="i-NzBgmMCzCQj6xhH89w6TUJ" who="unknown" prev="i-6ip3XNuQ2pfen6cU5GZMu3" next="i-3fX5kKdYewMdSrSA1qTPjr">
          <seg xml:id="i-T7cyNbmDrbxMrM5nvqQd4u">
            att tjänstgöringspenningar få uppbäras endast för den tid, befattnings
            innehafvare verkligen tjänstgjort eller åtnjutit semester, men
            för den tid, han eljest varit från tjänstgöring befriad skola
            utgå till den, som erhållit förordnande att uppehålla befattningen;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UVJdBoBjmq7ZxrC5fsv3ZV">
          att tjänsteman eller betjänt, som af sjukdom hindras att sin
          befattning förrätta, äger uppbära hela lönen jämte ortstillägget,
          men att den, som undfår ledighet för svag hälsas vårdande, enskilda
          angelägenheter, tjänstgöring hos Riksdagen, dess utskott eller
          revisorer eller andra särskilda uppdrag eller i behörig ordning
          afstänges från tjänstgöring eller eljest är lagligen förhindrad
          att sköta befattningen, kan förpliktas att under ledigheten utöfver
          sina tjänstgöringspenningar afstå så mycket af lönen eller ortstillägget,
          som för befattningens uppehållande erfordras eller eljest pröfvas
          skäligt;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BJ2zs65dZxTRE4Wgqk2egg" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 7
        </note>
        <u xml:id="i-3fX5kKdYewMdSrSA1qTPjr" who="unknown" prev="i-NzBgmMCzCQj6xhH89w6TUJ" next="i-DedhZZxZ6MbfhosWnNsMTR">
          <seg xml:id="i-URSYWwuHAwiviMETeZEZt1">
            att aflöning ej må utgå till tjänsteman eller betjänt för tid,
            hvarunder han afhållit sig från tjänstgöring utan att hafva i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9vVNxVJw1ZSsZiQMWLKtnW">
          vederbörlig ordning erhållit tjänstledighet eller kunna styrka
          gil-
        </note>
        <u xml:id="i-DedhZZxZ6MbfhosWnNsMTR" who="unknown" prev="i-3fX5kKdYewMdSrSA1qTPjr" next="i-NuXyz6pcZoPBYzTP7ymyFm">
          <seg xml:id="i-8RDGE5bE6DwaRhsJ1wQrWJ">
            tigt förfall;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-64CV5HU2XBdpNN78U8vTth">
          att, därest tjänsteman eller betjänt varder afstängd från tjänstgöring
          eller i häkte tagen, den del af hans aflöning, som icke af domänstyrelsen
          pröfvas böra användas till befattningens uppehållande, skall under
          tiden innehållas, såvida ej domänstyrelsen finner skäligt låta
          honom uppbära något däraf;
        </note>
        <note xml:id="i-DB3QbgPbBrimv9mK6Tp6vY">
          att vid sjukdomsförfall eller när det erfordras till följd af
          tjänsteresa, eller för beredande af semester, tjänsteman af lägre
          grad skall vara skyldig att, om han förordnas till högre befattning
          i domänstyrelsen, densamma bestrida, där fråga är om förordnande
          för generaldirektören, mot den ersättning Kungl. Maj:t bestämmer,
          men eljest mot åtnjutande, om förordnandet erfordras till följd
          af sjukdomsfall af de för befattningen anslagna tjänstgöringspenningar
          och, om förordnandet föranledes af tjänsteresa eller semester,
          af mot nämnda tjänstgöringspenningar svarande belopp i stället
          för egna tjänstgöringspenningar, dock ej längre än sammanlagdt
          tre månader under ett och samma kalenderår ;
        </note>
        <note xml:id="i-QtDAiF9awBZBSKUAmeSDGH">
          att, därest förhöjning af lönen efter viss tids fortsatt innehafvande
          af befattning i samma lönegrad är i staten medgifven, tidpunkten
          för första förhöjningen bestämmes att inträda efter fem år, under
          villkor att innehafvaren under mer än fyra femtedelar af den tjänstetid,
          som erfordras för att vinna nämnda förhöjning, med godt vitsord
          bestridt sin egen eller, på grund af förordnande, annan statens
          tjänst eller fullgjort annat offentligt uppdrag, dock att härvid
          icke må föras honom till last den tid, han åtnjutit semester,
          och för andra förhöjningen, om sådan äger rum, efter ytterligare
          fem år, på samma villkor, samt för tredje förhöjningen, därest
          sådan kan ske, efter än ytterligare fem år, äfvenledes på samma
          villkor, under iakttagande, hvad hvar och en af omförmälda löneförhöjningar
          angår, att den högre aflöningen ej får tillträdas förr än vid
          början af kalenderåret näst efter det, hvarunder den stadgade
          tjänsteåldern blifvit uppnådd; börande löntagare därvid tillgodoräknas
          den istid, som före den nya aflöningsstatens trädande i kraft
          förflutit från hans tillträde till befattningen, vare sig på grund
          af fullmakt eller konstitutorial eller på grund af förordnande
          i följd af frågan om domänstyrelsens omorganisation ;
        </note>
        <u xml:id="i-NuXyz6pcZoPBYzTP7ymyFm" who="unknown" prev="i-DedhZZxZ6MbfhosWnNsMTR" next="i-FpiHEx434cNk7HPzhGARpx">
          <seg xml:id="i-McNjFtY72FG7rycbo6UFPP">
            att jägmästare, som vinner anställning som första gradens tjänsteman
            hos domänstyrelsen, äger för ålderstilläggs åtnjutande tillgodoräkna
            sig den tid, han ägt att för samma ändamål räkna sig till godo
            vid den förut innehafda tjänsten;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FpiHEx434cNk7HPzhGARpx" who="unknown" prev="i-NuXyz6pcZoPBYzTP7ymyFm" next="i-SaAgqmREHQj8VpwwKXwsqY">
          <seg xml:id="i-PF1cfupn8gUiE9KjYdiRrw">
            att likväl löntagare, som, då han intjänat stadgad tid för erhållande
            af löneförhöjning, redan uppnått den lefnadsoch tjänsteålder,
            som berättigar honom till pension, icke må samma förhöjning tillträda;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6PeeVDAM8aP27PzJmkV6Gq">
          N:o 88.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JHkQ9et2QkFNFtfEHKWad6">
          :0 33.
        </note>
        <note xml:id="i-NuUhfBe6Y5YEkU65W1y2NV" type="date">
          8 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Heu2FiKPycfLU5TvtwpwPX">
          att styrelsens chef och tjänstemän äga årligen, när sådant utan
          hinder för göromålens behöriga gång kan ske, åtnjuta semester,
          chefen samt tjänstemännen af tredje och andra lönegraden en hvar
          under en och en half månad samt tjänstemännen af första lönegraden
          en hvar under en månad;
        </note>
        <note xml:id="i-JeCPkYCJ66Jk2p92EcdZXv">
          att tjänsteman, som har sig anförtrodd uppbörd eller kontroll
          å uppbörd, är pliktig att å tid af året, som af generaldirektören
          bestämmes, begagna sig af semester;
        </note>
        <note xml:id="i-QrDXGWUszwXr3Q5grN8qLn">
          att vid afgång från tjänsten till följd af afskedstagande, entledigande
          eller dösfall själfva lönen äfvensom ortstillägget utgå till månadens
          slut;
        </note>
        <note xml:id="i-HCiqLUFmpK3ZWsTiyp3Zvp">
          att generaldirektör, hvilken i minst 12 år innehaft generaldirektörs
          förordnande, skall vara berättigad att å allmänna indragningsstaten
          i pension uppbära 6,000 kronor;
        </note>
        <note xml:id="i-UpN4D1wSTQvmK1NDtNmPeg">
          att, om generaldirektör, innan han uppnått 12 tjänstår, antingen
          på grund af sjukdom befinnes till nöjaktig vidare tjänstgöring
          oförmögen eller ock utan egen begäran nödgas afgå från sin befattning,
          utan att på grund af tjänstefel hafva förverkat densamma, han
          skall vara berättigad att, likaledes å allmänna indragningsstaten,
          i pension uppbära 5,000 kronor, då afgången sker före eller vid
          6 tjänstår, samt 5,500 kronor, där afgången sker efter 6, men
          före 12 tjänstår;
        </note>
        <note xml:id="i-SU7DUzvN5kSHP6QoPyiGcC">
          att såsom pensionsafgift skall å det för generaldirektören bestämda
          arfvodet eller den honom, intill dess han uppnått pensions- FE
          tillkommande pension afdragas ett årligt belopp af 360
        </note>
        <note xml:id="i-YKbYDG2A8riAsbr1eZRhaJ">
          onor; ;
        </note>
        <note xml:id="i-XpgWQooPDgVtucuFnMg5ob">
          att beträffande öfriga befattningshafvande skall i fråga om skyldighet
          att från tjänsten afgå äfvensom i fråga om rätt till pension gälla,
          hvad i särskild lag angående civila tjänstinnehafvares rätt till
          pension är vid tiden för den nya lönestatens ikraftträdande eller,
          såvidt angår innehafvare af befattning som därefter tillträdes,
          vid tillträdet till befattningen stadgadt; samt
        </note>
        <note xml:id="i-V5ziZsrTBkxHYZzPvHfgHM">
          att den, som tillträder den nya aflöningsstaten, skall vara skyldig
          underkasta sig, efter Kungl. Maj:ts bestämmande, upphörande af
          eller minskning i extra inkomster, som kunna åtfölja tjänstebefattning
          eller utgå för bestyr i sammanhang därmed;
        </note>
        <u xml:id="i-SaAgqmREHQj8VpwwKXwsqY" who="unknown" prev="i-FpiHEx434cNk7HPzhGARpx" next="i-Nsxfhu4af8ASSGD6xXNHmK">
          <seg xml:id="i-6ZdrmKAJQNwEztvdrsQ3C9">
            d) förklara
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PKTB8t6ZEchw9xLXZsMKN">
          ej mindre, att en hvar, som med eller efter ingången af år 1909
          tillträder ordinarie befattning i domänstyrelsen, skall vara skyldig
          att underkasta sig förberörda villkor och bestämmelser,
        </note>
        <note xml:id="i-UsdLHM4fGZtLKLSoGQp3Ap">
          än äfven att de förutvarande innehafvare af ordinarie befattningar
          i nämnda styrelse, hvilka icke före den 1 november 1908 anmäla,
          att de vilja underkasta sig den nya aflöningsstaten samt nämnda
          villkor och bestämmelser, och som icke kunna lagligen därtill
          förbindas, skola varda bibehållna vid dem dittills tillkommande
          aflöningsförmåner äfvensom, i den mån ej] annat föranledes af
          bestämmelserna i förenämnda lag, vid den rätt till pension, som
          dittills tillkommit dem; samt
        </note>
        <note xml:id="i-GY2oa2VKz99vSz1tck6st3">
          e) i riksstaten uppföra anslaget till domänstyrelsen, nu 94,000
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8o21itBEA291SMK3fSzdTm">
          belopp, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-gnHHHSPayjkVW2oJcK1PP">
          Den, det e) vill,
        </note>
        <note xml:id="i-168oCnnPNDw7kbVRhZKhKe">
          Onsdagen den 1 April. kronor, med ett med 69,000 kronor till
          163,000 kronor förhöjdt
        </note>
        <note xml:id="i-3g7jVx9wupDUcZ6UAXo3Hp">
          röstar
        </note>
        <u xml:id="i-Nsxfhu4af8ASSGD6xXNHmK" who="unknown" prev="i-SaAgqmREHQj8VpwwKXwsqY" next="i-PYvtQm2R6nExYpQ24otFme">
          <seg xml:id="i-RdCiNHupv4F4r5T3FwEEpH">
            Ja;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FwoFB2LhsYtcEMgfZBfB4b">
          Ne]
        </note>
        <note xml:id="i-9suuNJs41Q5A4m6vj4vPDW">
          ,
        </note>
        <note xml:id="i-Bve2B6K2HJRKNUbSiXR5c2">
          9
        </note>
        <note xml:id="i-FSKzTV8y2pyurPhuESdf95">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren,
        </note>
        <note xml:id="i-Ny5sjTwzakWPDbqPqrsF7W">
          a) beslutat att godkänna följande aflöningsstat för domän-
        </note>
        <note xml:id="i-Wa2h3xJi6V9F2PiUwyakth">
          styrelsen: Kronor. Tjänst- 2 görings-| Orts- Lön. pen- | tillägg.
          Summa. ningar. Generaldirektören och chefen . . .. . . .. 7,000
          | 3,000 | -1,000 | 11,000 1 byråchef . : : se w = 5,000 | 2,500
          600 8,100 fm 5 år kan lönen 5 byråchefer . . . . .. 25,000 | 12,500
          | -3,000 | —40,500 || höjas med 600 kronor. Efter 5 år kan lönen
          höjas med 500 kronor 1 ombudsman och fiskal | 3,600 | 1,800 400
          5,800 KX och efter 10 år med ytterligare 500 kronor. fter 5 år
          kan lönen höjas med 500 kronor, 1 1:a gradens tjänsteman | 2,200
          | 1,500 300 | 4,000 |) efter 10 år med ytterligare 500 kronor
          och 8 1:a gradens tjänstemän | 17,600 | 12,000 | 2,400/| 32,000
          |) efter 15 år med än | ytterligare 500 kronor. 1 förste vaktmästare
          900 450 150 1,500 1 vaktmästare . . . .. 700 350 150 1,200 | Efter
          5 år kan lönen 1 po ess 700) 8501 —150| —1,200 I höjas med 100
          kronor. Till arfvoden åt amanuenser och biträden samt för byggnadsplaners
          granskning, flitpenningar åt extra tjänstemän och extra vaktmästare,
          vikariatsersättningsamt tryckningskostnader . . — — —1| 53,700
          Summa kronor — | —| — | 159,000
        </note>
        <note xml:id="i-Su9B8W5g9a1bVKfRHvJmzw">
          Anm. Därest vaktmästare
        </note>
        <note xml:id="i-RbtC6yr8NTEVFn6eR22Mp8">
          i sådan egenskap åtnjuter fri bostad samt bränsle, skall, så
          länge denna förmån kvarstår, ortstillägg ej till honom utgå äfvensom
          å
        </note>
        <note xml:id="i-EnVmMbpZyafJZjcFjjdUTw">
          lönen afdragas 100 kronor årligen.
        </note>
        <note xml:id="i-Frf7Zc6C8cQsnc98w4VptR">
          N:o 88.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RGnwqVwRD5cFWFDVZr23pZ">
          N:o 38.
        </note>
        <note xml:id="i-SyNVJApDCKbBnnLsTbGQEW" type="date">
          -0 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-QFoUwpP6HrSwQkbxs1nwmV">
          b) beslutat, att under ofvanstående lönestat skall införas följande
          bestämmelse:
        </note>
        <note xml:id="i-VArevd57AjD2NthJT6QRf2">
          »Denna lönestat träder i kraft den 1 januari 1909, under förutsättning
          att Kungl. Maj:t dessförinnan meddelar föreskrift därom, att samtlige
          ordinarie tjänstemän och betjänte skola, i den mån ej undantag
          kunna anses böra stadgas eller för särskilda fall efter pröfning
          medgifvas, vara å tjänsterummet tillstädes minst 6 timmar hvarje
          söckendag.»
        </note>
        <note xml:id="i-N2Zh3zkGk495Y1bJHwgbGY">
          c) godkänt följande villkor och bestämmelser för åtnjutande af
          de i staten upptagna aflöningsförmåner:
        </note>
        <note xml:id="i-H3i3hhPPkihoLR2L2FxMKE">
          att innehafvare af ordinarie befattning i domänstyrelsen skall
          vara underkastad den vidsträcktare tjänstgöringsskyldighet eller
          jämkning i åligganden, som vid en möjligen inträdande förändrad
          organisation af ämbetsverket eller dess särskilda afdelningar
          eller eljest i allmänhet kan varda stadgad, samt i sådant hänseende
          äfvensom därest ämbetsverkets ställning inom statsförvaltningen
          så förändras, att detsamma ej längre kan såsom själfständigt ämbetsverk
          anses, eller därest vissa ifrågavarande ämbetsverk tillhörande
          göromål öfverflyttas till annat ämbetsverk, vara pliktig att,
          med bibehållande af den tjänstegrad och den aflöning, han innehar,
          efter ny eller förändrad arbetsordning sköta de med befattningen
          förenade göromål eller, efter Kungl. Maj:ts förordnande, tjänstgöra
          i det värk, till hvilket göromålen öfverlämnas;
        </note>
        <note xml:id="i-FV3CMkSX2iuLoKhpbNaTLa">
          att med ordinarie befattning i domänstyrelsen icke må förenas
          annan tjänst å rikets, Riksdagens eller kommuns stat;
        </note>
        <note xml:id="i-EQxrfMMaxGHVqw89w9NGFQ">
          att med ordinarie befattning i nämnda ämbetsverk ej heller må
          förenas vare sig uppdrag såsom ordförande eller ledamot i styrelse
          för verk eller bolag, som är med Kungl. Maj:ts oktroj försedt
          eller blifvit såsom aktiebolag registreradt, eller befattning
          såsom tjänsteman i sådant verk eller bolag eller annan tjänstebefattning
          af hvad 'slag som helst, så framt ej, hvad angår chef eller ledamot,
          Kungl. Maj:t och, hvad angår innehafvare af annan befattning,
          domänstyrelsen uppå därom gjord framställning och efter pröfning,
          att ifrågavarande uppdrag eller tjänstebefattning ei må anses
          inverka hinderligt för tjänstgöringen 1 ämbetsverket, finner uppdraget
          eller befattningen kunna få tills vidare mottagas och bibehållas;
        </note>
        <note xml:id="i-31q87fhTYQ8CAHsYh6zmTu">
          att tjänsteman i första lönegraden är skyldig att tjänstgöra
          å den särskilda befattning inom graden, där domänstyrelsen, till
          befordrande af arbetets oafbrutna gång, finner honom lämplig och
          behöflig;
        </note>
        <u xml:id="i-PYvtQm2R6nExYpQ24otFme" who="unknown" prev="i-Nsxfhu4af8ASSGD6xXNHmK" next="i-WqkXu3iB1YjBtRM9vxf6P5">
          <seg xml:id="i-556ydEVd4w5xDsGdxELvxH">
            att tjänstgöringspenningar få uppbäras endast för den tid, befattnings
            innehafvare verkligen tjänstgjort eller åtnjutit semester, men
            för den tid, han eljest varit från tjänstgöring befriad, skola
            utgå till den, som erhållit förordnande att uppehålla befattningen;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HYDjz82JQ2ZBxbaDTw3hyE">
          att tjänsteman eller betjänt, som af sjukdom hindras att sin
          befattning förrätta, äger uppbära hela lönen jämte ortstillägget,
          men att den, som undfår ledighet för svag hälsas vårdande, en-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LdondsMN3UwnYPV4dXMZzs" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 11
        </note>
        <note xml:id="i-25AcVza5p44xYYq9CA41sB">
          skilda angelägenheter, tjänstgöring hos Riksdagen, dess utskott
          eller revisorer eller andra särskilda uppdrag eller i behörig
          ordning afstänges från tjänstgöring eller eljest är lagligen förhindrad
          att sköta befattningen, kan förpliktas att under ledigheten utöfver
          sina tjänstgöringspenningar afstå så mycket af lönen eller ortstillägget,
          som för befattningens uppehållande erfordras eller eljest pröfvas
          skäligt;
        </note>
        <u xml:id="i-WqkXu3iB1YjBtRM9vxf6P5" who="unknown" prev="i-PYvtQm2R6nExYpQ24otFme" next="i-JrYBNz2VcbGQKwPqt7oE1L">
          <seg xml:id="i-AFNkgMKJKxUtBS3jdK8hhq">
            att aflöning ej må utgå till tjänsteman eller betjänt för tid,
            hvarunder han afhållit sig från tjänstgöring utan att hafva i
            vederbörlig ordning erhållit tjänstledighet eller kunna styrka
            giltigt förfall;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7qni29qPho58g9qg6n86Ra">
          att, därest tjänsteman eller betjänt varder afstängd från tjänstgöring
          eller i häkte tagen, den del af hans aflöning, som icke af domänstyrelsen
          pröfvas böra användas till befattningens uppehållande, skall under
          tiden innehållas, såvida ej domänstyrelsen finner skäligt låta
          honom uppbära något däraf;
        </note>
        <note xml:id="i-MMtdnhBWDo9V6HiBQ1KzUd">
          att vid sjukdomsförfall eller när det erfordras till följd af
          tjänsteresa eller för beredande af semester tjänsteman af lägre
          grad skall vara skyldig att, om han förordnas till högre befattning
          i domänstyrelsen, densamma bestrida mot åtnjutande, om förordnandet
          erfordras till följd af sjukdomsfall, af de för befattningen anslagna
          tjänstgöringspenningar och, om förordnandet föranledes af tjänsteresa
          eller semester, af mot nämnda tjänstgöringspenningar svarande
          belopp i stället för egna tjänstgöringspenningar, dock ej längre
          än sammanlagdt tre månader under ett och samma kalenderår ;
        </note>
        <note xml:id="i-MqdvaFi8oqvEeX46KsvgAT">
          att, därest förhöjning af lönen efter viss tids fortsatt innehafvande
          af befattning i samma lönegrad är i staten medgifven, tidpunkten
          för första förhöjningen bestämmes att inträda efter fem år, under
          villkor att innehafvaren under mer än fyra femtedelar af den tjänstetid,
          som erfordras för att vinna nämnda förhöjning, med godt vitsord
          bestridt sin egen eller, på grund af förordnande, annan statens
          tjänst eller fullgjort annat offentligt uppdrag, dock att härvid
          icke må föras honom till last den tid, han åtnjutit semester,
          och för andra förhöjningen, om sådan äger rum, efter ytterligare
          fem år, på samma villkor, samt för tredje förhöjningen, därest
          sådan kan ske, efter än ytterligare fem år, äfvenledes på samma
          villkor, under iakttagande, hvad hvar och en af omförmälda löneförhöjningar
          angår, att den högre aflöningen ej får tillträdas förrän vid början
          af kalenderåret näst efter det, hvarunder den stadgade tjänsteåldern
          blifvit uppnådd; börande löntagare därvid tillgodoräknas den tid,
          som före den nya aflöningsstatens trädande i kraft förflutit från
          hans tillträde till befattningen, vare sig på grund af fullmakt
          eller konstitutorial eller på grund af förordnande i följd af
          frågan om domänstyrelsens omorganisation ;
        </note>
        <u xml:id="i-JrYBNz2VcbGQKwPqt7oE1L" who="unknown" prev="i-WqkXu3iB1YjBtRM9vxf6P5" next="i-EURfkeefxPzLUYQcJmGdZL">
          <seg xml:id="i-FYyuXTeM5kt1yk9sQz5KNv">
            att jägmästare, som vinner anställning som första gradens tjänsteman
            hos domänstyrelsen, äger för ålderstilläggs åtnjutande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JCyW694mdT2pjz7yehmEnj">
          N:o 88.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MKQiVFfz8NxWbKA5WbbHpJ">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-3CEqdgqVTgv36r4STQkAac" type="date">
          12 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-EURfkeefxPzLUYQcJmGdZL" who="unknown" prev="i-JrYBNz2VcbGQKwPqt7oE1L" next="i-DdisqzuR1dc4V6dotzWiUp">
          <seg xml:id="i-4FBpsLumgXQ8QZdFLyLS1n">
            tillgodoräkna sig den tid, han ägt att för samma ändamål räkna
            sig till godo vid den förut innehafda tjänsten;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DdisqzuR1dc4V6dotzWiUp" who="unknown" prev="i-EURfkeefxPzLUYQcJmGdZL" next="i-jy1k4uQTc2xTTWGeTZgiU">
          <seg xml:id="i-MJYXWAVWxUh1DLy3Rp6qvN">
            att likväl löntagare, som, då han intjänat stadgad tid för erhållande
            af löneförhöjning, redan uppnått den lefnadsoch tjänsteålder,
            som berättigar honom till pension, icke må samma förhöjning tillträda;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YcT8GS4kad84o1bP66L3fm">
          att styrelsens chef och tjänstemän äga årligen, när sådant utan
          hinder för göromålens behöriga gång kan ske, åtnjuta semester,
          chefen samt tjänstemännen af tredje och andra lönegraden en hvar
          under en och en half månad samt tjänstemännen af första lönegraden
          en hvar under en månad;
        </note>
        <note xml:id="i-E3fEqTDohh6p7sV1gkdkV2">
          att tjänsteman, som har sig anförtrodd uppbörd eller kontroll
          å uppbörd, är pliktig att å tid af året, som af generaldirektören
          bestämmes, begagna sig af semester;
        </note>
        <note xml:id="i-EqjtZgskRBcSkkvp4JDww2">
          att vid afgång från tjänsten till följd af afskedstagande, entledigande
          eller dödsfall själfva lönen äfvensom ortstillägget utgå till
          månadens slut;
        </note>
        <note xml:id="i-8mVymGpHYqsDxHvuc71oqP">
          att i fråga om skyldighet att från tjänsten afgå äfvensom 1 fråga
          om rätt till pension skall gälla, hvad i särskild lag angående
          civila tjänstinnehafvares rätt till pension är vid tiden för den
          nya lönestatens ikraftträdande eller, såvidt angår innehafvare
          af befattning som därefter tillträdes, vid tillträdet till befattningen
          stadgadt; samt
        </note>
        <note xml:id="i-GWXEdA6PJuxvGLk5p1Qugh">
          att den, som tillträder den nya aflöningsstaten, skall vara skyldig
          underkasta sig, efter Kungl. Maj:ts bestämmande, upphörande af
          eller minskning i extra inkomster, som kunna åtfölja tjänstebefattning
          eller utgå för bestyr i sammanhang därmed;
        </note>
        <u xml:id="i-jy1k4uQTc2xTTWGeTZgiU" who="unknown" prev="i-DdisqzuR1dc4V6dotzWiUp" next="i-ToMTs2ogbbM755pra9jCF">
          <seg xml:id="i-2NQdYQTnMPKDrDfcWmsb3R">
            d) förklarat
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-92DDXtpmVLAZfsMeWoDoro">
          ej) mindre, att en hvar, som med eller efter ingången af år 1909
          tillträder ordinarie befattning i domänstyrelsen, skall vara skyldig
          att underkasta sig förberörda villkor och bestämmelser,
        </note>
        <note xml:id="i-U73QzKFRqDKDKjEGaagBVW">
          än äfven att de förutvarande innehafvare af ordinarie befattningar
          i nämnda styrelse, hvilka icke före den 1 november 1908 anmäla,
          att de vilja underkasta sig den nya aflöningsstaten samt nämnda
          villkor och bestämmelser, och som icke kunna lagligen därtill
          förbindas, skola varda bibehållna vid dem dittills tillkommande
          aflöningsförmåner äfvensom, i den mån ej annat föranledes af bestämmelserna
          i förenämnda lag, vid den rätt till pension, som dittills tillkommit
          dem; samt
        </note>
        <note xml:id="i-X6X6xNgPpuLeNxgSYznUox">
          e) beslutat att i riksstaten uppföra anslaget till domänstyrelsen,
          nu 94,000 kronor, med ett med 65,000 kronor till 159,000 kronor
          förhöjdt belopp.»
        </note>
        <note xml:id="i-PEbgK9LDqxjzw1tAfvQriS">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja — 97;
        </note>
        <note xml:id="i-4nmCQESfMkX9V99k1GxNZ7">
          Nej — 40.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LR44tSUWWizXfJwKfByaBt" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 13
        </note>
        <note xml:id="i-KCEQoUanh1WrUWCKazBMnz">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom därifrån ett protokolls:
          utdrag, n:o 254, som upplästes och hvaraf inhämtades, att omröstningen
          därstädes utfallit med 44 ja och 173 nej samt att båda kamrarnas
          sammanräknade röster befunnits utgöra 141 ja och 213 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-Rdm69tANyxjT97bRY9noHq">
          Anställdes jämlikt $&amp; 65 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 50, punkten 2 föreslagna
          och af båda kamrarna godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-EGQZoguYeqeEidK6QVkyxo">
          »Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att Riksdagen,
          såsom bidrag till åtgärder för höjandet af det mindre jordbruket,
          på extra stat för år 1909 anvisar ett anslag af 195,000 kronor,
          med rätt för Kungl. Maj:t att låta utaf nämnda belopp förskottsvis
          under innevarande år af tillgängliga medel utanordna 20,000 kronor,
          röstar
        </note>
        <note xml:id="i-XkzznUMa6t49SLMWVQ5xnx">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-J9EeCTxtF5sWvAyWQsBzSt">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren, beslutat
          att, såsom bidrag till åtgärder för höjandet af det raindre jordbruket,
          på extra stat för år 1909 anvisa ett anslag af 200,000 kronor,
          med rätt för Kungl. Maj:t att låta utaf nämnda belopp förskottsvis
          under innevarande år af tillgängliga medel utanordna 20,000 kronor.»
        </note>
        <note xml:id="i-EfaiELfwfuGTMWDrvHCTrd">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          : Ja — 103;
        </note>
        <note xml:id="i-5STF7m2Y3XQJgrtCYR7wGR">
          Nej — 33.
        </note>
        <note xml:id="i-7UGvmsszU7VN54pLDTjJMg">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 255, som upplästes och hvaraf inhämtades, att omröstningen
          därstädes utfallit med 69 ja och 148 nej samt att båda kamrarnas
          sammanräknade röster befunnits utgöra 172 ja och 181 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverenstämmelse
          med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-MCKqpbjn2gfo8gNppByPQT">
          Anställes jämlikt 8 65 riksdagsordningen omröstning öfver följande
          af statsutskottet i dess memorial n:o 50, punkten 3 före: slagna
          och af båda kamrarna godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-Udb2c9rR5sLyqLWzLJ5esV">
          N:o 88.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EH3aTrDVfqSnSwiHnEQKDu">
          N:o 83.
        </note>
        <note xml:id="i-jQb4QQyy64X5CCt6CMvV3" type="date">
          14 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-TVjktzeFwR2r5oNEZKLtCC">
          »Den, som, i likhet med Första Kammaren, vill, att Kungl. Maj:ts
          förslag, att på extra stat för år 1909 må, för verkställande af
          undersökning angående afdiknings inverkan till minskande af frostländigheten,
          beviljas ett anslag af 13,000 kronor, icke må vinna Riksdagens
          bifall, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-HGN5A4fxCpVvw5EwfeK9Wm">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-7rexaiFjPCWoLzUKt9bYDY">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren, beslutat
          att, med bifall till Kungl. Maj:ts förslag, på extra stat för
          år 1909, för verkställande af undersökning angående afdiknings
          inverkan till minskande af frostländigheten, bevilja ett anslag
          af 13,000 kronor.»
        </note>
        <note xml:id="i-WASZCQ5Sy24PfQdpWPFJnQ">
          Vid omröstningens slut befunnos rösterna hafva utfallit sålunda:
          Ja — 95;
        </note>
        <note xml:id="i-YBPXC3xhLNwhnvqKp8iTq5">
          Nej — 37.
        </note>
        <note xml:id="i-3YeuHSbaCrmUqLrtnhiJGh">
          Sedan protokoll öfver omröstningen blifvit uppsatt, justeradt
          och afsändt till Andra Kammaren, ankom därifrån ett protokollsutdrag,
          n:o 256, som upplästes och hvaraf inhämtades, att omröstningen
          därstädes utfallit med 98 ja och 118 nej samt att båda kamrarnas
          sammanräknade röster befunnits utgöra 193 ja och 155 nej, hvadan
          beslut i frågan blifvit af Riksdagen fattadt i öfverensstämmelse
          med ja-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-8Cczgod2w2fjDQKAwVqd7U">
          Föredrogs och hänvisades till lagutskottet den af grefve Wachtmeister,
          Axel, nästlidne dag väckta och då bordlagda motion, n:o 51, i
          anledning af Kungl. Maj:ts förslag till strafflag för krigsmakten.
        </note>
        <note xml:id="i-4qkYTMxuVZFnvZrWwbXDgp">
          Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran följande
          under gårdagen bordlagda ärenden, nämligen sammansatta statsoch
          lagutskottets utlåtande, n:o 7, lagutskottets utlåtande, n:o 35,
          äfvensom Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande, n:o
          10.
        </note>
        <note xml:id="i-WnoBZgkBJiFdxoYbu1GDXt">
          Vid ånyo skedd föredragning af statsutskottets den 28 och 31
          sistlidne mars bordlagda utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-9M8JNagwGpSFStbTb3wxFN">
          n:o 51, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående afstående
          eller upplåtelse i vissa fall af mark från kronoegendomar samt
          en i ämnet väckt motion,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2AWDaEJzuFW4DpMwYWW84f" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 15 N:o 88.
        </note>
        <note xml:id="i-89TT33MvA1FUfE8B4ftsFv">
          n:o 52, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          till fortsättning af statsbanorna Morjärv—Lappträsk, Bastuträsk
          — Skellefteå —Kallholmsfjärden, Östersund—Ströms vattudal (Ulriksfors)
          samt Järna—Norrköping m. m.,
        </note>
        <note xml:id="i-YYWnuzis4vaRUx274FDKv1">
          n:o 53, i anledning af väckta motioner om verkställande af undersökningar
          för vissa inom Härjedalen framgående bibanor till inlandsbanan,
          och
        </note>
        <note xml:id="i-Dp2yNpqqLqmeZ1y3RAFGYF">
          n:o 54, i anledning af väckta motioner om anläggning af statsbana
          mellan Sveg och Brunflo,
        </note>
        <note xml:id="i-HQTgvLJySPZfHFLWScdjqw">
          biföll kammaren hvad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-3zUjnSwRm8sASiuK4tqS1T">
          Föredrogs ånyo statsutskottets den 28 och 31 nästlidne månad
          Om anvisande bordlagda memorial n:o 56, om anvisande af de i regeringsformens
          2 de i $ 63 63 8 föreskrifna kreditivsummor. me
        </note>
        <note xml:id="i-RKoMQcCmrXdXtavSiXFZGJ">
          Statsutskottet, som det jämlikt &amp; 39 riksdagsordningen ålåge
          skrifna krediatt föreslå beloppet af de tvenne särskilda kreditivsummor,
          hvilka tivsummor. på grund at 8 63 regeringsformen skola för oförutsedda
          händelser till utbetalning å riksgäldskontoret anvisas, hade i
          nu föredragna memorial hemställt
        </note>
        <note xml:id="i-AoLUoadSsmUZWRGzpd7k1W">
          att den i regeringsformens 63 8 först omförmälda kreditivsumman
          måtte under tiden intill nästa riksdag bestämmas till sju miljoner
          femhundratusen kronor; äfvensom
        </note>
        <u xml:id="i-ToMTs2ogbbM755pra9jCF" who="unknown" prev="i-jy1k4uQTc2xTTWGeTZgiU" next="i-Ea4YsRcfHu8HhuubfPhADu">
          <seg xml:id="i-A3kuqkp6Dj9P2EZRi2GRU4">
            att det så kallade stora kreditivet måtte vid innevarande riksdag
            bestämmas till sju miljoner femhundratusen kronor.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UuoqgrAeSNGYWtkq7eqKTE">
          Under förutsättning af bifall till hvad utskottet sålunda föreslagit,
          hemställde utskottet vidare,
        </note>
        <note xml:id="i-GCuJ6PpGmrRWwqUdkDuQ4j">
          alt i det nya reglemente, som vid denna riksdag blefve för riksgäldskontoret
          utfärdadt, måtte inflyta trenne paragrafer af enahanda lydelse
          som $$ 44, 45 och 46 i det för kontoret nu gällande reglementet;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-Gv6pkmapg74ni5oHH5KL32">
          att den förseglade anordning, som till följd af ofvan åberopade
          paragraf i regeringsformen borde för det större kreditivet tillställas
          fullmäktige i riksgäldskontoret, måtte i öfverensstämmelse med
          den, hvilken vid senaste lagtima riksdag för enahanda ändamål
          af Riksdagen godkänts, erhålla följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-WnQsCryiT1pNCFJcMo8aPb">
          »Till fullmäktige i riksgäldskontoret.
        </note>
        <note xml:id="i-PbUc6ZjWe2jroLQC9dvJhs">
          Sedan Riksdagen till ett belopp af 7,500,000 kronor fastställt
          den summa, som enligt regeringsformens 63 8 skall vara till utbetalning
          från riksgäldskontoret anvisad för att af Kungl. Maj:t vid infallande
          krig lyftas; så varda, i kraft af nämnda paragraf och tiil följd
          af Riksdagens beslut, fullmäktige i riksgäldskontoret härmedelst
          förständigade och bemyndigade vid det i samma paragraf förutsatta
          fall och under därstädes stadgade förbehåll omförmälda kreditivsumma
          af sju miljoner femhundratusen kronor Kungl.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HpmArKCwcMY4toFnBt7L75" type="date">
          N:o 33. 16 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Nw5Zv5JQMN4576cSsY9d9L">
          Om anvisande Maj:t tillhandahålla samt enligt dess nådiga disposition
          i föreaf de i $ 63 skrifven ordning utbetala.
        </note>
        <note xml:id="i-WnV6aN3f5273MTR3CNYTKY">
          regeringsfor- Stockholm den 1908. men föreskrifna kredi- SN os
          - | tivsummor. På Riksdagens vägnar: (Forts.) För Första Kammaren:
          För Andra Kammaren:»;
        </note>
        <note xml:id="i-WCTWAYLSvWXe5Df8u3opWx">
          och hemställde utskottet, att denna anordning måtte varda underskrifven
          af herrar talmän samt statsutskottets ledamöter och vid riksdagens
          slut få, i utbyte mot den af senaste Riksdag ut färdade anordningen,
          genom statsutskottet tillställas fullmäktige i riksgäldskontoret.
        </note>
        <u xml:id="i-Ea4YsRcfHu8HhuubfPhADu" who="unknown" prev="i-ToMTs2ogbbM755pra9jCF">
          <seg xml:id="i-QxuBpFm6DtZwRRtEyvRxVQ">
            Friherre Palmstierna: Här har statsutskottet, på sätt det varit
            vanligt under flera år, föreslagit det mindre kreditivet till
            7,500,000 kronor och det s. k. större kreditivet äfvenledes till
            7,500,000 kronor. I namnen ligger, att man åtminstone förr i allmänhet
            plägat hafva det större kreditivet något större än det mindre
            kreditivet. Att emellertid nu utskottet kommit med samma siffror
            är ju ganska naturligt efter det stått så i flera år, men fråga
            kan vara, om man icke borde tänka på att höja dessa båda kreditivsummor.
            Kreditiven äro ju afsedda för att mobilisera, om så skulle behöfvas,
            men vid en mobilisering motsvara dessa summor icke hälften af
            hvad som behöfves och om det gäller att föra krig, kräfves det
            miljoner om dagen. Naturligt vis måste man hoppas, att icke dessa
            kreditiv behöfvas, men om de skulle behöfvas, böra de ju vara
            tillräckligt tilltagna. Det synes mig därför, som om de borde
            åtminstone fördubblas. Skulle nu beloppen höjas, skulle riksgäldskontoret
            hafva skyldighet att ordna så, att det genast skulle kunna skaffas
            penningar. I andra länder, exempelvis Tyskland, ligga motsvarande
            kreditivsummor färdiga i myntadt guld, så att de genast kunna
            användas utan att lån behöfver ifrågakomma. Det kostar ju ingenting
            att hafva dessa kreditiv några miljoner större, det större kreditivet
            kan ju i allt fall icke användas utan Riksdagens medgifvande,
            frågan är blott här en säkerhetsåtgärd. Efter min uppfattning
            böra de åtminstone fördubblas, och jag tillåter mig på grund häraf
            hemställa om återremiss af betänkandet i nu angifna syfte.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XzfkMDUrzFKAFY7imBi58R" type="speaker">
          Grefve Wachtmeister, Fredrik:
        </note>
        <u who="i-8dhXgrUShJSTmoPcB9FfMi" xml:id="i-2qgxCPw72SWqctLK9jEbpQ" next="i-SBj15Mq33FvVssyiKbETHG">
          <seg xml:id="i-DRnFW7icLJ9i9M36tU2HTq">
            Jag kan ju icke neka till att friherre Palmstierna har mycket
            rätt uti att dessa kreditivsummor äro något små, och jag har varit
            med vid ett tillfälle i Sveriges historia, då det också visat
            sig, att de varit otillräckliga. Men då den ärade talaren säger,
            att dessa kreditivsummor böra tilltagas så stora, att man kan
            göra en mobilisering med dem, och sedan föreslår, att åtminstone
            det större kreditivet skulle fördubblas, vill jag fråga honom,
            om han tror, att detta mål att göra en mobilisering med kreditivsummorna
            skulle kunna vinnas, om de
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RNwHHzmDTf5cVnG5d4wC3F" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 17
        </note>
        <u xml:id="i-SBj15Mq33FvVssyiKbETHG" prev="i-2qgxCPw72SWqctLK9jEbpQ" who="i-8dhXgrUShJSTmoPcB9FfMi" next="i-4ZBsspoSJr2nGEWPq23kwm">
          <seg xml:id="i-7G3vHsLfZJzFm615p4ecFJ">
            blott vore något större tilltagna. Jag tror, att friherre Palmstierna
            är ganska viss om att de under alla förhållanden ej skulle i någon
            mån vara tillräckliga. Om Sverige komme i sådana omständigketer,
            att dessa kreditiv skulle användas i någon större rn kommer naturligtvis
            regeringen att genast sammankalla riksagen, och då tänker jag,
            att det har mycken liten betydelse huru stora kreditivbeloppen
            äro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ZBsspoSJr2nGEWPq23kwm" prev="i-SBj15Mq33FvVssyiKbETHG" who="i-8dhXgrUShJSTmoPcB9FfMi">
          <seg xml:id="i-GSBa3Ee64hLMNWrrec3SRN">
            Jag tror, att denna sak är af ganska ringa betydelse och ber
            att få yrka bifall till statsutskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SNSAfvLm5emWQrndws8P4t" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-6aGDmSi9jiieJ3kZwKgdGW" next="i-DA97sRb7hpLJfEAV1YgLgD">
          <seg xml:id="i-9fL4zhrqm55p7q3hxLLjn1">
            Det är nog icke många i denna kammare, som icke hafva tänkt på
            den sak, som friherre Palmstierna här framfört, och jag tror,
            att man i hvarje fall — för min del är jag det — bör vara honom
            tacksam därför att han fästat uppmärksamheten på denna viktiga
            fråga. Jag tror visserligen, att förhållandena nu äro sådana,
            att man icke kan strängt drifva på ett återremissyrkande, men
            jag tror, att de ord han här fällde måste mana oss till eftertanke,
            och den talare, som här representerade statsutskottet, gaf ju
            själf friherre Palmstierna i stort sedt alldeles rätt: kreditivsummorna
            äro för små och skulle icke ens förslå, om de blefve fördubblade.
            Nej, det kan väl hända, och hvilka summor, som må tarfvas för
            en eventuell mobilisering, detta må man noga öfverväga och begrunda.
            Men klart är väl, att en större kreditivsumma, som i någon mån
            kan fylla sitt ändamål, är att föredraga framför en mindre, om
            hvilken vi alla äro ense att den är otillräcklig. Jag har i debatten
            velat stryka under hvad friherre Palmstierna sagt och hoppas,
            att frågan icke må vara begrafven för någon längre tid utan snart
            stiga upp igen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HYBoMpfg4pQDDvgenR52xW">
          Efter det öfverläggningen ansetts härmed slutad, gjordes i en:
          lighet med därunder förekomna yrkanden propositioner, först på
          bifall till hvad utskottet i afseende å förevarande memorial hemställt
          samt vidare därpå att memorialet skulle visas åter till utskottet;
          och förklarades den förra propositionen, hvilken upprcpades, vara
          med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-QjqRJQDvhqJUuHXDUBz5Th">
          Vid förnyad föredragning af statsutskottets den 28 och 31 nästlidne
          månad bordlagda memorial n:o 57, angående afsättande, i anledning
          af 1907 års statslåns upptagande, af medel för amortering å statsskulden,
          biföll kammaren hvad utskottet i åetta memorial hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-48hvARzzkVGJL98vEv4zro">
          Föredrogs ånyo statsutskottets den 28 och 31 sistlidne mars bordlagda
          memorial n:o 58, angående utsträckning af preskriptionstiden för
          obligationer af de svenska statslånen.
        </note>
        <note xml:id="i-8VkJv6fsK2KFgTLFipWziB">
          Med föranledande af en utaf fullmäktige i riksgäldskontoret i
          skrifvelse till statsutskottet den 5 mars 1908 därom gjord fram-
        </note>
        <note xml:id="i-VSQ5BCDNHLLpqsZrfaiEtL">
          Första Kammarens Prot. 1908. N:o 33. 2
        </note>
        <note xml:id="i-JRW5EMnw1mYVyYgdtmZvcc">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-Hpyzq1NNXoGXtTkXsdb5AZ">
          Om anvisande af de i $ 63 regeringsformen föreskrifna kreditivsummor.
        </note>
        <note xml:id="i-CYt6jaKQ8mxa8PZb3Hv3B6">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JZdbuG29CHDesYkUPPMAHQ">
          Ang. utsträckt preskriptionstid för obligationer af svenska statslån.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XaU18s5AL9QraonCxHo1n5">
          N:o 338.
        </note>
        <note xml:id="i-P1NzstTZBUB36Ah5SQM1RJ">
          Ang. utsträckt preskriptionstid för obliga-
        </note>
        <note xml:id="i-GXNhtuBcSem2mU4pCgVTHo">
          tioner af svenska statslån.
        </note>
        <note xml:id="i-Jxb1UrYSvZqUWZ4sDxQpKQ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-6zmahTTQS9FstPCCrJvqXe" type="date">
          18 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-M67N35NohUNrNj4bskqF43">
          ställning hade utskottet i föreliggande memorial hemställt, att
          Riksdagen måtte medgifva, att preskriptionstiden för obligationerna
          af de nu utelöpande svenska statslånen bestämdes till trettio
          år, räknadt från obligationens förfallodag.
        </note>
        <u xml:id="i-DA97sRb7hpLJfEAV1YgLgD" prev="i-6aGDmSi9jiieJ3kZwKgdGW" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-2D7N5aMC6ENpN1Sxmne7Zh">
            Friherre Palmstierna: Här är föreslaget, att preskriptionstiden
            för obligationerna skulle blifva bestämd till 30 år. På sid. 7
            står taladt om att den nu är bestämd till 10 och 15 år, och längre
            ned förekommer att »för förfallna kuponger af ofvan omförmälda
            statslån är preskriptionstiden densamma som för obligationerna».
            Litet längre ned på sid. 8 står, atti allmänhet är preskriptionstiden
            utomlands för förfallna obligationer 30 år, men för förfallna
            kuponger lägst 4 och högst 6 år, alltså här en betydlig skillnad.
            Nu står här i beslutet icke alls något om kupongerna, och då gör
            man sig den frågan, hvilken är väl dessas preskriptionstid? Är
            denna densamma som för obligationerna, så blir det ju 10 å 15
            år, eller skall den flyttas upp till 30 år, då den egentligen
            efter utländskt mönster ej skulle vara mer än 4 eller 6 år. Det
            är alltså detta jag nu ber att få veta, hvilken preskriptionstiden
            skulle blifva för de förfallna räntekupongerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Lvqy7SARW3VrrQ5dtsXZmi" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-A58h9Ybh3aCr8pHW94jJTF" next="i-41S3d4qMz6VjMyvQ1K7pqK">
          <seg xml:id="i-EkSdHoiHHAiDnhRCFPRRFV">
            Den fråga, som den ärade talaren nyss framställde, har han ju
            också själf besvarat genom uppläsning af de ord, som innehållas
            i riksgäldsfullmäktiges skrifvelse, återgifven uti statsutskottets
            nu föredragna betänkande, jämförda med den hemställan utskottet
            gjort, men det kan naturligtvis uttryckas något tydligare. .
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EZhXYi8KbdaEn9PtEzbGdc">
          Af riksgäldsfullmäktiges skrifvelse framgår, att preskriptionstiden
          för obligationerna af de nu utelöpande svenska statslånen dels
          genom aftal med vederbörande lånekontrahenter, dels ock, hvad
          beträffar 1887 års lån, genom beslut af fullmäktige i riksgäldskontoret
          bestämts för 6 st. till 15 år och för 5 till 10 år, hvilket gäller
          såväl obligationer som kuponger. Nu har la Chambre syndicale i
          Paris gjort framställning till fullmäktige i riksgälds- Kontoret
          att föreslå en utsträckning af preskriptionstiden för obligationer
          till 30 år. I anledning af den franska lagstiftningen och för
          att göra det lättare för oss att placera våra obligationer i Frankrike
          hafva fullmäktige ansett sig böra understödja denna framställning,
          och statsutskottet har å sin sida lämnat sitt understöd och nu
          framlagt förslag därom till Riksdagen. Men något förslag till
          förändring i afseende å preskriptionstiden för förfallna kuponger
          föreligger däremot icke, hvadan samma preskriptionstid, som förut
        </note>
        <u xml:id="i-41S3d4qMz6VjMyvQ1K7pqK" prev="i-A58h9Ybh3aCr8pHW94jJTF" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-PGSZgzRg7waaWnvVMvVgPv">
          <seg xml:id="i-EA2uePhibTubNf9srkMFGu">
            ällt, ännu gäller för inlösen af dessa, och man kan icke ändra
            detta förhållande i fråga om de lån, som nu redan äro afslutade.
            Skulle däremot Riksdagen i detta hänseende vilja lämna andra föreskrifter
            för kommande lån, så låter naturligtvis detta sig göra, men huruvida
            det nu vore lämpligt, är en annan sak. Vid sådant förhållande
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A8C38Puyd9WvubNBMsgiDk" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 19 N:o 38.
        </note>
        <u xml:id="i-PGSZgzRg7waaWnvVMvVgPv" prev="i-41S3d4qMz6VjMyvQ1K7pqK" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-R2cQAVUVvZTSnBx9eYKgud">
            synes mig frågan tämligen klar och jag hemställer om bifall till
            Ang. utsträckt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5cdLZkEnqjn5FMzfmBvyb5">
          statsutskottets förslag. preskriptionstid för obliga- Efter härmed
          slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utsmo Mu utskottet i
          förevarande memorial hemställt. lån. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-MjoPvkhdJsqsidV61mnVvP">
          Föredrogs ånyo statsutskottets den 28 och 31 nästlidne mars «Ifrågasatt
          bordlagda memorial, n:o 59, angående uppsättande af statyer å
          uppsättande af de fyra pelarne i barriären framför riksdagshuset.
          ora nål de
        </note>
        <note xml:id="i-9QxXjEvQ94NXwDec5ejDCF">
          Jyra pelarne ; : 5 ag framför riks-
        </note>
        <note xml:id="i-U38G3fFyaT2sBThbBe6dYQ">
          Med Tföranledande af fullmäktiges i riksgäldskontoret i en till”
          dagshuset. statsutskottet den 30 januari 1908 aflåten skrifvelse
          därom gjorda framställning hade utskottet i nu föredragna memorial
          hemställt, att Riksdagen måtte dels uppdraga åt fullmäktige i
          riksgäldskontoret alt avskaffa konstnärligt utförda statyer i
          brons att uppsättas å de fyra stenpelarne i barriären framför
          riksdagshuset, dels ock bemyndiga fullmäktige att af förslagsanslaget
          till riksdagskostnader för nämnda ändamål använda ett belopp af
          Lögst 40,000 kiounor.
        </note>
        <note xml:id="i-6kC1nkNp17bSKN1Q59pdNs" type="speaker">
          Herr von Möller:
        </note>
        <u who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" xml:id="i-455dvS5G2RDc8vnnC8Dbpw" next="i-Vat3RNBbDHzxNGAbR3MopF">
          <seg xml:id="i-4X3eVzpQjWcvEHUmdfp6eB">
            Jag vet icke, om herrarne komma ihå att vi i dag hafva den 1
            april. Med anledning däraf vill jag til en början varna kammaren
            för att icke låta narra sig april icke af statsutskottet, ty detta
            har egentligen ej gjort något annat än dragit ut konsekvenserna
            af 1906 års riksdagsbeslut, men att icke narra sig själfva april,
            ty det skulle kunna hända, att, om herrarne nu besluta på sätt
            utskottet hemställt, det kunde komma ledsamma efterräkningar,
            när de här »konstverken» en gång skulle upp på sina platser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vat3RNBbDHzxNGAbR3MopF" prev="i-455dvS5G2RDc8vnnC8Dbpw" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-QABU8dzB26xL9psFMq1htp">
          <seg xml:id="i-SQYPakP2FMUk8hZNifYqgY">
            Som kammaren torde erinra sig, opponerade jag mig redan mot platsens
            inhägnad med en barriär och föreslog, att man först skulle sätta
            upp en trämodell för att bättre kunna bedöma dess verkan. På den
            ritning, som' då förelades Riksdagen, var det upptaget tvenne
            pelare och dessutom två isolerade stenplintar; dessa senare hafva
            nu försvunnit och man har i stället fått de båda cirkelformiga
            krumbukterna vid ingången och två extra pelare. Vi hafva således
            fått fyra pelare, om hvilka utskottet säger, att »det synes utskottet
            knappast låta försvara sig, att detta tillstånd får under en längre
            tid fortfara». Dessa två pelare skulle således göra ytterligare
            två statyer å 10,000 kronor nödvändiga, summa 20,000, och det
            hela skulle sålunda göra: för gtenbarriären 24,000 kronor och
            40,000 kronor för de där »konstverken». Hvad jag nu skulle vilja
            be kammaren om är att icke förhasta sig i sitt beslut utan taga
            sig åtminstone ett års kanske flera års funderare på saken och
            i stället, och detta kunde ju ske redan nästa år, fatta beslut
            om någon provisorisk dekorering af dessa pelare, t. ex. stenkulor
            eller också kägelklot i stil med
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PhbVpsrb94h5V9fDuSrWd">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-QABU8dzB26xL9psFMq1htp" prev="i-Vat3RNBbDHzxNGAbR3MopF" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-52CrU4bqxhKHYUBewBVo73">
          <seg xml:id="i-TWmTqnj9WMwbaR4k8i5Axp">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AeU4sWKxPDdC4FrFRYFqZH">
          uppsättande af
        </note>
        <note xml:id="i-BXNnrRwRY7vu3kv2z5JktQ">
          statyer å de fyra pelarne framför riksdagshuset. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PjywFfnALPk99AtFba9PRd" type="date">
          20 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-52CrU4bqxhKHYUBewBVo73" prev="i-QABU8dzB26xL9psFMq1htp" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-C2yfFvchPrRyvV3QaXDec2">
          <seg xml:id="i-4q8x6cmnAXthB1KLR3dfn4">
            dem, som redan finnas på de mindre pelarna och som framdeles
            kanske komma att bereda stadens ungdom nöje och motion. När vi
            ordentligt hunnit fundera på saken och ett ordentligt förslag
            föreligger, är ju tids nog se huru härmed vidare bör förfaras.
            Själf skulle jag för min del helst sett, att någon välvillig människa
            ville motionera om ett par tusen kronor för att bli af med hela
            barriären och få den öppna platsen tillbaka, men jag inser, att
            de, som då röstat för förslaget, ej gå med på den saken, så att
            därom är ej värdt att nu tala.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C2yfFvchPrRyvV3QaXDec2" prev="i-52CrU4bqxhKHYUBewBVo73" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q">
          <seg xml:id="i-PkApGiFvHQt6Cs3Ws4FTE9">
            Nu ber jag att få göra en fråga — den är kanske mycket oförsiktig,
            ty det finnes här i landet ett kotteri »sällskapet för inbördes
            beundran», och detta sällskap, som vi nog alla känna till, tycker
            icke om, att man korrigerar dem eller på något sätt förgriper
            sig på deras intressen — men icke förty skall jag dock framställa
            frågan: anser man verkligen, att vi nu befinna oss ien sådan konstens
            blomstringsperiod, att det är skäl, att vi binda oss vid ett beslut
            om att det här skall uppställas »fyra vackra statyer» af brons?
            Ja, kan man lyckas få fyra vackra statyer, då är det ju mycket
            bra, men det är väl icke så alldeles säkert. Jag skall för att
            anföra blott ett exempel be att få fråga, om herrarna tycka, att
            ett annat slag af s. k. konstverk, som finnes ej utanför men inom
            en annan af våra offentliga byggnader, hvilket jag skulle vilja
            kalla för den mekaniska trähästen med den lilla dockan, vittnar
            om att konsten står så högt hos oss? Nog vet jag, att vi ha framstående
            skulptörer, men huruvida de äro hågade att till det här föreslagna
            priset och under angifna förutsättningar åstadkomma de fyra »vackra
            statyer», om hvilka utskottet talar, därom är jag ingalunda säker.
            Man kan anbringa, hvad man vill, sätta dit några kandelabrar eller
            andra provisoriska prydnader, men låt oss åtminstone få vänta
            med statyerna. Jag har hört det förslaget framställas, att vi
            skulle sätta upp fyra stycken stora svenska män, nen hafva herrarna
            sett på postamenten och ha ni tänkt på proportionerna emellan
            postamenten och statyerna? Jag ber få fråga, huru de »stora männen»
            skulle taga sig ut. De skulle komma att taga sig ut som fyra små
            portierer vid entrén till riksdagshuset men det vore väl ej lämpligt.
            Sätt då dit åtminstone några af våra många små män, om man skall
            tänka på proportionerna och symboliken. Jag ber herrarna tänka
            på att med tyra hela rösters majoritet beviljades häromdagen trots
            det enhälliga statsutskotlets afstyrkande ett anslag af 6,000
            kronor — det kostade mycket arbete att genomdrifva det — till
            uppmuntran af våra framstående tonsättare. Men nu vill utskottet,
            att man här på rak arm och utan att något detaljeradt förslag
            föreligger beslutar ett anslag på 40,000 kronor, utan att vi hafva
            den ringaste aning om den blifvande valutan, så att kanske både
            vi och våra efterkommande komma att få skämmas för den. Jet är
            därför jag anhåller, att kammaren ville taga sig en funderare
            och ej förhasta sig eller, som man säger, köpa grisen i säcken.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Kmbu2bWyX9mZsRVhkvyFYW" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 21
        </note>
        <note xml:id="i-3uyM6RSUiiAewf82Tf6ubg">
          Af sådan anledning anser jag mig böra yrka afslag å betänkandet.
        </note>
        <note xml:id="i-T5cuZgAqK891mmu9pb2v9W" type="speaker">
          Grefve Douglas:
        </note>
        <u who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" xml:id="i-YXgqZcFTyX5BWpmZfGT4nH" next="i-PgXqCyvD36NGAGSVrCBTq2">
          <seg xml:id="i-9EQmCmK14SetQmKmiZbg8k">
            Jag befinner mig i dag i det angenäma läge, att i afseende på
            det slutliga målet komma till samma resultat som den siste ärade
            talaren. Min uppfattning är, att statsutskottet, hufvudsakligen
            på grund af sin motivering, här föreslagit Riksdagen någonting,
            som synes mig ganska olycksbådande för den ilfrågavarande platsens
            utseende. Det talas nämligen i motiveringen om att dessa fyra
            pelare skulle förses med statyer af allegorisk beskaffenhet, och
            min uppfattning om sådana figurer är, att de på en framstående
            plats skulle verka synnerligen intetsägande, ja rent af banalt.
            Dessa allegorier framställande handel och sjöfart, jordbruksnäring
            och allt det där, dessa neptuner och merkurier — vi se dem ju
            öfverallt här i Stockholm och annorstädes framställda i alla möjliga
            ämnen — de verka ytterst banalt, och ifall konstnären möjligen
            skulle tänkt sig dem på något från banaliteten afvikande sätt,
            ja, då behöfver man alltid en lång förklaring för att kunna veta
            hvad som egentligen menas med dem. Nej, mina herrar, svenska nationen
            har en så gammal ärorik historia, att vi med största lätthet skulle
            kunna finna lämpliga namn, hvilka skulle kunna verka såsom representanter
            för den tid under hvilken de lefvat, så att de statyer af historiska
            personligheter, som där finge sin plats, icke blott utgjorde en
            heder för personerna i fråga utan också en heder för den tid,
            under hvilken de verkat och hvilken de representera. Sådana statyer
            skulle här försvara sin plats, och därmed skulle början vara gjord
            till hvad jag för min del länge önskat, att nämligen statyer af
            framstående svenska män, fältherrar, statsmän, och vetenskapsmän
            måtte komma att få pryda hufvudstadens gator och torg. I den riktningen
            böra dessa fyra figurer uttänkas och framställas i samband med
            en fullständig plan för hela riksdagshusplatsens ordnande. Att
            någon tid skulle förgå, under hvilken dessa pelare finge stå kvar
            såsom ett slags frågetecken, är en sak som enligt min uppfattning
            är af mycket ringa betydelse, hufvudsaken är, att man får hit
            någonting, som är värdigt och för hufvudstaden prydande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PgXqCyvD36NGAGSVrCBTq2" prev="i-YXgqZcFTyX5BWpmZfGT4nH" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-88DUDkpRsMdrNfRSmaSsEB">
          <seg xml:id="i-LmNVSCTTmQHKk7SPvKndXA">
            Nu mötes jag måhända af det inkastet, att hvilka namn man än
            här skulle föreslå, får man genast höra nämnas minst tio andra
            namn, och frågan: hvarför just taga denne, hvarför icke hellre
            taga den eller den? Och striden härom skulle nog kunna taga upp
            någon tid. Men, mina herrar, svårigheterna äro till för att öfvervinnas,
            dock öfvervinnas de ej på sådant sätt, att man kringgår dem genom
            att smyga sig in på ett neutralt område och, såsom nu är fråga,
            föreslå antingen krukor eller dekorering med symboliska figurer,
            utan hufvudsaken är att här få någonting karakteristiskt för vår
            nation och för vår historia. Så t. ex., hvarför skulle vi icke
            kunna där placera en Gustaf Cronhjelm såsom representant för den
            tid, under hvilken vår svenska lag skapades, en Arvid Horn såsom
            representant för den tid, hvarunder, efter de stora krigen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SSBoceH8xNwVnVTfb8tgHR">
          N:o 83.
        </note>
        <note xml:id="i-KAbQ4Q6kPvQfCqBkn4YiAh">
          Ifrågasatt uppsättande af statyer å de fyra pelarne framför riksdagshuset.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TwQb1LeHUcKYAn2kpR23PC">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-88DUDkpRsMdrNfRSmaSsEB" prev="i-PgXqCyvD36NGAGSVrCBTq2" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-TBdEVTwAaxLnh23H6qysT1">
          <seg xml:id="i-XTpjNWhzGug1LJodHMX12J">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AyjXkYTmyHEXYR18RwZw4H" type="date">
          22 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-TBdEVTwAaxLnh23H6qysT1" prev="i-88DUDkpRsMdrNfRSmaSsEB" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-51UHoDFRyNQyPnqDbqBbYu">
          <seg xml:id="i-T8crfaAyK7Xw134rDL8amU">
            och den fattigdom och det elände de alstrat, Sverige mödosamt
            upp-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PLq4q4kYyaiFq5BTfDSfcm">
          uppsättande af byggdes på nytt, en Hans Järta såsom representant
          för den tid,
        </note>
        <note xml:id="i-UStdC3DdkkSB2mnZEwGGpv">
          statyer å de
        </note>
        <u xml:id="i-51UHoDFRyNQyPnqDbqBbYu" prev="i-TBdEVTwAaxLnh23H6qysT1" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-KbD4LApAH5PbnVjnhD1iiE">
          <seg xml:id="i-CkkJw2YBiX9kkgNG7AtqSi">
            fyra pelarne
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KbD4LApAH5PbnVjnhD1iiE" prev="i-51UHoDFRyNQyPnqDbqBbYu" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-n68p351fzRdYBkAAhsD3t">
          <seg xml:id="i-MqzbBPooW5xVWT7Ri1tcPi">
            framför riksdagshuset. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-n68p351fzRdYBkAAhsD3t" prev="i-KbD4LApAH5PbnVjnhD1iiE" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-6esSdwj8TkgbxUV2AkyLVk">
          <seg xml:id="i-Cn7ZN2XrpskaaB9bRtCWdf">
            då vår nuvarande regeringsform skapades, en Louis De Geer såsom
            representant för vår senaste representationsförändring? Ja, här
            äro fyra namn, tagna ur högen, många andra skulle kunna nämnas.
            Säkert är, att om den planen blefve realiserad fingo vi någonting
            som icke blott för oss själfva utan ock för alla, som besöka vår
            vackra hufvudstad, skulle verka lärorikt och för Sverige karakteristiskt.
            Invändningen, att man icke här kan resa några statyer utaf framstående
            män, därför att de på förhand uppsatta postamenten äro för små
            och icke passa, den synpunkten förefaller mig bra liten och den
            torde icke vara skäl att länge hålla på i denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6esSdwj8TkgbxUV2AkyLVk" prev="i-n68p351fzRdYBkAAhsD3t" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-DedzCMxzfaeaLXQmjt2uw6">
          <seg xml:id="i-V3rVfueQtcTWXsJq9FGkvx">
            På grund af hvad jag nu haft äran anföra tillåter jag mig yrka
            afslag på statsutskottets hemställan, dock ber jag få säga, att
            därmed ingalunda är gifvet, att frågan skall i oändlighet upp-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DedzCMxzfaeaLXQmjt2uw6" prev="i-6esSdwj8TkgbxUV2AkyLVk" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6" next="i-PJ5rnjG4eUckavBRGskjv">
          <seg xml:id="i-MHXx2ktb4ARJ6vdVf8U52A">
            "skjutas utan endast att man skall taga sig betänketid för att
            nog-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PJ5rnjG4eUckavBRGskjv" prev="i-DedzCMxzfaeaLXQmjt2uw6" who="i-LYqwjq5hWGbUTHaggSN8k6">
          <seg xml:id="i-SMvqHHSfVHSMxfuJLFiUxg">
            grant öfverlägga om hvad som skall göras, ty att fatta beslut
            i frågans nuvarande mycket outredda skick förefaller mig något
            förhastadt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2cCorVZFarhUbj7TmyruDy" type="speaker">
          Grefve Wachtmeister, Fredrik:
        </note>
        <u who="i-8dhXgrUShJSTmoPcB9FfMi" xml:id="i-9FFveDjeqCqSZ5BsrrcmjN" next="i-JHym5GFVkpXbhNE5hxXjxn">
          <seg xml:id="i-GFU4otrXDdXe3FbHGCJ9Bh">
            Jag anhåller att få säga några ord till försvar för statsutskottets
            betänkande, men då jag därvid har att vända mig emot de båda ledamöter
            af kammaren, hvilka nyss haft ordet, skall jag be att få adressera
            mig till den ene först och till den andre sedan, ty det är visserligen
            sant, som grefve Douglas nämnde, att de båda kommit till samma
            resultat, men detta hafva de dock gjort på oändligt olika premisser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JHym5GFVkpXbhNE5hxXjxn" prev="i-9FFveDjeqCqSZ5BsrrcmjN" who="i-8dhXgrUShJSTmoPcB9FfMi" next="i-Cr6GkbpsJ877qdvrehk1G7">
          <seg xml:id="i-SVhv9s2XWUmJiD4C4bRHW2">
            Herr von Möller yttrade sig i frågan och talade med mycket förakt
            om hela barriären och fann det vara en mycket olycklig sak med
            dessa fyra piedestaler. Ja, det kan ju vara möjligt, att det var
            någonting förhastadt med dessa pelare, att man satte dit dem innan
            man hade klart för sig hvad de skulle komma att uppbära. Men saken
            är att dessa pelare nu stå där, och man kan icke, såsom också
            utskottet framhållit, låta dem stå i sitt nuvarande skick; det
            kan väl icke förnekas, att de skrika efter någonting att sätta
            dit. Herr von Möller sade, att man kan gärna taga sig ett och
            måhända flera års funderare, och under tiden kan man ju, säger
            han, sätta upp några stenklot, så att det icke förefaller allt
            för tomt. Ja, den tanken hade jag förut hört utkastas, men då
            gick jag dit ut i sammanbindningsbanan för att tänka mig litet
            huru det skulle kunna taga sig ut, och jag betraktade då dessa
            små pelare som stå bredvid med sina klot, hvilka jag nu föreställde
            mig i förstorad form uppställda på dessa större pelare, men fick
            då fullt klart för mig, att de skulle blifva någonting mycket
            oskönt, för hvilket vi skulle få skämmas, och sålunda fann jag
            denna utkastade tanke icke värd något beaktande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Cr6GkbpsJ877qdvrehk1G7" prev="i-JHym5GFVkpXbhNE5hxXjxn" who="i-8dhXgrUShJSTmoPcB9FfMi" next="i-FoZHrpLy21Zw6QxySZcQsd">
          <seg xml:id="i-M9eUTbZ2riZy6eGNEK2b6E">
            Således när herr von Möller ej kommit med något annat förslag,
            än att man skall låta dem stå tomma eller förse dem med några
            sådana där stenklot, finner jag hans framställning hafva en väl
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Bbp6q5ctayEc62xwDRrxB8" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 23 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-FoZHrpLy21Zw6QxySZcQsd" prev="i-Cr6GkbpsJ877qdvrehk1G7" who="i-8dhXgrUShJSTmoPcB9FfMi">
          <seg xml:id="i-7ueDr4RUA6nbYrDTUJsvYu">
            negativ karaktär. Han talar om, att det väl icke är i någon kons-
            Ifrågasatt tens blomstringsperiod vi lefva. Och det är ju möjligt,
            att den uppsättande af saken kan diskuteras. Men jag tror, att
            det är många, som hysa fyra p I de en alldeles motsatt tanke mot
            honom och mena, att vi verkligen Framför rike. lefva i en konstens
            blomstringsperiod. Och jag tror, att, om vi skola" dagshuset.
            vänta tills den tid kommer, då alla, herr von Möller inberäknad,
            = (Forts.) erkänna, att vi lefva i en konstens blomstringsperiod,
            vi få vänta åtminstone tills vi äro döda. Grefve Douglas vände
            sig mot tanken att sätta upp några allegoriska figurer på dessa
            pelare. Han fann, att de äro intetsägande, och påstod, att det
            är ett resultat, som man kommit till öfverallt, där man sett sådana.
            Ja, det kan jag ej neka till, att för honom, som rest mycket,
            och för andra, som gjort det, det ju kan vara så, att man fått
            se litet för mycket af allegoriska figurer, i synnerhet 1 Tyskland.
            Men jag hyser den tanken, som icke öfverensstämmer med hans, att
            just dessa allegoriska figurer kunna hafva det med sig, att de
            väcka eftertanke hos den förbipasserande stora mängden, och att
            de således kunna hafva ett bildande inflytande på den större befolkningen
            i hufvudstaden, och då jag på samma gång anser och tror, att dessa
            allegoriska figurer kunna blifva mycket vackra konstföremål —
            jag tror, att man kan hafva grundad anledning att hoppas det —
            tror Jag, att statsutskottet gjort rätt i att tillstyrka riksgäldsfullmäktiges
            förslag här. Grefve Douglas talade vackra och varmt erkännande
            ord för att vi skulle pryda hufvudstaden med bilder af våra stora
            män. Det synes mig vara en vacker tanke, men jag är mycket rädd
            för att det skäl, som han föraktade, nämligen att det skulle dröja
            alltför länge, innan man kunde komma öfverens om, hvilka som skulle
            sättas upp på dessa fyra pelare, är ett skäl, som verkligen talar
            emot, att man skulle nu förkasta statsutskottets förslag. Jag
            vill icke begagna mig af det argument, som herr von Möller hade,
            att de stora männen skulle se ut som portierer — det tror jag
            icke de behöfde göra — men jag anser i alla fall, att statsutskottet
            har fog för sin framställning, hvarför jag ber att få yrka bifall
            till densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XNJN7XHi4WJAKet7W1oWgj" type="speaker">
          Herr von Möller:
        </note>
        <u who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" xml:id="i-VfDeVbuWYXaDLzZbLtMDEW" next="i-U8rzKM9XNpPGU4BUKKMhkX">
          <seg xml:id="i-MC9RpodCBPnfkYztLVqZDN">
            Gentemot hvad grefve Wachtmeister sade därom, att mitt förslag
            hade en negativ karaktär, ber jag få erinra, att mitt förslag
            afsåg ett provisorium. Hellre tillsvidare några stenklot som åtminstone
            blifva vackrare än fula statyer, som skulle blifva kvarstående
            i långliga tider. Det var ett provisorium jag antydde, som skulle
            äga bestånd, medan kammaren tog sig en funderare öfver denna sak,
            som jag tycker icke är ur konstens synpunkt alldeles oviktig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U8rzKM9XNpPGU4BUKKMhkX" prev="i-VfDeVbuWYXaDLzZbLtMDEW" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Jn2QyRogmQ5nx4AqiMDueA">
          <seg xml:id="i-6d6P3TTXT75BtQrEi9Ucg1">
            När man hörde den siste talaren, lät det nästan, som om det vore
            den allra lättaste sak i världen både att anträffa och anskaffa
            konstverk. Det lät, som om man blott behöfde gå uti en butik och
            säga: Var god och leverera »fyra vackra statyer»! Jag har en något
            olika uppfattning med hans.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EUzk3tcYKmP2rR4dLgrd3G">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-Jn2QyRogmQ5nx4AqiMDueA" prev="i-U8rzKM9XNpPGU4BUKKMhkX" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-Fqs4cH9VtVjbGraoDJkmvd">
          <seg xml:id="i-CPFE3ubyn54mhc9bgH9NBi">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-71ChMLJdWmKipDNME2A5nc" type="date">
          24 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-Fqs4cH9VtVjbGraoDJkmvd" prev="i-Jn2QyRogmQ5nx4AqiMDueA" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-NhX45RaNotrHRUogWcW5Rk">
          <seg xml:id="i-5pYtFr3j6SvCvEsJfMdsP9">
            Grefve Wachtmeister är ju en erkänd konstens beskyddare,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NhX45RaNotrHRUogWcW5Rk" prev="i-Fqs4cH9VtVjbGraoDJkmvd" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q" next="i-2dLyMdUU2UsGVHz7QEoJUv">
          <seg xml:id="i-3UN8HXBKKJFCxJspLnQuzJ">
            uppsättande af Men jag ber, att i hans och kammarens minne få
            återföra en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DXEcDJ7SGYYbST1fQpqjwA">
          statyer å de Jyra pelarne JSramför riksdagshuset. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-2dLyMdUU2UsGVHz7QEoJUv" prev="i-NhX45RaNotrHRUogWcW5Rk" who="i-PBE9ZPRGCggjwazqqWjA5q">
          <seg xml:id="i-6esUSr6sFmYnhBTGhFUVqK">
            synnerligen roande debatt här, när vår förre vice talman, kapten
            Casparsson, och doktor Nyström talade om anslag till taflor i
            Nationalmuseum. Då sade en af dem — jag minns ej hvilkendera —:
            låt oss bevilja anslag till inköp af konstverk, men ej till konstiga
            verk! Det visar, att jag åtminsstone icke står alldeles ensam
            om den mening, som grefve Wachtmeister här ville bestrida. Han
            sade, att han hört talas om de där kloten och så gick ut i sammanbindningsbanan
            och då ändrade tanke. Mina herrar, jag skulle vilja uppmana herrarna
            att följa grefve Wachtmeisters exempel och samtliga gå ut i sammanbindningsbanan,
            åtminstone innan herrarne bevilja detta anslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AFrxfCBXGto8pJUXatK4yn" type="speaker">
          Friherre von Schwerin:
        </note>
        <u who="i-CRg57QyeX8aiXhez3Dk7Ai" xml:id="i-4Gyri4PbidFQ2SaF6ZHnVJ" next="i-MTLffHyniBrJrhdsa2nyUC">
          <seg xml:id="i-W6nVAfagfo1sJKzrVhKBRP">
            Vi hafva nyss i denna sak hört tre framstående konstkännare.
            De hafva egentligen varit af alldeles olika mening alla tre. Ty
            de två, som först yttrade sig och kommo till det resultat, att
            man borde uppskjuta frågans afgörande, hafva haft diametralt motsatta
            meningar. Det egentliga skälet för den, som talade å utskottets
            vägnar, tyckes mig hafva varit, att, då piedestalerna eller pelarna,
            hvad jag skall kalla dem, en gång stå där, då är det vår skyldighet
            att sätta någonting uppå dem. Det är ett skäl jag vill vända mig
            emot. Därför att man ansett fullt riktigt att inhägna platsen
            — det kan ju ur flera synpunkter vara lämpligt att hafva en demarkationslinje
            mellan riksdagsplatsen och gatan — därför att man nyss satt upp
            denna barriär, är ej sagdt, att man genast skall sätta dit dessa
            föreslagna extra prydnader eller som 1 andra länder konstarbetade
            grindar eller sådant. Huru ofta har man ej sett platser, som varit
            bestämda för konstverk, stå iomma i många år? Man har sett kungl.
            slottets nischer, särskildt på södra sidan, i århundraden stå
            tomma och först genom den nyligen aflidne konungens storartade
            mecenatskap blifva småningom utfyllda efter noggrant öfvervägande
            och ingående pröfning. Man har sett postamentet till vår störste
            konungs staty stå med två tomma platser nedanför, och det har
            dröjt årtionden, innan de blifvit, som jag hoppas, värdigt utfyllda.
            Hvad gör det, om dessa pelare stå tomma några år? För min del
            får jag säga, att det förvånade mig högeligen, att, när man framkommit
            med ett sådant förslag, man ej tagit det i sammanhang med frågan
            om reglering af hela platsen. Det äro vi väl öfverens om allihop,
            att platsens nuvarande utseende är ett provisorium. Vi hafva planterat
            träd och anlagt gräsmattor, till och med på den s. z. puckeln
            nere vid strömmen, samt blomsterrabatter, men det är väl ej meningen,
            att det skall blifva så i alla tider. Vi hafva hört förslag, att
            på riksdagshusplanen skall uppställas en staty af någon af våra
            konungar eller en större fontän. Frågan om anordnandet af detta
            monument bör väl emellertid stå i sammanhang med den föreliggande
            frågan. Och jag kan icke förstå, hvarför
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3JKep4LoKcJFgJb7NqVWbN" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 25 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-MTLffHyniBrJrhdsa2nyUC" prev="i-4Gyri4PbidFQ2SaF6ZHnVJ" who="i-CRg57QyeX8aiXhez3Dk7Ai" next="i-L2af3YFirwXQwp4kqJzSdk">
          <seg xml:id="i-EcT4PD5qLnTME1RSgqkXBR">
            icke med denna fråga kan anstå, och hvarför man ej skall använda
            = Ifrågasatt det goda sättet, att, när man kommit så långt, att
            ett definitivt uppsättande af ordnande skall realiseras, man utlyser
            en täflan mellan framrd la de stående konstnärer i fråga om lämpligaste
            sättet för platsens iordgumför riksningställande. Jag tror, att
            det skälet, att man genast i år skall” dagshuset. fylla pelarna,
            är ett skäl, som kan hafva sina sidor, men det = (Forts. verkar
            ej på mig, och jag tror, att det ej ligger «len minsta
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L2af3YFirwXQwp4kqJzSdk" prev="i-MTLffHyniBrJrhdsa2nyUC" who="i-CRg57QyeX8aiXhez3Dk7Ai">
          <seg xml:id="i-EobAMr6jfvK37PnDFuzpjH">
            fara i att dröja och tänka på saken. Därför ber jag, mina herrar,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KrSA4TtpTcL3eGuGUiKZSG">
          att få yrka afslag å betänkandet för närvarande.
        </note>
        <note xml:id="i-RrgFGFeFLcHrPDPL6hr7iR" type="speaker">
          Friherre Akerhielm:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-8EZC7m5kLYpPVB3ikRJrP2">
          <seg xml:id="i-NiMUrhyj6EjBiUubQeB8NP">
            Jag kunde inskränka mig till att instämma med den siste talaren,
            då jag har alldeles samma uppfattning som han. Redan då jag tog
            kännedom om detta betänkande, kände jag mig mycket obenägen att
            sluta mig till detsamma, och den diskussion jag i dag åhört har
            ytterligare ötvertygat mig om att man skulle handla mycket oklokt,
            om man fattade ett sådant beslut, som utskottet föreslår. Jag
            tycker, att det är mycket djärft att bestämma sig för en utgift
            af 40,000 kronor för någonting, som man ej vet, huru det skall
            se ut. Och det förefaller mig, som om frågan bör lösas i sammanhang
            med ordnandet af riksdagshusplatsen i dess helhet. Ty naturligtvis
            kan man ej gärna förneka, att det kan vara mycket beroende af
            huru platsen i dess helhet kommer att ordnas, huru man bör anordna
            dekorationer på pelarna. Vidare förefaller det mig mycket begärdt,
            att vi skola anslå denna summa, utan att hafva något förslag till
            huru det kommer att se ut, allenast en naken bestämmelse, att
            det skulle vara statyer, föreställande det och det, utan utförda
            skisser, som angifva, huru det skall vara. Därför tycker jag som
            den siste talaren, att, innan Riksdagen fattar beslut, det borde
            utlysas en täflan till ordnande af hela riksdagshusplatsen. Denna
            är af så framstående betydelse i Stockholm, att det ej kunde anses
            som bortkastade penningar att anskaffa ett sådant förslag, innan
            Riksdagen besluter i frågan. Och då det alldeles icke kan vara
            till något men att uppskjuta frågan, ber jag att få instämma i
            yrkandet om afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RVwGFEFnBu6eUS2Ai8dNmz" type="speaker">
          Herr Cavalli:
        </note>
        <u who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" xml:id="i-R8XnYzgQHQupUjVCtxERiE" next="i-7Th6Zft7dbtuwZByD72NDR">
          <seg xml:id="i-aQu4r4WKQf5D5Do4kF4eq">
            I den strid om konst och konstverk, som här pågår, tager jag
            ogärna del. Men då jag det oaktadt vttrar mig, sker det därför,
            att jag i ett föregående stadium af frågan haft med den att göra.
            De två förste talarna i frågan, som kommo till samma resultat
            på väsentligt olika premisser, hade dock det gemensamt i premisserna,
            att de båda önskade vinna tid. Och en talare, som stått på deras
            sida under debatten, drog ut konsekvensen i fråga om den tid de
            ville vinna. Ty han talade om att det kan förflyta århundraden,
            innan statyer komma upp där de äro afsedda att stå. Och äfven
            om det ej behöfde dröja så länge i detta fall, bör man göra klart
            för sig, att lång tid måste förflyta, innan frågan kommer upp
            igen. Därför att det råder meningsskiljaktighet om hvad som skall
            och bör göras, så frågar jag herrarna: om herrarna vilja,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WyzSKB1ATVVP5vYnbWyLwF" type="date">
          N:o 33. 26 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-7Th6Zft7dbtuwZByD72NDR" prev="i-R8XnYzgQHQupUjVCtxERiE" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-NLphRtAJtZHrNayrhx6hNS">
          <seg xml:id="i-Hh97Ye4sW2YZ5ipM8EJGQE">
            Ifrågasatt På Sätt herr von Möller föreslagit, gå ut och betrakta
            pelarna. Om uppsättande af Ni det göra, skola ni nog finna, att
            det icke kan vara lämpligt, att statyer å de pelarna stå utan
            att förses med någon prydnad. Detta var afsedt, frn för tr då
            de ställdes upp. Godkännes nu icke statsutskottets förslag, davskuset:
            förblifva pelarna sådana som de nu äro. När fråga var om an- Forts.)
            bringande af barriären, rådde det många olika meningar om dess
            uppsättande, och jag hörde dem, som med stor ifver förklarade,
            att det var ett vanhelgande af platsen att sätta upp barriären.
            Men jag skulle vilja fråga, om ej barriären, som står där, pryder
            sin plats, och min bestämda öfvertygelse är att trots herr von
            Möllers beklagande af konstens ståndpunkt här i landet vi skola
            kunna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NLphRtAJtZHrNayrhx6hNS" prev="i-7Th6Zft7dbtuwZByD72NDR" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-QH1NApSWBmX1vyeXGxozGN">
          <seg xml:id="i-2aHLnsf1dw4ehqqRktexW9">
            få statyer, som pryda barriären och göra den ännu vackrare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QH1NApSWBmX1vyeXGxozGN" prev="i-NLphRtAJtZHrNayrhx6hNS" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-V1aymf23qqkkJvVQtZsgR7">
          <seg xml:id="i-6oBZ4s8fi58ch2g57FmZrT">
            Nu säges vidare här, att vi skola vänta, tills platsen i dess
            helhet blir reglerad. Ja, mina herrar, det är ett kompliceradt
            program. Ty med platsen menar man väl också Strömparterren och
            området ända ned till strömmen. En del af platsen tillhör nämligen
            ej staten, utan Stockholms stad, och utan att på något sätt vara
            initierad i Stockholms stads angelägenheter, tror jag mig kunna
            säga, att den tid, då man kan tänka sig, att platsen skall vara
            definitivt ordnad, måste betecknas såsom ganska aflägsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V1aymf23qqkkJvVQtZsgR7" prev="i-QH1NApSWBmX1vyeXGxozGN" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-PZU3mHgS7ZSZxLMfiRjmcP">
          <seg xml:id="i-QK1hQNT3zQpHppWjYQnV93">
            Herr von Möller hade bland sina recept till frågans lösning ett,
            som heter: kandelabrar där i stället! Men herrarna föreställa
            sig väl ej, att fullmäktige i riksgäldskontoret gått in till Riksdagen
            med denna fråga, utan att hafva öfvervägt den utvägen också. Den
            sammanhänger med hela belysningsfrågan på Norrbro. Kandelabrar
            kunna ej lämpligen anbringas där, emedan belysningssystemet är
            ett helt annat på Norrbro än det, som skulle lämpa sig för dessa
            pelares användning i belysningssystemet. Och under åtta månader
            af året är Riksdagen ej samlad. Skall det ändock vara belysning
            på statens bekostnad under den tiden i dessa kandelabrar ? Jag
            tror därföre, att kandelaberfrågan får lämnas ur räkningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PZU3mHgS7ZSZxLMfiRjmcP" prev="i-V1aymf23qqkkJvVQtZsgR7" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-SnkXYWq9g53AJGNEka6vpE">
          <seg xml:id="i-SbzKtPLmVjxmrqnhqj1AbH">
            Nu varnade den siste ärade talaren för att redan nu fatta beslut.
            Man skulle då besluta sig för något, som man ej vet, huru det
            ser ut, sade han. Men denna framställning är ej alldeles riktig.
            Af betänkandet här framgår, att fullmäktige i riksgäldskontoret
            till statsutskottet öfverlämnat skiss till en staty äfvensom fotografier
            at samtliga för pelarna afsedda fyra statyer. Statsutskottet har
            således kunnat taga del däraf, och om de af herrarna, som ärn
            intresserade, vilja gå ut i stora galleriet, finnas statyen och
            fotografierna där. Man kan ej säga, att vi besluta öfver något,
            som man ej vet, huru det ser ut, då det utvisas genom dessa fotografier
            och en modell. Och skulle den angifna regeln gälla, blefve vår
            budget afsevärdt mindre. Ty vi besluta mycket större saker, som
            man ej vet, huru de se ut, än dessa, som kosta 40,000 kronor.
            Till detta riksdagshus har Riksdagen beviljat miljoner på miljoner,
            utan att man visste, huru en mängd detaljer skulle se ut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SnkXYWq9g53AJGNEka6vpE" prev="i-PZU3mHgS7ZSZxLMfiRjmcP" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-JyZxZTxKXC1CT3z9ccdiQh">
          <seg xml:id="i-GdXYJ1YdXsB4HdvwChEC2o">
            Genom hvad jag nu anfört, har jag sökt gifva några skäl för bifall
            till statsutskottets hemställan, till hvilken jag yrkar bifall.
            Och jag vill varna herrarna för att följa herr von Möllers råd
            att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PDEsYdRfEdw1mkL9UwWUkf" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 27 N:o 83.
        </note>
        <u xml:id="i-JyZxZTxKXC1CT3z9ccdiQh" prev="i-SnkXYWq9g53AJGNEka6vpE" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7" next="i-3QjqxwYdVd8M5riZusMfNQ">
          <seg xml:id="i-WfhBKYsH7JxpVQ7b3VbueQ">
            gå ut i stora galleriet och se på platsen. Jag förmodar nämligen,
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3QjqxwYdVd8M5riZusMfNQ" prev="i-JyZxZTxKXC1CT3z9ccdiQh" who="i-C6aD4fFdpUi2nPQGB6E1W7">
          <seg xml:id="i-5cnWWAWusdp1SW4mbK98cm">
            att herr von Möller stannar inne, och då voterar han ner oss
            allihop. uppgåttande af statyer e
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X2Fx7Nnh4xmLXMw8Key8W3" type="speaker">
          ä z un 5 yra pelarne Friherre Tamm:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-AmcA3rE9d5xqKQgFQhKmv1" next="i-4NoJWHgyU7hytjLP5ig9RR">
          <seg xml:id="i-XX6odg3qYz6RF8ZctvsrK8">
            Den siste ärade talaren frågade oss huru- Fidel aa rike
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4NoJWHgyU7hytjLP5ig9RR" who="unknown" prev="i-AmcA3rE9d5xqKQgFQhKmv1" next="i-LU6PsphMNA1BiFEJmbori6">
          <seg xml:id="i-AydU3S7BDmuuffg9x7gu5d">
            vida icke, oaktadt protesterna, som afgåfvos, när det var fråga
            dagshuset. om uppförande af denna barriär, numera dock erkännes,
            att den = (Forts.) är en verklig prydnad för Norrbro? Jag skall
            be att få våga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LU6PsphMNA1BiFEJmbori6" who="unknown" prev="i-4NoJWHgyU7hytjLP5ig9RR" next="i-NshPCDw68RqXRoMMgRz5XJ">
          <seg xml:id="i-4RJoU7W5rA8aQKMYNY3XRz">
            det påståendet, att jag erkänner icke, att den är en prydnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NshPCDw68RqXRoMMgRz5XJ" who="unknown" prev="i-LU6PsphMNA1BiFEJmbori6" next="i-4p58VLA2u7NjjcVHLdUQYW">
          <seg xml:id="i-PejbTpdYratfecWaw4m3NR">
            Jag skulle helst se, att den vore borta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4p58VLA2u7NjjcVHLdUQYW" who="unknown" prev="i-NshPCDw68RqXRoMMgRz5XJ" next="i-MhaXtyQphPam2BvzfhAT3D">
          <seg xml:id="i-Tk42fEzhjaYzWt7hcc4Tei">
            Det har af två talare blifvit anfördt, att det vore oklokt att
            uppsätta dessa prydnader, utan att göra det i sammanhang med ett
            fullständigt ordnande af planen framför riksdagshuset. Det synes
            mig vara så gifvet, att man bör gå så till väga, att jag därför
            yrkar afslag å utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MhaXtyQphPam2BvzfhAT3D" who="unknown" prev="i-4p58VLA2u7NjjcVHLdUQYW" next="i-3No1y2cjsZ4fJbqaxKixap">
          <seg xml:id="i-JAnTjosZS3WgUxRKfPxyn">
            Men efter jag har mig bekant, att man söker åstadkomma en verklig
            plan för ett värdigt ordnande och prydande af platsen framför
            riksdagshuset, tror jag ej, att det skall behöfva dröja så lång
            tid, som man förmodat, innan saken kan blifva lyckligt 'och väl
            ordnad. Den planen omfattas bland våra konstnärer med så lifligt
            intresse, att från dem säkerligen skall komma ett godt och vackert
            förslag. Då för mig det synes alldeles gifvet, att hela platsens
            prydande bör ordnas iett sammanhang, kan jag för min del icke
            vara med om ett bifall till det af statsutskottet här framlagda
            förslaget, utan jag tillåter mig att instämma med dem, som yrkat
            afslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3No1y2cjsZ4fJbqaxKixap" who="unknown" prev="i-MhaXtyQphPam2BvzfhAT3D">
          <seg xml:id="i-Btn56EfkcwZXYqYb367TCD">
            Jag ber att få tillägga, då den siste talaren hänvisade till
            det som är föreslaget till utförande att detta tilltalar mig ingalunda.
            Ty hvad som förevisas här i rummet bredvid synes mig ej göra skäl
            för uttrycket skönhet i konsten. Jag yrkar afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7fB5FtM991FtpurHyHqvQa" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" xml:id="i-BtGfZFFw7DfHNibGYwAuL5" next="i-F9yZmHC57vTAMM4tJomBeJ">
          <seg xml:id="i-L6dN8GB8KDn7UjeHv1sqvS">
            Jag kan icke neka mig att instämma med dem, som påpekat banaliteten
            i den dekorering af barriären, som här är ifrågasatt. Det är någonting,
            som så många gånger har försökts, att allegorisera vetenskapen
            och konsten och handeln och sjöfarten och industrien och jordbruket,
            så att det är nära på antagligt, att, äfven om konstnärer af rang
            skulle befatta sig med denna uppgift, de dock icke kunde lyfta
            den upp ur, om jag så får säga, det hvardagligas, det schablonmässigas
            sfär. Öfver hela förslaget hvilar, tyckes mig, en för stark färg
            af en annan »allegorisering», d. v. s. af representanterna härinne
            i det hus, framför hvilket barriären står. Lika gärna skulle man,
            tycker jag, kunna föreslå, att barriärens pelare pryddes med en
            högerman och en vänsterman, en socialdemokrat och en kyrkomötesman
            ; det blefve naturligtvis »til syvende og sidst» någonting i samma
            väg, som dessa allegoriserade verksamhetsgrenar skulle komma att
            uppvisa. Mig förefaller 'det, som om platsen, som ju så ofta nämnts
            såsom Sveriges hjärta, denna af naturen utomordentligt begåfvade
            lilla plats i Sveriges hufvudstad, skulle kunna få lof att oberoende
            af det där sammanhanget med repre-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7jEjE5bmzsp9iZ4ywPypYT">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-F9yZmHC57vTAMM4tJomBeJ" prev="i-BtGfZFFw7DfHNibGYwAuL5" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-XCvkKn7k5Ci5cjkbhVss9F">
          <seg xml:id="i-EZo1qro9QthqpYzY4nPRsR">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UfYFt1Yaf4vCEXNziDaiJu" type="date">
          28 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-XCvkKn7k5Ci5cjkbhVss9F" prev="i-F9yZmHC57vTAMM4tJomBeJ" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy" next="i-AfLhzaQYgBWotRTRanaME">
          <seg xml:id="i-AxnY6fAV9yyssCFh5YupTr">
            sentanterna innanför riksdagshusets väggar dekoreras efter mera
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HE2cehHY2wwiVgC3EHjbNp">
          uppsättande af poetiska och konstnärliga utgångspunkter. Den
          nordiska myten
        </note>
        <note xml:id="i-9dz3ChwBwqz8MfxJRrmSer">
          statyer å de fyra pelarne framför riksdagshuset. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3QtDSiJ3CKWtNpq6CyCPJD">
          Ifrågasatt höjning af statsbidraget till folkskoleväsendet.
        </note>
        <u xml:id="i-AfLhzaQYgBWotRTRanaME" prev="i-XCvkKn7k5Ci5cjkbhVss9F" who="i-3vmL5fhhYQEqZsPyUJFmjy">
          <seg xml:id="i-Q23147phiPsB2uK6WvWFFR">
            liksom den svenska historien gifva sannerligen mycket bättre
            ämnen än dessa af utskottet föreslagna. Och jag har ingenting
            emot att vänta, om jag får någonting bättre än detta, som lofvas
            oss snart. På den grund ber jag att få instämma med dem, som yrkat
            afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S5Qo6HFQKEWHbHEebRRy35" type="speaker">
          Friherre Äkerhielm:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-EG4CPqXrRh9TJxkeLPin7q">
          <seg xml:id="i-A5jKcErkRRZgfZESPsqVc5">
            Herr Cavalli nämnde i sitt anförande, att man saknade upplysning
            om huru dessa statyer skulle komma att se ut, och förklarade,
            att skisser finnas därute i galleriet. Då ber jag få fästa uppmärksamheten
            på att utskottets hemställan åtminstone icke går ut på att statyerna
            skulle utföras efter några vissa skisser, utan det är alldeles
            lämnadt öppet, hur dessa statyer skulle komma att se ut. Men är
            det verkligen så, att det är meningen att utföra dem i öfverensstämmelse
            med de skisser, som äro utställda i galleriet, är det för mig
            ett ytterligare skäl att yrka afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7ez2MZ3jEUERGGJEnQxsax">
          Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjordes jämlikt
          därunder förekomna yrkanden propositioner, först på bifall till
          hvad utskottet i nu föredragna memorial hemställt samt vidare
          på afslag därå; och förklarades den senare propositionen vara
          med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-RFuiqf7vNvDi7UL6FGDAXE">
          Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 28 och 31 sistlidne
          månad bordlagda utlåtande, n:o 34, i anledning af väckt motion
          om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående afskaffande af dödsstraffet,
          biföll kammaren hvad utskottet i detta utlåtande hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-9JoF7ECNW5kjCtcAnxSNV1">
          Föredrogs ånyo sammansatta statsoch lagutskottets den 27 och
          28 nästlidne månad bordlagda utlåtande, n:o 5, i anledning af
          väckta motioner om skrifvelse till Kungl. Maj:t i fråga om ökadt
          statsbidrag till folkskoleväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-2xhvPnYHwDMDGXMNSHWtqe">
          Sammansatta statsoch lagutskottet hade till behandling förehaft
          följande hos Riksdagen väckta motioner, afseende skrifvelse till
          Kungl. Maj:t i fråga om ökadt statsbidrag till folkskoloväsendet,
          nämligen: inom Första Kammaren, n:o 5, af grefve Hugo Wachtmeister
          samt inom Andra kammaren, n:o 11, af herr J. 0. Forssling, n:o
          35, af herr M. E. Svallingson, n:o 71, af herr N. Nilsson i Skärhus,
          n:o 103, af friherre A. T. Adelswärd och, n:o 113, af herr E.
          Jonsson i Freluga.
        </note>
        <note xml:id="i-FLuVWFcEiu1SYWtiAUQRtn">
          utskottet hade af anförda skäl i föreliggande utlåtande hemställt,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SbAbJ4eBETqDjkZmgVmF4j" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 29
        </note>
        <note xml:id="i-VMjDukjcChbP7NZVwm6RtS">
          av att grefve Wachtmeisters samt herrar Forsslings och Nilssons
          i Skärhus motioner, nämligen n:o 5 i Första Kammaren samt n:is
          11 och 71 i Andra Kammaren, icke måtte till någon Riksdagens vidare
          åtgärd föranleda;
        </note>
        <note xml:id="i-HhXbbKCGZd5RHBuevjNgy8">
          b) att herr Svallingsons motion, n:o 35, icke måtte af Riksdagen
          bifallas:;
        </note>
        <note xml:id="i-6Rh1kWVbXSt83YjBa3u2Xd">
          c) att friherre Adelswärds motion, n:o 103, icke måtte af Riksdagen
          bifallas: samt
        </note>
        <note xml:id="i-X7mbdxfSpBMxpGj3qZkbM6">
          d) att herr Jonsson i Freluga motion, n:o 113, icke måtte af
          Riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-TVaVrfKTWTFsHbk9e8FVRe">
          Reservation hade anförts af, bland andra, herr Hammarlund, som
          yrkat
        </note>
        <note xml:id="i-6rDUpcxNEVrLYfXa5d1fnP">
          a) att Riksdagen, med anledning af förevarande motioner, måtte
          i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes Kungl. Maj:t
          låta anställa utredning, dels huruvida, i hvilken utsträckning
          samt under hvilka villkor skoldistrikt, särskildt sådana, som
          för vården af sitt folkskoleväsende blifvit i högre grad betungade
          af utgifter, måtte utöfver nu utgående statsbidrag erhålla ytterligare
          bidrag för bestridande af kostnaderna för vissa utgifter för folkskoleändamål,
          dels ock angående de sannolika kostnader, som härigenom skulle
          åsamkas statsverket, samt därefter för Riksdagen framlägga det
          förslag, hvartill utredningen kunde föranleda;
        </note>
        <note xml:id="i-SmxBSq1JGGWFoaAEthRBgg">
          b) att, i den mån förevarande motioner ej härigenom blifvit besvarade,
          desamma icke måtte till någon Riksdagens vidare åtgärd föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-RTjFG4bwTeLRFMfrA25qbo" type="speaker">
          Grefve Wachtmeister, Hugo:
        </note>
        <u who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" xml:id="i-Xscbpkbx3xLxuSbduUSDqD" next="i-3VcrL3eNRfAP2Uh8ujiKgH">
          <seg xml:id="i-RJzT5fKk9JR1zy3b44kSXJ">
            Ehuru jag har anledning att frukta, att denna fråga icke väcker
            någon resonans i kammaren, kan jag dock icke underlåta att något
            uppehålla mig vid densamma. Jag erkänner, att jag närmast blef
            förvånad förra året öfver den obestridligen välvilliga afslagsmotivering
            statsutskottet då gaf min motion i samma syfte. Jag kunde ej värja
            mig för tanken: »timeo danaos et dona ferentes». Och utgången
            i år har grundligt besannat mina farhågor. Utskottet, som förra
            året yttrade, att »en utredning i den af motionären angifna riktning
            skulle enligt utskottets förmenande otvifvelaktigt vara af stor
            vikt för afhjälpande af de olägenheter, som för närvarande måste
            anses råda i afseende å ojämn kommunalbeskattning för folkskoleändamål»,
            har i år till den grad ändrat ståndpunkt, att utskottet anser
            den af mig ifrågasatta utredning vara synnerligen omfattande och
            svårartad. Utskottet kan ej anse önskvärdt, att åtgärder vidtagas
            för åstadkommande af en jämnare kommunalbeskattning för folkskoleändamål,
            och slutar med att hänvisa till den af herr Staaff m. fl. väckta
            motionen, som föreslår — en mycket vidlyftigare utredning. Hvad
            innebär då denna motion? Antingen en i verklig mening allsidig
            utredning för att möjliggöra en verklig kommunalskatteutjämning,
            en full klarläggning af fattigvårdens och skolväsendets ställning
            och behof inom de
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SPqR3KXeEZaUHm81bSsQtP">
          N:o 88.
        </note>
        <u xml:id="i-3VcrL3eNRfAP2Uh8ujiKgH" prev="i-Xscbpkbx3xLxuSbduUSDqD" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-AVMy95fbw3hKB7CPsa6tRY">
          <seg xml:id="i-9UAYGKx5VPTQV2U36bkd6u">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JkYBimCqbzgLmQdAkbutg9">
          höjning af statsbidraget till folkskole-
        </note>
        <u xml:id="i-AVMy95fbw3hKB7CPsa6tRY" prev="i-3VcrL3eNRfAP2Uh8ujiKgH" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-VMUCfUZdQ7ZV2sqoFmR2st">
          <seg xml:id="i-YDUvFnuPDan9hLiUQ5qEY6">
            väsendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Cj5ZhneD8q63rYX7biiD1p">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WuziXBTiX5WV2UJiF6HzGc">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-VMUCfUZdQ7ZV2sqoFmR2st" prev="i-AVMy95fbw3hKB7CPsa6tRY" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-LC3eD1op1KsadyvkhtYm76">
          <seg xml:id="i-PDcMbG9aMsYeNckzcSRk9g">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QX2x5qj5H53yD6Wc9V6zbt">
          höjning af statsbidraget till folkskole-
        </note>
        <u xml:id="i-LC3eD1op1KsadyvkhtYm76" prev="i-VMUCfUZdQ7ZV2sqoFmR2st" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-8MSyeMc8cgBwyN16QgqJ36">
          <seg xml:id="i-5UVMyiTkepDvWCqNWRHWwt">
            väsendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YUKASC51gWRf1iq3Rs7hg9">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RRf44hnbR2abBQxW5XGMTs" type="date">
          30 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-8MSyeMc8cgBwyN16QgqJ36" prev="i-LC3eD1op1KsadyvkhtYm76" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-UDASuGHCCeyMBgCzEyUxXV">
          <seg xml:id="i-XLcJ5rfuUujpnbFDowsWwa">
            särskilda kommunerna, dessas bärkraft, jämväl grundad på taxeringsvärdenas
            förhållande sins emellan, och för öfrigt en historik öfver utvecklingen
            af de kommunala finanserna — allt ett ofantligt perspektiv, från
            hvilket kammaren förra året med eftertryck vände sig — eller ock
            innebär motionen endast en begäran om undersökning, hvilka kommuner
            äro mest betungade och om orsakerna till betrycket — saker, som
            i stort sedt redan äro kända, tack vare tillgänglig statistik
            och vanlig iakttagelseförmåga. Men huru missförhållandena skola
            afhjälpas, därom nämner herr Staaffs motion intet. Afsikten kan
            väl icke vara att med runda summor i allmänhet understödja de
            kommuner, som äro i behof däraf, ty här ställer sig kommunernas
            fria ekonomiska befogenhet i vägen. Men vill man ett positivt
            resultat, måste man peka på en väg, som är möjlig att följa. Jag
            för min del är orubbligt öfvertygad om att några positiva åtgärder
            med snaraste måste vidtagas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UDASuGHCCeyMBgCzEyUxXV" prev="i-8MSyeMc8cgBwyN16QgqJ36" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-DEPfrwJ8j8AFEXtXi7W6TJ">
          <seg xml:id="i-7M1tG6naL33JtSNbatyavc">
            Här framhölls förra året, hvilket förlamande inflytande på de
            rena landskommunernas utveckling de oskäligt höga skatterna utöfva.
            För att taga ett drastiskt exempel kan jag nämna, hurusom i Karl
            Gustafs kommun i Älfsborgs län kommunalskatten år 1904 uppgick
            till 3 kronor 16 öre och år 1905 till 2 kronor 93 öre per fyrk,
            d. v. s. 29 kronor 50 öre per bevillningskrona. Lägger man härtill
            prästoch kronoskatt samt vägunderhåll, omsatt i penningar, så
            kommer man till ett sammanlagdt skattebelopp, som sannolikt närmar
            sig 50 9/0 af inkomsten. Nu säger man visserligen, att detta bevisar
            ingenting, ty taxeringsvärdena äro för låga. Men detta resonemang
            är fullkomligt ohållbart — kanske äro taxeringsvärdena för låga,
            hvilket dock ej är bevisadt, men inkomst af kapital och arbete
            har ju ingen nytta däraf.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DEPfrwJ8j8AFEXtXi7W6TJ" prev="i-UDASuGHCCeyMBgCzEyUxXV" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-7Cp3hnksmiP9RFohEYB3an">
          <seg xml:id="i-CJHTp4GnetbRyvYYbXXXpK">
            Det talas så mycket i våra dagar om immigration och hvad som
            bör göras för att befordra densamma. Hvad tro herrarna en immigrant,
            som förvärfvat ett litet kapital utöfver den jordbit, han förskaffat
            sig, skulle säga, om han hamnat i Karl Gustafs kommun och för
            öfrigt icke endast där utan i någon af de talrika andra kommuner,
            där säkert sammanlagda skattebeloppet uppgår till cirka 25 9/0
            af inkomsten. Exempel härpå äro lätta att finna, främst inom Älfsborgs
            län, Bohuslän, Gottlands och Jämtlands, men äfven från Kristianstads
            och Blekinge län, samtliga de norrländska länen och annorstädes.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Cp3hnksmiP9RFohEYB3an" prev="i-DEPfrwJ8j8AFEXtXi7W6TJ" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-QUBewfz2A2JMbFiKQkSLQ5">
          <seg xml:id="i-FCwyqS6TvLwEDNtxZo2SbE">
            Någon immigration är ju här otänkbar, någon industri kan ej här
            växa upp, utvecklingen är stängd för en obegränsad framtid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QUBewfz2A2JMbFiKQkSLQ5" prev="i-7Cp3hnksmiP9RFohEYB3an" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-6wKDWEynCNXFNiQsWQDGMR">
          <seg xml:id="i-Dq7jUwAbbxL8iv1KjzgDSg">
            Jag kan icke finna annat än att dylika förhållanden måste afhjälpas.
            samtidigt som jag erkänner, att man icke bör sikta för högt, då
            det gäller att bringa hjälp.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6wKDWEynCNXFNiQsWQDGMR" prev="i-QUBewfz2A2JMbFiKQkSLQ5" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-3a41XqpABFoK28Mip3rM7K">
          <seg xml:id="i-T5njPWukRZBHxHtr7axxSD">
            Af många skäl anser jag icke lämpligt, att hela frågan om utjämning
            af de kommunala skatterna löses i ett sammanhang, ty de olika
            områdena för den kommunala beskattningen hafva icke något organiskt
            sammanhang, och frågan får en alltför gigantisk omfattning. Hvarje
            område bör behandlas för sig, hvilket ju i någon mån redan blifvit
            fallet beträffande fattigvården och på
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FhNfDFN3ubNR6NEax5pZCp" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 31 N:o 88.
        </note>
        <u xml:id="i-3a41XqpABFoK28Mip3rM7K" prev="i-6wKDWEynCNXFNiQsWQDGMR" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-Mui4apabHLdjtxSBGEngUd">
          <seg xml:id="i-L7D8MqxFd37nLCqvH7gBy7">
            sista tiden äfven i fråga om prästerskapets lönereglering. Då
            jag Ifrågasatt särskildt vändt mig till skolskatterna, har det
            skett dels därför Löjning af att dessa utgöra den obestridligt
            största utgiftsposten i den komtill. folbskolemunala budgeten,
            dels därför att folkundervisningen måste erväsendet. kännas vara
            ett statsintresse, hvars tillgodoseende fordrar ett statens (Forts.)
            reglerande, men som af praktiska skäl öfverlåtits åt kommunerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mui4apabHLdjtxSBGEngUd" prev="i-3a41XqpABFoK28Mip3rM7K" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-Rrm4v4dVRxt82RNYWXDfN6">
          <seg xml:id="i-81M3M8ozVPW5g6cTwWwEWp">
            — Om, såsom utskottet anser, fattigvården är ett statsintresse,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rrm4v4dVRxt82RNYWXDfN6" prev="i-Mui4apabHLdjtxSBGEngUd" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-BYbvaEtikfrZLpDnxLzv9z">
          <seg xml:id="i-F24DK8uTx3EAEmejTVphiK">
            i lika grad berättigadt till understöd, vill jag icke åtaga mig
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BYbvaEtikfrZLpDnxLzv9z" prev="i-Rrm4v4dVRxt82RNYWXDfN6" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-R3dKJavTyYch1Q3oLow5fv">
          <seg xml:id="i-NQhNLKXgT3DQziH3JgbQpQ">
            att på rak arm besvara. — Vidare är folkundervisningen så-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R3dKJavTyYch1Q3oLow5fv" prev="i-BYbvaEtikfrZLpDnxLzv9z" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-HA8tJNPz4J5ToeMSXXfStm">
          <seg xml:id="i-RN1opMSdqCJ4kXpo59yCxL">
            som statsintresse på många ställen vanvårdad trots de grann-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HA8tJNPz4J5ToeMSXXfStm" prev="i-R3dKJavTyYch1Q3oLow5fv" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-5N5jx9RZBZUFStgsdZrRQf">
          <seg xml:id="i-Si4j8S3tzRR785do1VYMz2">
            låter vi i utländska tidningar läsa därom. "Till sist är en utred-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5N5jx9RZBZUFStgsdZrRQf" prev="i-HA8tJNPz4J5ToeMSXXfStm" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-3m3EMs3Xwgq9kccGr3vuqB">
          <seg xml:id="i-KeDavdv9Wfg7xFtZtpTzBU">
            ning i detta hänseende relativt lätt, och statsanslagen till
            folkundervisningen kunna kontrolleras, tack vare en redan befintlig
            inspektion. Jag vågar i motsats mot utskottet påstå, att en utredning
            är relativt lätt, ty de faktorer, som komma i fråga, fin-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MMQV4YBTbh6mxtv58y5LGn">
          nas redan tillgängliga. Uppgifter om utdebiteringen för skolända-
        </note>
        <u xml:id="i-3m3EMs3Xwgq9kccGr3vuqB" prev="i-5N5jx9RZBZUFStgsdZrRQf" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-4T3GvapbkD7rutEfxDiG81">
          <seg xml:id="i-GBQDBBHvkovAkYq3JCWkJJ">
            mål kunna ju lätt erhållas, likaså uppgifter om huru folkundervis-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4T3GvapbkD7rutEfxDiG81" prev="i-3m3EMs3Xwgq9kccGr3vuqB" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-TYx1vRhxre33KJvWcy4UCD">
          <seg xml:id="i-6xBPUgcatGAnPWnHNugfdj">
            ningen inom de olika socknarna är ordnad. Under frågans behand-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TYx1vRhxre33KJvWcy4UCD" prev="i-4T3GvapbkD7rutEfxDiG81" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-MieiZCynJMgbyZzkD6NzUB">
          <seg xml:id="i-JZe233Sbkkgyv9YQR9Cfsm">
            ling tillkomma ju åtskilliga nya synpunkter, såsom herr Hammar-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WEFMW8GkGuFa4V5tnmPTjK">
          lund i sin reservation framhållit, men det moment, hvarpå utskottet
        </note>
        <u xml:id="i-MieiZCynJMgbyZzkD6NzUB" prev="i-TYx1vRhxre33KJvWcy4UCD" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-WdXTsQTpchRMvJA5AbLwtD">
          <seg xml:id="i-GAXzCx62BH9731h2zgLftC">
            lägger så stor vikt och som i år upptagits af herr Staaff, nämligen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WdXTsQTpchRMvJA5AbLwtD" prev="i-MieiZCynJMgbyZzkD6NzUB" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-YFLm14fcYARvQxRjwn1ce4">
          <seg xml:id="i-JDmfgrDqs7nJwqyPCSMVZi">
            den kommunala bärkraften och den vanvård, som möjligen nedsatt
            densamma, kan icke enligt mitt förmenande i detta sammanhang
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YFLm14fcYARvQxRjwn1ce4" prev="i-WdXTsQTpchRMvJA5AbLwtD" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-VwyebhEneSNpRAb5cEx6tG">
          <seg xml:id="i-BteqxpLn46pd676nmPKheU">
            spela någon afsevärd roll. Oskäligt stora skolskatter blifva
            väl
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VwyebhEneSNpRAb5cEx6tG" prev="i-YFLm14fcYARvQxRjwn1ce4" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-RZrQaKgr9A49HYMUFurDiH">
          <seg xml:id="i-LQM4wtB12N1WfsC1tkpmWz">
            icke rättvisare, därför att utdebiteringen för andra utgifter
            är
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RZrQaKgr9A49HYMUFurDiH" prev="i-VwyebhEneSNpRAb5cEx6tG" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-28g69JRc2Vrebc2byENxPe">
          <seg xml:id="i-DPjTbMhNc4Cv6A7mBDiJky">
            lindrig och vice versa, icke heller röner väl fyrktalet något
            sär-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jj5U9B3c6i64SLugkyGo92">
          skildt inflytande af en kommuns järnvägsaffärer eller dylikt.
          Allt
        </note>
        <note xml:id="i-5Jm1yzUML2umcpAN7qKP32">
          detta resonemang om vanvård af kommunens angelägenheter vitt-
        </note>
        <u xml:id="i-28g69JRc2Vrebc2byENxPe" prev="i-RZrQaKgr9A49HYMUFurDiH" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-C8uaMZNoXBF8M64XgdvpzB">
          <seg xml:id="i-2JLAnXsXw4HAM2DzWx2zf9">
            nar för öfrigt om en viss okunnighet om dessa rena landskommu-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C8uaMZNoXBF8M64XgdvpzB" prev="i-28g69JRc2Vrebc2byENxPe" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-nVTfK14ZvEmsmQhosmZsL">
          <seg xml:id="i-VPEcKEm5WaL6EaHYRuNir6">
            ners — hvilka det här närmast gäller — affärsförhållanden. De
            storartade skolpalatsen, de planlösa skuldsättningarna, de obetänkta
            Järnvägsföretagen äro knappast att söka här. Om man bläddrar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-nVTfK14ZvEmsmQhosmZsL" prev="i-C8uaMZNoXBF8M64XgdvpzB" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-Y7GWMMo5G7iyR8d61tiwLa">
          <seg xml:id="i-S1sQTwdW9feAqgw5gug3vp">
            aldrig så mycket i statistiken, skall man finna, att dessa utgifter,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y7GWMMo5G7iyR8d61tiwLa" prev="i-nVTfK14ZvEmsmQhosmZsL" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-15hUFog99U5aUjtjy1DrhQ">
          <seg xml:id="i-AgLqgS3o7X7vx877XUkQN1">
            de s. k. öfriga utgifterna, tynga mest på industrikommuner och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-15hUFog99U5aUjtjy1DrhQ" prev="i-Y7GWMMo5G7iyR8d61tiwLa" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-YW2rx8d4H9pGeggvshVFo2">
          <seg xml:id="i-X7jkBMBrFgsnQvfUwAyeay">
            dem, som ligga nära stora städer, under det att de rena landskommunerna
            äro tämligen fria från dem. En ömmare punkt är då ojämn-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EFMPvqX1MUNsN4pveTfkz3">
          heten i taxeringsvärdena, men denna kan icke af någon utred-
        </note>
        <u xml:id="i-YW2rx8d4H9pGeggvshVFo2" prev="i-15hUFog99U5aUjtjy1DrhQ" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-BAyjfXUR5CdKTfpPNiMBNY">
          <seg xml:id="i-7KPnnAZnjky2EdBZ8SzeaE">
            ning klarläggas. Det är att hoppas, att med en lifligare jordomsättning
            och därigenom att industriens målsmän få mera infly-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XjkqtoXLphA7nnaoAhXSNs">
          tande i taxeringsnämnderna, äfven detta småningom skall ut- Jämnas.
        </note>
        <u xml:id="i-BAyjfXUR5CdKTfpPNiMBNY" prev="i-YW2rx8d4H9pGeggvshVFo2" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-XberZm5fiU9u3LvcC6Tq2W">
          <seg xml:id="i-7bMf1SMYHmQR9twKwpPuh5">
            Jag har hört den invändningen, att den kommunala skatteutjämningen
            skulle innebära en socialistisk tanke, men ett dylikt föreställningssätt
            torde vara produkten af en oklar tankegång, särskildt hvad gäller
            skatt till kyrka och skola. Den kommunala beskattningen hvilar
            på urgammal historisk grund och icke på någon slags beräkning
            om lika ekonomisk bärkraft och utvecklingsmöjligheter, som sedan
            möjligen skulle hafva försummats. Det finnes icke något rimligt
            motiv, enligt mitt förmenande, hvarför
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-99sqpfhmUUkLm86PiHXepY">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-2sCHy6WP4e1Gxdk89EikrU">
          Ifrågasatt höjning af statsbidraget till folkskoleväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-FJwU9ooajY85TcxzwT6P7H">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5j1Xqu4GmGs1gjjoej3TsU" type="date">
          32 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-XberZm5fiU9u3LvcC6Tq2W" prev="i-BAyjfXUR5CdKTfpPNiMBNY" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-G3XVTjrx3FNNzUpPJaQ4W5">
          <seg xml:id="i-9vVRj1wz3VnMnBpBECDJWe">
            den kommunala skattebördan skall tynga så ojämnt. Densamma blir
            nu beroende på faktorer, hvarpå innebyggarna icke i ringaste mån
            kunna inverka. Särskildt hvad skolskatten beträffar, blir det
            fyrktalet, antalet invånare per kvadratkilometer och kommunens
            geografiska gränser, som verka bestämmande på dess storlek. Endast
            endera af dessa faktorer kan verka därhän, att i två socknar med
            samma storlek, samma befolkningstäthet och samma fyrktal beskattningen
            blir helt annorlunda, därför att den ena kommunen är långsträckt
            och den andra cirkelrund. Detta är icke endast en tom spekulation,
            utan har sina talrika motsvarigheter i verkligheten. Jag framhöll
            i min motion förra året, hvilka ojämnheter kunna förekomma inom
            samma län och samma härad. I Blekinge finnes en socken med 23
            öres utdebitering med fullt ordnad folkskoleundervisning i tidsenliga
            lokaler; ett par mil därifrån en socken med 73 öres utdebitering
            med halftidsläsning i oändamålsenliga skolhus; i Marks härad en
            socken med 8 öres utdebitering, under det att den i en grannsocken
            utgör 112 öre. Ja, säger man, detta är gamla bekanta saker, men
            det kan icke hjälpas. Skulle staten börja bevilja anslag utan
            någon fast beräkningsgrund, skulle pretentionerna stiga i oerhörd
            grad. Man skulle bygga luxuösa skolhus, hvar och en skulle fordra
            att få skola framför sin egen dörr. Jag tror dock, att många sätt
            finnas för att kontrollera och stäfja dylika pretentioner. I Danmark
            lämnar skolfonden anslag till hårdt betungande kommuner, därvid
            hänsyn tages till såväl kommunernas bärkraft som den relativa
            utdebiterimgen. Anslag få lämnas vare sig på viss tid, högst tio
            år, eller till särskilda ändamål såsom uppförande af skolhus.
            Jag tror, att här i Sverige enklaste vägen vore, att staten lämnade
            anslag med en viss bråkdel af det belopp, som öfverstiger medelutdebiteringen
            per fyrk i landskommunerna eller — såsom herr Hammarlund i sin
            reservation framkastat — hvad som öfverstiger t. ex. 30 öre per
            fyrk. Gentemot invändningen, att detta skulle föranleda krångliga
            årliga utredningar, skulle man ju kunna tänka sig 5 års anslag,
            beräknade efter 5 års medeltal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G3XVTjrx3FNNzUpPJaQ4W5" prev="i-XberZm5fiU9u3LvcC6Tq2W" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-VPYJVL2EZMaqvHzp6JSBVD">
          <seg xml:id="i-HV7Ym4Ttn5QMrDR6JHEQ6q">
            Till sist har utskottet påpekat den ofantliga tyngd, som skulle
            drabba budgeten utan att motsvarande allmännare lättnad vunnes
            i den kommunala beskattningen. Jag vill gärna erkänna, att här
            är fråga om ett stort belopp, som måhända kommer att röra sig
            om ett sjusiffrigt tal. Om detta komme att motsvaras af en allmännare
            lättnad i de kommunala skatterna, skulle det kanske icke möta
            så stort hinder för att genomföra frågan i denna kammare. Nej,
            det blir en större tyngd för större delen af befolkningen, men
            de fattiga landskommunerna skulle befrias från en mycket stor
            börda, och därmed vore en gärd af rättvisa lämnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VPYJVL2EZMaqvHzp6JSBVD" prev="i-G3XVTjrx3FNNzUpPJaQ4W5" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-CArkMdekDvVgTgkbxUhMEU">
          <seg xml:id="i-PzUm65vRfnNmWXPxpW4kEL">
            Jag tror det vore klokt af denna kammare att i någon mån söka
            möta krafven på rättvisa i detta fall, de komma nog annars att
            växa till i styrka. Att de icke redan nu med mera skärpa framträdt,
            beror nog på vår landtbefolknings konservativa och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JFEAqqLvps28EQqmaU69fa" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 33 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-CArkMdekDvVgTgkbxUhMEU" prev="i-VPYJVL2EZMaqvHzp6JSBVD" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-JfFuNdY3KRFLe9thcLgoPo">
          <seg xml:id="i-ARNKNJCJDLYSDAuFj44hSw">
            tåliga skaplynne, men det växer upp en klass af handlingskraftiga
            Ifrågasatt småbrukare, hvilka nog skola veta att taga upp kratven.
            Om de höjning af då hålla sig till partiella lindringar, och om
            icke snarare parollen EE skall blifva: statens öfvertagande af
            den kommunala budgeten dtokde i dess helhet, är ovisst. Vissa
            tendenser härtill kunna spåras redan (Forts.) nu i åtskilliga
            af de föreliggande motionerna. Jag har försökt att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QuFDWUoAdBqUgXzPgDtorz">
          i min motion, som går i samma riktning som två motioner i Andra
          Kammaren och med hvilka herr Hammarlund i sin reservation i
        </note>
        <u xml:id="i-JfFuNdY3KRFLe9thcLgoPo" prev="i-CArkMdekDvVgTgkbxUhMEU" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-8jMzFZarK3nKdsXAzykiyH">
          <seg xml:id="i-YEpjpPSLjcXaeyBAyTdJWd">
            sak förenat sig, finna en moderat väg för skatteutjimnande, hvil-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8jMzFZarK3nKdsXAzykiyH" prev="i-JfFuNdY3KRFLe9thcLgoPo" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD" next="i-RZLdB6Ct3Q2XnENGVtLT5d">
          <seg xml:id="i-VsVDWxo4LHktX7teVdVcqB">
            ken skulle kunna leda ifrån ytterlighetskrafven. Jag tror icke,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RZLdB6Ct3Q2XnENGVtLT5d" prev="i-8jMzFZarK3nKdsXAzykiyH" who="i-MTxekjtHXx3Xi51XbwdAVD">
          <seg xml:id="i-FQH56XNjSafXKgTAuYYZR7">
            att en rent negativ ståndpunkt gör detta. Herr grefve och tal-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5oYqrioScJRtocJdhEo37X">
          man, jag yrkar bifall till den af herr Hammarlund vid betänkan-
        </note>
        <note xml:id="i-9KAtgZf8tLUAcXAwr37PFp">
          det fogade reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-XJfvKocLEnvbBSde4oJDqG" type="speaker">
          Herr Billing:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-LXHXHRjNJSBMLmDiHNGoDw" next="i-3FCGJKw58Dn1gtr1rawWLx">
          <seg xml:id="i-Co4exFSiEnMmStFeHL1iZf">
            Äfven om man medger, att den siste talaren kan hafva rätt i mycket
            af hvad han sade, kan man dock känna sig bestämdt förhindrad att
            tillstyrka bifall till hans motion. Denna motion är endast en
            del af en hel rad sträfvanden, som med åtskilliga modifikationer
            dock gå i samma riktning. Och den frågan, som nu behandlas, är
            en mycket stor ekonomisk fråga. Gärna skall Jag erkänna, att mellan
            olika kommuner finnas stora ojämnheter i den kommunala beskattningen,
            och det icke blott i fråga om utskylderna för skolväsendet utan
            också i fråga om tillgodoseende af andra kommunens behof. Den
            ena kommunen är synnerligen hårdt belastad af skolutgifter, en
            annan af fattigvårdstunga, en tredje af vägunderhåll och den fjärde
            af något annat. Och det kan väl icke vara rätt, som den siste
            talaren sade, att man vid ett utjämnande af dessa ojämnheter icke
            borde taga hänsikt till de särskilda kommunernas bärkraft, utan
            skall en ojämnhet uti den kommunala beskattningen genom statens
            försorg utplånas, har man väl ungefär samma skyldighet att taga
            hänsyn till behofven, vare sig att tyngden beror på den ena eller
            andra orsaken, och i alla händelser taga i beräkning, hvilka krafter
            finnas att bära bördorna. Vidare kunna dessa ojämnheter i beskattningen
            vara mer skenbara än verkliga, beroende på — som den siste talaren
            också erkände — olika grunder vid taxeringarnas uppgörande. Ty
            en fyrk i en kommun betyder visst icke alltid detsamma som en
            fyrk i en annan. Också bör man icke förgäta, när man söker få
            en statistik öfver kommunernas utskylder, att denna statistik
            stundom kan vara beroende på rent tillfälliga förhållanden, och
            att uttaxeringen det ena året eller under loppet af några få år
            drifvits upp af speciella orsaker, som icke äro fortvarande. Och
            slutligen vill jag om dessa ojämnheter säga, att de kunna icke
            utjämnas, utan lika visst som det finnes fattiga och rika enskilda
            personer och detta kan icke hjälpas, lika visst kommer det i vårt
            land att finnas rika och fattiga kommuner. Man kan icke tänka
            på möjligheten att helt utjämna denna åtskillnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3FCGJKw58Dn1gtr1rawWLx" who="unknown" prev="i-LXHXHRjNJSBMLmDiHNGoDw" next="i-Acb14bKnmvTw1i2yAb8478">
          <seg xml:id="i-4MwwBja23yMBDojrvhKkqn">
            Jag tror icke, att man i detta hänseende och särskildt beträffande
            folkskolebudgeten kan eller bör gå längre än Riksdagen redan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8RfgCNm2hz9MYzZJtW4GMP">
          Första Kammarens Prot. 1908. N:o 33. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ut3o5dLKk7xY54zimcZwbN">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-Acb14bKnmvTw1i2yAb8478" who="unknown" prev="i-3FCGJKw58Dn1gtr1rawWLx" next="i-Mr6j9tfpwDZQBhhwkLexQW">
          <seg xml:id="i-YZmmu7wPGUcXBZXpXS6xtf">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VqsmU6FGYGV9udSTCAivnh">
          höjning af statsbidraget till folkskole-
        </note>
        <u xml:id="i-Mr6j9tfpwDZQBhhwkLexQW" who="unknown" prev="i-Acb14bKnmvTw1i2yAb8478" next="i-PGTNG6jBWTWtYheuoaSBqL">
          <seg xml:id="i-TQQuEUW8wJFb3dJrUemvN3">
            väsendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TmxXzPJ78ivGcVG6rE4f4b">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-WCNsR38ENnAwdhMiMxVH1H" type="date">
          34 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-PGTNG6jBWTWtYheuoaSBqL" who="unknown" prev="i-Mr6j9tfpwDZQBhhwkLexQW" next="i-HUZisZMXKbJoWe1QUxtVUw">
          <seg xml:id="i-3uHHrDrQiJC1A3ZxavKjNa">
            gjort och hvartill utskottet hänvisat, nämligen att staten träder
            emellan i särskilda undantagsfall, där man individuellt pröfvar
            den enskilda församlingens förhållanden och tar hänsikt till alla
            de faktorer, som böra inverka på beslutet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HUZisZMXKbJoWe1QUxtVUw" who="unknown" prev="i-PGTNG6jBWTWtYheuoaSBqL" next="i-LMBrxvH9T77MP6CpxnVPxc">
          <seg xml:id="i-3RbMwEgb8N5wiSmxeUwV66">
            Denna motion liksom de andra, som omförmälas i detta betänkande,
            äro alla yttringar af den tendens, som gör sig alltmera bred och
            stark, nämligen tendensen att öfverflytta på staten hvad som hittills
            ålegat kommunerna eller enskilda. För min del har jag alltid haft
            synnerligen stora betänkligheter mot detta. Emellertid har den
            tendensen vunnit framgång inom Riksdagen, och jag tror, att den
            tvingat, pressat sig fram längre än som varit hälsosamt Helt visst
            är det ganska farligt att gifva stort eller större utrymme åt
            den. Jag vet väl, att man invänder mot detta, att det kan icke
            ekonomiskt anses såsom en fara eller skada, att staten åtager
            sig kostnader, som annars skulle hafva ålegat kommunerna, utan
            att detta blefve blott ett öfverflyttande af bördor från de svaga
            skuldrorna på de starkare. Om det verkligen blefve så, skulle
            man icke behöfva frukta för den nämnda tendensen, men jag tror
            icke, att det så blir, utan att, såsom ock erfarenheten visat,
            i samma mån staten tar på sig nya tyngder, kommunerna icke blifva
            mindra skattdragande eller, rättare sagdt, mindre skattläggande.
            Utskottet uttalar detta, den siste talaren bytte visserligen ut
            orden i utskottets betänkande, så att de fingo en annan mening,
            men det gör detsamma. Utskottets uppfattning är emellertid, att
            om man på detta sätt befriar kommunerna från en tunga, blir icke
            i allmänhet följden den, att kommunalskatterna blifva mindre,
            utan blott att beskattningen ökas på annat sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LMBrxvH9T77MP6CpxnVPxc" who="unknown" prev="i-HUZisZMXKbJoWe1QUxtVUw" next="i-9wwfV7LaZnpUNosT9SxhSn">
          <seg xml:id="i-Bj2Gsnv3Dg6tn14aNGCD1v">
            Nu kommer jag till en annan fråga, och jag skulle gärna önska,
            att herrarna ville ägna hela sin uppmärksamhet, icke åt hvad jag
            säger, utan åt saken, därför att den är i hög grad allvarlig.
            Jag känner ett behof, särskildt då jag fått hedern att vara statsutskottets
            ordförande, att accentuera den saken för herrarna så, att den
            icke måtte lämnas ur sikte vid denna fråga eller de många andra
            fall, som här komma att föreligga till behandling. Huru skall
            det gå, om den tendens, som vid denna riksdag gjort sig gällande,
            vinner framgång, den tendensen nämligen att lägga på stadsbudgeten
            den ena stora bördan efter den andra och på samma gång fråntaga
            staten den ena stora inkomsten efter den andra. Man vill å ena
            sidan lägga på staten en börda och å andra sidan beröfva staten
            kraften att bära den. Jag skall icke räkna upp alla de försök,
            som gjorts i motioner vid denna riksdag att flytta från kommuner:
            na på staten utgifter af det ena eller andra slaget och på samma
            gång fråntaga staten t. ex. brännvinsmedlen, för att icke tala
            om tullmedlen och andra inkomster.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W5EQ7PvbpniwWcUay6gdRs">
          Låtom oss ett ögonblick stanna vid blott de punkter, som här
          föreligga, eller de motioner, som af det sammansatta statsoch
          lagutskottet afstyrkts, men tillstyrkts af reservanter. Den första
          motionen, den af grefve Wachtmeister väckta, är ju den lindrigaste,
          men i alla fall visst icke af ringa innebörd. Han sade själf,
          att, om
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XowXMMX48EgMKi8UPxZT8w" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 35
        </note>
        <u xml:id="i-9wwfV7LaZnpUNosT9SxhSn" who="unknown" prev="i-LMBrxvH9T77MP6CpxnVPxc" next="i-FEjZ77zNV23jnW31AJqocY">
          <seg xml:id="i-VQJ8vRZSfRetiKVrvgaL2P">
            man bifaller hans motion, detta i alla händelser skulle leda
            till ett sjusiffrigt anslagsbelopp. Jag är säker på, att det icke
            skall dröja länge, förrän den åttonde siffran också blir uppnådd.
            Men så hafva vi de andra motionerna, däraf en, som yrkar på, att
            staten skall taga på sig hela den kontanta aflöningen till folkskollärarna.
            Detta skulle efter 1906 års statistik strax öka utgifterna med
            3 miljoner kronor, hvilket belopp dock icke på långt när räcker,
            då ju oupphörligt nya folkskolor inrättas och således äfven nya
            lärartjänster. En annan motionär, friherre Adelswärd, har äfven
            på detta område slagit rekordet som djärf motionär, ty med honom
            kan icke någon i detta hänseende mäta sig i djärfhet. Han föreslår,
            att staten skall åtaga sig åtminstone hela aflöningen till skollärarna,
            således hela den kontanta och naturaaflöningen — detta således
            till att begynna med, sedan kommer man till det andra, byggande
            af skolhus. Bortsedt ifrån det sistnämnda, skulle genom endast
            själfva aflöningens öfvertagande budgeten i ett slag ökas med
            10 miljoner kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FEjZ77zNV23jnW31AJqocY" who="unknown" prev="i-9wwfV7LaZnpUNosT9SxhSn" next="i-7MBL98NTtxFU7bXZn7KJPW">
          <seg xml:id="i-BN6rjq7piP523oLbF8Af4g">
            Jag hoppas nu, att herrarna artigt och vänligt afslå grefve Wachtmeisters
            motion samt slå ihjäl de andra motionerna, så att de bli ännu
            dödare, som den gamle lektoren sade. Om de nu alla afslås, är
            det ändock bekymmersamt nog, och jag begagnar detta 1illfälle
            att lägga herrarna på hjärtat några siffror. Äfven om dessa och
            andra under riksdagen framkomna stora anspråk på statsbudgeten
            i fråga om dess öfvertagande af de kommunala utskylderna afvisas,
            är upprättandet af stadsbudgeten vid denna riksdag en ganska allvarlig
            sak. Herrarna hafva väl icke räknat, men åtskilliga inom statsutskottet
            hafva gjort det, och jag skall be att få påpeka några siffror,
            för att herrarna skola se, till hvilka utgiftssummor man kommer.
            Endast löneförhöjningar och lönetillägg — hufvudsakligen komma
            de väl att bifallas — skola belasta budgeten med 8 miljoner kronor,
            ersättningar för utgifna förskott gå löst på i miljon kronor.
            När man så tänker på, hurudan den ekonomiska ställningen i vårt
            land nu är, är det icke underligt, att man blir bekymrad. Herrarna
            hafva nyss sett ett cirkulär från generaldirektören och chefen
            för järnvägsstyrelsen, innehållande redogörelse för Järnvägarnas
            utgifter och inkomster under januari 1908. Det utvisar, att utgifterna
            ökats med 33 9/0, men inkomsterna? Hafva de ökats? Nej, de ha
            minskats. Här se herrarna resultatet af ett beslut, som sistlidne
            Riksdag fattade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7MBL98NTtxFU7bXZn7KJPW" who="unknown" prev="i-FEjZ77zNV23jnW31AJqocY" next="i-U5iydMdtyDGb9N3kJvfEUX">
          <seg xml:id="i-Brntznc7LdJwRVnUT4mYNw">
            Jag tror, att man skall vara försiktig, och jag tror, att man
            skall akta sig för att betrakta en sak isolerad för sig, skild
            från andra. Man bör tvärtom försöka att se hvarje sak i dess stora
            sammanhang.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U5iydMdtyDGb9N3kJvfEUX" who="unknown" prev="i-7MBL98NTtxFU7bXZn7KJPW" next="i-LSKf7a1vw1GCBoe9XuWgCb">
          <seg xml:id="i-MjRidoosN15KCYuV5yV7mA">
            Hvad nu särskildt beträffar folkskolan och öfverflyttning af
            kostnaderna för densamma från kommunerna till staten, så är det
            dock icke blott den ekonomiska synpunkten, som gör mig till bestämd
            motståndare mot förslagen Keno, utan det är också en annan synpunkt.
            Det är icke blott en fras utan verkligt innehåll, att det ligger
            vikt på att folkskolan fortfar att vara en kommu. nal institution,
            som endast stödjes af staten. Det ligger vikt på
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-43zWSjnLmrDCzFuwX6DW6Z">
          N:o 83.
        </note>
        <note xml:id="i-Mu7pnq6fxaigSqpmTZMqTr">
          Ifrågasatt höjning af statsbidraget till folkskoleväsendet.
        </note>
        <note xml:id="i-55RNCxMyK5cpBBMbyhxR9h">
          » Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2kZsdzb49X54bLZ21f1m8v">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-LSKf7a1vw1GCBoe9XuWgCb" who="unknown" prev="i-U5iydMdtyDGb9N3kJvfEUX" next="i-X87AZpj7VVEYPk2ZiNzQB5">
          <seg xml:id="i-VgdrW9X9MDVzRn9Y4HLUaK">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RpsKVonwtUdG7DEjPKLfB">
          höjning af statsbidraget till folkskole-
        </note>
        <u xml:id="i-X87AZpj7VVEYPk2ZiNzQB5" who="unknown" prev="i-LSKf7a1vw1GCBoe9XuWgCb" next="i-RYrMmRW2w7P2xnnnW561ob">
          <seg xml:id="i-BCCjB8DrqA3abMP2W2z367">
            väsendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GoF3Pw85yUkSDkmjudgxuc">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-TsBCTfKAcr8USmL33Y9Ck9" type="date">
          36 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-RYrMmRW2w7P2xnnnW561ob" who="unknown" prev="i-X87AZpj7VVEYPk2ZiNzQB5" next="i-W6XcjXEED6pSEU7p2YRRBH">
          <seg xml:id="i-Hz4gR7MMUio8riSXDAAayg">
            att vår folkskola på det sättet äges, styres och influeras från
            församlingarna. Och hvar tro herrarna det skulle sluta, om man
            öfverflyttade på Riksdagen att bestämma utgifter för våra folkskolor?
            Nog hafva vi väl tillräcklig erfarenhet för att kunna ana det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W6XcjXEED6pSEU7p2YRRBH" who="unknown" prev="i-RYrMmRW2w7P2xnnnW561ob" next="i-5pjK3CuuY4trT9YaBVtPKa">
          <seg xml:id="i-LtxYeGK8FMPiDePDyT4pZo">
            Nu är det ledsamt, såsom den siste talaren sade, om på somliga
            håll folkskolan icke kan utveckla sig såsom man önskar. Ja, det
            är ganska ledsamt, att vi icke i alla våra församlingar kunna
            ha folkskolor af typen A, utan att man på somliga ställen och
            på många ställen får nöja sig med typen É, ja till och med med
            typen F. Men jag tror, att man kan öfverdrifva betydelsen af detta.
            Och om jag nu säger en kättersk sats, så är det icke så farligt
            här. Jag är förvissad om att hufvudvikten icke ligger på typen
            A i motsats till typen E, utan att en öfvervägande vikt ligger
            på hurudana lärarna äro. En småskollärarinna, som undervisar 1
            en skola af typen F, kan vara sin församling till lika stort gagn
            som en lärare vid en skola af typen A. Därför kan jag verkligen
            icke underskrifva hvad statsutskottet i fjor yttrade i denna fråga.
            Jag gratulerar mig själf till att jag icke var med i statsutskottet
            i fjor, då utskottet skref de i hög grad — jag ber om ursäkt,
            att jag använder detta uttryck — i hög grad oförsiktiga orden,
            hvilka innebura en önskan att få frågan om halftidsläsning undersökt.
            Det var farliga ord. Dem bör man icke upprepa i år, utan med bestämdhet
            visa tillbaka.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5pjK3CuuY4trT9YaBVtPKa" who="unknown" prev="i-W6XcjXEED6pSEU7p2YRRBH" next="i-4ypbP9AW6UKpFttE6W3Rz7">
          <seg xml:id="i-QE5geiZFE8vrcu9LrZN88N">
            Slutligen har det sagts, att här nu är fråga om blott en utredning,
            och den siste talaren var verkligen så optimistisk, att han sade,
            att en sådan utredning skulle vara relativt lätt. Nej, den är
            icke relativt lätt, utan den skulle verkligen blifva grufligen
            svår. Men om den också vore relativt lätt, skulle den i alla fall
            kunna vara ganska betänklig. Jag menar, att om man företager en
            sådan utredning, har man med detsamma lofvat, att man vill vara
            med om det resultat, som med densamma skulle motiveras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4ypbP9AW6UKpFttE6W3Rz7" who="unknown" prev="i-5pjK3CuuY4trT9YaBVtPKa" next="i-NyFM6dRis1J8AoPY6prb69">
          <seg xml:id="i-3JnSBKrxj9AUBMLtKXHzJu">
            Men jag vill också här tala såsom statsutskottsledamot och säga,
            att dessa relativt lätta utredningar kunna i alla fall blifva
            ganska dyrbara, och i all synnerhet blifva de grufligen dyrbara,
            när det är fråga om folkskolan. Det har man erfarenhet om. Veta
            herrarna hvad kommittéer hafva kostat, för hvilka ersättning skall
            beredas på budgeten i år? Om jag bortser från följande rubriker,
            hvilka väl emellertid också till väsentlig del beteckna kommittéer,
            nämligen »biträde», »undersökningar» eller »utredningar» samt
            blott medtager de sakkunniga och kommittéerna, så rör det sig
            dock om ersättningar till mer än 420,000 kronor. Men nu är det
            fråga om folkskolan och huru dyrt det ställer sig, när man har
            att göra med folkundervisning. Och då kommer jag ännu en gång
            till tal om seminariekommittén. Man tycker, att en sådan undersökning
            som om folksskoleseminarierna skulle väl vara relativt lätt. Den
            är också relativt lätt, och ändå står på ersättningslistan redan
            ett belopp af nära 54,000 kronor såsom godtgörelse för denna kommitté.
            Ännu har kommittén i alla fall icke hunnit
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NXWjE5HUir6E4oGVcqek2M">
          Onsdageu den 1 April. 37
        </note>
        <u xml:id="i-NyFM6dRis1J8AoPY6prb69" who="unknown" prev="i-4ypbP9AW6UKpFttE6W3Rz7" next="i-9ve8z1ZqciADAmz2PGosUw">
          <seg xml:id="i-TjZBLk8QZ8o7woQ31YjhBC">
            längt. Man har icke tryckt det minsta, och följaktligen återstår
            kanske lika mycket att betala. Hvad tro herrarna då, att en utredning
            rörande folkskolan i afseende å halftidsläsning och kommunernas
            beskattning för skolan skulle kosta? Det blefve minsann icke en
            obetydlighet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9ve8z1ZqciADAmz2PGosUw" who="unknown" prev="i-NyFM6dRis1J8AoPY6prb69">
          <seg xml:id="i-VNGCzsefy1UMNv1S3xjJTT">
            Jag kan icke annat än finna, att denna sträfvan, som här gör
            sig gällande i motionen, är farlig, och därför yrkar jag bifall
            till utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-F1RCB8oym6rygg11qauhzz" type="speaker">
          Grefve Hamilton, Raoul:
        </note>
        <u who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" xml:id="i-XBq8EQjCbTycgk8G2BmKRP" next="i-Wn5vJpzbdEqvG4w67WXjuJ">
          <seg xml:id="i-RXTzxGqhDpsxjqsf7oGZzQ">
            Jag skulle kunna underskrifva det som den siste talaren anförde
            i hvad det gällde en förmaning till oss att vara försiktiga med
            afseende å statsutgifterna. Men den ärade talaren yttrade sig
            här såsom om det skulle hafva varit fråga om en ny statsutgift.
            Det synes mig då, att den ärade talaren velat uppdraga en alltför
            skarp skillnad mellan staten och de skattdragandes intressen.
            Här gäller det en utgift, som redan finnes, som utgår till skolan
            och som utgår på grund af Riksdagens beslut. Riksdagen har beslutat,
            att skolundervisningen skall vara obligatorisk, och Riksdagen
            har fastställt minimilönerna för skollärarna i de olika församlingarna.
            Således är det icke fråga om någon ny statsutgift eller att oka
            skaiterna för de skattdragande. Det är blott fråga om att wu jämna
            de skatter, som tynga dem på ett alltför ojämnt och orättvist
            sätt, och att de mera kraftiga skatteobjekten skola hjälpa de
            mindre kraftiga att bära de stora skattebördorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wn5vJpzbdEqvG4w67WXjuJ" prev="i-XBq8EQjCbTycgk8G2BmKRP" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-6og6ycg6pgCBsh8uHdevrz">
          <seg xml:id="i-MmhSp6XvPFZrwx4ubUbnke">
            Vid en af reservationerna finnes fogad en tablå, som jag förmodar
            vara viktig. Den visar, att utgifterna för skolväsendet i somliga
            kommuner utgå med mindre än 50 öre per bevillningskrona, men i
            andra kommuner med 11 kronor och därutöfver per bevillningskrona.
            Jag föreställer mig, att det är för mycket 'begärdt al staten
            att påtvinga dessa kommuner en utgift, då den går till elfva gånger
            bevillningen blott för denna del af kommunalbeskattningen, en
            utgift, som kanhända, då den lägges till de andra kommunalskatterna,
            blir rent af ruinerande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6og6ycg6pgCBsh8uHdevrz" prev="i-Wn5vJpzbdEqvG4w67WXjuJ" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-LNzryrqnbLNwF49E8SSXh7">
          <seg xml:id="i-Nb7o66nw8kKM86uhQg8U8u">
            Jag förmodar, att vi alla hafva intresse för folkskolan, och
            jag tror, att den siste ärade talaren har det äfven. Men har han
            det, så bör han också arbeta för att staten, mera än den nu gör,
            bidrager till denna folkundervisning, så att staten ser till,
            att folkundervisningen kan bedrifvas på ett lämpligt sätt utan
            att behöfva ruinera en mångfald fattiga kommuner, som nedtyngas
            af andra skatter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LNzryrqnbLNwF49E8SSXh7" prev="i-6og6ycg6pgCBsh8uHdevrz" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-6dvQ4jjG75Mc6cmHwfKsp6">
          <seg xml:id="i-6by9kdYUbLNueJrX56sT9B">
            Ja, jag skall icke i dag göra något yrkande. Utskottet har i
            sitt betänkande framhållit, att en annan mera omfattande motion
            föreligger, och af betänkandet trodde jag verkligen, att herr
            Billing hade för afsikt att tillstyrka bifall till denna motion.
            Det syntes mig så, då ju han har underskrifvit betänkandet, och
            jag var glad däröfver. Med min kännedom om hans stora inflytande
            1 kammaren och hans stora förmåga att leda kammarens beslut
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ej7Unvnv4ymvFQ8cZhYgiK">
          :0 88.
        </note>
        <u xml:id="i-6dvQ4jjG75Mc6cmHwfKsp6" prev="i-LNzryrqnbLNwF49E8SSXh7" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-LEGbZwjXkBK7LWwjAsunGt">
          <seg xml:id="i-NPkfjDr17LvjaHnS4a5Lwa">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XVU1VwxoQRrvkhuu4hE1Fr">
          höjning af statsbidraget till folkskole-
        </note>
        <u xml:id="i-LEGbZwjXkBK7LWwjAsunGt" prev="i-6dvQ4jjG75Mc6cmHwfKsp6" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-2ddf2AQ7HfEpCYcLn8QSbA">
          <seg xml:id="i-6ZfJezbsJALbdSZFNGFABL">
            väsendet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2DqegU5VMZgffspa9vA66B">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Se3f55Sksd9x2BTid6Sixx" type="date">
          N:o 33. 38 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-2ddf2AQ7HfEpCYcLn8QSbA" prev="i-LEGbZwjXkBK7LWwjAsunGt" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-492D4LNEZJdWQCH6fyRv5o">
          <seg xml:id="i-YbmtmVf3hMwq4KxwKxgerw">
            Ifrågasatt Vågade jag därför tro, att denna motion af herr Staaff
            hade utsikt Köjning af att bifallas. statsbidraget Jag skall sålunda,
            herr talmlan, icke i dag framställa något till folkskoler yrkande,
            men jag återkommer väl till frågan, när den andra mo- (Forts.)
            tionen, som omfattar den kommunala beskattningen i dess helhet,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-492D4LNEZJdWQCH6fyRv5o" prev="i-2ddf2AQ7HfEpCYcLn8QSbA" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK">
          <seg xml:id="i-NhGsVpW5PvBErJX3SAgt1G">
            här föreligger till afgörande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DWN9LhBYj7p4U4uxTMwNj9">
          Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
          i afseende på förevarande utlåtande yrkats, dels att hvad utskottet
          hemställt skulle bifallas, dels ock att kammaren skulle antaga
          det förslag, som innefattades i den af herr Hammarlund vid utlåtandet
          afgifna reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-7BzkaogSFLeqgqCgTwzorB">
          Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden
          och förklarades propositionen på bifall till utskottets hemställan
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-M2A93f4bqSn5ScnEBFTHhB">
          Ifrågasatt Föredrogs ånyo sammansatta statsoch lagutskottets
          den 27 skyldighet för och 28 sistlidne mars bordlagda utlåtande,
          n:o 6, i anledning af försäk väckta motioner dels om ändring af
          2 och 3 $$ i lagen angående sina arbetare. ersättning för skada
          till följd af olycksfall i arbete, dels ock om
        </note>
        <note xml:id="i-MpfaKYyyZt3VP5R8ZUdAVE">
          skrifvelse till Kungl. Maj:t angående revision af nämnda lag.
        </note>
        <note xml:id="i-TNo7emKP5rigAtXxbNeCTZ">
          Sammansatta statsoch lagutskottet hade till behandling förehaft
          följande inom Riksdagens Andra Kammare väckta motioner, afseende
          dels ändring af 2 och 3 $$ i lagen angående ersättning för skada
          till följd af olycksfall i arbete, nämligen motionen n:o 19 af
          friherre ÅA. T. Adelswärd, dels ock skrifvelse till Kungl. Maj:t
          angående revision af samma lag, nämligen motionerna n:is 84 och
          151 af herr T. First.
        </note>
        <note xml:id="i-SebzAmxZceETNH5EJ4Cg7S">
          I motionen n:o 84 hade hemställts, att Riksdagen måtte besluta
          att i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes Kungl.
          Maj:t låta vidtaga utredning och inkomma med förslag till ny lag
          om ersättning för skada till följd af olycksfall i arbete, grundad
          på principen af alla arbetsgifvares försäkringsplikt i riksförsäk-
        </note>
        <note xml:id="i-LFn8UpNA5dQiLeje46fgmD">
          ringseller med denna likställd anstalt, så att ersättning för
          inträffadt olycksfall bereddes åt hvarje kroppsarbetare.
        </note>
        <note xml:id="i-QYHAeqVEycsVUUXkoiyqQY">
          Utskottet hade på anförda grunder hemställt,
        </note>
        <note xml:id="i-S4AGZCNBsHkw9hWM6DyM9P">
          a) att friherre Adelswärds motion, no 19, icke måtte till någon
          Riksdagens vidare åtgärd föranleda;
        </note>
        <note xml:id="i-9d5hiLa44kY4sXSfWR7FvJ">
          b) ati herr Färsts motion, n:o 84, icke måtte till någon Riksdagens
          vidare åtgärd föranleda; samt
        </note>
        <note xml:id="i-VaWd57XJHm2PptYXWjXNdK">
          c) att herr Färsts motion, n:o 151, icke måtte till någon Riksdagens
          vidare åtgärd föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-g37ebDiAbdxBeX8aZ4D4q">
          Angående punkt b) i utskottets hemställan hade reservation anförts
          af herr Zetterstrand, som yrkat, att Riksdagen i anledning af
          herr Fiärsts motion, n:o 84, måtte besluta att i skrifvelse
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E4dUGrNZ9XPrqDajd711sJ">
          Onsdagen don 1 April. 39 N:o 383.
        </note>
        <note xml:id="i-D24g5Qv2L2thWL86Nb7HjZ">
          till Kungl. Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t i sammanhang med
          Ifrågasatt pågående eller blifvande utredning rörande revision
          af lagen om skyldighet för ersättning för skada till följd af
          olycksfall i arbete täcktes taga lå förkla 1 förnyadt öfvervägande,
          huruvida ifrågavarande lag lämpligen sina arbetare. borde grundas
          på principen om försäkringsplikt. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GyQfXyLBbnUMherD4FSu1y" type="speaker">
          Herr Sjöcrona:
        </note>
        <u who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" xml:id="i-4HobvuNT2oTAhUp5R6ts3b" next="i-AgeuqtUgvhtwZuz1eZCksX">
          <seg xml:id="i-ThTGpgELwqfthKzpZNzqHy">
            I en af de föreliggande motionerna förekommer det uttalandet,
            att riksförsäkringsanstalten »märkvärdigt nog, oaktadt statsanslag
            till förvaltningskostnaderna i allmänhet, har de dyraste premierna».
            Då ju här i kammaren finnas många arbetsgifvare och dessa möjligen
            kunna taga intryck af detta friherre Adelswärds uttalande, så
            anser jag, att ett sådant uttalande om den af staten inrättade
            riksförsäkringsanstalten icke bör få passera utan en gensaga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AgeuqtUgvhtwZuz1eZCksX" prev="i-4HobvuNT2oTAhUp5R6ts3b" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-T9nq8VustpKuULXaqS7Gjv">
          <seg xml:id="i-NjWRZcEH89vbPGSm84xon8">
            Riksförsäkringsanstalten är, liksom alla aktiebolag för olycksfallsförsäkring,
            grundad på, som man säger, fasta premier, det vill säga att premierna
            beräknas med ledning af olycksfallsstatistiken och vidare på matematiska,
            solida grunder. Och då dessa principer tillämpas inom alla på
            fasta premier grundade försäkringsanstalter af detta slag, så
            är det uppenbart, att de alla måste beräkna sina nettopremier
            lika. Men riksförsäkringsanstalten har det betydande företrädet
            framför alla andra sådana försäkringsanstalter, att staten betalar
            alla förvaltningskostnader och att staten dessutom har iklädt
            sig ansvarighet för risken, det vill säga att om olycksfallen
            något år skulle vara mycket talrika, talrikare än statistiken
            visar, och om det således skulle yppa sig en ogynnsam tillfällighet,
            så behöfver riksförsäkringsanstalten icke för sådant fall hålla
            sig med någon särskild säkerhetsfond, såsom naturligtvis de andra
            anstalterna måste göra. De hafva sitt aktiekapital och därjämte
            särskilda försäkringsfonder, Däraf följer ju, att riksförsäkringsanstalten,
            som icke behöfver beräkna något premietillägg för förvaltningskostnad
            och för risk, kan hafva och äfven verkligen har billigare premier,
            om man nämligen betraktar saken såsom den verkligen förhåller
            sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T9nq8VustpKuULXaqS7Gjv" prev="i-AgeuqtUgvhtwZuz1eZCksX" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-TZjKqs9GhieisECFd5zixk">
          <seg xml:id="i-4S5osuRiuUSP8WtBcLhe49">
            Hvad angår försäkringsföreningar, grundade på uttaxering, så
            kunna de naturligtvis, om ett år visar sig mycket gynnsamt, för
            det året komma att uttaxera en jämförelsevis mycket ringa premie,
            men kommer det sedan ett ogynnsamt år, så få de kanske taxera
            ut dubbla premier, och det lär väl icke föreningens medlemmar
            vara så synnerligen belåtna med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TZjKqs9GhieisECFd5zixk" prev="i-T9nq8VustpKuULXaqS7Gjv" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-HsFh3yvPBENNTj1aGEFZUF">
          <seg xml:id="i-F5GC9BcRYftcLjLMQ7gUxd">
            Men nu säger man: ja, men det är ett faktum, att man kan i ett
            och annat olycksfallsförsäkringsbolag få försäkra arbetare för
            billigare afgifter än hvad riksförsäkringsanstalten betingar sig.
            Man får då närmare granska, huru det förhåller sig - detta. Enligt
            olycksfallsersättningslagen af den 5 juli 1901 utgör, ännu åtminstone,
            ersättningen för full invaliditet en lifränta på 300 kronor om
            året. Vidare innehåller &amp; 5 af samma lag föreskrifter om procentberäkningen
            för lägre grader af invaliditet, hvarvid denna beräkning sjunker
            ända ned till 10 procent. Om
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LH9h4axn4Zx64BypwW5BgF">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-HsFh3yvPBENNTj1aGEFZUF" prev="i-TZjKqs9GhieisECFd5zixk" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-8635jtpSmwmPb5PdC7bA2g">
          <seg xml:id="i-Q3hSuZwbeFWzxWNvy8pERG">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WLHNhK4RAb5Bc9fiuBLjtG" type="date">
          4 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-8635jtpSmwmPb5PdC7bA2g" prev="i-HsFh3yvPBENNTj1aGEFZUF" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-WdYbbVVy8K7uFsNvSc2rrC">
          <seg xml:id="i-DgctEUwbUnYHKoQJ6Ams9g">
            nu en arbetsgifvare vänder sig till en olycksfallsförsäkringsanstalt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WdYbbVVy8K7uFsNvSc2rrC" prev="i-8635jtpSmwmPb5PdC7bA2g" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-X8Jx8JZ8ZowM1a4AY5GdyM">
          <seg xml:id="i-528923S7yg63S2hotyuw44">
            skyldighet för och betingar sig en något lägre premie, än hvad
            riksförsäkringsan-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X8Jx8JZ8ZowM1a4AY5GdyM" prev="i-WdYbbVVy8K7uFsNvSc2rrC" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-8aSZzm2pULKq9aex3gzV6v">
          <seg xml:id="i-DK5FTewmC63DLUDuTgQHbf">
            arbetsgifvare att försäkra sina arbetare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EfkTXhHNFie5esZT9ZBDrb">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-8aSZzm2pULKq9aex3gzV6v" prev="i-X8Jx8JZ8ZowM1a4AY5GdyM" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-BGTHBjZ7ZJw9zfcGisoehx">
          <seg xml:id="i-RjCH9MYG5UsgSeLkXsfeHb">
            stalten fordrar, så tror han ju, att riksförsäkringsanstalten
            har, såsom friherre Adelswärd säger, dyrare premier. Men det förhåller
            sig så, att en sådan olycksfallsförsäkringsanstalt gifver icke
            arbetaren det han enligt lag skall hafva. Jag har här i min hand
            några uppgifter, som visa, att den försäkringsförening, nämligen
            Dalarnes, där Atvidabergs arbetare lära vara försäkrade, har bestämt
            ersättningsprocenten icke så obetydligt lägre, än hvad riksförsäkringsanstalten
            skulle hafva bestämt den till, om man hade vändt sig dit. Arbetaren
            får således icke hvad han rätteligen skulle hafva efter 1901 års
            lag, och det kan väl icke vara något, som kammaren vill godkänna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BGTHBjZ7ZJw9zfcGisoehx" prev="i-8aSZzm2pULKq9aex3gzV6v" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj" next="i-LPdJXm6r3L87t7opKHGVuP">
          <seg xml:id="i-Bg9nPWCDqXDMzFD4b4y2fn">
            Nu har riksförsäkringsanstalten icke varit i verksamhet mera
            än 5 år, och på en så kort tid kan man naturligtvis icke 'bedöma,
            om olycksfallsstatistiken gifver ett fullkomligt riktigt resultat.
            Dei har verkligen slagit så lyckligt ut, att riksförsäkringsanstalten
            har en säkerhetsfond på något öfver 146,000 kronor. Första året
            var öfverskottet högst och så föll det, och sista året var det
            icke mera än omkring 21,000 kronor. Det är tydligt, att om detta
            kommer att visa sig konstant och öfverskottet verkligen blir af
            nägon betydelse, så kommer naturligtvis riksförsäkringsanstalten
            att allvarligt taga i öfvervägande, om den möjligen kan nedsätta
            premierna, men redan nu kan man naturligtvis icke komma med några
            anspråk om nedsättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LPdJXm6r3L87t7opKHGVuP" prev="i-BGTHBjZ7ZJw9zfcGisoehx" who="i-FQJJCrSL887VqdEgWRuCYj">
          <seg xml:id="i-F64j2PQtGu86gy1V1jaCWM">
            Det är detta jag velat påpeka, då jag anser det ligga vikt uppå
            att icke en oriktig uppfattning må råda, vare sig inom Riksdagen
            eller eljest i landet, angående denna statens anstalt, som enligt
            mitt förmenande skötes utmärkt väl och med synnerlig omsorg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SYTpXzio5PV1SByP9hfui6">
          Jag anhåller om bifall till utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-XugDL3ZP64vTvVXm2e5YCr" type="speaker">
          Grefve Hamilton, Raoul:
        </note>
        <u who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" xml:id="i-J3QYzDhSZFhL7vmh7hUzQG" next="i-7MX2onbdERwF4AAxgSQzbd">
          <seg xml:id="i-KWRayxYmLfGJb3R5n37Wir">
            Jag vet väl, att det knappast är mera än en opinionsyttring,
            då man söker att opponera sig mot ett beslut, hvilket har den
            firmateckning, som det nu föreliggande förslaget bär. Men jag
            kan likväl icke underlåta att framhålla, huru orimliga bestämmelser
            finnas i vår nuvarande lagstiftning rörande olycksfall, bestämmelser,
            till hvilka allmänheten åtminstone har svårt att finna grunden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7MX2onbdERwF4AAxgSQzbd" prev="i-J3QYzDhSZFhL7vmh7hUzQG" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-LGg6VSsB3hUb5AeCoWRmRB">
          <seg xml:id="i-KKTngn255w4mjVf5hAhkxQ">
            Det, som intresserar mig mest, är naturligtvis frågan om landtarbetarne,
            och hvad jag vill framhålla är nödvändigheten af att landtarbetarne
            äro likställda med industrioch fabriksarbetarne i afseende å skydd
            mot olycksfall. Det kan till oxempel inträffa, att en landtarbetare
            blir skadad af någon bland de många maskiner, som numera användas
            i landtbruket, så att han blir invalid och icke kan själf försörja
            sig på sin ålderdom. Då är han hänvisad till fattighuset. Men
            om han hade varit industriarbetare och blifvit under industriell
            sysselsättning skadad af en maskin, så hade han fått sin försäkring.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FEEG3b3TLdUZkLDok4j3vm" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 41
        </note>
        <note xml:id="i-VjVZhX7Hoh1MpMXCU5Gmtk">
          N:o 88.
        </note>
        <u xml:id="i-LGg6VSsB3hUb5AeCoWRmRB" prev="i-7MX2onbdERwF4AAxgSQzbd" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-88hWViNpjfLBSm2ey7gs4C">
          <seg xml:id="i-AF4dHAy8JS5xpXfjTNd3FF">
            Här har i utskottets betänkande framhållits ett fall, som är
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GVuiASSKbMYN3E1DPA6kSX">
          mycket betecknande. Om en arbetare är sysselsatt med tillve ning
          af torf och denna torf skall säljas, så skall han, om han
        </note>
        <note xml:id="i-WQVgKFJWN9d4zkpLwgmeFC">
          rk: skyldighet för arbetsgifvare
        </note>
        <u xml:id="i-88hWViNpjfLBSm2ey7gs4C" prev="i-LGg6VSsB3hUb5AeCoWRmRB" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-Q5miLN2XaXqGdYKaHwUNbg">
          <seg xml:id="i-96Nr3QzCkrpJhNQQEs2N6">
            att försäkra
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DtafcT1yZb5cSArPdP4izw">
          drabbas af invaliditet, hafva ersättning för sina återstående
          dasina arbetare.
        </note>
        <u xml:id="i-Q5miLN2XaXqGdYKaHwUNbg" prev="i-88hWViNpjfLBSm2ey7gs4C" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-AsEcYpiRdwNMRPp1JTREkg">
          <seg xml:id="i-8MF3mHtXwrHgGAz95Cou44">
            gar, men om icke torfven säljes utan användes för gårdens behof,
            så får han ingen ersättning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AsEcYpiRdwNMRPp1JTREkg" prev="i-Q5miLN2XaXqGdYKaHwUNbg" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-J59pmqTaemvCbiKtexk2vz">
          <seg xml:id="i-8EQ78fRMGwyPPLuYxcXAPa">
            Dä denna lag antogs af Riksdagen, framhölls från landtmannahåll,
            att jordbrukaren icke är i stånd att betala de premier, som skulle
            blifva erforderliga för försäkring af landtarbetarne, enär landtbruket
            icke står på en sådan ekonomisk ståndpunkt. Det måste också medgifvas,
            att det förhåller sig så på många håll Men om icke landtarbetaren
            blir i detta hänseende likställd med industriarbetaren, så blir
            det slutligen inga landtarbetare, och det är värre för jordbrukarne
            att icke hafva några arbetare alls än att hafva dyra arbetare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J59pmqTaemvCbiKtexk2vz" prev="i-AsEcYpiRdwNMRPp1JTREkg" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-2L51yB6QhMmVAZTF8R8sek">
          <seg xml:id="i-JD9XjAufNoeMBt1DWQw2fW">
            Vidare vore det naturligtvis en stor vinst, att ersättningsplikten
            blefve utbytt mot försäkringsplikt. Det vore en trygghet för arbetaren,
            och det vore en trygghet äfven för arbetsgifvaren. Det kan ju
            vara beroende på glömska från arbetsgifvarens sida, att han icke
            försäkrar sina arbetare. Det kan sålunda inträffa, att, ehuru
            han icke är skyldig att försäkra dem i deras arbete vid Jordbruket,
            han tager dem till användning exempelvis vid stenkross, hvarifrån
            stenen säljes, och då är han ersättningsskyldig. I såadna fall
            kan det uppenbarligen bero på glömska, att han icke försäkrar
            sina arbetare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2L51yB6QhMmVAZTF8R8sek" prev="i-J59pmqTaemvCbiKtexk2vz" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK" next="i-J3Z8MTVLG72gwn1YzD2WbM">
          <seg xml:id="i-UXHjafG3cLzNCbT6ne8tfk">
            Således är det enligt min uppfattning från såväl arbetsgifvarnes
            som arbetarnes sida lämpligt, att ersättningsplikten utbytes mot
            försäkringsplikt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J3Z8MTVLG72gwn1YzD2WbM" prev="i-2L51yB6QhMmVAZTF8R8sek" who="i-4kz1fC2gQwdiC7G6RzQ2SK">
          <seg xml:id="i-TyPhH6tCRnwx4n5DPHkhNL">
            Herr talman, om jag skulle yrka något, så vore det bifall till
            herrar Lindhagens och Daniel Perssons reservation, men jag vet,
            att det icke tjänar någonting till.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-R46hxobe8Rvmb7GdyNnZJE" type="speaker">
          Herr Ljungberg:
        </note>
        <u who="i-MhoqR2b62NNFhmgKPdi6sd" xml:id="i-YDYgmf9ksp1GSCP56e17Vv" next="i-NcKKGb1bF53icsA3SQUBcN">
          <seg xml:id="i-An1X21Ee3d3p5MUsvyLMQJ">
            Herr talman, mina herrar! Jag anhåller att få yttra några ord
            till förmån för den vid betänkandet fogade, af herr Zetterstrand
            afgifna reservation, hvilken går i samma riktning som motionen
            n:o 84. Jag gör detta så mycker hellre, då jag är intresserad
            i olika slags yrkesverksamhet, som faller inom området för olycksfallsförsäkringslagens
            giltighet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Dh6nNDtp79y3vhHMZsZZLp">
          Genom herr Färsts förevarande motion har ånyo bragts under öfvervägande
          spörsmålet, huruvida vid olycksfall i arbete rätten till ersättning
          skall tillgodoses medelst blott och bart arbetsgifvarens ersättningsplikt
          eller medelst försäkringstvång. Sistnämnda mera betryggande form
          föreslogs såväl af arbetareförsäkringskommittén som ock i de af
          Kungl. Maj:t i ämnet först aflåtna propositioner. Försäkringstvånget
          mötte dock starkt motstånd särskildt inom denna kammare, såvidt
          jag kunnat finna hufvudsakligen af två skäl, det ena mera teoretiskt,
          afseende det mindre tilltalande i att staten ingriper i den enskilde
          arbetsgifvarens själfbestämningsrätt i fråga om sina ekonomiska
          anord-
        </note>
        <note xml:id="i-LDgz1Cyp6EKBfcfH972JG5">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8Ai5VEWXBBmiDNu9A381w9">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-NcKKGb1bF53icsA3SQUBcN" prev="i-YDYgmf9ksp1GSCP56e17Vv" who="i-MhoqR2b62NNFhmgKPdi6sd" next="i-Bu4Z6TQanzTorKhQnWiNgn">
          <seg xml:id="i-RGAwkyGuy7WFPYhvzir81K">
            Ifrågasatt skyldighet för arbetsgifvare att försäkra sina arbetare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HVkbyAP4bgs1C4mFi9aDez">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-KZ4W1s9hZHfWGR8or6zyG8" type="date">
          42 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-SS28MpzaaojuDEWEvEW5hZ">
          ningar, och det andra fruktan för den konsekvens, försäkringstvånget
          skulle medföra i upprättande af en statens olycksfallsförsäkringsanstalt
          mea däraf följande alltför stor fondbildning. Då. proposition
          från regeringen vid 1901 års riksdag återkom, var försäkringstvänget
          utbytt mot enbart ersättningsplikt, men tilllika föreslogs emellertid
          inrättandet af en olycksfallsförsäkringsanstalt, däri arbetsgifvarna
          ägde af fri vilja försäkra sina risker.
        </note>
        <u xml:id="i-Bu4Z6TQanzTorKhQnWiNgn" prev="i-NcKKGb1bF53icsA3SQUBcN" who="i-MhoqR2b62NNFhmgKPdi6sd" next="i-KN9Vh8GDqkeKHWutfFnvVt">
          <seg xml:id="i-SgWACSTs5deuW6UMomKzbh">
            Af skälen till motståndet mot försäkringstvånget må väl det mera
            teoretiska ej böra tillmätas vidare betydelse. Försäkringsanstalten
            har också kommit till stånd, och såvidt blifvit upplyst, lägger
            dess organisation icke hinder i vägen för densammas utveckling
            på bredare basis. Sålunda pågår ju redan på regeringens initiativ
            en utredning för att undersöka, jämte annat, en utsträckning af
            olycksfallsförsäkringlagens tillämpning till nya yrkesgrupper.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KN9Vh8GDqkeKHWutfFnvVt" prev="i-Bu4Z6TQanzTorKhQnWiNgn" who="i-MhoqR2b62NNFhmgKPdi6sd" next="i-WHNnVCrQ78iD3eCp5jo3yK">
          <seg xml:id="i-9o6pU9aHJDMUHCTbtVrYfB">
            För mig ställer sig denna fråga helt enkelt så: har staten funnit
            med sitt ändamål förenligt att i visst afseende bereda sina medborgare
            skydd, så bör staten ock tillse, att detta skydd blir effektivt.
            Nu är förhållandet icke sådant. Rätten till ersättning vid olyckefall
            kan lätt blifva illusorisk, såsom då en arbetsgifvare, hvilken
            har skyldighet att till skadade arbetare utgifva lifräntor, blir
            insolvent eller afviker till främmande land. Arbetarens ersättningsrätt
            finnes då blott på papperet. Hans enda utväg blir att lita till
            fattigvården inom vederbörande kommun. Lika hård och upprörande,
            som denna utväg är för den af olyckan oförskylldt drabbade, lika
            orättvis blir den tunga, som åsamkas den särskilda kommunen. Ur
            nu berörda synpunkt torde därför både arbetarens och samhällets
            intresse kräfva införande af försäkringstvång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WHNnVCrQ78iD3eCp5jo3yK" prev="i-KN9Vh8GDqkeKHWutfFnvVt" who="i-MhoqR2b62NNFhmgKPdi6sd" next="i-JyTT3hyDZVXQGMW97zWCuE">
          <seg xml:id="i-GFFmLFwKionUs2MT8TziVD">
            Men äfven ur arbetsgifvarens synpunkt är detta att föredraga.
            Endast genom försäkring kan denne blifva i tillfälle att tillförlitligt
            bedöma de utgifter, ersättningsrisken för honom medför. Det öfvervägande
            flertalet arbetsgifvare hafva ju också begagnat sig däraf. Försäkringen
            är helt visst alldeles nödvändig att anlita för de mindre industrlidkarna
            eller handtverkarna, till hvilka det ifrågasatts att utsträcka
            olycksfallsförsäkringslagens verksamhetsområde. Ty i motsatt fall
            kunde en dylik näringsidkare, om han något år drabbades af större
            arbetsolycka med påföljd af lifräntor, därigenom få sin ekonomi
            fullständigt undergräfd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JyTT3hyDZVXQGMW97zWCuE" prev="i-WHNnVCrQ78iD3eCp5jo3yK" who="i-MhoqR2b62NNFhmgKPdi6sd">
          <seg xml:id="i-SJoD9GB5CysU9CFWJDD6QU">
            Huru jag än ser denna sak, synes mig försäkringstvånget vara
            att förorda. 1900 års särskilda utskott yttrade härutinnan: Man
            måste tillse att den hjälp, man vill lämna arbetaren, också kommer
            honom till del», och 1901 års utskott — det var det år, då nu
            gällande lag antogs — yttrar bland annat: »Ej mindre för arbetarens
            än äfven för arbetsgifvarens betryggande måste det anses i hög
            grad önskvärdt, att ansvarsplikten i största utsträckning täckes
            genom försäkring.» I föreliggande utskottsbetänkande erkännes
            äfven sanningen häraf, då det angående arbetsgifvarens försäkringsplikt
            heter, att utskottet »anser, att ifrågavarande princip möjligen
            en gång i framtiden bör vinna tillämpning på föreva-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LGQddcRrbSzBaYMUbakJ3d" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 45 N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-FG4Ye3UEBD2vK5iVPtiUXB">
          rande lagstiftningsområde», men utskottet anser icke lämpligt
          att Ifrågasatt nu begära en utredning, »då Riksdagen för ej synnerligen
          länge sedan skyldighet för uttalat sig emot obligatorisk försäkringsplikt»
          Ja, detta är ju erbetsgifvare s : Las . j : oo att försäkra visserligen
          en respektabel omständighet, men om utvecklingen kräfina arbetare.
          ver en omläggning af principen för ifrågavarande statsändamäåls
          (Forts. tillgodoseende, bör ju nämnda omständighet åtminstone
          enligt mitt förmenande ej vara af någon afgörande betydelse. Och
          jag för min del kan icke förstå vare sig det kloka eller det lämpliga
          i att till kommande tider undanskjuta en lagändring, hvars goda
          innebörd man erkänner. Vidare tillåter jag mig särskildt betona
          det intima sambandet mellan frågorna om utsträckning af olycksfalls.
          försäkringslagens tillämplighet och om införande af försäkringstvång.
          I motsats mot utskottet anser jag därför, att bada dessa frågor
          böra ingå i den revision af lagen, som redan igångsatts, men därtill
          fordras, hvad försäkringstvånget angår, utan tvifvel initiativ
          från Riksdagen. Den uppfattning i saken, jag nu haft tillfälle
          att uttala, har inom utskottet fått uttryck i afgifna reservationer,
          af hvilka jag särskildt fäst mig vid den af herr Zetterstrand
          afgifna såsom varande mera mjukt affattad såväl till motivering
          som till kläm. Denna lyder, »att Riksdagen i anledning af herr
          Färsts motion, n:o 84, måtte besluta att i skrifvelse till Kungl.
          Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t i sammanhang med pågående eller
          blifvande utredning rörande revision af lagen om ersättning för
          skada till följd af olycksfall i arbete täcktes taga i förnyadt
          öfvervägande, huruvida ifrågavarande lag lämpligen bör grundas
          på principen om försäkringsplikt.» Mina herrar! Det gäller i detta
          lagstiftningsämne att sörja för af olyckan oförskyldt hemsökta
          medmänniskor, för hvilka man icke kan hysa nog medkänsla. Och
          lagstiftaren kan helt visst icke känna verklig tillfredsställelse,
          förrän lagen gjorts effektiv, så att den verkar utan ojämnhet,
          gifver lika skydd åt en och hvar, för hvilken den är stiftad.
          På de skäl jag sålunda haft äran anföra får jag, herr tialman,
          yrka bifall till den af herr Zetterstrand afgifna reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-B1Rb4UwuPw1NQMtPDmKABE" type="speaker">
          Herr Billing:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-GfaHJnVLeW62y9QXc66NdR" next="i-JJDZ78KAZwtrujegazUj3K">
          <seg xml:id="i-3xrLVFTN6PKHgipjufiFPd">
            Den förste talaren framhöll önskvärdheten af att ersättningsplikten
            för olycksfall i arbete borde utsträckas också till landtarbetare.
            Denna hans uppfattning har utskottet icke bestridt, utan det har
            tvärtom erkänt, att det vore önskvärdt, att någon åtgärd i detta
            syfte vidtoges. Orsaken till att utskottet likväl icke direkt
            förordat någon dylik åtgärd är, att denna sida af frågan redan
            är föremål för Kungl. Maj:ts pröfning på grund af ett utlåtande
            och förslag från riksförsäkringsanstalten. Således anser jag,
            att utskottets uppfattning i detta hänseende icke mycket skiljer
            sig från grefve Hamiltons, liksom jag ej heller kan finna, att
            det vittnade om en så ovanligt stor
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Vmsh5mzM3xrc8iBeCkwuYc">
          N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-JJDZ78KAZwtrujegazUj3K" who="unknown" prev="i-GfaHJnVLeW62y9QXc66NdR" next="i-BnFzhkrQo7Z8YJPu433BvN">
          <seg xml:id="i-YEQutViyHUzLVnhSCxzo2N">
            Ifrågasatt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KtV6RnspJ8V7vvB7saKU3r" type="date">
          44 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-BnFzhkrQo7Z8YJPu433BvN" who="unknown" prev="i-JJDZ78KAZwtrujegazUj3K" next="i-MgZs4j2xQvRJ3pNjF7mvLJ">
          <seg xml:id="i-Xk9EcmMKosUaKpjj1qZiW4">
            blygsamhet, när han sade, att han icke dristade göra något yr-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MgZs4j2xQvRJ3pNjF7mvLJ" who="unknown" prev="i-BnFzhkrQo7Z8YJPu433BvN" next="i-BMJv6ahKKEHRBa21s86hYh">
          <seg xml:id="i-VSXe8zidHMYZqSCEgcX9Bj">
            skyldighet för kande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BMJv6ahKKEHRBa21s86hYh" who="unknown" prev="i-MgZs4j2xQvRJ3pNjF7mvLJ" next="i-V1jXaCDLLWskMzPvjWk7bt">
          <seg xml:id="i-QQ2z4wHZnPCzRsNmq3g7Ag">
            arbetsgifvare att försäkra sina arbetare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QkujLTHgrgt346wWSJg6iB">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-V1jXaCDLLWskMzPvjWk7bt" who="unknown" prev="i-BMJv6ahKKEHRBa21s86hYh" next="i-Fo3btcJX2y2C8YKSjgLnzf">
          <seg xml:id="i-HuK9upWfu8U9CB84b2zJLD">
            Att man icke kan bifalla friherre Adelswärds motion förmoadar
            jag grefve Hamilton också medger, ty den sträcker sig naturligtvis
            så långt det finns väg att gå och omfattar alla slags arbetare,
            som en arbetsgifvare kan hafva i sitt arbete, där detta icke är
            af rent tillfällig natur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fo3btcJX2y2C8YKSjgLnzf" who="unknown" prev="i-V1jXaCDLLWskMzPvjWk7bt" next="i-JPiMfQdu1pFggRVdnDXJgi">
          <seg xml:id="i-U99ChkAdAbuEbmVkcmBsJp">
            Jag skall nu gå öfver till sista punkten, som de båda senaste
            talarne vände sig emot, nämligen att utskottet icke velat vidtaga
            någon åtgärd för att få ersättningsplikten utbytt mot försäkringsplikt.
            Jag vill då fästa uppmärksamheten på, att utskottet erkänt, att
            ett sådant utbyte möjligen en gång i framtiden bör vinna tillämpning.
            För så vidt ett utskotts motivering har någon betydelse, så är
            det icke så litet sagdt härmed. En annan sak hade det åter varit
            för utskottet att antingen tillstyrka herr Färsts motion eller
            biträda herr Zetterstrands reservation. Skillnaden mellan dessa
            är den, att herr Färst begär af Kungl. Maj:t en utredning och
            ett förslag om utbytande af ersättningsplikten mot försäkringsplikt;
            således, där sättes icke i fråga en utredning, huruvida ett sådant
            utbyte bör äga rum eller icke, utan där säges alldeles uttryckligen
            ifrån att ett sådant utbyte bör ske och att man endast af Kungl.
            Maj:t bör begära förslag därom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JPiMfQdu1pFggRVdnDXJgi" who="unknown" prev="i-Fo3btcJX2y2C8YKSjgLnzf" next="i-4T4HFWJgjpbTwbmAy8EBKx">
          <seg xml:id="i-5xTmBQPbEZqLNNGrkrB9b2">
            Herr Zetterstrand åter går icke lika långt, utan han begär en
            utredning och säger icke uttryckligen ifrån att han bestämdt vill
            hafva ersättningsplikten utbytt mot försäkringsplikt. Han vill
            hafva en utredning om ärendet i allmänhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4T4HFWJgjpbTwbmAy8EBKx" who="unknown" prev="i-JPiMfQdu1pFggRVdnDXJgi" next="i-SWnSm3NodFSPEeZrRRMDjo">
          <seg xml:id="i-PAXDSBcLVR9N1DEEvsuD6P">
            Nu kan man ju säga, att det icke är så stor skillnad mellan utskottets
            och herr Zetterstrands ståndpunkt: Skillnaden är den, att den
            ene uttalar en mening i motiveringen, under det att den andre
            begär en skrifvelse i angifvet syfte. Skillnaden är i alla fall
            så till vida icke så obetydlig. Om man begär en skrifvelse, såsom
            herr Zetterstrand föreslår, då har Riksdagen i själfva verket
            uttalat en ganska bestämd uppfattning om att ersättningsplikten
            bör utbytas mot försäkringsplikten. Vi för vår del ha ej vågat
            förutsätta, att Riksdagen kommit till en sådan ändrad uppfattning,
            då det icke är länge sedan Riksdagen uttalat sig för att försäkringsplikt
            ännu icke borde införas. Därför ansågo vi, att det försiktigaste
            var att gå så till väga, att Riksdagen icke bunde sig, men i alla
            fall gåfve en rekommendation åt att undersöka saken, något, som
            utskottet också gjort i sin motivering. Det kan väl icke vara
            tvifvelaktigt, att, när Kungl. Maj:t nu skall företaga en stor
            utredning om ersättningspliktens utsträckande vida utöfver hvad
            som nu gäller, Kungl. Maj:t också kommer att taga i öfvervägande,
            om denna ersättningsplikt bör utbytas mot försäkringsplikt. Det
            är väl så mycket säkrare, att Kungl. Maj:t så gör, om Riksdagen
            godkänner utskottets förslag och därmed också ger ett slags erkännande
            åt utskottets motivering. Är det så, att herrarne, hvilka det
            särskildt gäller och som hafva ersättningsplikt för arbetare,
            äro på det klara med att man redan nu bör uttala
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AczU8W6bzVYguSVTAGKmA6" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 45
        </note>
        <u xml:id="i-SWnSm3NodFSPEeZrRRMDjo" who="unknown" prev="i-4T4HFWJgjpbTwbmAy8EBKx">
          <seg xml:id="i-FYGomTzoCBZLiRQBnyDuYw">
            sig för försäkringsplikt, ja, då bör kammaren förkasta utskottets
            förslag. Äro herrrarne däremot icke beslutna härför i förväg,
            utan anse sig ännu böra besinna sig på saken, innan man gör ett
            bestämdt uttalande till förmån därför, då skola herrarne bifalla
            utskottets förslag, och för min del yrkar jag bifall till detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7eAQcS6n3vRsocEJZPBfNA">
          Efter det öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
          talmannen, att i afseende å föreliggande utlåtande yrkats, dels
          att hvad utskottet hemställt skulle bifallas, dels ock, af herr
          Ljungberg, att kammaren, med bifall till hvad utskottet hemställt
          i punkterna a) och c), skulle antaga det förslag, som innefattades
          i den af herr Zetterstrand vid punkten b) atgifna reservation.
        </note>
        <note xml:id="i-EUhbz6km6e4QpxuLCpTG5P">
          Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden
          och förklarades propositionen på bifall till hvad utskottet hemställt
          vara med öfvervägande ja besvarad.
        </note>
        <note xml:id="i-9pAC5wF9RoNk2btYB8XT7c">
          Föredrogs ånyo Första Kammarens tillfälliga utskotts den 27 och
          28 nästlidne månad bordlagda utlåtande, n:o 9, i anledning af
          väckt motion om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående den nomadiserande
          lappbefolkningens vidmakthållande m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-DXHx7QGKeiEBs8CkcApLqR">
          Med föranledande af en inom Andra Kammaren af herr G. A. E. Kronlund
          m. fl. därom väckt motion, n:o 163, hade nämnda kammares fjärde
          tillfälliga utskott i afgifvet utlåtande hemställt, att Riksdagen
          ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t
          täcktes låta utreda och taga under ompröfning, hvilka åtgärder
          borde vidtagas för att dels vidmakthålla, värna och trygga den
          nomadiserande lappbefolkningens tillvaro och främja renskötselns
          utveckling och dels förhjälpa den öfriga lappbefolkningen ur dess
          betryckta ställning och bereda den lämpliga existensmöjligheter,
          samt för Riksdagen snarast möjligt framlägga de förslag, hvartill
          en dylik utredning och pröfning kunde gifva anledning.
        </note>
        <note xml:id="i-BEMSMdu44Wfw982uaLB6eK">
          Sedan Andra Kammaren vid ärendets föredragning bifallit hvad
          utskottet sålunda hemställt samt ifrågavarande beslut delgifvits
          Första Kammaren, hade denna kammare hänvisat ärendet för förberedande
          behandling till sitt första tillfälliga utskott, som i nu föredragna
          utlåtande hemställt, att Första Kammaren måtte biträda Andra Kammarens
          beslut i ärendet.
        </note>
        <note xml:id="i-9w8yhgQvjmfXG7hg87Bznq" type="speaker">
          Herr Berg, Lars:
        </note>
        <u who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" xml:id="i-UNCx2hLxMbjvxMFFgiAdQv" next="i-73B5w6xdibpug5FsSCw6cA">
          <seg xml:id="i-Swbw7CVASuwth3zADCPopC">
            Den i det föredragna utskottsbetänkandet tillstyrkta utredningen
            angående åtgärder, som kunna befinnas lämpliga och nödvändiga
            för att vidmakthålla och stärka den nomadiserande lappbefolkningens
            tillvaro och för att förhjälpa den öfriga lappbefolkningen till
            drägliga existensvillkor, denna utredning är enligt min öfvertygelse
            ifrån alla synpunkter af den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LR5U1q8jfejhjJissdw9gh">
          N:o 38.
        </note>
        <note xml:id="i-DGqGXrQfvCHHGjViiYoNmq">
          Ifrågasatt skyldighet för arbetsgifvare
        </note>
        <u xml:id="i-73B5w6xdibpug5FsSCw6cA" prev="i-UNCx2hLxMbjvxMFFgiAdQv" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-YZmjfw8Dz8TND9VQrqMx7N">
          <seg xml:id="i-2Rfp6T8RWDzvzKBDkGFrSu">
            att försäkra sina arbetare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KS1vh7pbovPfu3tFb2P5xj">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YFNyp7iS6qHdDXteizjo1n">
          Ang. den no-
        </note>
        <u xml:id="i-YZmjfw8Dz8TND9VQrqMx7N" prev="i-73B5w6xdibpug5FsSCw6cA" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-JxL4w22WJWgUBjL28EYxzb">
          <seg xml:id="i-6QDCGJgMR5oPY77micJLKM">
            madiserande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-z8u48GH6cXCxFnk3DvtQp">
          lappbefolk-
        </note>
        <note xml:id="i-TYfRw7toafiLDA33Mbgm1j">
          ningens vid-
        </note>
        <note xml:id="i-FcKiM3orMcQaLbuAvdiMRf">
          makthållande nm. m.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JUvWYEdLi2wmqPzse7JiYw">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-WRV2EGJsFBEFf1QBCE9qLV">
          Ang. den no-
        </note>
        <note xml:id="i-Udqa5kQdjNM8Z2LxM42pLY">
          madiserande lappbefolkningens vidmakthållande m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-KriBE4LxZGRkKSCs5hDyNe">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YWrz3U8eUBZupaYgKqw6R7" type="date">
          46 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-JxL4w22WJWgUBjL28EYxzb" prev="i-YZmjfw8Dz8TND9VQrqMx7N" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-EdKp26NLFHNo7W8atEaFcL">
          <seg xml:id="i-2cae4Lge5JyH8UTtfK4PMf">
            beskaffenhet, att staten utan tvekan och med kraft bör befordra
            den på alla lämpliga sätt. Det är nämligen så, att det är vi svenskar,
            som genom ett våldsamt inträngande på lapparnas område med nybyggesväsendet
            föranledt denna betryckta ställning, som lapparna med rätta klaga
            öfver. Och hvad värre är, det är vår lagstiftning, hvilken i många
            fall varit baserad på ringa kännedom i saken och ringa intresse
            för detta fåtaliga och snart utdöende folk, som i ännu högre grad
            gjort betrycket så svårt att numera afhjälpa. För min del vill
            jag således på det allra lifligaste tillstyrka utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EdKp26NLFHNo7W8atEaFcL" prev="i-JxL4w22WJWgUBjL28EYxzb" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-7Q9UfnVGMnRs6rnvtfd8im">
          <seg xml:id="i-FnpNKFbkmL5y2LayB8eyRJ">
            Då emellertid i motiveringen till motionen förekomma åtskilliga
            uppgifter och förslag, som enligt min erfarenhet icke äro riktiga,
            så har jag ansett mig skyldig att fritaga både mig själf och Första
            Kammaren från ansvaret, att ett instämmande i utskottets hemställan
            skulle kunna anses utgöra ett instämmande äfven i motionens uppgifter
            och förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7Q9UfnVGMnRs6rnvtfd8im" prev="i-EdKp26NLFHNo7W8atEaFcL" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-HpTvuAs6e9VcoiCmKVKcvT">
          <seg xml:id="i-A5sGrSR5C3zdgv83Y5ezsK">
            Då jag har en sådan åsikt, är jag kanske skyldig att med några
            få ord antyda hvad jag menar. Till detta ändamål vill jag anföra
            ett par exempel. Såsom skäl för hemställan anföres 1 motionen
            bland annat, »att många af de åtgärder, som statsmakterna under
            årens lopp vidtagit för att trygga och värna om våra nomader,
            ingalunda medfört åsyftad Föra utan snarare påskyndat den pågående
            upplösningen inom nomadernas leder».
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RHtN3dNuX9kJHezmmk9WyU">
          »Såsom en sådan åtgärd», yttras det ock, »måste man beteckna
          upphäfvandet af lapparnas besittningsrätt till sina särskilda
          lappskatteland och den lapparna medgifna insyningsrätt å dessa
          land. Detta skedde genom 1886 års lapplag och därmed gjordes i
          själfva verket lapparna hemlösa. Medvetandet om att äga ett hem
          måste äfven för nomaden innebära en tryggande känsla; och att
          i ett slag bli beröfvad detta hem, låt vara af aldrig så primitiv
          beskatfenhet, t. ex. i form af ett våreller höstviste med därtill
          hörande jord, måste helt naturligt verka nedslående och deprimerande
          på nomadbefolkningen. ”Lappskattelandet', yttrar lappfogden Burman
          i ett utlåtande, ”var i forna dagar för lappen hvad hemmanet är
          för bonden.'»
        </note>
        <note xml:id="i-MkUoqPmpy1axUDcxnbXtDh">
          »1886 års lapplag har sålunda enligt hvad erfarenheten gifver
          vid handen varit en af de bidragande orsakerna till renskötselns
          vårdslösande och tillbakagång åtminstone inom Jämtlands och Västerbottens
          län.»
        </note>
        <u xml:id="i-HpTvuAs6e9VcoiCmKVKcvT" prev="i-7Q9UfnVGMnRs6rnvtfd8im" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-Dz9aDx2rurj9v17DqvokY6">
          <seg xml:id="i-DcxnWa2iLLg3e6yFKk9r6S">
            »De varmhjärtade försöken att förena motsättningarna mellan nomadlif
            samt kultur och civilisation hafva i allmänhet slagit mindre väl
            ut. Tämligen enstämmigt framhålles, att de lappbarnhem och fasta
            lappskolor, som i detta syfte inrättats och hvari de där intagna
            lappbarnen fått åtnjuta alla de bofastas bekvämligheter i lefnadssätt
            och vanor, i allmänhet gjort lapparna obekväma och obenägna för
            en återgång till nomadlifvet och att sålunda dessa institutioner
            långt ifrån att vara till en hjälp och välsignelse för nomadbefolkningen
            tvärtom har bidragit till att decimera denna befolkning och förminska
            dess motståndskraft.»
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-046.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GxhW7BebJCzdUwtFngEVEy" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 47 N:o 38.
        </note>
        <note xml:id="i-8cwkmr5F5d1Z9qTRUPLqS1">
          Så säges det: »Vidare borde måhända tagas i öfvervägande, Ang.
          den nohuruvida en återgång till förhållandena före 1886 års lapplag
          är madiserande möjlig i fråga om lapparnas besittningsrätt till
          de gamla lappskatte- !tppbefolk-
        </note>
        <note xml:id="i-2EGt7Q4rQNBhGHocfzRqyA">
          : . - o ningens vid-
        </note>
        <note xml:id="i-E5otXCrjkjHJmNgrtA7SH8">
          landen och insyningsrätten å dessa.» jidkekallande När Konung
          och Riksdag antogo 1886 års lapplag erkände man — m. m. och angaf
          såsom motiv nödvändigheten för det större folket att = (Forts)
        </note>
        <u xml:id="i-Dz9aDx2rurj9v17DqvokY6" prev="i-HpTvuAs6e9VcoiCmKVKcvT" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-JPKd1jQf9KbvGfovLVhdPp">
          <seg xml:id="i-AEhgFMSgs4fCZmV4j2Xz15">
            tillgodose det mindre, genom att offra en del af sina rättigheter,
            äfven af äganderätten, genom att upplåta sina egna marker till
            lapparnas renbeten och vinterflyttningar, för så vidt dessa kunde
            styrkas med sedvanerätt. Detta är 1886 års lag. Oaktadt den kom
            så sent, var det dock den första lag, som gaf lapparna någon beskrifven
            rätt inom deras gamla flyttningsområden, då afviltringsstadgarna
            af år 1841 och 1873 ej medräknas. Under hela tiden från 1700-talets
            början och midt till 1840-talet hade all lagstiftning om nybyggen
            och afvittring i lappmarken skett, utan att man ens nämnde ett
            ord om lapparna. Man tog helt simpelt och bestämde, huru de svenska
            nybyggarna skulle få slå sig ned öfverallt, men glömde alldeles
            bort lapparnas rättigheter. Särskildt i Jämtlands läns afvittringsstadga
            är det fruktansvärdt att iakttaga, att det rent af stadgades,
            att man äfven skulle få insyna nybyggen »i fjälltrakterna på renbetesfjällen».
            Detta var uppenbart röfveri eller »expropriation», såvidt jag
            kan förstå, men det berodde säkerligen icke på ond vilja, utan
            på bristande insikt och lokalkännedom etc. 1886 års lag var ett
            storsinnadt och ädelt beslut af svenska folket, som därmed erkände
            lapparnas sedvanerätt. Den betecknades ock så af många i denna
            kammare för 10 år sedan, 1898, då ett försök gjordes att inskränka
            denna lag på den grund att den bofasta befolkningen tyckte sig
            däraf lida så mycken skada. Den var dock afsedd att blifva, en
            så att säga, Magna Charta för lapparna och detta skall den också
            förblifva så länge den är gällande. Lapparnas egna ombud yttrade
            härom inför 1895 års lappkommitté bland annat följande omdömen:
            »Den s. k. sedvanerätten kan ej utan men för renskötseln upphöra.»
            »Likasom skattebonden har fått sin rätt till hemmanet bekräftad
            genom skatteköpebref, hafva lapparna fått sin betesrätt erkänd
            genom 1886 års lag.» Om denna yttrar Kungl. Maj:ts befallningshafvande
            i Norrbottens län i gin femårsberättelse för åren 1886—1890 följande:
            »Härigenom har ett af de väsentligaste villkoren för möjligheten
            af den lapska folkstammens fortbestånd såsom nomader och renskötare
            blifvit fylldt på ett sätt, som för lapparna medfört stora fördelar,
            på samma gång den utgör ett bevis på humant tillmötesgående och
            välvilja från Sveriges folk mot den svaga kvarlefvan af landets
            urinvånare.» Det är således icke lämpligt, att vi, i denna kammare,
            som arbetat för denna lag och många gånger därom uttalat oss,
            skulle nu skrifva till Kungl. Maj:t och säga, att hvad vi förut
            gjort och sagt i saken är oförstånd, som numera endast länder
            till lapparnas fördärf. Det är därför jag har velat hafva till
            protokollet antecknadt, att hvarken jag eller, som jag tror, Första
            Kam-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-047.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8a2aMTDn76KJh2jp33YMyv">
          N:0 33.
        </note>
        <note xml:id="i-HifWJN1uLgcqZZciS18Q4A">
          Ang. den no-
        </note>
        <u xml:id="i-JPKd1jQf9KbvGfovLVhdPp" prev="i-Dz9aDx2rurj9v17DqvokY6" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-Kr7a6bwQ9ikKbeAxV9amf4">
          <seg xml:id="i-X64dfRWT7cgsGonFcrnmUp">
            madiserande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9bPA3X3Bhxr9tE4a2W5Kh3">
          lappbefolk-
        </note>
        <note xml:id="i-GYbTwdzv9vLCT3gDAzKRNc">
          ningens vid-
        </note>
        <note xml:id="i-LqETyZNumcQDtGjm2TW1Sp">
          makthållande m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5EmA9HFChQX2txdtFCC9U4">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9wqvPtkdJRrARUo4kLUyqh" type="date">
          48 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <u xml:id="i-Kr7a6bwQ9ikKbeAxV9amf4" prev="i-JPKd1jQf9KbvGfovLVhdPp" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-BvdTEKLq2p7d5p2EXMMMRj">
          <seg xml:id="i-5NAcUxrw39e58Z4LzayWdE">
            maren är villig till ett sådant uttalande, som måhända kunde
            skadligt inverka på den afsedda utredningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UERAuyzntLNwbBvaddDioX">
          Beträffande lappbarnens undervisning säges i motionen:
        </note>
        <u xml:id="i-BvdTEKLq2p7d5p2EXMMMRj" prev="i-Kr7a6bwQ9ikKbeAxV9amf4" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-HKvxUHWTWsCQgEAz9cZ9th">
          <seg xml:id="i-RnjQBADXF9E8ttQqWdzWdP">
            »Vill man bibringa våra nomader en nödtorftig undervisning, utan
            att tillika göra dem olämpliga för nomadlifvet, måste man anordna
            undervisningen bland lapparna genom anställandet af vandringslärare,
            som dela nomadernas lif och därunder bibringa deras ungdom ett
            lämpligt kunskapsmått.» Det är en lång historia detta, och för
            lång att trötta herrarna med i sin helhet. Jag vill därför endast
            anmärka, att den i motionen föreslagna åtgärden med vandringslärare
            är försökt redan på 1700-talet, men befanns då för lätt och olämplig
            i flera hänseenden. Den blef därför efter hand inskränkt, återtagen
            och ändrad till nuvarande förhållanden. Kateketer hafva således
            länge användts i olika omfattning, men att basera nomadlappbarnens
            undervisning uteslutande på kateketer anses numera alldeles omöjligt.
            Herrarna kunna ju själfva lätt tänka sig, att då de nomadiserande
            lappfamiljerna flytta en och en på vidsträckta områden, således
            hvarje lappfamilj, som har barn, skulle behöfva en kateket hos
            sig. Därtill kommer, att deras bostäder, lappkåtorna, tälten,
            icke äro större än området kring talmansbordet, och att därinom
            skall rymmas icke endast familjen, utan också köket, visthuset,
            husgerådet, kläderna samt en mängd mer eller mindre ilskna lapphundar
            och sist kateketen. Kätorna äro därför fullständigt omöjliga att
            använda till undervisningslokaler. När man först anställde kateketer,
            under den gamla lappskoleinrättningens tid, gjorde man dem icke
            till fullt ambulerande, eller, såsom de här kallas, vandringslärare,
            annat än i viss mån. De fingo flytta omkring de ställen, där lappbefolkningen
            samlades på våroch höstvistena och uppehöll sig där någorlunda
            länge, och detta befanns vara bra och torde ännu vara lämpligt.
            Men sedan den gamla, från midten af 1700-talet stammande iappskoleinrättningen
            upphört och missionärsväsendet införts med ökadt antal kateketer,
            visade detta nya undervisningsverk sämre resultat än det äldre.
            Detta förklarades bl. a. därmed, att afstånden äro så stora, att
            om man tar Piteå lappmark till exempel skulle därvarande kateketer
            få fara öfver omkring 400 å 500 kvadratmil och de skulle då ej
            få vara mer än 122 eller högst 2 veckor årligen hos hvar och en
            af där flyttande 200 lappfamiljer. Att öfvervaka undervisningen
            tillsattes en öfverkateket, som kallades missionär, och denne
            har gifvit en synnerligen snillrik och mycket framstående beskrifning
            på detta skolväsende. Det var Petrus Lestadlius och han intygar,
            att det är omöjligt att vidhålla detta system af vandringslärare
            utan man måste återgå till fasta lappskolar med kateketer för
            vissa fall, om några kunskaper att tala om skola kunna bibringas
            lappbarnen. Felet var, att de gamla lappskolorna icke voro nog
            många och att de undervisade barnen voro för fåtaliga. Huru som
            helst torde det vara tydligt, att det är olämpligt att uttala
            sig på detta sätt bestämdt fördömande af fasta lappskolor, då
            redan mångfaldiga försök gjorts, som bevisa, att man icke utan
            dem kan
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-048.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8AnTvEch9f5LkUTKJiF8bc" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 49
        </note>
        <u xml:id="i-HKvxUHWTWsCQgEAz9cZ9th" prev="i-BvdTEKLq2p7d5p2EXMMMRj" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-RspTfDWXFC3D5q4XvCWY8q">
          <seg xml:id="i-6RBYxZSdT2BVvf35bDswBB">
            lära lappbarn nödtorftiga kunskaper genom vandringslärare på
            gångande fot. Därtill kommer hela den ekonomiska frågan. Lappen
            svälter då och då, äfven den rikaste, då hjorden är skingrad och
            dimman härskar. Kateketen kan icke föra med sig mat och kan icke
            få köpa någon, då lappen själf svälter. Han kan då endast söka
            hastigt uppnå någon annan lappfamilj, hvars vistelseort han i
            regel icke känner och i så fall måste han skynda åter till be:
            byggd ort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RspTfDWXFC3D5q4XvCWY8q" prev="i-HKvxUHWTWsCQgEAz9cZ9th" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177" next="i-CMk8zxKjGVLdqSnVW6eXUw">
          <seg xml:id="i-JRiQ1jUYec18ijkeNgpSFy">
            Slutligen säges i motionen i fråga om hjälp till icke nomadiserande
            lappar, att man bör lämna dem lämpliga egna hem, så att de kunna
            blifva jordbrukare på egna nybyggen med full äganderätt. Men mot
            detta är åtskilligt att anmärka. Lappen har under många tidsperioder
            understötts för att förmås att ägna sig åt Jordbruk. ä 1770-talet
            gjorde man t. ex. ganska omfattande försök i den vägen i Torneå
            lappmark, då inga svenska nybyggare ännu slagit sig ned där uppe
            och ej kunde förmås ditflytta, men det misslyckades då fullständigt.
            Lappen är visserligen mycket intelligent, begåfvad, välvillig
            och höflig, men han är fatalist, ombytlig, ostadig och obekväm
            till tungt jordarbete. Dessutom hafva herrarna kanske hört talas
            om lapplättja. Detta är en ganska viktig omständighet, när man
            tänker sig att kunna göra honom till jordbrukare, för hvilken
            näring han är vida underlägsen svensken. När det understundom
            lyckats lappen att blifva jJordbrukare på eget hemman har det
            varit skogslappar, som haft stöd af sina skogsrenar. Men vare
            sig det gäller svensk eller lapp är det alltid sant, att om en
            nybygare skall kunna tänkas få framgång med sin odling i ödemark,
            måste han hafva full äganderätt. Men om en lapp har full äganderätt,
            så äro nans och hans efterlefvande barns odlingar precis lika
            farliga och fördärfliga för renskötseln som en svensk nybyggares,
            emedan odlarens och nomadens motsatta intressen ofta dem emellan
            framkalla en oafbruten, bitter strid om tillvaron. När man nu
            med visst fog skyller renskötselns trångmål på odlingens utsträckning
            inom lappmarken upp mot fjällen, synes det föga logiskt och än
            mindre praktiskt att som botemedel mot detta onda påyrka nya nybyggesupplåtelser
            åt fattiga lappar ofvan odlingsgränsen och ännu närmare fjällen
            och flyttningsvägarna än den nuvarande odlingen. Atminstone borde
            väl de nya nybyggena läggas nedom odlingsgränsen och så långt
            från nomadernas sommarrenbeten som möjligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CMk8zxKjGVLdqSnVW6eXUw" prev="i-RspTfDWXFC3D5q4XvCWY8q" who="i-GiW7zxnS4J1KGakxdFC177">
          <seg xml:id="i-BF6k63vT4z1GKTU6KzKkxh">
            Med hvad jag nu här sagt har jag endast velat betona, att jag
            icke instämmer i motiveringen a motionen, ehuru jag antager utskottets
            förslag, hvilket jag hoppas kammaren äfven skall göra. Jag yrkar
            därför bifall till utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X8A63H3brHx73yvDEAVGGF" type="speaker">
          Grefve Wachtmeister, Axel:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-WnuEcWyrUgVWy4RcmLtT5E" next="i-L4jogk9aStegLaNzfHqxRY">
          <seg xml:id="i-9bgJ8GWBfsoyUA95bcwPFc">
            Med anledning af den siste talarens anförande ber jag få påpeka,
            att hvarken Första Kammarens eller Andra Kammarens utskott har
            i sin motivering nämnt något som helst om de af den siste talaren
            anförda sakerna. Därtill har utskottet ansett sig sakna tillräcklig
            sakkunskap. Hvad som utskot-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-17TepPM6crW5fSqu1zJK63">
          Första Kammarens Prot. 1908. N:o 33. 4
        </note>
        <note xml:id="i-57tKFSrnLTUyFoKX3j44A3">
          N:o 38.
        </note>
        <note xml:id="i-A7J1U1SMAD5ryspcmXKRGY">
          Ang. den no-
        </note>
        <u xml:id="i-L4jogk9aStegLaNzfHqxRY" who="unknown" prev="i-WnuEcWyrUgVWy4RcmLtT5E" next="i-HYTyXpCqobxZCVwipe8kFV">
          <seg xml:id="i-MCcv5jCtfXwk3hnA2CvF4U">
            madiserande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HZM9E8aS87EzUgXujZh8gb">
          lappbefolk-
        </note>
        <note xml:id="i-7vRxcac4nRy38g3nBtYC25">
          ningens vid-
        </note>
        <note xml:id="i-6Wa9WkzuGjV6pe8pvyVp6B">
          makthållande m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-2RXUdwTMB7Kmsnd3AEPBMU">
          (Forts. )
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-049.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QFznxLUyQViJT41dT9rM2h">
          N:o 38.
        </note>
        <note xml:id="i-2i83QhCNMqQk7nmqmH6x2s">
          Ang. den no-
        </note>
        <u xml:id="i-HYTyXpCqobxZCVwipe8kFV" who="unknown" prev="i-L4jogk9aStegLaNzfHqxRY" next="i-3gj1xvq8wFmGLE4kKQrvCr">
          <seg xml:id="i-Pr7oyjLG6y9eMrrWqeRNi1">
            madiserande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AB28tjaRnxwJqzsokRyU5q">
          lappbefolk-
        </note>
        <note xml:id="i-wqtBje9sixHF7uyNrt8az">
          ningens vid-
        </note>
        <note xml:id="i-Cj34326nWbbYGxRRUdV6qj">
          makthållande m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-SytAY4QpbJLvmgB1KAbcBK">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Y6RvDK1MncgKLu6yEW7Lu5" type="date">
          50 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-4FjX54ufGbfJ7EKyS5pTx9">
          tet, åtminstone hvad Första Kammarens utskott beträffar, tagit
          fasta på, är ju att alla Kungl. Maj:ts befallningshafvande i de
          intresserade länen och för resten alla öfriga sakkunnige med en
          mun förklarat, att något måste göras för att hjälpa lappbefolkningen.
          På hvad sätt detta skall ske, får en blifvande förutsatt utredning
          anvisa. Emellertid förekommer hvarken i Första eller Andra Kammarens
          motivering, utan endast i herr Kronlunds motion de af den föregående
          talaren anmärkta sakerna, så att intet af detta kommer in i en
          eventuell skrifvelse till Kungl. Maj:t. Jag ber att få yrka bifall
          till utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-8aoDZMdrVXNNanBR1qKUNG">
          Efter härmed slutad öfverläggning biföll kammaren hvad utskottet
          i förevarande utlåtande hemställt.
        </note>
        <note xml:id="i-6D4vT6F6kcTZfBghxbMHfY">
          På framställning af herr talmannen beslöt kammaren att till ett
          annat sammanträde uppskjuta behandlingen af det återstående ärendet
          på föredragningslistan.
        </note>
        <note xml:id="i-rRnHFeNqt6K1CcKNvXuuT">
          Anmäldes och bordlades:
        </note>
        <note xml:id="i-Tz3HmjvgaBwSbyF43eVpng">
          konstitutionsutskottets utlåtande, n:o 7, i anledning af väckt
          motion om ändring af 8 2 mom. 4 tryckfrihetsförordningen;
        </note>
        <note xml:id="i-APEJdZpxVWUFK5w6axt4Vd">
          statsutskottets memorial och utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-CshdircnGs4MfS9kCac7FD">
          n:o 60, i anledning af kamrarnas skiljaktiga beslut i vissa frågor
          rörande anslag under riksstatens åttonde hufvudtitel,
        </note>
        <note xml:id="i-21yzHZ3cSRxptKcvGqzMg6">
          n:o 61, i anledning af Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          under åttonde och nionde hufvudtitlarna gjorda framställningar
          angående uppförande af nya byggnader för naturhistoriska riksmuseet
          och Sveriges geologiska undersökning,
        </note>
        <note xml:id="i-FqrKTxS98JNsjQs9jfPGBo">
          n:o 62, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
          af den kronan tillkommande jordägarandel i grufva,
        </note>
        <note xml:id="i-9D3kWvjTxkWe8hKXtdmagf">
          n:o 63, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
          af rätt till bearbetande af marmorfyndigheter å kronojord,
        </note>
        <note xml:id="i-7sSn8dnsPTEV4LAxrL5o5x">
          n:o 64, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående öfverlåtelse
          till landtförsvaret af en del utaf förra skvadronschefsbostället
          Mölleröd n:o 1 kungsgård om 25/8 mantal i Kristianstads län,
        </note>
        <note xml:id="i-XSauX7majiE7iPaWcbBesk">
          n:o 65, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående öfverlåtelse
          till landtförsvaret af tre lägenheter, tillhörande Ulriksdals
          kungsgård m. m.,
        </note>
        <note xml:id="i-FviERbxjUKKp7JsaVB6Zep">
          n:o 66, 1 anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående öfverlåtelse
          till landtförsvaret af förra landshöfdingebostället kungsgården
          Noret i Kopparbergs län,
        </note>
        <note xml:id="i-CgPkr8Taen2DNUvPTZ87zw">
          "n:o 67, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af ett soldattorp under stamhemmanet Vällersten Norregård n:o
          5 i Värnamo socken,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-050.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-B4FmNJ81iGYR6J798ecsoN" type="date">
          Onsdagen den 1 April. 51
        </note>
        <note xml:id="i-EwTMTcrFxz3U7F4nYMxr8v">
          n:o 68, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af kronans andel i den till roten n:o 4 Plikt at Gottlands andra
          båtsmanskompani hörande torplägenhet,
        </note>
        <note xml:id="i-KVsYXy94hhiVXyhV2rXUcf">
          n:o 69, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af en lägenhet från förra militiebostället Borrstorp n:o 11 Kristianstads
          län,
        </note>
        <note xml:id="i-4HC2S3ywGkDXn9EzGzxgJB">
          n:o 70, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af två till förra militiebostället osöga n:is 1 ach 2 i Södermanlands
          län hörande lä enheter,
        </note>
        <note xml:id="i-DfS63ckjM1TQQ9xtEfdt2h">
          n:o 71, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af tre ägoskiften och två lägenheter, tillhörande förra militiebostället
          'Wåtamåsa n:o 1 i Malmöhus län,
        </note>
        <note xml:id="i-Es23qvV8Q7KXJEXWQsAjVX">
          n:o 72, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af lägenheter från förra militiebostället Duckarp n:o 1 med tillhörande
          i Kristianstads län,
        </note>
        <note xml:id="i-RRH9CHGzw1pp3VQEyj42ty">
          n:o 73, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
          af äganderätten till kronan tillhöriga lägenheten Huskvarna Norrgården
          n:o 2 i Hakarps socken och Jönköpings län, samt
        </note>
        <note xml:id="i-7671MGk4cjmosKwx6K86pW">
          n:o 74, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående upplåtelse
          till Örby och Kinna kommuner af hemmanet 1 mantal Hede n:o 1:i
          Älfsborgs län;
        </note>
        <note xml:id="i-5LdQXKtY7MXzixsWAXRjGW">
          sammansatta bevillningsoch lagutskottets utlåtande, n:o 1, i
          anledning af väckta motioner om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
          införande af på allmän folkomröstning grundadt kommunalt veto
          i fråga om försäljning af brännvin samt vin och öl; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-6jgiiYYbQbY13KKgfG331Q">
          lagutskottets utlåtande och memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-VSqEPVh3E5c8Wmqudpr4ms">
          n:o 36, i anledning af väckt motion om förbud mot drift af sulfatfabrik
          eller annat industriellt verk, som genom förorenande af luft eller
          vatten orsakar olägenheter för kringliggande bygd och dess befolkning,
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-7dfhryuUkKfXA7w5254XZG">
          n:o 37, med föranledande af kamrarnas skiljaktiga beslut beträffande
          viss del af lagutskottets utlåtande, n:o 30, i anledning af dels
          Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om äktenskaps ingående,
          dels ock inom riksdagen i ämnet väckta motioner.
        </note>
        <note xml:id="i-AtFWkcyYCMNr8kezdK4aH6">
          Vid föredragning af Kungl. Maj:ts denna dag aflämnade nådiga
          proposition till Riksdagen, angående godkännande af en konvention
          med Norge om hänskjutande till skiljedom af frågan om viss del
          at sjögränsen mellan Sverige och detta rike, blef denna. proposition
          på begäran bordlagd.
        </note>
        <note xml:id="i-G9Mr3xJiiPxuf2RRRy5YQZ">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts under
          sammanträdet aflämnade nådiga proposition till Riksdagen, angående
          pension å allmänna indragningsstaten åt musiksergean-
        </note>
        <note xml:id="i-K9FRZZsPdiA8w4KT9kAduq">
          N:o ' 88.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1908--fk--33/prot_1908__fk__33-051.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-76yygrPboFLtDrFDSkRAt2">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-7kVGGsc8wocv2dWTHoppiK" type="date">
          52 Onsdagen den 1 April.
        </note>
        <note xml:id="i-SipAGp9RqFp4WbkbX7yMkm">
          ten af andra klassen vid Första lifgrenadjärregementet Carl August
          Almqvist.
        </note>
        <note xml:id="i-QMFGq1ehd3jroqXvKzbm5o">
          Afgåfvos och bordlades följande motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-CYFpC48ZoNePwwG8MAz91m">
          n:o 52, af herr Cavalli, angående ombildning af e. o. professuren
          i klassiska språk vid universitetet i Lund, och
        </note>
        <note xml:id="i-JNgKqQWzyNRmnBZrRQ4UQw">
          n:o 53, af herr von Mentzer, om anslag till aflöning och underhåll
          af särskild polisstyrka på landet.
        </note>
        <note xml:id="i-Lys7zt57CyWY7oiZsHz4nL">
          Justerades sju protokollsutdrag för denna dag.
        </note>
        <note xml:id="i-GHFWrBfrYF6iAegNxWFK54">
          På framställning af herr talmannen beslöts, att de under dagen
          första gången bordlagda ärendena skulle sättas främst på föredragningslistan
          till nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-RkTQUUpo881A29fo9C5Hym">
          Kammaren åtskildes kl. 3,39 e. m. In fidem
        </note>
        <u xml:id="i-3gj1xvq8wFmGLE4kKQrvCr" who="unknown" prev="i-HYTyXpCqobxZCVwipe8kFV">
          <seg xml:id="i-nqEnoxFwoP9De11RkcQvK">
            ÅA. v. Krusenstjerna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WuxrLAYYcHGbQDgDjHbQ7L">
          Stockholm 1908. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
          SU 0g.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
