<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-19992000--94</head>
        <docDate when="2000-04-07">2000-04-07</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection" xml:id="i-6kGpY3a9e1eGncEejnwKuY">
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=1"/>
        <note xml:id="i-7KQipnyYoN93FSfrETXnHA">
          Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
        </note>
        <note xml:id="i-XfiwMU5sTQqdjuqmsYE7ps">
          --------------------------------------------------------------------
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-D4S767Pe4Em6Jdyzkbp2Fj">
        <note xml:id="i-NNKqmJDe85hDiqw8w1XqAH">
          1 § Meddelande om debatt med anledning av vårpropositionen
        </note>
        <note xml:id="i-SjHYVTn2jQckMnqYaPwrTg">
          Förste vice talmannen meddelade att debattreglerna för debatten
          med anledning av vårpropositionen torsdagen den 13 april kl. 9.00
          delats ut till kammarens ledamöter.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection" xml:id="i-9DUxuYuNLqgxNaFNFRdady" subtype="interpellationDebate">
        <note xml:id="i-XRg6pT1e2CFNkWH2WFtJ3A">
          2 § Svar på interpellation 1999/2000:313 om konkurrensneutralitet
          för veterinärer
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-U99FyHYUeZ49JVDVvnmzev">
          Anf. 1 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-0" next="i-6952af79d5f61fb4-1" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-6AzT757NRzpPEDRgxbJqfz">
            Herr talman! Christel Anderberg har frågat mig vilka åtgärder
            jag ämnar vidta för att åstadkomma konkurrensneutralitet mellan
            statliga och privata veterinärer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-1" prev="i-6952af79d5f61fb4-0" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-2">
          <seg xml:id="i-UVV2sPC8NUAwuTWJ1HJAYg">
            Distriktsveterinärorganisationen har som huvudsyfte att tillgodose
            behovet av sjuk- och hälsovård hos djur inom animalieproduktionen
            och hos hästar som används inom jord- och skogsbruket. En viktig
            funktion är att bedriva förebyggande djurhälsovård och t.ex. förebygga
            spridning av smittsamma sjukdomar. Distriktsveterinärerna är dessutom
            skyldiga att utöva djursjukvård för samtliga husdjur om djurskyddsskäl
            föreligger eller där annan veterinärvård inte kan anvisas. Den
            statliga organisationen gör det möjligt att tillhandahålla en
            bra service, dygnet runt, över hela landet. Distriktsveterinärernas
            vård av sällskapsdjur är viktig i djurglesa områden där det inte
            finns ekonomiska förutsättningar för privat verksamhet samt i
            mer djurtäta områden framför allt för att upprätthålla en heltäckande
            jourverksamhet. Avsikten är naturligtvis inte att konkurrera ut
            de privata klinikerna utan att i samarbete med dessa kunna erbjuda
            djurägarna all tänkbar service.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-2" prev="i-6952af79d5f61fb4-1" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-3">
          <seg xml:id="i-DLuFJxTmJq6R6PLZvNieWU">
            Konkurrensrådet har i ett yttrande nyligen gjort bedömningen
            att privatpraktiserande och statsanställda veterinärer inte konkurrerar
            på lika villkor. Jag har informerats om att många av de frågor
            som rådet behandlar i sitt yttrande redan har uppmärksammats av
            Statens jordbruksverk, som är ansvarig myndighet för distriktsveterinärorganisationen.
            I september 1999
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=2"/>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-3" prev="i-6952af79d5f61fb4-2" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-4">
          <seg xml:id="i-5FCshB6dSJt5eBrpa5mgTX">
            tillsatte Jordbruksverket en arbetsgrupp bestående av representanter
            från Veterinärförbundet, LRF, länsveterinärerna och Jordbruksverket.
            Gruppen sammanträder regelbundet med ambitionen att nå ett ökat
            samarbete och en fortsatt utveckling av den veterinära verksamheten
            med fokus på ett gott djurskydd och en god service till kunderna.
            De frågor som Konkurrensrådet tar upp, bl.a. frågan om en gemensam
            syn rörande jourtjänstgöring, hur omfattande det statliga åtagandet
            ska vara och hur ersättningen för djursjukvård till avlägset boende
            djurägare ska fördelas, bereds inom gruppen. I frågan om bidrag
            till avlägset boende djurägare hoppas arbetsgruppen nå en gemensam
            ståndpunkt under år 2000.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-4" prev="i-6952af79d5f61fb4-3" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-JLNmKn9tTzsXMqMvN3eEPQ">
            Jag tycker att det är positivt att Jordbruksverket har tagit
            initiativ till en arbetsgrupp där parterna kan diskutera och behandla
            gemensamma frågeställningar, och jag förlitar mig på att man där
            ska finna lösningar som alla parter kan finna tillfredsställande.
            Jag anser därför att det för närvarande inte finns något behov
            av att vidta ytterligare åtgärder för att åstadkomma konkurrensneutralitet
            mellan statliga och privata veterinärer.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-21TxhPmKHhUt2eSJJMNPs7">
          Anf. 2 CHRISTEL ANDERBERG (m):
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-5" next="i-6952af79d5f61fb4-6" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <seg xml:id="i-2eqMU4LqYBCFSSGLgv67m3">
            Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Winberg för svaret.
            Statsrådet säger att avsikten naturligtvis inte är att distriktsveterinärorganisationen
            ska konkurrera ut de privata klinikerna utan att i samarbete med
            dessa kunna erbjuda djurägarna all tänkbar service. Det är teorin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-6" prev="i-6952af79d5f61fb4-5" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-7">
          <seg xml:id="i-Jp1rSRq3RALB1xntv1KRbK">
            Men låt mig då ge några ögonblicksbilder ur den för privata veterinärer
            mycket bistra verkligheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-7" prev="i-6952af79d5f61fb4-6" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-8">
          <seg xml:id="i-GS3ALTz4yLvHXh9Gq5W9s7">
            Jag ska ta ett exempel från Gotland. Där utövar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-8" prev="i-6952af79d5f61fb4-7" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-9">
          <seg xml:id="i-CNCHcLqZaAxnirV2BUxRqP">
            Jordbruksverket en stenhård konkurrens och ska under innevarande
            år etablera en statlig station och anställa fler veterinärer mitt
            på Gotland, precis där de privatpraktiserande veterinärerna är
            verksamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-9" prev="i-6952af79d5f61fb4-8" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-10">
          <seg xml:id="i-2KTHkBLdqdrYCtofgdA6s8">
            De statliga veterinärerna har just haft öppet hus med kraftigt
            dumpade priser på kastrering och vaccinering av katter, priser
            som en privatpraktiker aldrig skulle kunna komma i närheten av.
            Det öppna huset kompletterades med en tipsrunda där första pris
            var att staten bjöd på gratis årlig vaccination av en katt så
            länge den levde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-10" prev="i-6952af79d5f61fb4-9" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-11">
          <seg xml:id="i-2KUfw5UfTCAJDm3nYw89jX">
            En veterinär på Gotland säger: Det är ju mina skattepengar som
            jag har arbetat ihop som staten skickar ned till grannveterinären
            för att slå ihjäl min verksamhet. Det är ju sjukt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-11" prev="i-6952af79d5f61fb4-10" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-12">
          <seg xml:id="i-SAZqcGkQfFGVqGGy7SXdgn">
            Även i Kristianstad jäser det bland veterinärerna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-12" prev="i-6952af79d5f61fb4-11" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-13">
          <seg xml:id="i-WpKrV4azSrFbUCYEnbDMfy">
            Där bedriver staten också en mycket offensiv verksamhet. Där
            säger en veterinär: Man läser sex-sju år och vidareutbildar sig.
            Sedan lånar man pengar och öppnar eget. Och när företaget väl
            är startat kommer staten med full kraft och försöker ta kål på
            en. De hyr in häst-, hund- och kattspecialister. De köper in lokaler,
            utrustning och annonserar om billig hundmat etc.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-13" prev="i-6952af79d5f61fb4-12" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-14">
          <seg xml:id="i-G8mDNdurFd745Ni7gftEub">
            för att dra kunder. De dumpar priserna, och till slut lyckas
            de knäcka den privatpraktiserande veterinären.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-14" prev="i-6952af79d5f61fb4-13" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-15">
          <seg xml:id="i-AXmyNmfb7qn4wWpB4grhwL">
            Så ser det ut i verkligheten, statsrådet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-15" prev="i-6952af79d5f61fb4-14" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-16">
          <seg xml:id="i-ANapFBsxRabZv3onKiCcNp">
            Mot den här bakgrunden måste man naturligtvis fråga sig om Jordbruksverket
            verkligen är rätt instans att bringa ordning i konkurrensfrågorna.
            Statliga verk har inte precis gjort sig kända för att godvilligt
            se inskränkningar i sina revir.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-16" prev="i-6952af79d5f61fb4-15" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-17">
          <seg xml:id="i-2SmnuzZCQZHnMSRzdJUorS">
            Jag har också erfarit att diskussionerna i den arbetsgrupp som
            statsrådet nämnde har gått i stå. Veterinärerna upplever att det
            pratas och att det lovas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-17" prev="i-6952af79d5f61fb4-16" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <seg xml:id="i-GwnvMau4v2HccCWLNfE3Ke">
            Men när det kommer till handling så gör verket precis tvärtom,
            en uppfattning som nyss nämnda exempel visar att veterinärerna
            kan ha visst fog för. Därför undrar jag nu om statsrådet Winberg
            är beredd att, utöver den här arbetsgruppen inom Jordbruksverket,
            vidta åtgärder så att Konkurrensrådets råd och synpunkter efterkoms.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=3"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-BpHAdZxvTredsrGaNusz5r">
          Anf. 3 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-18" next="i-6952af79d5f61fb4-19" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-KKfi73GVUWrGYQ3MakYdXt">
            Herr talman! Det var två ögonblicksbilder från
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-19" prev="i-6952af79d5f61fb4-18" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-20">
          <seg xml:id="i-6yvCZ4GHtY8cgPLhALjVP7">
            Gotland och Kristianstad. Och det är säkert på sina ställen på
            det sätt som Christel Anderberg säger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-20" prev="i-6952af79d5f61fb4-19" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-21">
          <seg xml:id="i-KTXS42H2cmFBgqDHWTLB2r">
            Samtidigt ska vi komma ihåg att det troligen är väldigt svårt
            att skapa en organisation som täcker de områden där de privata
            veterinärerna inte vill vara, t.ex. alla Norrlandslänen. Där är
            det långa avstånd, och det är inte lika lukrativt. På många områden
            är det nämligen lukrativt att vara privatpraktiserande veterinär.
            Jordbruksverket har för övrigt vissa problem att få tag i veterinärer
            därför att marknaden för sällskapsdjur har ökat så mycket att
            det finns många veterinärer som startar eget. Men det gäller de
            områden där marknaden finns. Men där marknaden inte finns måste
            vi ju tillgodose att vi har ett heltäckande system.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-21" prev="i-6952af79d5f61fb4-20" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-AqYrqQAmfzuN1H1RXeH49B">
            Avgifterna kommer att höjas. Det har förutskickats att de statliga
            avgifterna från distriktsveterinärerna kommer att höjas. Men mot
            bakgrund av det beslut som vi fattade 1995 och som hade sina orsaker,
            mot bakgrund av det som Konkurrensrådet har sagt och mot bakgrund
            av att Jordbruksverket faktiskt redan tidigare hade uppmärksammat
            denna fråga - det är ju ingalunda är en ny fråga, den har varit
            aktuell under de här åren när vi har haft den nya organisationen
            för distriktsveterinärer - tog Jordbruksverket redan i september
            i fjol detta initiativ. Det är också ett initiativ som Konkurrensrådet
            har talat om i uppskattande ordalag. Och jag ser för dagen ingen
            anledning för mig att gå in i detta, utan jag avvaktar nu för
            att se vad denna arbetsgrupp där de olika parterna ingår kommer
            fram till. Jag tycker alltid att det är allra bäst om parterna
            på det här viset kan lösa ett problem som är uppenbart, och det
            har också uppmärksammats av
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JG3ZeUvbU4UEW7KdAg6Qjr">
          Jordbruksverket.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-VpP3d5cVdsnpc7HH9or9xg">
          Anf. 4 CHRISTEL ANDERBERG (m):
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-23" next="i-6952af79d5f61fb4-24" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <seg xml:id="i-LXhFsfNHNJ81m2w7NoJMB5">
            Fru talman! Det är riktigt att det finns glesbygdsområden där
            staten förmodligen måste ta ett ansvar för att det bedrivs veterinärvård
            av hög kvalitet. Men staten ska inte gå in i områden där det finns
            privata veterinärer, småföretagare, som sköter den här verksamheten
            minst lika bra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-24" prev="i-6952af79d5f61fb4-23" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-25">
          <seg xml:id="i-7KxR3ENtoYfZG9V8sg5Wj7">
            Konkurrensrådet har i sin undersökning sett att det finns områden
            i södra Sverige där det är gott om privatpraktiserande veterinärer
            och där distriktsveterinärorganisationen har schemalagt 30-40
            % av sin totala tid för vård av sällskapsdjur. Så borde det inte
            få se ut. Att frågan inte är ny är knappast ett bra argument.
            Tvärtom talar det för att man borde ha åtgärdat problemen för
            länge sedan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-25" prev="i-6952af79d5f61fb4-24" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-26">
          <seg xml:id="i-TFzrsumqrFnyMNwYnw6231">
            Konkurrensrådet efterlyser också åtgärder från statsmakternas
            sida. Rådet säger att om Jordbruksverket och Veterinärförbundet
            inte kommer överens -
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-26" prev="i-6952af79d5f61fb4-25" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-27">
          <seg xml:id="i-X2GnBdQvGbSruUzgxiijGS">
            mycket tyder på att de inte gör det - måste statsmakterna närmare
            precisera vad de statliga anslagen ska användas till, varvid utgångspunkten
            måste vara att skattemedel får användas enbart för att täcka de
            merkostnader som uppkommer av det statliga åtagandet, inte för
            att täcka sådana kostnader som privata veterinärer måste finansiera
            med kundintäkter.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=4"/>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-27" prev="i-6952af79d5f61fb4-26" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-28">
          <seg xml:id="i-YCNEa1kH82mq4bumeFSyMK">
            När det gäller bidrag till avlägset boende djurägare säger Konkurrensrådet:
            Ett steg i riktning mot ökad konkurrensneutralitet skulle vara
            att närmare utreda möjligheterna att låta detta bidrag utgå, oberoende
            av om veterinärinsatsen görs av en statlig eller en privat veterinär.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-28" prev="i-6952af79d5f61fb4-27" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-29">
          <seg xml:id="i-7NcTYEX4xFndD4hjVjMamp">
            Enligt rådet bör regeringen ta initiativ till att en sådan översyn
            sker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-29" prev="i-6952af79d5f61fb4-28" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-30">
          <seg xml:id="i-2x4ACPNzE4yjh2xuXHXTPk">
            Vidare säger Konkurrensrådet att de problem i konkurrenshänseende
            som uppkommer av att Jordbruksverket kombinerar myndighetsutövning
            och försäljningen av konkurrensutsatta veterinärtjänster inte
            kan lösas inom ramen för nuvarande organisation, utan kräver att
            distriktsveterinärorganisationen organisatoriskt separeras från
            Jordbruksverket. Även detta torde kräva åtgärder från regeringens
            sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-30" prev="i-6952af79d5f61fb4-29" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-31">
          <seg xml:id="i-8G1p5xdGrUt1hV4ep226Ec">
            Herr talman! Det är inte bara Konkurrensrådet som förväntar sig
            kraftfulla åtgärder från jordbruksministerns sida nu, utan det
            gör också vi moderater -
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-31" prev="i-6952af79d5f61fb4-30" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <seg xml:id="i-UxypNogyvYA9txJtW3XgM5">
            för att inte tala om Sveriges ca 800 privatpraktiserande veterinärer!
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-WRCHXVj4qEcvDLUfPh567d">
          Anf. 5 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-32" next="i-6952af79d5f61fb4-33" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-Y4zSS8i53QmyWMiUkD5U1u">
            Herr talman! Jo, det sista förstår jag mycket väl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-33" prev="i-6952af79d5f61fb4-32" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-34">
          <seg xml:id="i-XbVaaJEHxfw5623EkaaxNh">
            Ni moderater har väl aldrig varit särskilt stora anhängare av
            att ha ett statligt system. Men nu är det ju så att vi, inte minst
            av djurskyddsskäl, måste tillgodose djurens omvårdnad på det här
            viset. Det är också så att det finns många privata som inte vill
            ta jourer utan som vill arbeta på dagtid. Det kan jag i och för
            sig förstå, för det är bekvämt och bra. Men vem ska då ta hand
            om djuren om de blir sjuka på natten?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-34" prev="i-6952af79d5f61fb4-33" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-35">
          <seg xml:id="i-DdccgtWVmvxKXBttSBByjq">
            Vidare finns det en del privata veterinärer som inte vill ta
            hand om stora djur, t.ex. hästar. Då måste vi också kunna lösa
            den frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-35" prev="i-6952af79d5f61fb4-34" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-36">
          <seg xml:id="i-FA1pbYCfLi5rDzjonhZR1T">
            Sedan till frågan om inte också de privata ska få ta del av statens
            pengar. Detta hör till det som arbetsgruppen tittar på. Det statliga
            anslaget för innevarande år uppgår till drygt 75 miljoner. Fördelningen
            av de här pengarna är sådan att den övervägande delen går till
            landets norra delar där det alltså inte finns samma intresse därför
            att marknaden inte är så stor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-36" prev="i-6952af79d5f61fb4-35" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-37">
          <seg xml:id="i-EfHMnUmzWeahuYCbadmgqG">
            Det är inte så djurtätt. Det finns inte samma intresse för privata
            kliniker och annat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-37" prev="i-6952af79d5f61fb4-36" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-38">
          <seg xml:id="i-9VAKoVgHcSRdrLLdWUuPf7">
            Om man tog bort distriktsveterinärernas möjligheter att behandla
            även sällskapsdjur och sporthästar skulle man behöva höja detta
            anslag betydligt. Principen för fördelningen av anslaget för de
            olika veterinärstationerna är att varje station får medel med
            hänsyn till antalet anställda veterinärer vid stationen och genomsnittligt
            reseavstånd vid förrättningar avseende lantbrukets djur.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-38" prev="i-6952af79d5f61fb4-37" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-39">
          <seg xml:id="i-26PqK37J61JBTvnES1RRGB">
            Den här fördelningsprincipen betyder att anslaget per station
            i absoluta belopp är störst för stationer i glesbygdsområden.
            De som erhåller de mesta pengarna är Jämtlands, Västernorrlands,
            Västerbottens och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9QNB51VJwtbMtDYmeTPynr">
          Norrbottens län.
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-39" prev="i-6952af79d5f61fb4-38" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-8cpJJFTNAajdFzF2z8PVbm">
            Låt oss avvakta. Nu när Jordbruksverket självt har tagit initiativ
            till denna grupp, när de olika intressenterna sitter i gruppen
            och när det - såvitt jag förstår och har fått mig berättat - är
            ett bra klimat i gruppen för att lösa de här frågorna finns det
            väl ingen anledning för en regering eller en minister att gå in
            och slå dem på fingrarna. Låt dem först visa om de klarar det
            eller inte! Jag är övertygad om att de klarar det.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=5"/>
        <note type="speaker" xml:id="i-CLuvFLxeA3CsFypcZvZawx">
          Anf. 6 CHRISTEL ANDERBERG (m):
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-40" next="i-6952af79d5f61fb4-41" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <seg xml:id="i-EpUfMJYR7njr2mVvDx83us">
            Herr talman! Vad gäller samtalsklimatet i arbetsgruppen skulle
            jag vilja råda ministern att inte bara lyssna på ena parten, Jordbruksverket,
            utan också på motparten, Veterinärförbundet och dess medlemmar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-41" prev="i-6952af79d5f61fb4-40" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-42">
          <seg xml:id="i-FNiWUFYButiasEWFZE6dBR">
            När det gäller jourtjänstgöring skulle jag vilja ta ett exempel
            från min egen gamla verksamhet. När man lade om reglerna så att
            häktningsförhandlingar skulle ske även under helger och annan
            icke kontorstid lyckades man utan några större problem ordna så
            att privata advokater arrangerade ett heltäckande, väl fungerande
            joursystem. Det skulle man mycket väl kunna göra också inom veterinärområdet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-42" prev="i-6952af79d5f61fb4-41" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-43">
          <seg xml:id="i-LdMY7SjFSJs8Ze6e3K6hPN">
            Även om inte alla veterinärer är förtjusta över att behöva ingå
            i jourverksamhet skulle, är jag säker på, tillräckligt många ta
            den nackdelen om de i stället vinner att slippa bli utkonkurrerade
            av distriktsveterinärer som konkurrerar med hjälp av statliga
            subventioner.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-43" prev="i-6952af79d5f61fb4-42" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-44">
          <seg xml:id="i-9DcG6UgetdVRx8MwBZJ9tC">
            Det är alldeles riktigt att vi moderater gärna vill se den statliga
            verksamheten begränsad men samtidigt vill vi se staten stark på
            de områden där den behövs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-44" prev="i-6952af79d5f61fb4-43" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-45">
          <seg xml:id="i-B4ChjkJURhTJF5Wt3kpHE">
            Det behövs förmodligen statliga veterinärer på många områden
            i vårt land men där de inte behövs ska de dra sig tillbaka - alternativt
            tillämpa sådana taxor att privata och statliga veterinärer konkurrerar
            på samma villkor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-45" prev="i-6952af79d5f61fb4-44" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY" next="i-6952af79d5f61fb4-46">
          <seg xml:id="i-TLdC6vCNo1qhKoMzuRPsJR">
            Jag skulle önska att ministern ville ta till sig detta och även
            överlägga med sina regeringskolleger på
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-46" prev="i-6952af79d5f61fb4-45" who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <seg xml:id="i-UH7wvvt5rN7Qfshy17r1XN">
            Näringsdepartementet. Ytterst är det här en principiellt ganska
            stor fråga om villkoren för privata småföretagare. Tack!
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-WVr5JGRuCobMtW62rN4LzC">
          Anf. 7 Jordbruksminister MARGARETA WINBERG (s):
        </note>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-47" next="i-6952af79d5f61fb4-48" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-UNxeVDCcXNcAYR71KR6LsG">
            Herr talman! Beträffande samtalsklimatet vill jag säga att självklart
            lyssnar vi också på de andra. Vi pratar inte bara med Jordbruksverket,
            utan vi kan prata också med privata företagare och det gör vi.
            Vi lyssnar också på dem. Vi har alltså gjort det och det finns
            inget dåligt samtalsklimat. Det kan man väl också se. Sedan den
            här samtalsgruppen kom i gång är nämligen samtalen till oss och
            de klagomål, frågor och kommentarer som vi tidigare fick från
            privata veterinärer inte alls lika frekventa längre. Det tyder
            också på att man har en tilltro: Nu sitter vi i den här arbetsgruppen.
            Låt oss göra det, låt oss debattera och låt oss komma överens
            och få lugn och ro både fram till dess och förhoppningsvis också
            efter det.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-48" prev="i-6952af79d5f61fb4-47" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" next="i-6952af79d5f61fb4-49">
          <seg xml:id="i-7wrPPxQ2eqDcnQeWWVLLAa">
            Christel Anderberg säger att veterinärerna ska ingå i ett slags
            jourverksamhet. Det är ju det som vi tidigare har försökt med
            men det har inte fungerat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6952af79d5f61fb4-49" prev="i-6952af79d5f61fb4-48" who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <seg xml:id="i-8BGYaADwBUwwxScAvMhbcW">
            Man kan inte tvinga privata veterinärer att göra det här. Det
            är så att en del inte vill, och det kan jag förstå. Det är bra,
            skönt, att bara behöva arbeta på dagtid om man klarar sig med
            det. Det kan jag begripa. Men staten och jag som ansvarig minister
            måste ta ett ansvar för djurskyddet också kl. 2 på natten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GFcz9GHrUTnzEAwPwpno6T">
          Överläggningen var härmed avslutad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-5JCckm4N3T8KuZ96GaLCrb">
        <note xml:id="i-RNcanj6jRFFJuJj5aWR3mJ">
          3 § Hänvisning av ärenden till utskott
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=6"/>
        <note xml:id="i-5fQkE4pwjXrYuVNkQ6J73e">
          Föredrogs och hänvisades
        </note>
        <note xml:id="i-K1SKxs8Usfe8SP5MBHcETP">
          Proposition
        </note>
        <note xml:id="i-GJ4fHwtynqipE5Vr1nDeQE">
          1999/2000:96 justitieutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-Xc4BBX5ZwzztvvgWnJhSdo">
          Motioner
        </note>
        <note xml:id="i-LY6yaCULykcpfqZEH9Bspf">
          1999/2000:Ju24 till justitieutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-6RC8jES5mQCyfjRQHKrhL1">
          1999/2000:T11-T15 till trafikutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-HX2rxxqYmBxtntPK3HcVLj">
          1999/2000:So24-So46 till socialutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-JaYAH942Uf5Hxt4dUDEFTf">
          1999/2000:Ju25 till justitieutskottet
        </note>
        <note xml:id="i-PGBLoYwisMLUUjV9YLBGhL">
          1999/2000:L18 till lagutskottet
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-APKrF8iyJyf74k984DzEDE">
        <note xml:id="i-K2ZibQdaHvCptKwL3QZ38f">
          4 § Bordläggning
        </note>
        <note xml:id="i-E3CV7ekSCN2puoUEaFJ8zH">
          Anmäldes och bordlades
        </note>
        <note xml:id="i-Q5YAoZXnSGu7SuSw1ufH2q">
          Finansutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-Wz8bUcaVcvc2k9qVfXHKD6">
          1999/2000:FiU19 AP-fonden i det reformerade pensionssystemet
        </note>
        <note xml:id="i-AKL6WBsjzT3CZEEuYZ7ejb">
          1999/2000:FiU18 Ansvaret för fastställande av diskontot m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-3CNBTR5qJp3PxFEE31AQpX">
          1999/2000:FiU24 Statliga kreditgarantier
        </note>
        <note xml:id="i-CTrP6ayPxnngJthbBbKU6L">
          Bostadsutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-G75SJNbhhC2eCT8uvmKifR">
          1999/2000:BoU08 Registrering av fastighetsrättsliga förhållanden,
          m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-Gd2wwNah51DfFvErTbPHns">
          Konstitutionsutskottets betänkanden
        </note>
        <note xml:id="i-LUwm9gPDTU7xJ5DtvDtFMD">
          1999/2000:KU15 Kommersiell lokalradio och andra mediefrågor
        </note>
        <note xml:id="i-QNp25VYnBBtQh7xufpwpWe">
          1999/2000:KU18 Helgdagar, ordnar och flaggor
        </note>
        <note xml:id="i-Tgdht1MAP2tCXm88utU1Uz">
          1999/2000:KU21 Fråga om medgivande enligt 4 kap.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-G3ihuRfq3gbpKM7npim2XJ">
        <note xml:id="i-LEmpVYEjiHX8n5LgX7RRJc">
          8 § första stycket regeringsformen att väcka åtal mot riksdagsledamot
        </note>
        <note xml:id="i-DGZU2UX4CVfy8fTgCwtFud">
          Justitieutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-6fhFcjXPM3pnCGhHbFgiv7">
          1999/2000:JuU14 Ändringar i rättshjälpslagen
        </note>
        <note xml:id="i-MAjbXMD6dWNmWKAfhHyWeu">
          Socialförsäkringsutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-4UuSoD3gRA1fwgUC38nk3T">
          1999/2000:SfU10 Integrationspolitik
        </note>
        <note xml:id="i-JHqXxTybkWUoibJLPcQGpx">
          Trafikutskottets betänkande
        </note>
        <note xml:id="i-RNHt9NibS8H7W9pqhBox7g">
          1999/2000:TU08 Ökad konkurrens på mobiltelemarknaden
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Ts9Zvwye363L8GjjEZ9k4H">
        <note xml:id="i-T5HW4ZuC7Fg6m6xSnJnuJn">
          5 § Anmälan om interpellationer
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=7"/>
        <note xml:id="i-5XguCJrQPtgbJ8Czw9LDfi">
          Anmäldes att följande interpellationer framställts
        </note>
        <note xml:id="i-VG2qK96spZYzitbP8rmLNE">
          den 7 april
        </note>
        <note xml:id="i-kkXLmtXVcrFroqvZbRWcW">
          1999/2000:342 av Margareta Viklund (kd) till statsrådet Britta
          Lejon
        </note>
        <note xml:id="i-QiV7maTrfEW8Lswmy4RSFD">
          Folkomröstningsinstitutet
        </note>
        <note xml:id="i-8bCaSkQhHvEGayoiN5rk8G">
          1999/2000:343 av Margareta Viklund (kd) till utrikesminister
          Anna Lindh
        </note>
        <note xml:id="i-KrmK1ppjQ9S6pey2E85GG4">
          Kosovoalbanska fångar i Serbien
        </note>
        <note xml:id="i-9aWSdfdBgvVh7V8m4VsS5o">
          Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
          snabbprotokoll tisdagen den 11 april.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-J9syoiShgReUaSaFPVYWgu">
        <note xml:id="i-U3tYD5Y8YvepTZgw9KiUNi">
          6 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
        </note>
        <note xml:id="i-XCpyA5FB72wkvGukfEy72f">
          Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
        </note>
        <note xml:id="i-XQopmcEKbo1jCL3yuja3V6">
          den 6 april
        </note>
        <note xml:id="i-RZHt9wPsrkhJzFqY9DHPsP">
          1999/2000:800 av Inga Berggren (m) till statsrådet
        </note>
        <note xml:id="i-FDB2yTt9sWMjoFc96oBrS1">
          Lars-Erik Lövdén
        </note>
        <note xml:id="i-MtJiCZ2MAxFisQ1dzeQWF1">
          Ägarlägenheter
        </note>
        <note xml:id="i-QzatvvwyRVF9D9Tvied6Xt">
          1999/2000:801 av Nikos Papadopoulos (s) till statsrådet Maj-Inger
          Klingvall
        </note>
        <note xml:id="i-6EsjBS5ePNTVLB7PeQqrYv">
          Europeiskt icke-diskriminerande medborgarskap
        </note>
        <note xml:id="i-HQBq2aXaX7wFcMnoS55pE3">
          1999/2000:802 av Owe Hellberg (v) till statsrådet
        </note>
        <note xml:id="i-6oQ3V6uZKFdrs4SEci7weD">
          Ingela Thalén
        </note>
        <note xml:id="i-3Fmz9cFTEwLT33uXEMbUp1">
          Adoptioner
        </note>
        <note xml:id="i-RmzXcENmzNsphdRJFBu5Mk">
          1999/2000:803 av Lars Ångström (mp) till näringsminister Björn
          Rosengren
        </note>
        <note xml:id="i-542THB4kM7gRoRDbdAZXHd">
          Nätbolag med bristande rapportering
        </note>
        <u xml:id="i-3YTh7Kk89PaSLoSAwFeb7M" who="Q3430022">
          <seg xml:id="i-79cRMrkGkEBwFVdfPTiehm">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 11 april.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Vz8HyRrzYAf7AjAT7fK2gL">
        <note xml:id="i-FaJPJAP8VyhH37rjWvqkxU">
          7 § Anmälan om skriftligt svar på fråga
        </note>
        <note xml:id="i-EcjgYe3QasSZNcPhgcvpM5">
          Anmäldes att skriftligt svar på följande fråga inkommit
        </note>
        <note xml:id="i-DDFM7srrX3puRcyrGj4VNk">
          den 6 april
        </note>
        <note xml:id="i-KKuABxUVSky8dbw8jawroB">
          1999/2000:779 av Sten Tolgfors (m) till statsminister
        </note>
        <note xml:id="i-Sow4HDLHDATnY2izAHNFU4">
          Göran Persson
        </note>
        <note xml:id="i-GNji5r686ZVKK56MeFw56S">
          Östersjömiljarden
        </note>
        <u xml:id="i-QvENbR2Z9dhu8L3hpbMUyU" who="Q3430022">
          <seg xml:id="i-KGjraFMgMtnFdorpV1asj2">
            Svaret redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 11 april.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection" xml:id="i-Mgtc4kKJKZcdmKKZKWZxJR">
        <note xml:id="i-69SihBTCRcw9u7HJ6RGN3n">
          8 § Kammaren åtskildes kl. 9.20.
        </note>
        <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/AEA154CB-5348-4D67-AEE7-6153271E2A8E#page=8"/>
        <note xml:id="i-MMRpNmHTv2AXq4ApGbqJJn">
          Förhandlingarna leddes av förste vice talmannen.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
