<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1999</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1999</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-19992000--95</head>
          <docDate when="1999">1999</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="203ae83c">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="a0f6895e">
            ----------------------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="62d5d9bd">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="88f7d4d0">
            Justerades protokollen för den 3, 4 och 5 april.
          </note>
          <note n="04fa69f1">
            2 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="7a58010b">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="1fc4643a">
            Interpellation 1999/2000:320
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="55559caa">
            Interpellation 1999/2000:320 av Cecilia Magnusson om kriminalvården.
          </note>
          <note n="bfa01ae6">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="970d2a05">
            9 maj 2000.
          </note>
          <note n="1a4824f7">
            Skälet till dröjsmålet är att jag inte kunnat finna en debattdag
            som passar både interpellanten och mig.
          </note>
          <note n="1dfa7d28">
            Stockholm den 6 april 2000
          </note>
          <note n="ad2d9185">
            Justitiedepartementet
          </note>
          <note n="c11fd3f3">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="4caecda2">
            Interpellation 1999/2000:321
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="b835097b">
            Interpellation 1999/2000:321 av Jeppe Johnsson om kriminalvården.
          </note>
          <note n="bfa01ae6">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="970d2a05">
            9 maj 2000.
          </note>
          <note n="1a4824f7">
            Skälet till dröjsmålet är att jag inte kunnat finna en debattdag
            som passar både interpellanten och mig.
          </note>
          <note n="1dfa7d28">
            Stockholm den 6 april 2000
          </note>
          <note n="ad2d9185">
            Justitiedepartementet
          </note>
          <note n="c11fd3f3">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="259e5353">
            Interpellation 1999/2000:322
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="41cbedd8">
            Interpellation 1999/2000:322 av Anita Sidén om vårdares behov
            av kompetensutveckling.
          </note>
          <note n="bfa01ae6">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="970d2a05">
            9 maj 2000.
          </note>
          <note n="1a4824f7">
            Skälet till dröjsmålet är att jag inte kunnat finna en debattdag
            som passar både interpellanten och mig.
          </note>
          <note n="1dfa7d28">
            Stockholm den 6 april 2000
          </note>
          <note n="ad2d9185">
            Justitiedepartementet
          </note>
          <note n="c11fd3f3">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="d7664406">
            Interpellation 1999/2000:323
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="3213d593">
            Interpellation 1999/2000:323 av Maud Ekendahl om frivården.
          </note>
          <note n="bfa01ae6">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="970d2a05">
            9 maj 2000.
          </note>
          <note n="1a4824f7">
            Skälet till dröjsmålet är att jag inte kunnat finna en debattdag
            som passar både interpellanten och mig.
          </note>
          <note n="1dfa7d28">
            Stockholm den 6 april 2000
          </note>
          <note n="ad2d9185">
            Justitiedepartementet
          </note>
          <note n="c11fd3f3">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="ad0b91c4">
            Interpellation 1999/2000:324
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="095a78b9">
            Interpellation 1999/2000:324 av Gun Hellsvik om kriminalvården.
          </note>
          <note n="bfa01ae6">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den
          </note>
          <note n="970d2a05">
            9 maj 2000.
          </note>
          <note n="1a4824f7">
            Skälet till dröjsmålet är att jag inte kunnat finna en debattdag
            som passar både interpellanten och mig.
          </note>
          <note n="1dfa7d28">
            Stockholm den 6 april 2000
          </note>
          <note n="ad2d9185">
            Justitiedepartementet
          </note>
          <note n="c11fd3f3">
            Laila Freivalds
          </note>
          <note n="22472c1a">
            Interpellation 1999/2000:327
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="836528a7">
            Interpellation 1999/2000:327 av Agne Hansson
          </note>
          <note n="07785234">
            (c) om tjänstepensionsrättigheter för deltidsanställda.
          </note>
          <note n="147c8617">
            Interpellationen kommer att besvaras måndagen den 8 maj 2000.
          </note>
          <note n="3a8a00d8">
            Skälet till dröjsmålet är andra engagemang den
          </note>
          <note n="47569ac2">
            11 april, den 25 april och tjänsteresa den 26 april.
          </note>
          <note n="5f1a4d30">
            Stockholm den 5 april 2000
          </note>
          <note n="e97f2c84">
            Näringsdepartementet
          </note>
          <note n="b284ae40">
            Mona Sahlin
          </note>
          <note n="ad4d6795">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note n="50cc6237">
            Dag Ekman
          </note>
          <note n="cea0080a">
            Expeditionschef
          </note>
          <note n="268a55b6">
            Interpellation 1999/2000:310
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="4139dd46">
            Interpellation 1999/2000:310 av Ewa Thalén
          </note>
          <note n="a2929a14">
            Finné (m) om bostadsbristen.
          </note>
          <note n="b9569c3a">
            Interpellationen kommer att besvaras den 11 april
          </note>
          <note n="0a14bd7a">
            2000.
          </note>
          <note n="ef40809e">
            Skälet till dröjsmålet är att jag blev sjuk den planerade svarsdagen
            den 3 april och på grund av detta måste interpellationssvaret
            flyttas.
          </note>
          <note n="1dfa7d28">
            Stockholm den 6 april 2000
          </note>
          <note n="b32f9cec">
            Finansdepartementet
          </note>
          <note n="8068bef8">
            Lars-Erik Lövdén
          </note>
          <note n="e249e308">
            Interpellation 1999/2000:312
          </note>
          <note n="c36a6351">
            Till riksdagen
          </note>
          <note n="909d6a58">
            Interpellation 1999/2000:312 av Margareta Cederfelt (m) om Stockholmsregionens
            straffbeskattning.
          </note>
          <note n="b9569c3a">
            Interpellationen kommer att besvaras den 11 april
          </note>
          <note n="0a14bd7a">
            2000.
          </note>
          <note n="ef40809e">
            Skälet till dröjsmålet är att jag blev sjuk den planerade svarsdagen
            den 3 april och på grund av detta måste interpellationssvaret
            flyttas.
          </note>
          <note n="28d20439">
            Stockholm den 4 april 2000
          </note>
          <note n="b32f9cec">
            Finansdepartementet
          </note>
          <note n="8068bef8">
            Lars-Erik Lövdén
          </note>
          <note n="accc51cb">
            3 § Svar på interpellation 1999/2000:329 om det svenska jordbrukets
            lönsamhet
          </note>
          <note n="34e3270a">
            Anf. 1 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="addb437a">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-80e8557df5ecde33-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="4befca5f">
              Fru talman! Ulla-Britt Hagström har frågat vilka åtgärder jag
              avser vidta för att stimulera en höjd lönsamhet för det svenska
              jordbruket samt hur jag avser kompensera jordbrukarna för de senarelagda
              utbetalningarna av arealersättningarna.
            </seg>
            <seg n="33fa82a9">
              Ulla-Britt Hagström hänvisar till den s.k. ryggsäcken och de
              önskemål som har funnits om att avskaffa skatterna på vissa produktionsmedel
              till jordbruket. En hänvisning görs även till den ökade räntekostnad
              och likviditetspåfrestning för lantbruket som beslutet att senarelägga
              utbetalningen av arealersättningen anses medföra.
            </seg>
            <seg n="2d4f2f67">
              Genom de kontakter jag har med lantbrukare i
            </seg>
            <seg n="acd455e3">
              Sverige och i andra länder kan jag konstatera att levnadsstandarden
              för svenska lantbrukare är relativt sett hög. Det finns en framtidstro
              framför allt bland yngre bönder. Sverige har en miljövänlig livsmedelsproduktion
              och producerar livsmedel av hög kvalitet. De eventuella merkostnader
              som strängare regler medför övervägs av konkurrensfördelen av
              att ha rena och säkra livsmedel.
            </seg>
            <seg n="97310f3d">
              Det är helt riktigt som Ulla-Britt Hagström påpekar att jordbruksföretag
              löpande läggs ned. Undersökningar visar dock att produktionen
              av jordbruksprodukter tenderar att vara relativt konstant över
              tiden.
            </seg>
            <seg n="e12fdc28">
              Nedläggning av jordbruksföretag innebär oftast att den friställda
              åkermarken fortsätter att brukas av andra jordbruksföretag. Detta
              är en naturlig strukturrationalisering som har pågått i Sverige
              sedan många decennier tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <note n="acd7d7cc">
            I regeringens förslag till "Landsbygdsprogram för
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-55cf3a2a321072a3-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="69e33788">
              Sverige" sker en satsning på riktade åtgärder för att stärka
              jordbrukets konkurrensförmåga. Några sådana exempel är de förbättrade
              villkoren för startstödet till unga bönder och de ökade satsningarna
              på investeringsstöd till bönder som t.ex. bygger om sina ladugårdar
              för att skapa en bättre djurmiljö.
            </seg>
            <seg n="5108c029">
              Detta sker tillsammans med ökade satsningar på stöd till ekologisk
              produktion och fortsatt stöd till betes- och hagmarker. Miljö-
              och landsbygdsåtgärderna kommer att bidra till en ökad lönsamhet
              och stärkt konkurrensförmåga för jordbruket.
            </seg>
            <seg n="c0990530">
              Ryggsäcken kommer att lätta betydligt inom en snar framtid. Regeringen
              föreslår att skatterna på el och eldningsolja sänks. Förutom detta
              kommer den av lantbruket kritiserade kartavgiften att tas bort.
              Detta innebär en minskad utgift med 30 miljoner kronor för näringen
              samt en minskad administration för bönderna. Dessa kostnadsminskningar
              tillsammans med satsningarna på miljö- och landsbygdsutveckling
              kommer att leda till en stärkt konkurrenskraft för jordbruket.
              Senareläggningen av utbetalningen av arealersättningen med några
              veckor förändrar inte denna utveckling. Jag tycker att det är
              viktigt att se till denna helhet innan särskilda skatter bryts
              ut och kritiseras och krav på olika former av kompensationer ställs.
            </seg>
            <seg n="29d059ad">
              Den nyligen presenterade Lantbruksbarometern för år 1999 visar
              ett antal positiva trender om jordbrukarnas framtidstro. Bara
              för att ta ett exempel kan jag nämna att 91 % av lantbrukarna
              anser att de trivs bra eller mycket bra med sitt arbete. Vilka
              andra yrkesgrupper kan uppvisa en så hög siffra? Hans
            </seg>
            <seg n="0a0042fc">
              Johnsson från LRF talade nyligen på en presskonferens om "den
              enorma framtidstron bland jordbrukarna" och att det skett en "vändning"
              för jordbruket.
            </seg>
            <seg n="cb021681">
              Min slutsats av detta är att det ser relativt sett ljust ut för
              lantbruket under de kommande åren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2daacca5">
            Anf. 2 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <note n="b243570e">
            Fru talman! Vid frågestunden i riksdagen den
          </note>
          <u who="Q4952016" xml:id="i-60963ccc17883230-0" n="7ef7ba54">
            <seg n="3021797d">
              30 mars ställde jag en fråga till jordbruksminister
            </seg>
            <seg n="f920f40f">
              Margareta Winberg om konsekvenserna för jordbrukarna i och med
              att regeringen flyttar fram datumet för utbetalning av arealersättning
              från den
            </seg>
            <seg n="890e6aa8">
              EU:s krav är att 95 % av utbetalningen ska vara gjord då. Det
              finns dock ingen pardon för att detta tar ifrån jordbrukarna ca
              50 miljoner kronor bara i räntekostnader och de komplikationer
              som uppstår för flera när de måste låna upp för att klara sina
              egna utbetalningar före årsskiftet. Kristdemokraterna har t.ex.
              25 miljoner kronor i budget för detta ändamål. Tekniken för att
              uppnå budgetbalans för regeringen bryr sig inte om den enskilde
              människan - jordbrukaren.
            </seg>
            <seg n="8b4a3ac5">
              Jag blev ganska förvånad över det ointresse jordbruksministern
              visade för bönderna. Jordbruksministern menade att inget fel begicks
              och att det inte finns någon grupp som är i motsvarande situation
              samt att det inte finns någon annan grupp i vårt land som får
              så mycket bidrag från EU som just bönderna. Det lät nästan som
              om jordbruksministern ansåg att bönderna var mer besvärliga än
              andra, och det framkom inte särskilt stort patos för det ämbete
              jordbruksministern är satt att förvalta.
            </seg>
            <seg n="b6256ea0">
              Jag har varit på LRF:s stämma i Skaraborg och har där mött mycket
              av framtidstro och flera unga jordbrukare i början av sina kärriärer.
              Men samtidigt har jag fått större insikt i de bekymmer många jordbrukare
              har för att överleva, och det har gjort mig beklämd. Detta har
              föranlett mig att skriva denna interpellation för att ytterligare
              få diskutera frågan om jordbrukets lönsamhet. Eftersom Sverige
              inte heller tar till vara de resurser jordbrukarna kan få från
              EU
            </seg>
            <seg n="b9725d31">
              behöver detta diskuteras ytterligare ett steg vidare.
            </seg>
            <seg n="9207c58f">
              T.ex. kompenserar vi kristdemokrater i vår skuggbudget med 545
              miljoner kronor för miljöprogram och landsbygdsutveckling som
              EU-kommissionen har fattat beslut om men som Sverige har nobbat.
            </seg>
            <seg n="23a285d8">
              Fru talman! Jordbruket står, med livsmedelshantering osv., för
              10 % av sysselsättningen. Ett faktum är att det svenska jordbruket
              har mycket stort förtroende hos svenska folket. Men nettoinkomsten
              om man jämför euro per årsarbetare är mycket låg i förhållande
              till övriga europeiska länder. Priset på diesel är dubbelt så
              högt i Sverige som i andra EU-länder, förutom att dansk och tysk
              diesel är på väg upp -
            </seg>
            <seg n="3e1f8865">
              jämförelsen blir inte helt rättvis. Jordbruket betalar t.ex.
              ca 2 kr i trafikrelaterad skatt - vilket egentligen är fel. Kraven
              på 5-procentig inblandning av biobränsle kommer att fördyra i
              framtiden.
            </seg>
            <seg n="a09f908d">
              Om den biologiska mångfalden ska klaras måste jordbruket få positiva
              signaler. Utlovade skattelättnader vad gäller brännolja och el
              för att jordbruket ska likställas med tillverkningsindustrin finansieras
              till två tredjedelar av tidigare givna löfte - alltså inte fullt
              ut. Jordbrukarna måste få chansen att bli konkurrenskraftiga.
            </seg>
            <seg n="2c70b444">
              Jag vill därför fråga jordbruksministern om skatter kan komma
              att återföras till jordbruket, t.ex. till skogs- och mellanbygd,
              för att jordbruket inte ska kvävas och den biologiska mångfalden
              därmed ta stryk. Här finns t.ex. 360 miljoner i skatt på handelsgödsel.
              Kan något återföras till jordbruket? Det är ett par tusen jordbruksenheter
              som läggs ned varje år. Är en konsekvensanalys när det gäller
              jordbruksnäringens betydelse för Sverige påtänkt?
            </seg>
          </u>
          <note n="b3584050">
            30 november till den 31 januari. Argumentet är att
          </note>
          <note n="0eaf0770">
            Anf. 3 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="addb437a">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-917e8ea580950146-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="096d74fb">
              Fru talman! Jag har svårt på en punkt, Ulla-Britt
            </seg>
            <seg n="32b751ed">
              Hagström, och det är att känna någon patos för EU:s jordbrukspolitik.
              Jag utgår ifrån att vi delar den uppfattningen - konstigt vore
              det annars, särskilt med tanke på att vi i riksdagens EU-nämnd
              varit helt överens om ställningstagandena inför de beslut som
              jag har varit med om att fatta i Bryssel. Vi har varit helt överens
              om detta och om att den nuvarande jordbrukspolitiken är alltför
              byråkratisk och medför en massa skador inte minst för de fattigaste
              människorna i tredje världen. Jag utgår från att Ulla-Britt Hagström
              och det parti hon representerar delar den uppfattningen. Märkligt
              vore det annars.
            </seg>
            <seg n="dc185a5d">
              Vi har också ett ansvar även för länder utanför vår gräns. Ibland
              glömmer vi det och tror att EU är till enbart för Sverige. Men
              för den näring som jag är satt att hantera, sköta och utveckla
              känner jag ett mycket stort patos. Jag tycker att det är viktigt
              att man nu ser vad som faktiskt händer i Sverige. Det tycker jag
              speglas dåligt både i Ulla-Britt Hagströms interpellation och
              i hennes anförande.
            </seg>
            <seg n="14f78fe0">
              Vi ser nu vad som händer och vad som hände under 1999. Vi kan
              se att det nu, till skillnad från tidigare år då allt var så dystert
              och alla kurvor pekade så mycket nedåt, är en vändning på gång.
              Det skriver lantbrukspressen, och det säger LRF:s ordförande.
            </seg>
            <seg n="485ff8c3">
              Försök att ta till er det lite grann, för det blir också ett
              stöd för de många framför allt unga lantbrukare som nu satsar,
              som nu bygger ut och som nu investerar och faktiskt tror på framtiden.
            </seg>
            <seg n="39ce015b">
              De största optimisterna finns på småländska höglandet och i norra
              Sverige. Det tycker jag är mycket intressant, för det är ändå
              områden som vi annars brukar betrakta som mindre gynnade områden.
            </seg>
            <seg n="f55c5deb">
              På alla områden finns det en optimism, inte minst bland de större
              jordbruken. Det ligger också i linje med EU:s nuvarande jordbrukspolitik,
              som gynnar de större. Det är också ett skäl för mig att vilja
              ändra denna politik, som jag som sagt inte kan känna något större
              patos för - i varje fall inte i positiv bemärkelse.
            </seg>
            <seg n="7a8c3b3c">
              Det finns en enorm framtidstro och en tro på företagandet, sade
              Hans Jonsson vid en presskonferens, där han också talade om denna
              vändning för jordbruket. Se vändningen, och vänd inte tillbaka,
              för då blir den till en återvändsgränd.
            </seg>
            <seg n="f93c6c1c">
              Jag undrar vad det är för pengar som jag inte har plockat hem
              från Bryssel och som vi inte utnyttjar. Vi utnyttjar varenda krona
              vi har fått. Vi har förhandlat och fått hem de pengar som i den
              fördelning som gjordes gavs till Sverige. Vi kan inte få hem fler
              pengar, för det finns inget utrymme kvar. Alla pengar är fördelade.
              Därmed har Sverige fått sin del. Vi har en medfinansiering, och
              den är helt klar. Jag undrar vad det är för pengar vi inte tar
              hem från Bryssel. Kan
            </seg>
            <seg n="c8342805">
              Ulla-Britt Hagström svara på den frågan?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4591a875">
            Anf. 4 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="Q4952016" xml:id="i-b0b2edcf87ff145e-0" n="7ef7ba54">
            <seg n="d1b63137">
              Fru talman! Jag är glad över att jordbruksministern här uttalar
              sitt patos för jordbrukarna och för bönderna. Det är en viss politik
              som Margareta Winberg inte ställer upp på. Jag tror att bönderna
              blir glada över att höra att det finns ett engagemang.
            </seg>
            <seg n="60b75eb2">
              Jag vet också att optimismen är stor, för jag såg med glädje
              de yngre jordbrukarnas optimism på distriktsstämman i Skaraborg.
              Men jag känner också till de bekymmer som finns. Landsbygden avfolkas
              i dag i snabbare takt än någonsin, och det är fortfarande framför
              allt mjölk- och nötköttsproducenter i skogsoch mellanbygd som
              slutar. Svenska ladugårdar stängs. Omistliga natur- och kulturvärden
              går förlorade. Den biologiska mångfalden är helt beroende av betande
              djur. 70 % av alla hotade växter hör också till odlingslandskapet.
            </seg>
            <seg n="465cdfa1">
              Vi måste ta vara på våra möjligheter att förena miljöprofil med
              konkurrenskraft för jordbruket. Jordbruksministern skulle vinna
              på att ännu mera ta vara på den framtidstro som trots allt finns
              hos bönderna.
            </seg>
            <seg n="6e8cea00">
              Jordbruksministern har hänvisat till Sifos lantbruksbarometer
              med intervjuer med 1 000 lantbrukare, som visar att 43 % av de
              yngre tror att de kommer att ha bättre lönsamhet på sin gård om
              fem år. Men motsvarande siffra för bönder över 40 år är bara
            </seg>
            <seg n="697f6b9b">
              15 %, och de har ju trots allt erfarenheten. 49 % tror på lönsamhet
              för ekologiskt jordbruk.
            </seg>
            <seg n="54fce220">
              Lantbrukarnas Riksförbund ställer sig positivt till att EU inom
              två år ska ha ett eget livsmedelsverk, t.ex. Då skulle regeringen
              kunna ta chansen och försöka få European Food Authority att stationeras
              i
            </seg>
            <seg n="29ea3275">
              Sverige. Det finns ett livsmedelssäkerhetstänkande inom hela
              livsmedelskedjan. Det skulle ge positiva signaler till lantbrukarna.
            </seg>
            <seg n="14d03e2a">
              Fru talman! Varför ska svenska bönder ha pålagor som inte konkurrenter
              från andra länder har - t.ex.
            </seg>
            <seg n="e55da2a7">
              extra dieselskatt och avgift på handelsgödsel - och varför ska
              regeringen, i stället för att medge lättnader, hålla inne 4 miljarder
              till efter årsskiftet för arbete som bönderna redan har utfört?
            </seg>
            <seg n="53e4cf3b">
              Jordbruksministern arbetar med kraft på jämställdhetsområdet,
              som jag verkligen vill ge jämställdhets- och jordbruksminister
              Margareta Winberg en eloge för. Med den problematiken finns också
              inom jordbruksområdet. Vi behöver mainstreamingmetoder för kvinnorna
              i jordbruket, så att de får förutsättningar att nå lönsamhet.
            </seg>
            <seg n="7adc0e7c">
              Att bönderna ska slippa kartavgiften, t.ex., är faktiskt en stridsfråga.
              Kammarrätten i Jönköping anser att kartavgiften är olaglig. Det
              kan t.o.m. bli så att regeringen tvingas betala tillbaka 30 miljoner
              för både år 1998 och 1999. Jordbruket kan inte utsättas för tjuvgrepp
              på tjuvgrepp. Nu är det dags för 86 000
            </seg>
            <seg n="27bc0aa3">
              jordbruksföretag att t.ex. befrias från elskatt. Ryggsäcken har
              tyngts med dieselskatt, och endast två tredjedelar av löftena
              om lättnad för el och brännolja har genomförts.
            </seg>
            <seg n="fa1a0d20">
              Vad beträffar skatten på olja gäller samma som för industrin,
              men jordbrukets småskalighet gör att bönderna ändå förlorar. En
              gräns sätts på tusen kronor per kvartal. Det handlar om att de
              bönder som förbrukar 40 % av oljevolymen kommer att missa återbäringen.
            </seg>
            <seg n="0cd88fcc">
              Varför kan man vad gäller el inte göra på samma sätt som i industrin?
              Man kan skriva en kod på fakturan så att skatten inte läggs på
              hos elleverantören, som andra företag gör. Det skulle också vara
              ett sätt att underlätta som jag gärna skulle vilja ha en kommentar
              från Margareta Winberg om.
            </seg>
          </u>
          <note n="f4e29e0b">
            Anf. 5 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="addb437a">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-917e8ea580950146-1" n="f6c2d5c7">
            <seg n="c5966283">
              Fru talman! Vi delar båda uppfattningen att det är en olycklig
              utveckling att landsbygden avfolkas. Nu vill jag kanske inte säga
              att det i första hand beror på att tre jordbruk per dag i snitt
              läggs ned. Om man är lite seriös och går in och tittar på det
              hela från ett lite mer vetenskapligt perspektiv, som jag vet att
              den sittande regionalpolitiska utredningen gör, kommer man fram
              till slutsatsen att det inte beror på att folk flyttar. Det är
              inte det primära skälet. Det beror framför allt på att vi har
              så låga födelsetal. Där har vi ett annat möjligen gemensamt intresse
              av att skapa sådana förutsättningar för familjer att det blir
              intressant att skaffa sitt första eller kanske t.o.m. sitt andra
              eller tredje barn.
            </seg>
            <seg n="9c83a489">
              Där gives ett utmärkt tillfälle för Ulla-Britt
            </seg>
            <seg n="e35c4472">
              Hagström och kristdemokraterna att stödja den vårproposition
              som presenteras senare i veckan, därför att där kommer den största
              familjepolitiska satsningen på decennier, som bl.a. har till syfte
              att säkra barnfamiljernas framtidstro så att de vågar skaffa sitt
              första eller möjligen sitt andra eller tredje barn. Det gäller
              också jordbrukets par och barn.
            </seg>
            <seg n="ddbee675">
              De siffror som Lantbruksbarometern presenterar är mycket positiva,
              om man jämför med hur det har varit tidigare år. Sedan kan man
              alltid önska sig
            </seg>
            <seg n="b66bd15b">
              100 %, men dit kommer vi aldrig att nå.
            </seg>
            <seg n="64a4c46a">
              Beträffande livsmedelsinstitutet kan jag säga att jag är väldigt
              glad över att det påhejas så väldigt. Det var från början - för
              över ett år sedan, innan vitboken kom - mitt förslag. Jag menade
              att det efter Belgienskandalen, med dioxin och annat, behövdes
              ett någotsånär fristående europeiskt livsmedelsorgan som skulle
              förebygga och spana efter sådant som skulle kunna komma.
            </seg>
            <seg n="21907103">
              Nu ser vi att detta blir verklighet. Var ska det då placeras?
              Sverige skulle vara en utomordentlig kandidat för en sådan placering.
              Jag har just varit på
            </seg>
            <seg n="90dede8a">
              Livsmedelsverket med den belgiska hälsoministern för att förevisa
              vårt livsmedelsverk som är mycket bra i dessa avseenden. Var placeringen
              till slut blir får vi väl se. Vi har ju preliminärt stött Finland,
              eftersom vi hade en sådan deal. Vi får väl se om Finland får det
              här. Det bestämmer varken Finland eller Sverige utan rådet i dess
              helhet.
            </seg>
            <seg n="aa88d88e">
              Sedan ska jag gå över till detta med skatterna på handelsgödsel,
              bekämpningsmedel och annat. El- och eldningsoljefrågan kommer
              ju att lösas i vårpropositionen. Innan beslutet ens är framlagt
              ser jag att man genast hittar en ny arena för att kräva nya miljoner
              tillbaka. Då säger man att det är andra avgifter som är så betungande
              och att man måste få tillbaka dem. Och så jämför man med andra
              länder. Man jämför alltid med andra länder när det gäller utgifter,
              aldrig när det gäller intäkter. Sanningen är ju den att bönderna,
              de svenska lantbrukarna, i vårt landsbygds- och miljöprogram får
              tillbaka ungefär 2,4 miljarder. Det är återflödet. Det är 1,2
              miljarder från EU och 1,2 miljarder från Sverige. Det är det som
              så att säga går tillbaka till det svenska jordbruket. Det är ett
              mycket stort program jämfört med många andra länder som kanske
              de facto har en lägre avgift på handelsgödsel och annat. Detta
              får de svenska bönderna tillbaka.
            </seg>
            <seg n="ccb1aee5">
              Jag vill alltså avvisa att man så fort en fråga nästan är löst
              kommer med nya krav. Jag gillar inte den strategin.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6ea9c8b1">
            Anf. 6 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="Q4952016" xml:id="i-b0b2edcf87ff145e-1" n="7ef7ba54">
            <seg n="4e5f496f">
              Fru talman! Jag tror ändå att man ska lyssna till dem som har
              erfarenheten och ta till sig den strategi som jordbrukarna har
              för att se hur man ska lösa problemen. Det är ju ändå, som jordbruksministern
              säger, tre jordbruksenheter som läggs ned varje dag.
            </seg>
            <seg n="8b5bbffa">
              Om det skulle vara så med småföretag och fabriker skulle man
              också reagera.
            </seg>
            <seg n="18e4810f">
              Vi vill givetvis att det ska födas fler barn. Jag är mycket bekymrad.
              Man tror t.ex. att det kommer att flytta in 200 000 personer till
              Stockholm inom tio år men att vi bara ska bli 100 000 fler i landet.
              Det här löser vi kanske inte med Margareta Winbergs maxtaxa, utan
              det här löser vi kanske genom att det finns en möjlighet att välja
              barnomsorgsform på ett helt annat sätt. Men jag ska inte gå in
              på den debatten nu.
            </seg>
            <seg n="cbe89140">
              Jag är också glad över att Margareta Winberg håller på med Livsmedelsinstitutet
              och försöker få det till stånd. Jag skulle ju önska att vi kunde
              få det till vårt land, men jag känner inte riktigt till uppgörelsen
              med Finland. Därför vill jag inte ge mig in i den diskussionen.
            </seg>
            <seg n="93fa1da2">
              När det gäller EU-medel tar vi inte till vara kommissionens medel
              för miljöprogram och landsbygdsutveckling fullt ut. Det skulle
              vi kunna göra.
            </seg>
            <seg n="2f77d773">
              Jordbruksministern svarar att nedläggningen av jordbruksföretag
              oftast innebär att den friställda åkermarken fortsätter att brukas
              av andra jordbruksföretag och att det är en naturlig strukturrationalisering.
            </seg>
            <seg n="5492aa73">
              Visst är det så, men den dåliga lönsamheten gör att de som tar
              över, t.ex. grannar och andra, har en knapphet på djur som kan
              beta. Vi har fått reda på av LRF att detta särskilt i de södra
              och mellersta jordbruksbygderna innebär problem och att betesmarkerna
              förbuskas. Det är också ett bekymmer om vi ska behålla en biologisk
              mångfald. Då måste jordbruket kunna leva i hela landet. Nu var
              min tid slut.
            </seg>
          </u>
          <note n="132417b2">
            Anf. 7 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="addb437a">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-80e8557df5ecde33-1" n="f6c2d5c7">
            <seg n="169675b2">
              Fru talman! När det gäller det sista som sades vill jag säga
              att det ju är i de områden som Ulla-Britt
            </seg>
            <seg n="37d1fe4c">
              Hagström nu pekar på som framtidstron är som störst.
            </seg>
            <seg n="d51e667e">
              Det är ju där som man vill investera, och det är där som man
              satsar. Om det finns någon rim och reson och logik i det här borde
              det leda till öppna landskap även i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="6c020459">
              Det handlar om tre jordbruk per dag i snitt. Fråga hur många
              som läggs ned i Finland eller Norge. Jag var i Norge förra veckan.
              Där ser man ett ur deras perspektiv ganska svårt scenario framför
              sig med en storleksrationalisering som kanske blir ännu större
              än den som vi nu ser i Sverige. Vår stora är ju redan gjord. Det
              här gäller likaså Finland. Där kommer det att ske många dramatiska
              saker - det håller redan på.
            </seg>
            <seg n="7ed0b1ce">
              Jag tycker inte att man ska överdramatisera att det är tre per
              dag. Det har varit så bakåt i tiden, och det är så nu. Den nuvarande
              politiken i EU driver också fram allt större enheter, eftersom
              man får betalt efter arealen - ju större areal desto mer miljoner.
              Man vill ha mycket areal eftersom man då får mycket pengar.
            </seg>
            <seg n="d6da60da">
              Sedan vill jag fråga vad det är för pengar som vi inte tar hem
              från EU. Jag fick inget svar. Ulla-Britt
            </seg>
            <seg n="eec8f1b8">
              Hagström säger bara att vi inte tar hem dem. Vad är det för pengar?
              Vi har förhandlat. Vi har fått hem detta. Nu ska vi se till att
              det som vi har förhandlat hem också går ut och används av våra
              jordbrukare.
            </seg>
          </u>
          <note n="83717f6c">
            I tidningen Land från den 7 april skriver Torbjörn
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-55cf3a2a321072a3-1" n="f6c2d5c7">
            <seg n="00d5cfa0">
              Wennebro så här: "Att bilden av lantbruket behöver bli positivare
              torde alla vara överens om, inte minst för att kunna dra till
              sig nya, engagerade och initiativrika människor som lantbruksföretagare
              . Det är allas ansvar".
            </seg>
            <seg n="c4bcbc62">
              Jag hoppas också att det är alla i riksdagens ansvar.
            </seg>
            <seg n="4a2d2359">
              För övrigt vill jag avsluta med att säga att jag i går på livsmedelsindustrins
              årsmöte annonserade att jag kommer att bjuda in representanter
              för både industrin och näringen för att försöka göra promotion
              - det heter så på engelska; jag kommer inte ihåg det svenska ordet
              - för svenskproducerad mat. Det handlar om att lansera den på
              ett bättre sätt, eftersom den är bäst i världen.
            </seg>
          </u>
          <note n="675fbda6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="ca2f905a">
            4 § Svar på interpellation 1999/2000:336 om inrättande av en
            djurskyddsmyndighet
          </note>
          <note n="3811bc1c">
            Anf. 8 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="addb437a">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-80e8557df5ecde33-2" n="f6c2d5c7">
            <seg n="f803994f">
              Fru talman! Karin Olsson har frågat mig om jag är beredd att
              inrätta en djurskyddsmyndighet.
            </seg>
          </u>
          <note n="88e4463a">
            Jag har den 6 mars 1996 och den 24 mars 1999
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-55cf3a2a321072a3-2" n="f6c2d5c7">
            <seg n="1d9621a7">
              svarat på två riksdagsfrågor om att inrätta en djurskyddsmyndighet.
              Jag svarade då att det inte förelåg något förslag om att inrätta
              en särskild sådan myndighet och att verksamheten inom befintliga
              myndigheter i stället borde utvecklas vad gäller djurskyddet.
            </seg>
            <seg n="92c4cf10">
              Även den förra jordbruksministern har svarat på en riksdagsfråga
              på liknande sätt.
            </seg>
            <seg n="1f47728e">
              Djurskydd är en viktig fråga med inte minst etiska dimensioner.
              Den engagerar många människor och har stor betydelse för det enskilda
              djurets välbefinnande. Djurskyddet ska stärkas och god djurhållning
              eftersträvas på såväl nationell nivå som EU-nivå.
            </seg>
            <seg n="ea49e0e1">
              Sedan den nuvarande djurskyddslagen trädde i kraft år 1988 har
              regelverket ständigt förändrats och skärpts. Detta utesluter emellertid
              inte att ytterligare förbättringar kan göras. I och med samhällets
              stadigt ökande intresse för etiska frågor i allmänhet och djurskyddsfrågor
              i synnerhet finns ett alltmer ökande behov av att regering och
              myndigheter tar beslut utifrån allsidiga och högkvalitativa underlag.
              Även
            </seg>
            <seg n="4b31b70b">
              Sveriges ökande deltagande i internationella organisationer som
              Europarådet och WTO ställer höga krav på underlag för diskussioner
              och beslut.
            </seg>
            <seg n="5577edce">
              Grunden för ett gott djurskydd är djurens behov och djurskyddslagens
              (1988:534) bestämmelse om att djur ska behandlas väl och skyddas
              mot onödigt lidande och sjukdom. Djurskydd är emellertid ett brett
              begrepp och innefattar förutom hur djur ska hållas och skötas,
              även utfodring, förebyggande, botande och lindrande av sjukdom.
              Det inbegriper dessutom djurskyddstillsyn, andra kontroller och
              provtagning.
            </seg>
            <seg n="99b2e156">
              Vidare kan miljö- eller djurskyddskrav ställas som villkor för
              stödberättigande vid olika jordbruksstöd.
            </seg>
            <seg n="40e01e41">
              Även skydd av vilda djur kommer i fråga genom t.ex.
            </seg>
            <seg n="9ab1f974">
              bestämmelser om jakt och olika fångstmetoder samt artskydd. Det
              skulle kunna finnas skäl att belysa beröringspunkterna mellan
              olika myndigheter som ansvarar för olika delar av djurskyddsfrågorna.
            </seg>
            <seg n="800f435a">
              I syfte att ytterligare analysera formerna för djurskyddet i
              Sverige anser jag därför att det skulle kunna finnas behov av
              att utreda hur en fristående djurskyddsmyndighet ska vara organiserad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7e785a9b">
            Anf. 9 KARIN OLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb097753084b8c52-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="c0ab0925">
              Fru talman! Jag tackar ministern för svaret. Det låter mycket
              positivt att jordbruksministern visar en öppenhet för att kanske
              låta utreda detta.
            </seg>
            <seg n="d826f9f2">
              Remissbehandlingen av Sinikka Bohlins utredning om djurförsök
              visar att ganska många remissinstanser, bland dem länsstyrelserna
              i Uppsala och
            </seg>
          </u>
          <note n="7a28da97">
            Västerbottens län, föreningarna Djurens Vänners
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cde7eb87c296db3f-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="47e83d5a">
              Riksorganisation, Förbundet djurens rätt - då under namnet Nordiska
              samfundet mot plågsamma djurförsök - Sveriges Djurskyddsföreningars
              Riksförbund och Stiftelsen Forskning utan djurförsök, var mycket
              positiva till inrättandet av en djurskyddsmyndighet.
            </seg>
            <seg n="c5c9865b">
              Även ett stort antal remissinstanser - bland dem
            </seg>
            <seg n="c9ad0368">
              är positiva till att en djurskyddsmyndighet utreds.
            </seg>
            <seg n="2b4405c9">
              Som framgår av interpellationen innebär uppdelningen av djurskyddet
              ett problem. Flera områden skulle gynnas av att det finns en djurskyddsmyndighet.
            </seg>
            <seg n="04b23862">
              Jag vill i det här sammanhanget också ta upp den illegala handeln
              med utrotningshotade djur. Den illegala handeln i världen beräknas
              uppgå till den hisnande summan 50 miljarder kronor om året. Den
              beräkningen gäller både djur och växter. Det rör sig om en organiserad
              brottslighet, som kan jämföras med t.ex. narkotikahandeln.
            </seg>
            <seg n="c8f1dc67">
              Den socialdemokratiska riksdagsgruppen anordnade för en tid sedan
              ett seminarium om den brottsliga verksamheten. Slutsatsen efter
              seminariet är att vi genom miljöbalken och även medlemskapet i
              EU har fått en bra lag på det här området. Det är nu angeläget
              att vi ser till att lagen kan tillämpas genom bl.a. ökade resurser
              till rättsväsendet och genom informationsinsatser.
            </seg>
            <seg n="867e65fa">
              Det går mode också i att skaffa djur. Jag har förstått - det
              är obegripligt för mig - att giftormar för närvarande är mycket
              populära. Ett annat populärt djur är sköldpadda. Det handlar både
              om hur de införda djuren behandlas och om att skydda utrotningshotade
              djur. När det gäller giftormar är det naturligtvis också en säkerhetsfråga
              för polis och tullpersonal.
            </seg>
            <seg n="187fad64">
              I många fall tror jag att vi genom bättre information kan komma
              till rätta med den olagliga handeln.
            </seg>
            <seg n="44f598a7">
              Genom ökad medvetenhet och ökat socialt tryck kan vi få människor
              att reagera mot att sällsynta djur blir en handelsvara för samvetslösa
              individer.
            </seg>
            <seg n="ce2d58b7">
              När vi diskuterar djurskydd får vi inte glömma den här hanteringen.
              Jag har i min interpellation pekat på problemet med att djurskyddet
              är fördelat på olika myndigheter. Detsamma gäller, såvitt jag
              förstår, kampen mot handeln med utrotningshotade djur. Jag undrar
              hur jordbruksministern ser på den illegala handeln.
            </seg>
            <seg n="691f97c4">
              Det jag saknar i ministerns svar är ministerns personliga inställning
              till en djurskyddsmyndighet.
            </seg>
            <seg n="14e14718">
              Tycker inte ministern att det kan vara bra för djurskyddet? Vill
              ministern låta utreda och låta inrätta en djurskyddsmyndighet?
              Det är min fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="33324bd6">
            Smittskyddsinstitutet, Karolinska Institutet, Uppsala universitet,
            Umeå universitet samt ett antal av länsstyrelserna respektive
            de försöksetiska nämnderna -
          </note>
          <note type="speaker" n="0780d628">
            Anf. 10 MARIANNE CARLSTRÖM (s):
          </note>
          <u who="Q4942028" xml:id="i-7d2e36199d42c772-0" n="f21c9d09">
            <seg n="5f0fceb2">
              Fru talman! Det finns många aspekter på djurskydd. Jag kan ha
              förståelse för vissa djurförsök, t.ex.
            </seg>
            <seg n="bc382a60">
              när det gäller det som kan bota sjukdomar hos människor, men
              bara i de fall när det inte finns alternativa metoder att testa
              på.
            </seg>
            <seg n="4231f5f7">
              I Göteborg görs t.ex. homosexförsök på råttor och andra försök
              när det gäller djurs sexuella beteende, och det är svårt att förstå
              meningen med det.
            </seg>
            <seg n="04741242">
              Jag instämmer i att djurskyddsmyndigheten bör utredas och inrättas
              i Sverige. Låt oss vara först!
            </seg>
          </u>
          <note n="d397dbe6">
            Anf. 11 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="addb437a">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-917e8ea580950146-2" n="f6c2d5c7">
            <seg n="061c6d54">
              Fru talman! Det var minst två frågor i en. Om jag börjar med
              Marianne Carlströms fråga om djurförsök, förbjuder rutinerna mig
              att gå in på enskilda försök.
            </seg>
            <seg n="61dd2d99">
              Men jag kan säga så mycket att efter den diskussion som har varit
              om de här djurförsöken på råttor, som har påståtts vara ett sätt
              att utreda huruvida man med olika försök kan ändra deras sexuella
              beteende, har jag bjudit in forskaren och några andra till en
              diskussion på departementet för att få höra vad syftet med försöken
              är. Även om jag inte styr över vare sig forskning eller enskilda
              försök tycker jag att det känns angeläget att ta en sådan diskussion
              och få reda på hur det egentligen är.
            </seg>
            <seg n="87e309eb">
              Man kan ju, när man hör de mest vulgära sakerna om det här, studsa
              lite grann - särskilt jag, som har varit och fortfarande är aktiv
              för de homosexuellas sak. Detta låter något märkligt. Jag hoppas
              att jag vid denna utfrågning nu ska få sanningen.
            </seg>
            <seg n="3f21e661">
              När det gäller inrättandet av en fristående djurskyddsmyndighet
              har jag tidigare, som sagt, varit lite tveksam. Jag har sett ett
              värde i att man integrerar djurskyddsaspekterna i myndigheternas
              verksamhet.
            </seg>
            <seg n="5d9e53c2">
              Det är ungefär som med jämställdhet och mainstreaming, att det
              ska in i alla politikområden. Djurskyddsaspekterna och -perspektiven
              ska in på områdena i de myndigheter som hanterar djur och därmed
              sammanhängande frågor. Det är den ena sidan av saken.
            </seg>
            <seg n="6c7f55ea">
              Den andra sidan av saken är om statusen för Sverige skulle höjas.
              Svaret är ja. Men skulle det i sak bli bättre? Det är ju det som
              vi får se till, oavsett profilen på Sverige. Blir det bättre i
              sak? Där har jag, som sagt, kanske börjat ändra uppfattning något.
              Jag har också sagt vid en hearing som vi hade om djurförsöksetiska
              prövningar att jag kanske är öppen för det här nu, av olika skäl.
              En poäng med det är att det är en myndighet som är neutral i förhållande
              till de näringar som rör djur.
            </seg>
            <seg n="a9c106eb">
              En annan poäng är att myndigheten kan borga för
            </seg>
            <seg n="ae653fbb">
              - jag säger inte att så sker i dag - att produktionsteknik och
              ekonomi inte går före djurskyddet, eller att det sätter djurskyddet
              i Sverige och därmed opinionens inställning till detta högre upp
              på dagordningen.
            </seg>
            <seg n="42acede4">
              En egen myndighet kan lyfta djurskyddsfrågornas status, inte
              bland unga engagerade människor men bland politiker - också bland
              medelålders kvinnor, får jag väl säga om jag hänvisar till Karin
              Olsson och mig - och bland många andra där detta intresse inte
              finns. Jag tycker att det är en så viktig fråga att det är bra
              om man kan höja statusen också i andra politikers ögon.
            </seg>
            <seg n="3b739115">
              Huvudfrågan är ju: Gynnar det djuren? Blir det bättre resultat
              för djuren? Där lutar jag nog åt att vilja säga att jag tror att
              det skulle bli ett bättre resultat för djuren, och det är huvudsaken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9be2e951">
            Anf. 12 KARIN OLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-39bf2f09e97d50f2-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="019de451">
              Fru talman! Svaret gläder mig. Vi kan jämföra med Naturvårdsverket,
              som inte bara har gjort miljöfrågorna profilerade i Sverige utan
              även gjort att
            </seg>
            <seg n="828f5603">
              Sverige internationellt ofta förknippas med ett gott miljötänkande.
              Kan inte en djurskyddsmyndighet vara ett sätt för Sverige att
              bättre profilera sig och driva djurskyddsfrågor internationellt?
              Såvitt jag vet finns det inget annat land i världen som har en
              djurskyddsmyndighet, och det är därför en chans för
            </seg>
            <seg n="699452f8">
              Sverige att bli föregångare. Det förtar inte värdet av djurskyddsmyndigheten
              på något sätt. Jag tycker att vår profil i det här är viktig,
              samtidigt som vi ökar skyddet för våra djur.
            </seg>
            <seg n="d2f31c1a">
              Det faktum att en djurskyddsmyndighet inrättas förhindrar inte
              att man har ett integrerat tänkande när det gäller djurskyddsfrågor,
              t.ex. i Jordbruksverket.
            </seg>
            <seg n="abdabc19">
              Vi kan jämföra med Naturvårdsverket: bara för att vi har det
              innebär det inte att andra verk, t.ex. Jordbruksverket, Energimyndigheten,
              Luftfartsverket,
            </seg>
            <seg n="0d6d0481">
              Vägverket eller vem som helst, inte behöver tänka på miljön -
              tvärtom. Naturvårdsverket är ett gott stöd i dessa myndigheters
              arbete och en blåslampa för att få dem att jobba för miljön.
            </seg>
            <seg n="3b01c94b">
              Jag ställer mitt hopp till jordbruksministern att hon både låter
              utreda och införa en djurskyddsmyndighet.
            </seg>
          </u>
          <note n="d36a2993">
            Anf. 13 Jordbruksminister MARGARETA
          </note>
          <note type="speaker" n="addb437a">
            WINBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-917e8ea580950146-3" n="f6c2d5c7">
            <seg n="9a180521">
              Fru talman! Jag tycker att vinklingen mot Naturvårdsverket var
              intressant. Jag har själv inte tänkt på det. Men det är ju en
              separat myndighet, som har att driva naturvård och miljöfrågor,
              men det fråntar inte andra deras ansvar. Det var en ny vinkel
              för mig, och det stärker min delvis annorlunda uppfattning.
            </seg>
            <seg n="01b043d2">
              Också detta med det internationella arbetet är naturligtvis viktigt.
              I både EU och inte minst Europarådet håller vi en hög svansföring
              när det gäller djurskyddet. Det handlar om att vi ständigt efterfrågar
              förbättringar, att vi är aktiva med synpunkter, att vi framhåller
              Sverige som ett föregångsland - som vi är i de allra flesta frågor
              på det här området -, att vi går upp och visar vad vi gör som
              möjlighet för en utveckling och en förändring och att vi stöder
              forskning kring djurskydd.
            </seg>
            <seg n="b88c6101">
              Det är oerhört viktigt att vi upprätthåller detta internationella
              arbete och fortsätter att vara ett föregångsland. Där ser jag
              att en separat särskild djurskyddsmyndighet skulle kunna stärka
              oss i det arbetet. Jag lovar att fundera. Jag ska ta kort tid
              på mig att komma med ett mer konkret svar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f59069ca">
            Anf. 14 KARIN OLSSON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cb097753084b8c52-1" n="f6c2d5c7">
            <seg n="31d6d482">
              Fru talman! Jag vill bara tacka ministern. En sak är jag alldeles
              övertygad om. Sveriges ställning i EU
            </seg>
            <seg n="b3bb125d">
              är stark, och den kan bli ännu starkare. Jag vet också att svansföringen
              är hög när det gäller det här. Tack så mycket.
            </seg>
          </u>
          <note n="675fbda6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="824a5689">
            5 § Svar på interpellation 1999/2000:284 om ersättningsjobb vid
            stängning av Barsebäck
          </note>
          <note n="cf80d2f1">
            Anf. 15 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="e147908e">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="01495f2b">
              Fru talman! Anders Karlsson har frågat mig vad jag avser att
              göra för att kompensera Kävlinge kommun för förlorade sysselsättningstillfällen
              i samband med nedläggningen av Barsebäcks kärnkraftverk.
            </seg>
            <seg n="f4eb2b4d">
              Som en följd av riksdagens beslut våren 1997 om energipolitikens
              inriktning stängdes driften av reaktorn Barsebäck 1 den 30 november
              förra året. Enligt riksdagens beslut ska den andra reaktorn i
              Barsebäck stängas senast den 1 juli 2001, förutsatt att bortfallet
              av elproduktion kan kompenseras. Regeringens avsikt är att underställa
              riksdagen detta ärende i budgetpropositionen för 2001. Personalen
              har en anställningsgaranti som gäller t.o.m. år 2004, och är för
              närvarande i stor utsträckning sysselsatt med s.k. avställnings-
              och servicedrift av reaktor 1 samt driften av reaktor 2. Personalens
              utvecklingsmöjligheter samt
            </seg>
            <seg n="dbc4b92e">
              Barsebäcksverkets kompetensbehov i ett längre tidsperspektiv
              motiverar dock fortsatt uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="28c7b15f">
              Näringsdepartementet och berörda myndigheter kommer i samråd
              med företaget och personalorganisationerna att nära följa utvecklingen
              vad gäller verkets tillgång till kompetent personal. Näringsdepartementet,
              företaget och de fackliga organisationerna har ett konstruktivt
              samarbete i dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="4ea85ec1">
              Mot denna bakgrund anser jag att frågan om ersättningsjobb är
              för tidigt väckt. Låt oss först se vilket ställningstagande riksdagen
              gör våren 2001 kring reaktor 2:s framtid. Vi vill också få en
              uppfattning om hur samarbetet inom det nya produktionsbolaget,
              som ska omfatta både de fyra reaktorerna i Ringhals och reaktor
              B 2, kan komma att påverka personalens situation.
            </seg>
            <seg n="fa20c9f1">
              Jag vill understryka att Kävlinge kommun ligger i en av de mest
              dynamiska regionerna i Sverige. Läget inom Malmös lokala arbetsmarknad
              och i södra Östersjöregionen utgör i sig en styrka som nu kommer
              att förstärkas genom bron över Öresund. En skånsk styrka är också
              de förhållandevis korta avstånden i landskapet som ger förutsättningar
              för hög rörlighet på arbetsmarknaden mellan många kommuner.
            </seg>
            <seg n="fc1c0306">
              Jag ser därför i dagsläget inte någon anledning för staten att
              vidta särskilda åtgärder för att kompensera
            </seg>
            <seg n="4577bb2e">
              Kävlinge kommun för de sysselsättningstillfällen som på längre
              sikt kan gå förlorade i samband med en ännu ej beslutad nedläggning
              av Barsebäck. Jag förutsätter dessutom att Kävlinge kommun, i
              samarbete med Region Skåne, genom en aktiv näringslivspolitik,
              det regionala tillväxtavtalet och den regionala utvecklingspolitiken
              strävar efter att skapa en långsiktig, hållbar utveckling för
              kommunen. Jag tror att kommunen har alla möjligheter att lyckas
              med detta.
            </seg>
            <seg n="83c6395b">
              Fru talman! Anders Karlsson frågar också om någon kontakt tagits
              mellan jordbruksministern och mig om att lokalisera ett livsmedelsinstitut
              till Kävlinge.
            </seg>
            <seg n="4681684b">
              Vissa kontakter har förevarit mellan våra departement. Såväl
              jordbruksministern som jag har uppmanat Kävlinge kommun att prioritera
              ärendet i det regionala tillväxtavtalet, främst genom regionala
              finansieringslösningar. Det projektdokument som nu återfinns i
              tillväxtavtalet förutsätter en mycket stor andel statliga medel.
              Om Kävlinge kommun kan påvisa ett starkt lokalt engagemang och
              ett regionalt förankrat och balanserat finaniseringsförslag är
              NU-
            </seg>
            <seg n="75bf6776">
              TEK enligt vad jag erfarit berett att se över detta projekt i
              positiv anda.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="361d4b84">
            Anf. 16 ANDERS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q3375074" xml:id="i-8151545a6ed6ac4c-0" n="844796d5">
            <seg n="c43033f9">
              Fru talman! Jag vill tacka näringsministern för svaret. Det är
              lätt att förledas till att tro att hela Skåne växer så det knakar.
              Men så är inte fallet. Det är i
            </seg>
            <seg n="462023b3">
              Skåne som i Stockholm. Vissa delar har inte samma goda utveckling
              som andra. Vi får inte glömma bort att mindre kommuner som Kävlinge
              har svårt att hävda sig mot de större när det gäller etablering
              av nya företag.
            </seg>
            <seg n="f8c05909">
              Näringsministern får inte tro att bara därför att
            </seg>
            <seg n="e5edcb88">
              Kävlinge befinner sig i en tillväxtregion kommer det enkelt att
              läka såren efter Barsebäcks avveckling.
            </seg>
            <seg n="bcba443f">
              Som exempel kan nämnas att Barsebäcksverket årligen köper varor
              och tjänster för 300 miljoner bara i
            </seg>
            <seg n="f94d0078">
              Skåne varav 50 miljoner i Kävlinge kommun. Denna åderlåtning
              är inte lätt att kompensera med nya företag.
            </seg>
            <seg n="1b722674">
              Fru talman! I samband med att energiuppgörelsen presenterades
              den 5 februari 1997 om att kärnkraftverket i Barsebäck skulle
              stängas utlovades kompensation till Kävlinge kommun från samtliga
              partiföreträdare som var med om överenskommelsen. Socialdemokratiska
              näringsministrar har under den aktuella tidsperioden vid upprepade
              tillfällen klargjort att staten måste ta ett större ansvar för
              sysselsättning vid statliga nedläggningar än när det privata näringslivet
              omstrukturerar sin verksamhet.
            </seg>
            <seg n="3e74dcae">
              Regeringen uppdrog därför till länsstyrelsen i
            </seg>
            <seg n="87e77f2d">
              Skåne län att utreda konsekvenserna vid en nedläggning av Barsebäcksverket.
              I direktiven angavs att man skulle utreda vilka konsekvenser en
              nedläggning skulle innebära för Kävlinge kommun. I denna analys
              skulle även ingå en belysning av vad det innebär för hela Skåneregionen.
              Det ingick också i utredningsuppdraget att lämna förslag till
              alternativa utvecklingsmöjligheter för Kävlinge kommun vid nedläggning.
            </seg>
            <seg n="cb1024a6">
              Under detta utredningsarbete arrangerade länsstyrelsen och Kävlinge
              kommun i november 1997 en konferens där syftet var att genom ett
              antal på förhand presenterade projektidéer i gruppdiskussioner
              hitta nya arbetstillfällen till Kävlinge kommun som ersättning
              för ett nedlagt Barsebäck.
            </seg>
            <seg n="301d8009">
              Utredningsförslaget redovisades. Där förordades bl.a. ett forskningsinstitut
              på det livmedelsindustriella området. NUTEK har därefter utrett
              förutsättningar och förordat ett institut med forskningsinriktning
              mot konsumenter, marknadskunskap och produktutvecklingskunskap.
            </seg>
            <seg n="6c0a61a8">
              Fru talman! Jag måste av näringsministerns svar göra den bedömningen
              att han är beredd att medverka ekonomiskt till en etablering av
              ett livsmedelsinstitut till Kävlinge kommun om Skåneregionen i
              övrigt ställer sig positiv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a79e1186">
            Anf. 17 RONNY OLANDER (s):
          </note>
          <u who="Q6024368" xml:id="i-f64d5aa98784e0c2-0" n="837cc635">
            <seg n="22d75fbf">
              Fru talman och näringsministern! Interpellationen handlar om
              en enskild region kring Kävlinge kommun. Men egentligen är det
              en nationell fråga kring hela konceptet för Sveriges energiförsörjning
              och i en förlängning kärnkraftens totala avveckling enligt den
              folkomröstning vi hade för en hel del år sedan.
            </seg>
            <seg n="6071490c">
              Det här beslutet får naturligtvis regionalpolitiska konsekvenser.
              I svaret handlar det från näringsministerns sida om en positiv
              avslutning via NUTEK kontra Kävlinge kommun och kontra Region
              Skåne. På sikt handlar det också om viktiga signaler om den som
              är först ut i den totala helheten vad gäller energiförsörjningen.
              Vad får den för behandling, och vad får det för konsekvenser?
            </seg>
            <seg n="849ae1fa">
              Andra kommer naturligtvis att mycket nogsamt följa den långsiktiga
              lösningen. Vi vet alla vad energin har för betydelse för välfärden
              i landet och naturligtvis också vad det leder till för tankar
              i den totala bedömningen. Jag läser svaret som att det finns ett
              förhållandevis stort ansvar för en enskild kommun.
            </seg>
            <seg n="0ff54816">
              Anders Karlsson sade om just Region Skåne som helhet att det
              finns många positiva och bra beslut, exempelvis Öresundsbron.
            </seg>
            <seg n="fc92507c">
              Skånes geografiska läge har stor betydelse. Vårt medlemskap i
              EU har också en positiv inverkan, liksom den framtidstro som trots
              allt finns.
            </seg>
            <seg n="5aea8500">
              Samtidigt har man under åren i denna kammares debatter kunnat
              konstatera att man i sina historieböcker, i alla fall i de som
              jag läste i min skola, rätt så snabbt återförs till en tro om
              att Skåne är Sveriges kornbod eller något av landet Gosen som
              ständigt flödar av honung. Det är kanske tid att börja fundera
              på om det fortfarande ska uppfattas så. Men som skåning är det
              klart att man kan känna stolthet över detta.
            </seg>
            <seg n="118acc58">
              Samtidigt är olika försvarsbeslut icke alltför långt borta. Det
              är beslut vad gäller F 10, LV 4, Ystad,
            </seg>
            <seg n="bae5b622">
              Ljungbyhed och F 5 - där har vi kanske ännu inte sett den fullständiga
              lösningen - och Barsebäck 1 och 2.
            </seg>
            <seg n="4f926064">
              Någonstans, vid något tillfälle är det en helhet som möter verkligheten.
              Det är just utifrån den verkligheten som jag vill ställa en fråga
              till näringsministern.
            </seg>
            <seg n="36f3e9c8">
              Om vi nu avvaktar ett år till våren år 2001, vilket är tankegångarna,
              innan vi fattar nästa beslut och ser konsekvenser på olika sätt
              är det ändå trots allt en fråga som hänger i luften. Det är det
              både utifrån
            </seg>
            <seg n="6ea6a051">
              Kävlinge kommun och när det gäller frågan om vilken beredskap
              regeringen har att kunna förhållandevis snabbt agera på ett positivt
              sätt för regionen kring
            </seg>
            <seg n="9ea757f0">
              Kävlinge. Det berör också andra städer. Det berör t.o.m. Malmö
              eftersom många jobbar där.
            </seg>
          </u>
          <note n="a1491788">
            Anf. 18 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="e147908e">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-1" n="f6c2d5c7">
            <seg n="efb9861e">
              Fru talman! Jag börjar med att ändå konstatera att det kommer
              att ta ett antal år innan Barsebäck är helt nedlagt. Även efter
              denna tidpunkt kommer det att behövas olika typer av insatser
              när det gäller verkets säkerhetskaraktär.
            </seg>
            <seg n="b2603c80">
              Kävlinge har god tid på sig att förbereda sig för annan typ av
              verksamhet i kommunen. Att man har en högteknologisk verksamhet
              i kommunen och därmed tillgång till kvalificerade tekniker måste
              ses som en fördel för kommunen. Men självklart har staten ett
              stort ansvar av en art som många gånger är starkare än annars
              när man lägger ned verksamheter eftersom det nu är staten som
              gör det.
            </seg>
            <seg n="77ae50d9">
              Jag tycker att parallellen med försvarsnedläggelserna stämmer.
              Jag kan ändå gå så långt, när det gäller ett livsmedelsinstitut,
              som att säga att det är en process som har satts igång. Det är
              viktigt att Kävlinge kommun nu tar kontakt med NUTEK i denna fråga
              och att vi får i gång en process. Därmed startar vi ju en ny verksamhet
              som antagligen är utomordentligt lämplig för att ligga i Kävlinge
              och dessutom är en önskvärd sådan.
            </seg>
            <seg n="a674f012">
              Avslutningsvis skulle jag ändå vilja säga att det är lång tid
              kvar. Man ska alltid planera i god tid, men ibland kan man planera
              lite för snabbt så att det kan bli andra problem. Nu processar
              vi framåt. Vi har
            </seg>
            <seg n="413d5ddd">
              Livsmedelsinstitutet. Jag är självklart öppen för att ta upp
              diskussioner med Kävlinge kommun därest man har egna, nya idéer
              och försöka få en diskussion om hur det ska finansieras.
            </seg>
            <seg n="79075a75">
              Poängen med Livsmedelsinsitutet - och det gäller alltid för den
              här typen av institut - är att det finansieras av regionen och
              är ett regionalt intresse. Det finansieras av Kävlinge kommun
              och är ett kommunalt intresse, och av staten och är ett nationellt
              intresse.
            </seg>
            <seg n="f9798036">
              Det gäller nu att hitta ett lämpligt snitt för hur det ska finansieras
              och för hur snabbt det ska byggas ut.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2ee4650b">
            Anf. 19 ANDERS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q3375074" xml:id="i-8151545a6ed6ac4c-1" n="844796d5">
            <seg n="24115849">
              Fru talman! Jag vill än en gång tacka för svaret.
            </seg>
            <seg n="a97ce1fa">
              Det var ett ytterligare förtydligande av att ett livsmedelsinstitut
              är att räkna med, där staten också tar sitt ansvar för Kävlinge
              kommun.
            </seg>
            <seg n="d08dc32a">
              Det finns många andra goda idéer i kommunen.
            </seg>
            <seg n="29bdb25f">
              Tillsammans med det ministern säger om de fackliga organisationerna
              och det konstruktiva samarbete som finns skulle man säkert kunna
              utveckla andra idéer som är föreslagna. Bl.a. skulle ett industriellt
              utvecklingscentrum tillsammans med Lunds universitet också kunna
              vara en god idé för framtiden och för den anställda personal som
              finns.
            </seg>
            <seg n="aee2a922">
              Jag delar nog inte riktigt näringsministerns uppfattning att
              man kan vänta och se. Historien visar att när företagsnedläggningar
              kommer och när de aviseras försvinner ofta mycket kompetent personal
              ganska fort. Skulle det här innebära att man åderlåter även den
              personal som finns på den reaktor som fortfarande bedrivs är det
              också en säkerhetsrisk. Därför tror jag att det vore tryggt för
              personalen om den skulle kunna fortsätta att jobba med den anställningsgaranti
              som finns. Men även efter garantin skulle man kunna slussa in
              personalen i olika arbetsmarknadspolitiska åtgärder, om vi kallar
              det så, där ett industriellt utvecklingscentrum skulle kunna vara
              en del.
            </seg>
            <seg n="83bbedb6">
              Man får nog inte ta för givet att personalen stannar för att
              den har en anställningsgaranti till år 2004.
            </seg>
            <seg n="6d2c483c">
              Man behöver tidigt ta initiativ.
            </seg>
            <seg n="ff2f88cd">
              Jag lovar att jag ska ta med frågan tillbaka till
            </seg>
            <seg n="c12d2271">
              Kävlinge kommun och säga att näringsministern är beredd att diskutera
              med kommunen om konstruktiva idéer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="107d8032">
            Anf. 20 RONNY OLANDER (s):
          </note>
          <u who="Q6024368" xml:id="i-f64d5aa98784e0c2-1" n="837cc635">
            <seg n="44850712">
              Fru talman! Näringsministern ger en del funderingar just vad
              gäller planeringshorisont och lång tid.
            </seg>
            <seg n="3ec7dc83">
              Ibland känns det som om man kan vara för tidigt ute.
            </seg>
            <seg n="c19e1200">
              Ofta kanske man kan känna att man är lite sent ute.
            </seg>
            <seg n="b14a25f5">
              Det som Anders Karlsson säger om högkvalificerad arbetskraft
              var också min reaktion. Vi diskuterar ju på andra sätt hur den
              framtida arbetsmarknaden kommer att utforma sig. Här finns naturligtvis
              också som är belyst på olika sätt i utredningar en viss form av
              risk för att en del kommer att lämna kommunen.
            </seg>
            <seg n="aa953784">
              Det man också kan känna, när vi nu tar det här viktiga steget,
              gäller också signalsystemet. Det pratas ju mycket om early warning
              system för att använda
            </seg>
            <seg n="882aac49">
              EU:s kommunikationsspråk. Hur uppfattas det på de andra platserna?
              Hur känner de? Hur gick det för dem som var först ut när staten,
              som man också kanske har gjort på olika sätt, tog ansvar i den
              här frågan?
            </seg>
            <seg n="18c3fd0c">
              Jag tycker ändå dessvärre att det på grund på
            </seg>
            <seg n="332416c7">
              Kävlinge kommuns placering - det finns naturligtvis också regioner
              runt om - blir mycket upp till kommunen. Det är väl där man kan
              känna att det här kanske skulle ha kunnat vara på ett annat sätt.
            </seg>
            <seg n="a65e62bd">
              Men jag uppfattar det också som att näringsministern och regeringen
              har en handlingsberedskap och att man på ett positivt sätt kommer
              att se möjligheterna. Vi ska naturligtvis inte skapa problem.
              På sikt är det också ett beslut som vi självfallet ska ha stor
              respekt för.
            </seg>
          </u>
          <note n="654aaf3b">
            Anf. 21 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="e147908e">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-2" n="f6c2d5c7">
            <seg n="a58f6fa1">
              Fru talman! I första hand har ju staten ansvar för den personal
              som finns. Grunden till att det är så långa avtal och en sådan
              anställningstrygghet är att man värnar om säkerhetsaspekten när
              man släcker en reaktor. Därför är det väldigt viktigt, som sägs
              här, att personalen stannar. Det är möjligt att det också kan
              kopplas till att man kan se en framtid i Kävlinge kommun efter
              det att man har stängt av bägge reaktorerna. Därmed finns det
              ett samband. Jag delar den uppfattningen och det resonemanget.
            </seg>
            <seg n="da7d72b1">
              Men jag vill ändå än en gång säga att det finns gott om tid.
              Vi tittar på ett livsmedelsinstitut. Finns det andra frågor som
              kommer upp ska vi självfallet vara öppna för det.
            </seg>
            <seg n="d6abc1f1">
              Men den avgörande och viktiga frågan är ändock regionens och
              Kävlinge kommuns förmåga, vilja, ambition och möjligheter. Efter
              kärnkraftverket Barsebäcks släckning ska det finnas en framtid.
              Men den ligger i första hand i Kävlinge kommuns händer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e147908e">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-3" n="f6c2d5c7">
            <seg n="d96b626c">
              Fru talman! Birgitta Wistrand har frågat mig om
            </seg>
            <seg n="7cdb6e18">
              Tullinge kan bli föremål för utredning som ett alternativ för
              utbyggd flygplatskapacitet i Stockholmsregionen.
            </seg>
            <seg n="d3546884">
              Under våren 1999 överlämnade Luftfartsverket sin redovisning
              om flygplatskapaciteten i Stockholmsregionen till regeringen.
              Luftfartsverket hade under flera år utrett frågan och till slut
              funnit fem lägen som var marknadsmässigt och fysiskt tänkbara
              för lokalisering av ny flygplats. Av dessa ansågs Fors i Haninge
              kommun inte uppfylla kraven på samhällsnytta och avfördes därför.
              I rapporten redovisades två Tullingelägen som skulle ligga tre
              respektive fem kilometer från Tullinge gamla flygplats F 18. Tullinge
              F 18 var inte med som ett alternativ i rapporten eftersom flygplatsen
              inte helt uppfyller de flygtekniska kraven om hindersfrihet. Regeringen
              gjorde bedömningen att de föreslagna Tullingelägena var olämpliga
              då de låg i anknytning till Lida friluftsområde, och inte förespråkades
              av berörda kommuner.
            </seg>
            <seg n="c68ea996">
              Enligt miljöbalken ska regeringen pröva tillåtligheten av flygplatser
              med en banlängd av minst 2 100
            </seg>
            <seg n="b4bbd65a">
              meter. I en ansökan om tillstånd ska det ingå en miljökonsekvensbeskrivning
              i vilken bl.a. alternativa lokaliseringar och utformningar ska
              redovisas, tillsammans med en motivering till varför ett visst
              alternativ har valts. Vid en sådan prövning kommer regeringen
              att lämna sitt ställningstagande i frågan om eventuell ny flygplatskapacitet
              i Stockholmsregionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="675fbda6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="09e3cd28">
            6 § Svar på interpellation 1999/2000:293 om
          </note>
          <note n="826085c0">
            Tullinge flygplats
          </note>
          <note n="6bcfe3f5">
            Anf. 22 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note n="f7cb242b">
            Senare under året gjorde Luftfartsverket, efter hemställan från
            fastighetsbolaget Vasallen som äger F 18, en ny bedömning och
            lämnade en framställan till regeringen om att även få utreda Tullinge
            F 18. Regeringen har avslagit Luftfartsverkets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="402d8b29">
            Anf. 23 BIRGITTA WISTRAND (m):
          </note>
          <u who="Q4990657" xml:id="i-97798ce5838a04dc-0" n="8819c8d0">
            <seg n="9b0ddd7b">
              Fru talman! Tack, näringsministern, för svaret!
            </seg>
            <seg n="4622c607">
              Det börjar bli spännande nu med flygplatser i Stockholmsområdet.
              Jag måste säga att jag för en gångs skull håller med statsministern
              - jag tycker att hans förslag om Skavsta är lysande, och jag hoppas
              att även näringsministern tycker det. Jag håller också med min
              partikollega som säger att det är ett intressant inlägg i debatten
              att man kan fatta ett så snabbt beslut.
            </seg>
            <seg n="f1539f62">
              Statsministern har förstått frågans natur, nämligen att det inte
              är en fråga för Stockholm, utan för Sverige, hur flygplatserna
              runt Stockholm ska lokaliseras.
            </seg>
            <seg n="1a342e69">
              Jag tycker att det är oerhört viktigt att slå fast det.
            </seg>
            <seg n="86c44c21">
              Flygplatsutbyggnaden i Stockholm har ett väldigt intressant och
              viktigt skäl, nämligen att flygtrafiken ökar. Sveriges dragningskraft
              ökar, och därför behöver vi mer flygkapacitet i Stockholmsområdet
              efter år
            </seg>
            <seg n="a079f188">
              2006, när Arlandas tredje bana är full.
            </seg>
            <seg n="93902477">
              Diskussionerna har gällt en fjärde bana på Arlanda eller en flygplats
              söder om Stockholm. Jag har redan talat om att jag tycker att
              Arlandas fjärde bana är viktig, och att jag tycker att en flygplats
              på Södertörn är mindre viktig eftersom Skavsta finns.
            </seg>
            <seg n="efc86f85">
              Men vi har en hel del problem. Vi behöver lösa trafikproblemen
              på tågen, och problemet med getingmidjan i Stockholm så att man
              kan komma snabbt igenom staden oavsett om vi har en flygplats
              på Södertörn eller i Skavsta. Den frågan är alltså viktig.
            </seg>
            <seg n="096fd2c5">
              Vi har ju också Tullinge flygplats - den finns faktiskt där.
              Precis som vi tyckte att det var fel att lägga ned Bromma så måste
              man också diskutera Tullinge flygplats. Det kan bli en oerhörd
              kapitalförstöring om den inte finns kvar.
            </seg>
            <seg n="a2efcc5d">
              Därför vill jag höra med näringsministern: Varför sade ni nej
              när Luftfartsverket frågade om en utredning av Tullinge flygplats?
            </seg>
            <seg n="63314d69">
              Jag ser att svaret inte alls stämmer med verkligheten. Jag vill
              ta upp tre frågor.
            </seg>
            <seg n="41757454">
              Det första påståendet som näringsministern gör handlar om att
              flygplatsen inte uppfyller de flygtekniska kraven om hindersfrihet.
              Jag har en väldigt stilig karta med mig här som visar att den
              gör det -
            </seg>
            <seg n="4a82765e">
              ganska ordentligt. Det kravet är alltså rätt uppfyllt -
            </seg>
            <seg n="079ebd4d">
              flygplatsen uppfyller kravet på hindersfrihet.
            </seg>
            <seg n="2bd20ab0">
              Det andra som står i svaret lyder så här: De föreslagna kommunerna
              förespråkar inte de här lägena i
            </seg>
            <seg n="f9ffd686">
              Tullinge. Då ska man ha klart för sig att de två lägen som inte
              är Tullinge flygplats finns mycket närmare
            </seg>
            <seg n="083d2a21">
              Lida friluftsgård. Detta är därför självklart. Däremot måste
              jag säga att Lida friluftsgård startade på 40-
            </seg>
            <seg n="0577e509">
              talet precis som Tullinge flygplats. De har alltså levt samman
              och utvecklats, och de har ett bra samarbete.
            </seg>
            <seg n="28752eed">
              Här finns det alltså inga svårigheter.
            </seg>
            <seg n="3adc944c">
              Som kommunerna i Tullinge och Botkyrka också säkert känner till
              tycker 50 % av invånarna att det vore bra med en flygplats där
              ute.
            </seg>
            <seg n="a467bc97">
              Sist men inte minst undrar jag om det verkligen är rätt enligt
              miljöbalken att låta bli att pröva ett förslag.
            </seg>
            <seg n="491a0963">
              Enligt min uppfattning kan man enligt miljöbalken inte undvika
              att pröva ett sådant här förslag, precis som Luftfartsverket har
              begärt.
            </seg>
          </u>
          <note n="d8f89b6e">
            Anf. 24 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="e147908e">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-4" n="f6c2d5c7">
            <seg n="d26cf6d5">
              Fru talman! Regeringen har gjort bedömningen att
            </seg>
            <seg n="0e1a62a4">
              Tullinge F 18 inte är en lämplig lokalisering för en ny flygplatskapacitet
              i Stockholmsregionen, som jag sade tidigare. Tullinge har prövats
              tidigare, och det visade sig då att det var svårt att få politisk
              enighet, bl.a. på grund av en stark folklig reaktion. Det kan
              man inte komma ifrån.
            </seg>
            <seg n="9128f6cf">
              När det gäller de tekniska bedömningarna utgår jag från dem som
              Luftfartsverket har gjort. Jag kan inte ifrågasätta dem. Luftfartsverket
              är nog den mest kompetenta myndighet som vi har för att göra de
              bedömningarna. Jag har också utgått från dem.
            </seg>
            <seg n="582f13b4">
              När det gäller Lida friluftsgård kan jag konstatera att Birgitta
              Wistrand utgår från den flygverksamhet som har pågått under de
              senaste 40 åren på F 18, och säger att Lida friluftsgård och flygplatsen
              samverkar mycket väl. Men man får väl ändå anta att flygintensiteten
              kommer att bli avsevärt högre därest man bygger en flygplats!
            </seg>
            <seg n="cbf3bd65">
              Det görs nu en prövning i Regeringskansliet om frågan om Skavsta,
              Hall och andra alternativ som det förs en diskussion om. Vi har
              också haft ute frågan på remiss. Därefter kommer vi att från Näringsdepartementet
              samla oss till ett förslag. Detta kommer sedan att i vanlig ordning
              och på vanligt sätt prövas inom
            </seg>
          </u>
          <note n="664b1f64">
            Regeringskansliet, och slutligen av regeringen.
          </note>
          <note type="speaker" n="5e4fe774">
            Anf. 25 BIRGITTA WISTRAND (m):
          </note>
          <u who="Q4990657" xml:id="i-97798ce5838a04dc-1" n="8819c8d0">
            <seg n="8a2d8461">
              Fru talman! Näringsministern säger att det inte finns någon folklig
              förankring för flygplatsen. Jag hänvisade till den TEMO-undersökning
              som visade att hälften av dem som bor ute i Botkyrka tyckte att
              det var ett bra läge. Det kan helt enkelt vara så att partiet
              som är mot flygplatsen kanske inte är så starkt längre. Den folkliga
              opinionen mot flygplatsen är nog inte så stark.
            </seg>
            <seg n="162a6bf2">
              Luftfartsverket ville undersöka flygplatsens möjligheter. Det
              handlade just om att verket hade klart för sig att den s.k. hindersfriheten
              förelåg. Annars hade ju inte Luftfartsverket begärt att få göra
              utredningen! Det är ju verket som har fått avslag av regeringen.
              Det är det här som jag är så intresserad av.
            </seg>
            <seg n="fd46653d">
              Varför gav regeringen Luftfartsverket avslag? Om
            </seg>
            <seg n="b92c4987">
              Luftfartsverket nu är så kompetent - varför fick verket inte
              göra utredningen? Varför avslog regeringen det? Verket borde ju
              veta vad det vill utreda om det nu är så kompetent.
            </seg>
            <seg n="413c3ff3">
              Jag frågar ånyo om det här med miljöbalken. Kan regeringen köra
              över miljöbalken, sätta sig över den och därmed underlåta att
              göra den här utredningen?
            </seg>
          </u>
          <note n="d724bc41">
            Anf. 26 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="e147908e">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-5" n="f6c2d5c7">
            <seg n="b884d2ad">
              Fru talman! Om man nu ska luta sig mot den här opinionsundersökningen
              som gjordes var det, för att vara korrekt, 40 % som tyckte att
              man kunde ha en flygplats här och 60 % som var emot.
            </seg>
            <seg n="6b9a9235">
              I den huvudrapport som Luftfartsverket lämnade framgår det att
              man bedömer att det finns tekniska hinder som jag redogjorde för.
              Sedan har Luftfartsverket begärt att regeringen ska besluta att
              man får fortsätta att utreda detta. Vi har sammanvägt Luftfartsverkets
              egna tekniska bedömningar, frågan om
            </seg>
            <seg n="00976d60">
              Lida samt att vi vet att det finns ett starkt folkligt motstånd
              och sagt att det inte är nödvändigt att göra detta, eftersom vi
              nu känner till många andra möjliga områden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="224e0fb6">
            Anf. 27 BIRGITTA WISTRAND (m):
          </note>
          <u who="Q4990657" xml:id="i-97798ce5838a04dc-2" n="8819c8d0">
            <seg n="b3a95cdb">
              Fru talman! Jag hör näringsministerns svar. Vi har tydligen tagit
              del av två olika opinionsundersökningar. De är ju positiva båda
              två.
            </seg>
            <seg n="216c2e43">
              Jag vill tacka än en gång för svaret. Vi har inte riktigt samma
              uppfattning här. Jag ska gå tillbaka till
            </seg>
            <seg n="38cdc01a">
              Luftfartsverket för att ånyo kolla deras uppfattning och också
              titta på vad som står i miljöbalken. Jag avslutar med att ge näringsministern
              ett litet anförande som jag har hållit om flygets framtid.
            </seg>
          </u>
          <note n="5b9c214e">
            Anf. 28 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="e147908e">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-6" n="f6c2d5c7">
            <seg n="fbb35559">
              Fru talman! Jag tackar för detta anförande. Jag hoppas att det
              kommer att förstärka min kompetens.
            </seg>
          </u>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-0" n="f6c2d5c7">
            <seg n="a724995f">
              Fru talman! Margareta Cederfelt har frågat finansministern vilka
              åtgärder han avser att vidta för att det statliga utjämningssystemet
              inte ska missgynna
            </seg>
            <seg n="d6a78929">
              Stockholmsregionen.
            </seg>
            <seg n="c8cb0c90">
              Arbetet i regeringen är så fördelat att det är jag som ska svara
              på interpellationen.
            </seg>
            <seg n="601f8bd5">
              Utjämningssystemet är ett av de viktigaste instrumenten som staten
              har till sitt förfogande för att omfördela resurser mellan olika
              delar av landet. Kommuner och landsting med relativt sett goda
              förutsättningar i olika avseenden betalar en utjämningsavgift
              till staten, och kommuner och landsting med sämre förutsättningar
              erhåller ett utjämningsbidrag. Tillsammans med de generella statsbidragen
              syftar utjämningssystemet till att garantera att alla kommuner
              och landsting får goda och likvärdiga ekonomiska förutsättningar
              att oavsett skattekraft och strukturella förhållanden bedriva
              lagstadgad kommunal verksamhet som skola, äldreomsorg, sjukvård
              osv. Inkomstutjämningen utjämnar till mycket stor del skillnader
              mellan kommunernas respektive landstingens skatteunderlag och
              är en garanti för att alla kommuner och landsting får del av den
              samhällsekonomiska utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="c0abb33a">
              För vissa kommuner och landsting innebär dessa förändringar ett
              sämre utfall än i tidigare kostnadsutjämning. För att kommunerna
              och landstingen ska få rimliga förutsättningar att anpassa sin
              verksamhet och ekonomi till de minskade resurserna erhåller dessa
              under en övergångsperiod s.k. införandetillägg. Dessa införandetillägg
              är till fördel för bl.a. Stockholms läns landsting och för vissa
              kommuner i Stockholms län.
            </seg>
            <seg n="9eb8fb2a">
              Margareta Cederfelt skriver att Stockholms läns landsting ska
              betala 3,8 miljarder kronor i bidrag när förändringarna är genomförda
              år 2004. I proposition
            </seg>
            <seg n="475c9245">
              Förändringar i utjämningssystemet för kommuner och landsting
              (1998/99:89) bedömde regeringen att ett antal frågor bör bli föremål
              för fortsatt uppföljning. En av dessa är frågan om alternativa
              lösningar efter införandeperiodens slut, dvs. efter år 2004. Det
              är emellertid för tidigt att redan nu säga något om hur en sådan
              lösning bör se ut. Därför är det inte möjligt att redan nu ange
              hur mycket Stockholms läns landsting kommer betala i utjämningssystemet
              efter år
            </seg>
            <seg n="bea09e8d">
              Regeringen har under 1999 tillsatt en delegation
            </seg>
            <seg n="97fdea49">
              (Fi 1999:11) med uppgift att göra en fortsatt uppföljning av
              utjämningssystemet och att kontinuerligt utvärdera de enskilda
              delarnas träffsäkerhet samt lämna förslag till förändringar av
              olika faktorer i kostnadsutjämningen. Om delegationen finner att
              det finns storstadsspecifika faktorer som bör beaktas i kostnadsutjämningen
              utgår jag från att delegationen kommer att föreslå sådana förändringar.
              Senast den
            </seg>
            <seg n="8c243f7e">
              30 november ska delegationen till regeringen lämna sina förslag
              till förändringar i utjämningssystemet.
            </seg>
            <seg n="a7f9ee54">
              Regeringen har dessutom tillsatt en expertgrupp
            </seg>
            <seg n="b1f419af">
              (Fi 1999:10) med uppgift att utreda möjligheten att förenkla
              utjämningssystemet och göra det mer stabilt.
            </seg>
            <seg n="e1281227">
              Även expertgruppen ska redovisa sitt uppdrag till regeringen
              senast den 30 november.
            </seg>
            <seg n="9f76323d">
              I februari överlämnade delegationen en delrapport till regeringen
              där man bl.a. föreslår vissa ändringar i inkomstutjämningen i
              syfte att eliminera de negativa marginaleffekterna. Förslaget
              till vissa ändringar i inkomstutjämningen innebär att alla kommuner
              kommer att ha en reell möjlighet att påverka sina skatteinkomster
              och att alla kommuner får behålla åtminstone 5 % av en ökning
              i skatteunderlaget då invånarnas genomsnittliga inkomster ökar.
              Förslaget är för närvarande ute på remiss och regeringen avser
              att återkomma med förslag till riksdagen senare under våren.
            </seg>
            <seg n="33b9c1ee">
              För att i övrigt svara på Margareta Cederfelts fråga avser jag
              inte att föregå delegationens och expertgruppens arbeten utan
              avvaktar till dess att dessa redovisat sina slutsatser och förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="675fbda6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="c603019d">
            7 § Svar på interpellation 1999/2000:312 om
          </note>
          <note n="4adc3356">
            Stockholmsregionens straffbeskattning
          </note>
          <note n="ab374ade">
            Anf. 29 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="7afa8fc3">
            I januari 1996 infördes det nuvarande utjämningssystemet. Utjämningssystemet
            består av inkomstutjämning, kostnadsutjämning och införanderegler.
          </note>
          <note n="00943ef1">
            Fr.o.m. år 2000 genomförs vissa förändringar i kommunernas och
            landstingens kostnadsutjämning.
          </note>
          <note n="20ceddd9">
            2004.
          </note>
          <note type="speaker" n="56dd128e">
            Anf. 30 MARGARETA CEDERFELT (m):
          </note>
          <u who="Q4942378" xml:id="i-1aae17f5f889c5da-7" n="55605b8c">
            <seg n="415141d0">
              Fru talman! Jag ska be att få tacka statsrådet Lövdén för svaret.
              Tyvärr kan jag inte se att det svar som statsrådet har gett svarar
              på frågan.
            </seg>
            <seg n="aadd3013">
              Statsrådet Lövdén säger att utjämningssystemet ska vara ett av
              de viktigaste instrumenten som staten har till sitt förfogande
              för att omfördela resurser mellan olika delar av landet. Min fråga
              är: Överensstämmer verkligen utjämningssystemet med grundlagen?
            </seg>
            <seg n="374fa7af">
              Är det verkligen rätt att kommunernas skattepengar ska gå till
              andra kommuner? Enligt gammal svensk tradition har kommunerna
              rätt att beskatta sina invånare för de gemensamma kommunala angelägenheterna,
              men här handlar det om skattepengar som går utanför de gemensamma
              kommunala angelägenheterna.
            </seg>
            <seg n="1a0206cf">
              Vidare talar statsrådet Lövdén om förändringar i inkomstutjämningsförslaget
              som inte ska missgynna
            </seg>
            <seg n="1522a16f">
              Stockholmsregionen. Systemet blir inte mindre felaktigt för att
              förändringar genomförs, eftersom hela systemet i grunden är felaktigt.
              Det går att göra förändringar och korrigeringar, men det grundläggande
              felet åtgärdas fortfarande inte.
            </seg>
            <seg n="d5ffedb8">
              Jag kan också konstatera att statsrådet Lövdén inte närmare vill
              svara på vilka åtgärder han och den övriga regeringen avser att
              vidta för att Stockholmsregionen inte ska drabbas ytterligare
              av skatteutjämningen.
            </seg>
            <seg n="987343ab">
              Jag kan bara konstatera att under den korta tid jag har varit
              i riksdagen, sex månader, har jag lärt mig att detta är ett standardsvar
              från regeringens företrädare.
            </seg>
            <seg n="0a7d8f6d">
              Man hänvisar till pågående utredningar och vill inte föregå det
              förslag som utredningen ska presentera. På så sätt går det att
              förhala obehagliga frågor genom att hela tiden hänvisa till pågående
              utredningar. Min fråga kvarstår fortfarande.
            </seg>
            <seg n="2b93ef84">
              Jag kan bara konstatera att invånarna i Stockholmsregionen drabbas
              extra hårt. Invånarna i Stockholms läns landsting betalar ensamma
              hela utjämningssystemets uppbyggnad. Det är faktiskt inget annat
              landstings invånare som bidrar till systemet.
            </seg>
            <seg n="89b45293">
              Kan det verkligen vara rättvist?
            </seg>
            <seg n="bf1be6df">
              År 1999 betalade invånarna i Stockholms läns landsting 1,4 miljarder
              till systemet. I år kommer
            </seg>
            <seg n="fed3b3a1">
              Stockholms läns invånare att betala 2 miljarder till systemet.
              Är det rätt? Det är faktiskt de enskilda individerna som ytterst
              betalar.
            </seg>
            <seg n="455d8afa">
              Till detta kan läggas att det är inte bara höginkomsttagarna
              som betalar utan också mellan- och låginkomsttagare - ja, alla
              - bara därför att man råkar bo i en region där det finns tillväxt.
              Är detta verkligen vad Socialdemokraterna vill?
            </seg>
            <seg n="c39e15e2">
              När det gäller hur Stockholmsregionen drabbas är det inte bara
              fråga om landstinget utan det är också fråga om elva kommuner.
              Min kommun är en av de kommuner som drabbas, Stockholms stad.
            </seg>
            <seg n="87eb64b4">
              Återigen kan jag konstatera att kommunalskatten är kännbar. Den
              är kännbar för alla invånare. Det kan väl inte vara riktigt att
              de boende i Stockholm ska betala till andra boende runtom i Sverige.
              Dessutom:
            </seg>
            <seg n="402ef3af">
              Det är i Stockholmsregionen som tillväxten sker.
            </seg>
            <seg n="a9ef4a89">
              Samtidigt behövs här mer hus, mer kommunikationsmedel, mer dagis,
              mer skola och mer barnomsorg. Men en stor del av de skatteintäkter
              som Stockholm får transfereras alltså vidare till andra regioner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d07dfb7f">
            Anf. 31 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-aad8ebefe8877558-0" n="00308417">
            <seg n="4350e913">
              Fru talman! Statsrådet Lövdén har tidigare åtskilliga gånger
              fått sådana här frågor om detta system och det är inte så konstigt
              eftersom systemet är konstigt. Det är så konstigt att det väl
              knappast finns någon som riktigt begriper hela systemet.
            </seg>
            <seg n="b812c717">
              I samband med en fråga här i riksdagen erkände huvudsekreteraren
              att han inte riktigt kunde överblicka hela systemet och det är
              väl riktigt. Över alla partigränser kan man väl vara överens om
              att något slags system för att omfördela mellan kommuner som har
              olika möjligheter bör finnas men det måste också finnas en rättvisa
              i det hela.
            </seg>
            <seg n="9c310ee4">
              Att omfördela är en sak men när man samtidigt börjar bedriva
              regionalpolitik med systemet blir det ännu konstigare. Jag vet
              att statsrådet tidigare här i kammaren har tillbakavisat olika
              ledamöters misstanke om att man manipulerar med systemet och använder
              det av partitaktiska skäl. Det är inte så konstigt att man gör
              det. Enligt Kommunförbundets skrift som ges ut varje år, Så kostar
              det i din kommun, kan man se att kommunerna i Stockholms län har
              ungefär hälften så mycket att röra sig med per invånare och år
              jämfört med andra delar av landet.
            </seg>
            <seg n="20a9b160">
              Hur kan det då komma sig? Är det rättvist? Är det riktigt? Det
              gäller alltså efter skatteutjämning, med skatteintäkter osv. På
              något sätt talar verkligheten för sig själv.
            </seg>
            <seg n="a2490e4b">
              Statsrådet har avvisat att det här systemet skulle vara skadligt
              och påstått att det inte finns några kommunalråd som agerar efter
              systemet därför att de känner ett ansvar. Det gör de säkert. Men
              titta på vad som händer i Stockholms län vad gäller bostadsbyggandet.
              Det finns ju kommuner som nu minskar sitt invånarantal och som
              definitivt inte bygger mer. De känner att de förlorar på varje
              bostad som byggs. Det går inte att ha ett sådant system.
            </seg>
            <seg n="d56f29f7">
              Landshövding Ulf Adelsohn har varit ute och frågat de olika kommunerna.
              Alla kommuner har sagt att systemet motverkar utvecklingen i Stockholmsområdet.
              Detta är en viktig faktor i sammanhanget. Det här stryper tillväxten.
              I vissa kommuner skapar detta på sikt t.o.m. sociala öar som ingen
              av oss, antar jag, vill ha. Det finns kommuner dit bara väldigt
              rika kan flytta så småningom.
            </seg>
            <seg n="1ac5efb7">
              Pomperipossaeffekterna har tillbakavisats men tydligen har man
              i regeringen nu förstått att det inte är alldeles riktigt att
              de inte finns. Därför kommer man nu och föreslår en ändring av
              utjämningsgraden.
            </seg>
            <seg n="d399a57a">
              I Stockholms län har vi gjort en teoretisk uträkning. Vad händer
              om man får en skatteökning på ungefär 1 % i Stockholms län och
              det inte sker några andra ändringar i landet? Vad händer då? Ja,
              regionen borde då få en ökning med 729 miljoner kronor i skatteintäkter
              men i realiteten får man en minskning med 3 miljoner kronor. Effekten
              av inkomstutjämningen är således en minskning med 732 miljoner
              kronor. Det finns alltså mycket klart en Pomperipossaeffekt.
            </seg>
            <seg n="001fbe13">
              Är det inte dags att sluta lappa på det här systemet? Svaret
              till Margareta Cederfelt borde väl egentligen handla om att skrota
              systemet, att sköta inkomstutjämningen via staten och att göra
              systemet begripligt så att alla förstår det. Då blir det slut
              på alla beskyllningar om manipulation med systemet. Tack!
            </seg>
          </u>
          <note n="ca2182cb">
            Anf. 32 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-1" n="f6c2d5c7">
            <seg n="c7a2e8d2">
              Fru talman! Det är riktigt att vi under det senaste året i denna
              kammare har haft många debatter om den här frågan. Jag har väl
              inte särskilt stora förhoppningar om att det här blir den sista
              debatten.
            </seg>
            <seg n="3f13b521">
              I grunden handlar det om en väldigt tydlig ideologisk skiljelinje.
              Vår och en tydlig riksdagsmajoritets utgångspunkt är att alla
              delar av landet ska ha del av den tillväxt som sker av skatteunderlaget
              och att alla delar av landet ska ha likvärdiga förutsättningar
              att klara sina grundläggande åtaganden. Det är fundamentet bakom
              utjämningssystemet.
            </seg>
            <seg n="92802f0c">
              Utjämningssystemet handlar inte bara om inkomst- och kostnadsutjämningen.
              Det ska också ses i perspektivet av de generella statsbidragen.
              Det är inte så att Stockholms kommun får betala till resten av
              landet och inte får någonting själv. Generella statsbidrag, tillsammans
              med inkomst- och kostnadsutjämningen, ger Stockholms kommun nästan
              2 miljarder kronor netto.
            </seg>
            <seg n="bc27d89f">
              Här finns tre element som hör samman med varandra och detta är
              en följd av den omläggning som vi gjorde i början av 90-talet
              då vi gick över till påsen -
            </seg>
            <seg n="88dc9c0d">
              dvs. att vi inte hade specialdestinerade statsbidrag utan gav
              ut statsbidragen generellt till kommuner och landsting. För att
              kunna göra det var vi tvungna att införa ett utjämningssystem,
              ett inkomst- och kostnadsutjämningssystem.
            </seg>
            <seg n="bb2a9149">
              Det här har oerhört stor betydelse även inom
            </seg>
            <seg n="1341b98f">
              Stockholmsregionen. Om vi inte hade någon inkomstutjämning skulle
              Botkyrka ha behövt ta ut en kommunalskatt på 40 kr för att kunna
              upprätthålla en likvärdig verksamhet som Danderyd med en kommunalskatt
              på 20 kr. Där ser vi spänningarna - förhållandena är så olika
              och skattekraften är så olika i de olika kommunerna och landstingen.
              För att det inte ska bli alldeles orimliga förutsättningar när
              det gäller möjligheterna att bedriva lagstadgad kommunal verksamhet
              är det nödvändigt med ett inkomst- och kostnadsutjämningssystem.
            </seg>
            <seg n="70f9468b">
              Sedan ska jag villigt tillstå - det har jag för övrigt gjort
              många gånger i debatten - att inget system av det här slaget kan
              bli så perfekt att alla blir nöjda. Det krävs ständigt omprövningar
              och diskussioner om de olika faktorerna är rätt avvägda och om
              de återspeglar en rättvisa. Uppdraget för Utjämningsdelegationen
              och den tillsatta expertgruppen är just att se om vi kan skapa
              ett mer hållfast och överskådligt system, ett system som kanske
              uppnår en ännu högre grad av rättvisa än det nuvarande.
            </seg>
            <seg n="41b27b12">
              Sedan vill jag bestämt tillbakavisa detta med
            </seg>
            <seg n="337a2cea">
              Pomperipossaeffekt. Redan när vi lade propositionen på riksdagens
              bord uttalade jag - jag gjorde det i riksdagsdebatten - att det
              finns en skönhetsfläck i systemet, en skönhetsfläck som innebär
              att vissa kommuner med mycket hög skattekraft och skattetillväxt
              och en låg skatt kan få en något mindre tillväxt av sitt skatteunderlag
              än genomsnittet i landet. Det är den skönhetsfläcken som vi nu
              rättar till.
            </seg>
            <seg n="37767e17">
              Ingen kommun har drabbats av en renodlad Pomperipossaeffekt i
              det avseendet att inkomsterna från ett år till ett annat har minskat
              till följd av ett ökat antal skattebetalare. Den skevheten i systemet
              ska vi alltså rätta till.
            </seg>
            <seg n="9b627179">
              Sedan är det inte så, Margareta Cederfelt, att det system som
              vi nu har är grundlagsstridigt. Det är prövat av Lagrådet, av
              finansutskottet och av konstitutionsutskottet. En bred majoritet
              här i riksdagen har ställt sig bakom systemet och det finns en
              bred uppslutning även i Kommun- och Landstingssverige bakom inkomst-
              och kostnadsutjämningssystemet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="05919209">
            Anf. 33 MARGARETA CEDERFELT (m):
          </note>
          <u who="Q4942378" xml:id="i-0c5ccd249626d33f-0" n="55605b8c" next="i-03064a826cc1b499-0">
            <seg n="739da274">
              Fru talman! Huruvida förslaget, Lars-Erik Lövdén, är grundlagsvidrigt
              eller ej finns det anmälningar om från såväl Kommunförbundet som
              enskilda skatteexperter och lagexperter. När det gäller enigheten
              om huruvida systemet är bra eller ej finns det också tunga remissinstanser
              som lagt in sitt veto, bl.a.
            </seg>
            <seg n="b696a966">
              Kommunförbundet och Landstingsförbundet - kanske inte veto, men
              man har klagat. Vad man har lyft fram är att de kommuner som har
              tillväxt faktiskt inte får behålla ens en sådan del av tillväxten
              som ligger i nivå med vad genomsnittet för landet är, utan futtiga
            </seg>
          </u>
          <note n="8936f4e1">
            5 %.
          </note>
          <u who="Q4942378" xml:id="i-03064a826cc1b499-0" n="55605b8c" prev="i-0c5ccd249626d33f-0">
            <seg n="371d9952">
              Jag har hört statsrådet Lövdén tala om att den socialdemokratiska
              ideologin innebär att olika delar av landet ska ha likvärdiga
              villkor osv. Men jag har inte hört statsrådet Lövdén en enda gång
              uttala sig om att delar av landet faktiskt består av individer
              som är olika. Det som är orimligt i systemet är att en stor mängd
              människor bidrar till att betala en extra skattebörda till förmån
              för andra människor, bosatta i andra delar av landet.
            </seg>
            <seg n="e5408fdc">
              Låt oss ta det här med tillväxt. Under 60-talet var det stor
              tillväxt i Stockholmsregionen. Det fanns ingenting av inkomstfördelning
              osv. Men tillväxten i
            </seg>
            <seg n="dccb44a3">
              Stockholm gjorde att hela Sverige hade en tillväxt.
            </seg>
            <seg n="532732c4">
              Låt det bli så i stället i framtiden så att resten av Sverige
              också får en tillväxt, inte genom egendomliga transfereringar
              som lägger stopp på tillväxten där den finns utan som faktiskt
              stimulerar en tillväxt över hela landet. Som det är nu kan inte
              Stockholmsregionen klara av en ökad tillväxt. Den skattekraft
              som tillförs förs bort. Man har inte möjlighet att bygga till
              och expandera, just det som handlar om den kommunala möjligheten.
            </seg>
            <seg n="2397b934">
              Statsrådet Lövdén tog upp Botkyrka som ett exempel för att visa
              hur fel systemet skulle slå. Men botkyrkabor drabbas av det skatteutjämningsbidrag
              som Stockholms län betalar. Stockholms län betalar också ett skattebidrag,
              och det drabbar boende i de elva kommuner i Stockholms län som
              bidrar till systemet men också boende i övriga kommuner i Stockholms
              läns landsting.
            </seg>
            <seg n="015342bb">
              Återigen: Det är den enskilda individen som kommer i kläm, oavsett
              om individen har låg inkomst eller ej. Det här kan inte vara rimligt.
            </seg>
            <seg n="bc146dff">
              Ge kommunerna möjlighet att faktiskt tillgodose sina medborgares
              behov och önskemål. Bifall till
            </seg>
            <seg n="942b0cac">
              Westmans förslag om att skrota systemet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bbcc68d4">
            Anf. 34 HENRIK WESTMAN (m):
          </note>
          <u who="Q6238347" xml:id="i-aad8ebefe8877558-1" n="00308417">
            <seg n="cab8e362">
              Fru talman! Ja, Lars-Erik Lövdén började med att säga att det
              egentligen är ideologin som skiljer oss åt.
            </seg>
            <seg n="3fa0e239">
              Denna skillnad skulle bestå i att vi har olika uppfattningar
              om att hela landet ska leva. Jag tror inte att det är på det sättet.
              Jag tror att vi båda tycker att alla delar i landet ska leva.
              Men att det ska vara någorlunda rättvist och att det ska vara
              någorlunda likvärdiga villkor borde vi vara överens om, tycker
              jag.
            </seg>
            <seg n="2fac87ef">
              När man tittar på Svenska Kommunförbundets utredning som ges
              ut varje år - Så kostar det i din kommun - kan man se att villkoren
              är väldigt olika.
            </seg>
            <seg n="c8ec987f">
              Någon anledning måste det ju finnas. Att det skulle vara rättvist,
              att det är dubbelt så dyrt att bo i Norrland som i Stockholms
              län har jag svårt att förstå. Så mycket dyrare är det inte, så
              mycket färre åldringar har vi inte, så mycket färre elever har
              vi inte, så mycket dyrare är det inte med skolskjutsar, så mycket
              dyrare är det inte med uppvärmningen, utan det måste bero på någonting
              annat, t.ex. att man är olika kostnadseffektiv. Det finns kommuner
              som sagt: Sänk skatten. Och det har bidragit till att man fått
              högre skattekraft.
            </seg>
            <seg n="4f2c2f71">
              Lars-Erik Lövdén säger att det var en mindre skönhetsfläck, det
              finns ingen Pomperipossaeffekt.
            </seg>
            <seg n="28de0487">
              Jag försökte visa ett exempel på att Lars-Erik Lövdéns teori
              håller om det är en tillväxt i landet, för då blir det olika effekter.
              Men även om jag helt och hållet skulle hålla med om att det var
              så, måste jag säga att det blir så att några kommuner får en betydligt
              mindre procentsats än andra, men kostnadsökningen blir likadan.
            </seg>
            <seg n="9090d25c">
              Om förslaget är grundlagsstridigt tycker jag kan diskuteras.
              Det är en fråga för domstol i dagens läge.
            </seg>
            <seg n="558f0ac2">
              Vissa kommuner har stämt staten på grund av detta.
            </seg>
            <seg n="21b233c1">
              Vi tycker att det egentligen är synd att det inte finns någon
              författningsdomstol, för nu bedömer regeringen själv om det är
              riktigt eller inte.
            </seg>
            <seg n="687f0123">
              Skrota systemet! Tack.
            </seg>
          </u>
          <note n="5f4310ac">
            Anf. 35 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-2" n="f6c2d5c7">
            <seg n="37174ecd">
              Fru talman! Nu hörde jag från Henrik Westman i slutet de förlösande
              orden: Skrota systemet. Det sade
            </seg>
            <seg n="1b2b1582">
              Margareta Cederfelt också. Här är den ideologiska skiljelinjen.
              Vad ni säger i praktiken är att de kommuner som har höginkomsttagare,
              som har en väldigt hög skattekraft ska få klara sig på egen hand
              och inte vara med och bära finansieringen, vara med och svara
              för att hela landet ska ha möjligheter till en likvärdig utveckling.
              Det är vad ni säger. Ni säger att Danderyd ska kunna ha en kommunalskatt
              på 20 kr för att kunna upprätthålla samma kommunala service för
              vilken det i ett sådant system som ni förespråkar skulle behövas
              en kommunalskatt i Botkyrka på 40 kr. Utjämningssystemet verkar
              ju så att kommunerna kan bedriva verksamheten utifrån ungefär
              likvärdiga förutsättningar.
            </seg>
            <seg n="3d287db6">
              Jag måste än en gång konstatera att jag är glad över att det
              finns en bred parlamentarisk majoritet för det nuvarande inkomstutjämningssystemet
              och att
            </seg>
            <seg n="d58f68ac">
              Kommunförbundet i sitt remissvar på det förslag som vi sedan
              lade på riksdagens bord också tillstyrkte förslaget. Det var en
              bred parlamentarisk majoritet där även moderaterna ingick. Landstingsförbundet
              hade en något annorlunda uppfattning när det gäller inkomstutjämning,
              men i huvudsak tillstyrkte man förslaget.
            </seg>
            <seg n="da7c53a7">
              Jag sade i mitt tidigare inlägg att man ska ha perspektiv på
              detta. Man ska se utjämningssystemet i perspektivet av de generella
              statsbidragen. Stockholms kommun får netto nästan 2 miljarder
              kronor om man räknar in de generella statsbidragen och tar hänsyn
              till inkomst- och kostnadsutjämningen.
            </seg>
            <seg n="2c375544">
              Detta är säkerligen inte den sista debatt som vi har om det här
              systemet, men det skiljer sig avsevärt mellan moderaternas inställning
              och övriga partiers inställning till förutsättningarna att bedriva
              en likvärdig service över landet.
            </seg>
            <seg n="9a530f41">
              Henrik Westman tar upp skillnader i standard mellan olika kommuner
              och gör iakttagelsen att om man tittar på Kommunförbundets beräkningar
              ger det något högre kostnader för verksamheten, och möjligen något
              högre standard på verksamheten, i de norra delarna av Sverige.
              Men det ska också ställas i relation till ett ökat skatteuttag.
              Den genomsnittliga skatten uppe i norr ligger kring 33 kr, medan
              kommunalskatten i Stockholm ligger på drygt 28 kr. De fem kronorna
              i skillnad i kommunalskattehänseende återspeglas naturligtvis
              också på den verksamhet som man kan bedriva, men det är ingenting
              som det ska tas hänsyn till i inkomst- och kostnadsutjämningen,
              utan det speglar sig i skattesatsens storlek.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0aec43b9">
            Anf. 36 MARGARETA CEDERFELT (m):
          </note>
          <u who="Q4942378" xml:id="i-0c5ccd249626d33f-1" n="55605b8c">
            <seg n="d6102bff">
              Fru talman! Statsrådet Lövdén har sagt i sitt svar att systemet
              ska ses i sin helhet. Ja, låt oss titta på det i helhetsperspektivet.
              Systemet omfattar individer, för det är individerna som utgör
              kommunen. Jag har tagit upp i mina två tidigare inlägg hur utjämningssystemet
              slår mot de boende, mot individerna som bor i Stockholmsregionen,
              i Stockholms läns landstings område, i de olika kommuner som drabbas.
            </seg>
            <seg n="6667b77c">
              Befolkningen i Stockholm är redan hårt skattedrabbad utöver den
              inomregionala skatteutjämningen.
            </seg>
            <seg n="d0f2fd79">
              Ta t.ex. fastighetsskatten som slår hårt mot de boende i Stockholmsområdet
              - extra skattetryck, extra belastning.
            </seg>
            <seg n="96259123">
              Det gör att det är svårt att leva också i Stockholmsregionen,
              för inte kan väl statsrådets mening vara att Stockholmsregionen
              bara ska befolkas av höginkomsttagare. Det är vad effekten kommer
              att bli. Oavsett hur inkomsten är för den enskilde individen bidrar
              individen till ett skatteutjämningssystem till förmån för andra
              områden. Vart tar individen vägen? Var finns den egna möjligheten
              att påverka?
            </seg>
            <seg n="969ce450">
              När det just gäller Kommunförbundet och Landstingsförbundet har
              man tagit upp problemet med den inomregionala skatteutjämningen.
              I det nya förslaget är det bara 5 % som får tillfalla kommunen,
              inte ens upp till den genomsnittliga nivån på tillväxt som finns
              i landet.
            </seg>
            <seg n="9c79d79d">
              Det här är en viktig fråga att beakta. Det gick bra för Sverige
              under 60-talet, och det är den tillväxt som skapades då som har
              gjort att det i Sverige inte är sämre i dag än vad det är. Låt
              Sverige återigen bli ett tillväxtland! Skrota den inomregionala
              skatteutjämningen!
            </seg>
          </u>
          <note n="5f5945e7">
            Anf. 37 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-3" n="f6c2d5c7">
            <seg n="977ef189">
              Fru talman! Invånarna i Botkyrka kommun är också individer. Om
              vi skulle följa Margareta Cederfelts förslag skulle det innebära
              att invånarna i Botkyrka skulle tvingas att betala en kommunalskatt
              på
            </seg>
            <seg n="b4fd35d1">
              40 kr för att kommunen skulle kunna upprätthålla samma service
              som i Danderyd, som bara skulle behöva ta ut 20 kr i kommunalskatt.
            </seg>
            <seg n="c2fd2e38">
              Tycker Margareta Cederfelt att det är ett bra system? Tycker
              hon att invånarna i Botkyrka med den sociala problematik och låga
              inkomstnivå som finns där skulle beskattas med 40 kr för att man
              skulle klara den grundläggande kommunala servicen, medan man i
              Danderyd där invånarna har höga inkomster, där det bor välbeställda
              grupper bara skulle betala 20 kr i kommunalskatt? Är det ett rättvist
              system, Margareta
            </seg>
            <seg n="b58ff988">
              Cederfelt? Åk i så fall ut till Botkyrka och förklara det för
              de individer som bor där!
            </seg>
            <seg n="80d52b86">
              Än en gång: Här går en djup ideologisk skiljelinje.
            </seg>
            <seg n="32c9da0c">
              Vi har inte ett bekymmer i Sverige i dag på så sätt att tillväxten
              är jämnt fördelad. Vi har i stället bekymmer med en väldigt ojämnt
              fördelad tillväxt med sämre förutsättningar i delar av landet
              och en mycket kraftig tillväxt i Stockholm, Uppsala, sydvästra
              Skåne, Göteborg och andra högskoleorter. Men vi ska ju se till
              att den tillväxten inte bara kommer människor till del i de expansiva
              regionerna, utan den tillväxten är skapad av hela Sverige och
              måste fördelas på ett rimligt och rättvist sätt över hela Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-4" n="f6c2d5c7">
            <seg n="83329618">
              Fru talman! Ewa Thalén Finné har frågat om jag kommer att lägga
              fram några förslag för att motverka bostadsbristen.
            </seg>
            <seg n="8c0a3ccb">
              Jag håller med Ewa Thalén Finné om att det låga bostadsbyggandet
              i tillväxtregionerna är oroande, eftersom det innebär en risk
              för att den ekonomiska tillväxten kan komma att hämmas. Regeringen
              har därför tagit flera initiativ i syfte att identifiera och vidta
              åtgärder som kan bidra till att främja ett ökat bostadsbyggande.
            </seg>
            <seg n="cc9f7a69">
              Av central betydelse i sammanhanget är dock att det är kommunerna
              som har ansvaret för bostadsförsörjningen på den lokala nivån.
              Det är därför viktigt att kommunerna överväger vilka åtgärder
              de kan vidta för att stimulera ett ökat bostadsbyggande, t.ex.
            </seg>
            <seg n="b51af0cf">
              när det gäller mark- och planberedskapen. En osäkerhet tycks
              emellertid finnas i många kommuner om vilket ansvar man har för
              bostadsförsörjningen. Det finns därför ett behov av att förtydliga
              det kommunala ansvaret för bostadsförsörjningen och ett förslag
              med denna innebörd bereds för närvarande inom
            </seg>
            <seg n="d29bda45">
              Regeringskansliet.
            </seg>
            <seg n="e661976c">
              För att främja en god mark- och planberedskap har regeringen
              givit Boverket i uppdrag att i år öka sina insatser när det gäller
              att förmedla kunskaper till kommunerna om de möjligheter som finns
              till förenklad och rationell hantering inom ramen för planoch
              bygglagen.
            </seg>
            <seg n="20648cfa">
              Regeringen har härutöver givit landshövding Ulf
            </seg>
            <seg n="61da64e1">
              Adelsohn i uppdrag att överlägga med kommunerna i
            </seg>
            <seg n="8e9496e8">
              Stockholms län om möjliga åtgärder för att skapa förutsättningar
              för ett ökat bostadsbyggande. Landshövdingen har lämnat förslag
              om åtgärder i två delredovisningar. Förslagen gäller bl.a. planprocessen,
              byggreglerna för utformningen av studentbostäder, behovet av trafikinvesteringar
              och byggkostnaderna.
            </seg>
            <seg n="7b3cc53b">
              Dessa rapporter bereds nu också inom Regeringskansliet. Landshövdingen
              kommer att lämna sin slutredovisning den 1 juli.
            </seg>
            <seg n="473329f4">
              Höga produktionskostnader anses vara ett betydande hinder för
              ökat bostadsbyggande. Redan för fyra år sedan tillsatte regeringen
              därför Byggkostnadsdelegationen som fick i uppdrag att aktivt
              och i samarbete med byggsektorns aktörer arbeta för långsiktigt
              sänkta produktions- och förvaltningskostnader.
            </seg>
            <seg n="2a8d2de7">
              Inriktningen på delegationens arbete har varit att bl.a.
            </seg>
            <seg n="dd9349a1">
              lyfta fram goda exempel på nytänkande. Delegationen kommer att
              slutredovisa sitt arbete den 30 april.
            </seg>
            <seg n="83a5dde1">
              Jag räknar med att delegationen också kommer att lämna förslag
              om hur produktionskostnaderna kan sänkas.
            </seg>
            <seg n="421fde45">
              I syfte att främja sänkta produktionskostnader har vidare Boverket
              på regeringens uppdrag undersökt möjligheterna till förenklingar
              och ändringar i byggreglerna avseende utformningen av studentbostäder.
              Uppdraget redovisades till regeringen den
            </seg>
            <seg n="5a52f020">
              15 mars. Av Boverkets analyser framgår att det inom gällande
              lagstiftning är möjligt att uppnå betydande kostnadsminskningar
              när det gäller lägenheternas utformning.
            </seg>
            <seg n="1dfab80e">
              Härtill kommer att regeringen i vårpropositionen kommer att lämna
              förslag om att stimulera byggandet av studentbostäder.
            </seg>
            <seg n="254a6780">
              Som framgår av det anförda har regeringen tagit initiativ inom
              flera områden i syfte att förbättra förutsättningarna för ett
              ökat bostadsbyggande och som jag räknar med ska resultera i att
              bostadsbyggandet ökar. Jag instämmer helt i det som Ewa Thalén
              Finné
            </seg>
            <seg n="3d3b6097">
              anför, att det krävs bostäder där arbetstillfällena finns för
              att skapa tillväxt. Jag delar också till fullo uppfattningen att
              bostaden är grunden för människors möjligheter att skapa sig en
              tillvaro i samhället med arbete och försörjning. Och jag kan försäkra
              att regeringen följer utvecklingen på bostadsmarknaden noga.
            </seg>
            <seg n="f51df51f">
              Fru talman! Jag vill börja med att tacka statsrådet
            </seg>
            <seg n="7fbbce94">
              Lövdén för svaret. Det är bra att statsrådet och jag i grunden
              har samma åsikt när det gäller behovet av bostäder och att avsaknad
              av bostäder hotar tillväxten.
            </seg>
            <seg n="aad537c4">
              Tyvärr kan jag konstatera att statsrådet och regeringen som vanligt
              försöker framställa sig som handlingskraftiga genom att peka på
              alla utredningar som är på gång.
            </seg>
            <seg n="d307caae">
              Jag konstaterar bara att i de delrapporter som avgetts av regeringen
              och som jag har haft möjlighet att ta del av framkommer det egentligen
              inga nyheter.
            </seg>
            <seg n="fbadb26c">
              Till stor del är det kända åtgärder som krävs, och några är av
              den arten att regeringen och även riksdagen väldigt länge har
              känt till dem. Därför borde regeringen ha kunnat lägga fram propositioner.
            </seg>
            <seg n="a6935f3d">
              Låt mig ta några exempel. Vad som efterlyses av kommunerna är
              stabila regler och klara besked. Man vill ha besked om ifall dagens
              regler kommer att fortsätta att gälla eller om det kommer att
              bli förändringar.
            </seg>
            <seg n="d77989b9">
              Man vill ha tredimensionell fastighetsbildning, och den utredningen
              har funnits klar i många år. Det behövs förändringar i plan- och
              bygglagen bl.a. när det gäller överklaganden. Det har också varit
              känt länge.
            </seg>
            <seg n="a3bc363a">
              Bruksvärdesystemet borde avskaffas eller åtminstone ändras till
              hur det var utformat när det infördes. Detta är också något som
              har framförts under flera år. Vad som framkom i förra debatten
              var att kommunerna framför allt i Storstockholmsområdet ser inkomstutjämningen
              som ett hinder.
            </seg>
            <seg n="f0aa86dc">
              Allt detta har varit känt länge. Jag tycker att det är trist
              att regeringen inte klarar av att lägga fram propositioner, utan
              man känner sig låst på grund av ideologiska ståndpunkter. Man
              behöver få fram förslag i dessa frågor. Om vi inte klarar av det
              här drabbas ju de personer - framför allt yngre och nyinflyttade
              -
            </seg>
            <seg n="c08f2856">
              som inte får bostäder. Det är inte vi i vare sig regeringen eller
              riksdagen som drabbas. Vi har ju både pengar och är äldre, så
              vi har redan tagit oss in på bostadsmarknaden.
            </seg>
            <seg n="2bce8887">
              Jag vill bara säga till statsrådet: Kom med förslag!
            </seg>
            <seg n="f3870258">
              Peka inte bara på utredningar! Det finns så mycket redan i dag
              som det går att lägga fram förslag om.
            </seg>
            <seg n="6e0de2fa">
              Och det är inte en åtgärd som behövs utan det är många.
            </seg>
          </u>
          <note n="675fbda6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="959cedc3">
            8 § Svar på interpellation 1999/2000:310 om bostadsbristen
          </note>
          <note n="53157b49">
            Anf. 38 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="fb95b49a" type="speaker">
            Anf. 39 EWA THALÉN FINNÉ (m):
          </note>
          <note type="speaker" n="1ff9000f">
            Anf. 40 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="Q4952016" xml:id="i-b185fa9f58b8c9dd-1" n="7ef7ba54">
            <seg n="ef03bc04">
              Fru talman! Från att ha talat om Stockholmsregionen som regionen
              med bostadsbrist uppger sig i dag var fjärde svensk som boende
              i en kommun med bostadsbrist. Fyra av tio bor i kommuner med överskott
              på bostäder, och två av tre kommuner menar att de har ett bostadsöverskott.
              Bostäderna har på något sätt hamnat på fel ställen i landet. Det
              går inte att styra folk till bostäderna, utan bostäderna måste
              byggas där folk har arbete och vill bo.
            </seg>
            <seg n="269fe47d">
              En prognos som jag har sett visar att Stockholmsområdet beräknas
              växa med 200 000 invånare inom en tioårsperiod, medan vi troligen
              bara blir
            </seg>
            <seg n="41b653eb">
              100 000 fler i landet.
            </seg>
            <seg n="2dd18f90">
              Regeringen kan givetvis inte svära sig fri från ansvaret för
              den bostadsbrist som uppkommit, därför att prognos på prognos
              har visat på den låga nybyggnadstakten, och omflyttningen inom
              landet har länge varit känd.
            </seg>
            <seg n="c2ae42b0">
              Det går inte att bara ge pekpinnar till kommunerna för bristen
              på bostäder. Samtidigt som kommunerna givetvis ska ta sitt ansvar
              för bostadsförsörjningen måste incitamenten finnas för kommunerna.
              Det bästa incitamentet skulle nog vara att slopa fastighetsavgiften
              och låta kommunerna uppbära en avgift för gator, vatten, el, service
              osv., för det är i kommunerna som bostäderna finns. Men staten
              har valt att frångå logiken och uppbära skatten.
            </seg>
            <seg n="c754bd9c">
              Regeringen bär också ett ansvar för den mellankommunala samverkan
              i fråga om boendeförsörjning med länsstyrelserna som den förlängda
              armen. Bostadsutskottet kommer just från ett besök i Växjö i går
              som Ewa och jag deltog i. Där fick vi ett positivt exempel på
              en sådan aktivitet.
            </seg>
            <seg n="41140c36">
              Fru talman! I dag har kommunernas möjlighet att påverka och styra
              byggandet successivt tagits bort.
            </seg>
            <seg n="e5420ef2">
              Staten har dessutom mer eller mindre medvetet lämnat bostadsarenan.
              Dessutom ges sanktioner för de kommuner som säljer ut sina allmännyttiga
              bolag.
            </seg>
            <seg n="886b8574">
              Regeringen måste hitta andra lösningar än enbart subventioner
              och sanktioner.
            </seg>
            <seg n="efed82ee">
              Kjell-Olof Feldt påpekade vid ett frukostmöte för någon månad
              sedan att realräntechocken påverkade byggnationen. I dag ligger
              den kvar på ca 20 % av
            </seg>
            <seg n="aced7300">
              1990 års nivå. Bostadsbyggandet, som i stort är finansierat med
              lån, är ju självklart mycket känsligt för räntan. All fastighetsförvaltning
              har också blivit momsbelagd liksom VA-avgifter och sophämtning,
              och byggmomsen har fördubblats.
            </seg>
            <seg n="e4817b13">
              Hyresgästföreningen skriver i DN i dag att 70 %
            </seg>
            <seg n="a113a029">
              av de hyror som fördubblats är orsakade av politiska beslut.
            </seg>
            <seg n="1efd5635">
              För Stockholms del kan överklagandeprocessen sättas i system
              i negativt syfte. Inte minst har Ulf
            </seg>
            <seg n="dd8be2ea">
              Adelsohn lyft fram att planprocesserna är mycket tungrodda och
              fördröjande. De kan inte ändras genom kommunala beslut, utan ministern
              måste gå in och göra något åt att ingen längre vill bygga hyresrätter.
            </seg>
            <seg n="1fbaf16b">
              Om inte privata byggare har ekonomi för nybyggnation av hyresfastigheter,
              har ju egentligen inte heller någon allmännytta det.
            </seg>
            <seg n="2eefa9d3">
              Det är ganska bekymmersamt att hyresgästen egentligen omedelbart
              kan begära prövning av sin hyra i hyresnämnden och att en fastighetsägare
              då kan bli skyldig att göra om hela hyressättningen. Det leder
              ju till en väldig osäkerhet om man kan eller vill bygga eller
              inte.
            </seg>
            <seg n="25ea1e1c">
              Det finns alltså en hel del att göra.
            </seg>
            <seg n="2689a6dc">
              Jag vill tacka ministern för att en utredning om ägarlägenheter
              nu äntligen kommer till stånd. Jag har sett att regeringen beslutade
              om denna i torsdags och att det är Laila Freivalds som tillsätter
              den. Det skulle vara intressant att höra om ministern vet vilka
              direktiv som ligger i förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note n="4104715b">
            Anf. 41 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-5" n="f6c2d5c7">
            <seg n="2b2f66d2">
              Fru talman! Vi kan inte komma ifrån - och det har jag hävdat
              i debatt efter debatt om bostadspolitiken -
            </seg>
            <seg n="c774823c">
              att kommunerna har det grundläggande ansvaret för bostadsförsörjningen.
              Detta har riksdagen uttalat och det framgår av socialtjänstlag
              och annan lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="55630df9">
              Jag tror att det har skapat en osäkerhet om det här under 90-talet.
              Bostadsförsörjningslagstiftningen togs ju bort 1993. Vi planerar
              att återinföra en bostadsförsörjningslagstiftning som tydligt
              markerar kommunernas ansvar. Det är befogat, därför att vi har
              sett trenden att många kommuner har trätt tillbaka från den bostadspolitiska
              arenan. Det är särskilt betecknande för agerandet från många Stockholmskommuners
              sida.
            </seg>
            <seg n="84e0840b">
              Det är klart att eftersom Stockholms kommun förbjöd sitt kommunala
              bostadsbolag att vara med i nyproduktionen och plockade ut 4 miljarder
              från de kommunala bostadsbolagen, då har man trätt tillbaka från
              den bostadspolitiska arenan. När Stockholms kommun tar ut markpriser
              som hamnar på 6 000-
            </seg>
            <seg n="6f64145b">
              9 000 kr per kvadratmeter, är det också svårt att få ett bostadsbyggande
              med rimliga kostnadsnivåer.
            </seg>
            <seg n="1bcb927a">
              Nu har jag noterat, och det är med tillfredsställelse
            </seg>
            <seg n="c4f311e1">
              - jag skäller ofta på Stockholms kommun och moderatpolitikerna
              - att det har börjat ske en viss sinnesförändring bland den borgerliga
              majoriteten i Stockholm. Man börjar nu diskutera och öppna upp
              för allmännyttan att vara med i nyproduktionen. Man börjar nu
              också fundera på om man inte ska använda tomträttsinstitutet för
              att hålla nere de omedelbara markpriskostnaderna för nyproduktionen.
              Jag välkomnar det nyvaknade intresset för att vara med och häva
              den allvarliga bostadssituationen i Stockholmsregionen.
            </seg>
            <seg n="a7ab66aa">
              Det behöver byggas betydligt fler lägenheter än i dag. Vi har
              haft en kraftig ökning av bostadsbyggandet 1999 och vi får det
              under 2000. Det kommer under innevarande år att byggas 18 000-19
              000 lägenheter, som det ser ut i dag. Men det behövs en uthållig
              ökning av produktionen till ca 25 000 lägenheter eller lite däröver.
              Då behöver en rad åtgärder vidtas för att underlätta det ökade
              bostadsbyggandet.
            </seg>
            <seg n="9b8586f5">
              Jag har pekat på några sådana initiativ som regeringen har tagit.
              Ett konkret förslag kommer i vårpropositionen om att ge ett rejält
              stimulansbidrag för byggande av studentbostäder som det råder
              en kraftig brist på - en brist som under de kommande åren kan
              uppskattas till 10 000 lägenheter. Det är ett konkret initiativ
              för att stimulera fram ett ökat studentbostadsbyggande. Tillsammans
              med de regeländringar som Boverket kommer att genomföra innebär
              det att kostnaderna för studentbostadsbyggandet och i slutändan
              boendekostnaden för de studerande kan hålla nere rejält.
            </seg>
            <seg n="340a8a1a">
              Det är naturligtvis också en rad andra åtgärder som behöver vidtas,
              och jag har nämnt några av dem i mitt svar på interpellationen.
            </seg>
            <seg n="0dff562e">
              En fråga som vi får tillfälle att diskutera inom en inte alltför
              avlägsen framtid är den framtida fastighetsbeskattningen. Den
              kommer att presenteras av
            </seg>
            <seg n="c1cf0670">
              Fastighetsbeskattningsutredningen den 2 maj och kommer att syfta
              till att skapa neutralitet i beskattningen mellan olika boendeformer,
              så att hyresrätten också har en rejäl chans när det gäller nyproduktionen.
            </seg>
            <seg n="ed39314f">
              Fru talman! Jag håller med statsrådet Lövdén om att kommunerna
              har det grundläggande ansvaret. Min uppfattning är att kommunerna
              är mycket medvetna om detta. I de allra flesta fall försöker man
              också ta sitt ansvar. Men man kan av flera skäl ifrågasätta om
              det är det kommunala bostadsföretaget som alltid ska vara det
              som ska bygga. Jag brukade med lite sunt förnuft tänka så här
              när jag arbetade på den kommunala nivån: Om det inte finns några
              privata byggföretag som anser att det går att bygga med avkastning
              så att byggnationen med hyror går runt, så är frågan om man ska
              låta det kommunala byggföretaget göra det, därför att då är ju
              risken stor att det går med förlust. Och går det med förlust är
              det ju skattebetalarnas pengar - som vi ska ha till vård, skola
              och omsorg - som man får stoppa in i bostadsbolaget.
            </seg>
            <seg n="8e2490d1">
              Detta har ju hänt i väldigt många kommuner runtom i
            </seg>
            <seg n="e4d43649">
              Sverige, så man måste ju vara lite försiktig. Men att kommunerna
              har denna medvetenhet tycker jag mig se runtom i våra kommuner.
            </seg>
            <seg n="ea596b6b">
              Jag fick inte riktigt svar vad gäller de bitar som jag tycker
              att man skulle kunna vara tydlig på, t.ex.
            </seg>
            <seg n="2d37aa3a">
              tredimensionell fastighetsbildning som framför allt
            </seg>
            <seg n="3852730b">
              Stockholms stad efterlyser. Det finns en färdig utredning. Det
              går jättelätt och snabbt att lägga fram en proposition om det.
              Skulle det inte vara på sin plats att en proposition om det kom
              åtminstone till hösten?
            </seg>
            <seg n="ad58c6ef">
              Det skulle lösa många problem i just Stockholm, men även i andra
              storstäder.
            </seg>
            <seg n="d88b1e82">
              Ministern talar här om att det är en kraftig ökning av bostadsbyggandet.
              Ja, det är en ökning av bostadsbyggandet, och den är kraftig,
              men från en nivå som är så låg att det nästan är tragiskt att
              kalla det för en kraftig ökning av bostadsbyggandet. I och för
              sig kan man alltid med statistik få fram precis det man vill.
            </seg>
            <seg n="439fd507">
              Jag vill säga lite om det här med studentlägenheter. Som Ulla-Britt
              Hagström var inne på var vi i bostadsutskottet i Växjö och träffade
              studenter från
            </seg>
            <seg n="84d9332d">
              Växjö universitet. De var lite bekymrade över det stimulansbidrag
              som regeringen föreslår. Man ser studenten som en 21-årig människa
              som vill ha en liten etta. Men det gäller inte många studenter
              i dag.
            </seg>
            <seg n="9b2f1c6a">
              23 år. Ofta bor man i parförhållanden och har helt andra behov.
              Därför är det inte bara de små lägenheterna som i sådana fall
              behöver stimulansbidrag.
            </seg>
            <seg n="6b40462b">
              Dessutom hörde jag företrädare som sade att stimulansbidrag i
              sig kanske inte är det allra viktigaste utan att det även här
              är stabilitet; att man känner att reglerna gäller och att de gäller
              för en längre period och inte förändras. Man ska ju komma ihåg
              att planprocessen även för studentbostäder i Växjö är lång.
            </seg>
            <seg n="579207db">
              Om det införs regler som bara gäller under ett par år hinner
              man inte med att prospektera nya studentlägenheter.
            </seg>
            <seg n="8a1684b9">
              Andra bitar som jag skulle vilja ta upp är det här med sänkta
              boendekostnader och lägre skatter. Det gäller fastighetsskatten
              - skynda med beslut! Jag vill också ta upp statliga infrastrukturinvesteringar,
              regeringens handläggning av överklagandetider, utländska företags
              möjlighet att konkurrera i Sverige och bullerservitut.
            </seg>
            <seg n="e440cbe2">
              Även dyra bostäder som byggs skapar ju i slutändan billiga lägenheter
              eftersom det blir flyttkedjor, så allt som byggs är till fördel.
              En bostadsförsörjningslag tror jag inte kommer att hjälpa, inte
              i det långa loppet.
            </seg>
          </u>
          <note n="fccce43c" type="speaker">
            Anf. 42 EWA THALÉN FINNÉ (m):
          </note>
          <note n="d8cd1784">
            Genomsnittsåldern på Växjö universitet ligger över
          </note>
          <note type="speaker" n="b8fb0422">
            Anf. 43 ULLA-BRITT HAGSTRÖM (kd):
          </note>
          <u who="Q4952016" xml:id="i-b185fa9f58b8c9dd-2" n="7ef7ba54">
            <seg n="b9b1a63e">
              Fru talman! Givetvis har kommunerna ansvaret.
            </seg>
            <seg n="b807b84f">
              Det vet vi. Men statsrådet är egentligen den person som har själva
              bostadsnyckeln i sin hand. I och för sig är jag tacksam att Lövdén
              har tagit tag i bostadspolitiken på ett positivt sätt, för den
              har legat nere väldigt mycket. Jag ser nu framför mig ett radarpar
              med Lars-Erik Lövdén och Bengt Owe Birgersson som tillsammans
              kommer med en hel del idéer. Men dessa måste också komma fram
              på riksdagen bord.
            </seg>
            <seg n="cf71ad3f">
              Det måste bli verklighet av dem.
            </seg>
            <seg n="0610d59e">
              Egentligen borde kommunerna få incitamenten på ett annat sätt
              än att man bara tvingar dem - det gäller t.ex. fastighetsskatt,
              omfördelningssystem osv. Det skulle behövas bättre incitament.
              Planprocessen skulle behöva ses över vad gäller initiativ och
              tidsramar.
            </seg>
            <seg n="85cc0337">
              Man kan kanske också titta på t.ex. pendlingen.
            </seg>
            <seg n="318cee62">
              Man kanske kan göra det billigare för människor att bo på annan
              ort och pendla, åtminstone för byggarbetskraft. Det är också ett
              bekymmer vi har; hur man ska kunna få byggnadsarbetare för att
              kunna uppföra allt det som vi behöver?
            </seg>
            <seg n="35832404">
              Det finns alltså hur mycket som helst att göra. Sedan har vi
              också valfriheten i fråga om olika boendeformer. Det är egentligen
              inte försvarbart vänta ett helt år på att utreda detta med ägarlägenheter,
              men jag är ändå glad över att det kommer i gång. Det är också
              fel att beskatta lägre hyror som uppstår genom självförvaltning.
              Då stryper man ju kreativiteten, vilket gör att människor inte
              vill ta på sig uppgifter, starta kooperativ osv.
            </seg>
            <seg n="caffef80">
              Jag tycker alltså att ministern ska använda bostadsnyckeln ännu
              mer. Sedan är frågan om man ska dra kommunernas ansvar till sin
              spets. Om vi går till socialtjänstlagen så täcker den egentligen
              bara att kommunerna är skyldiga att ge bostad till äldre och funktionshindrade.
              Det måste vi titta på ännu mer så att alla har en möjlighet att
              få en bostad. Sedan tycker jag att det är positivt med studentbostäder.
            </seg>
          </u>
          <note n="3ef7f30f">
            Anf. 44 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-6" n="f6c2d5c7">
            <seg n="4edead2a">
              Fru talman! Jag vill först vända mig till Ewa
            </seg>
            <seg n="a9f6fcfd">
              Thalén Finné. Jag besökte också Växjö, lite tidigare än bostadsutskottet.
              Jag uppfattade studentkårens reaktion som att de blev väldigt
              glada över beskedet att vi ska införa ett stimulansbidrag till
              studentbostadsbyggandet och att vi gör vissa regelförändringar.
            </seg>
            <seg n="b2a91c40">
              Det har också varit ett mycket tydligt krav från Sveriges förenade
              studentkårer, ett krav som vi nu har möjlighet att uppfylla. Man
              har pekat på båda de här sakerna; både regelförändringarna och
              nödvändigheten av ett stimulansbidrag. Båda de kraven uppfyller
              vi. Jag tror kanske att Sveriges förenade studentkårer har en
              ganska god överblick över läget runtom i landet.
            </seg>
            <seg n="87d5bdc3">
              Nu gäller det att kommunerna svarar upp mot det här, att kommunerna
              tar den kastade handsken och planerar för att tillgodose behovet
              av studentbostäder på de orter där högskolan nu fortsättningsvis
              också byggs ut.
            </seg>
            <seg n="b5dfafc1">
              Sedan kan jag hålla med Ewa Thalén Finné om en del. Om man ser
              till Stockholmsregionen är problematiken kanske lite mer bekymmersam
              än vad jag gav sken av i mitt tidigare inlägg. Det här har ju
              en klar koppling till infrastrukturen i Stockholmsregionen också.
              Mycket av svårigheterna när det gäller att ta fram mark och planer
              för bostadsbyggandet har kopplingar till olösta infrastrukturproblem
              i regionen.
            </seg>
            <seg n="d4356e16">
              Det här måste vi gemensamt, alltså både regeringen och Stockholmspolitikerna,
              hitta lösningar på. Jag hoppas att politikerna, som har planmonopolet
              i
            </seg>
            <seg n="b4d0645f">
              Stockholmsområdet, kan ena sig om en långsiktigt hållbar lösning
              för de nödvändiga infrastruktursatsningarna i regionen och att
              vi därmed också kan få fart på bostadsbyggandet.
            </seg>
            <seg n="42900cf8">
              Finné reducera lite, att bostadsbyggandet ökar kraftigt. Det
              har ökat kraftigt. Vi var nere på extremt låga nivåer efter den
              förfärliga krisen under första halvan av 90-talet. Det är klart
              att en situation med våldsamma räntechocker och med besparingar
              som även drabbade finansieringen av bostadspolitiken satte sin
              hämsko på planeringen när det gäller bostadsbyggandet. Vi hade
              ju en situation där efterfrågan på bostäder till följd av en dålig
              ekonomisk tillväxt och sjunkande reallöner inte heller var så
              hög.
            </seg>
            <seg n="fea6df13">
              Det är väl kanske så som jag många gånger har sagt till kommunalpolitiker
              att man kan ha förståelse för att det är svårt att planera för
              de goda tiderna när man sitter i en sådan besvärlig situation.
              Men de goda tiderna kommer kanske snabbare än man trott. Då gäller
              det att ha framförhållning, och den framförhållningen har vi inte
              haft när det gäller mark- och planberedskap.
            </seg>
            <seg n="f4da63f3">
              Sedan tycker jag att allmännyttan också ska vara med i nyproduktionen.
              Det ska inte vara så att allmännyttan bara står för det äldre
              beståndet, utan allmännyttan ska vara med om att bygga även det
              goda, det nya. Jag hoppas att man i Stockholmsregionen nu ser
              till att ge allmännyttan förutsättningar att vara med om att bygga
              det nya också. Allmännyttan behövs på bostadsmarknaden. Det ska
              inte bara vara privata intressenter, och det är inte bara bostadsrätter
              som ska byggas. Det krävs också att allmännyttan är med i nyproduktionen.
            </seg>
            <seg n="8fe3a9e6">
              Fru talman! Jag kan bara konstatera att om man just tar Stockholmsområdet
              har egentligen bostadsmarknaden fungerat väldigt dåligt ända sedan
              slutet av 70-talet och början 80-talet. Redan då, när jag var
              yngre och bodde i den här regionen, vilket jag inte gör i dag,
              var det bara de med pengar, vita eller svarta, eller de med kontakter
              som faktiskt kunde få en lägenhet. Jag kommer ihåg att om man
              skulle kontakta bostadsförmedlingen ruskade alla på huvudet och
              sade: Jaja, om 20 år eller så.
            </seg>
            <seg n="2834f321">
              Det är därför det är så väsentligt att vi börjar ta tag i de
              här frågorna, och det är glädjande att ministern i alla fall ger
              lite positiva besked när det gäller infrastruktursatsningar. Jag
              hoppas att Stockholms politiker tar sitt ansvar här. Jag bor nu
              inte i Stockholm, och det är inte ens min region, så jag kan inte
              svara för dem.
            </seg>
            <seg n="acc11859">
              Att allmännyttan ska vara med och bygga kan jag hålla med om
              på vissa håll. Men man ska komma ihåg att allmännyttan i Sverige
              är en mycket stor innehavare av hyreslägenheter. På vissa orter
              har allmännyttan i princip monopol, och jag är väldigt negativ
              till monopol, kommunala, statliga eller privata. Mångfald, när
              det finns många aktörer, gör ofta att man tänker på nya sätt.
              Det skapar incitament till att göra nya saker.
            </seg>
            <seg n="fbc3e98a">
              Det är därför jag kanske inte känner något extremt behov av att
              allmännyttan bygger. Men gör något åt bruksvärdessystemet. Det
              hastar, tror jag. Och tredimensionell fastighetsbildning är också
              väsentligt.
            </seg>
          </u>
          <note n="bc4eab55" type="speaker">
            DÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-f6c2d5c754c64fc9-7" n="f6c2d5c7">
            <seg n="2e21a207">
              Fru talman! Jag kan väl hålla med om att allmännyttan på en del
              håll i landet kanske är lite väl stor.
            </seg>
            <seg n="1ffc81a7">
              När den är en helt dominerande aktör på marknaden med 80-90 %
              av marknaden kanske den är lite för stor. Nu är det ju en följd
              av en utveckling där industrier som etablerade sig på orterna
              ställde krav på kommunerna att de skulle bygga lägenheter till
              dem som skulle jobba i industrin. Och det var bara kommunerna
              som tog det ansvaret. Nu har industrierna på en del håll klappat
              igen, och då står kommunerna där med en besvärlig och tung bostadsproblematik.
            </seg>
            <seg n="a57c7702">
              Men i tillväxtregionerna, och jag talar då om
            </seg>
            <seg n="ef68c25a">
              Stockholmsregionen och de andra tillväxtregionerna, är jag helt
              övertygad om att allmännyttan har en roll att spela även i nyproduktionen.
              Och där är det ju i allmänhet ekonomiskt väldigt starka kommunala
              bostadsbolag som har muskler att vara med i nyproduktionen. Då
              ska kommunerna använda det instrument som de har, ett bostadspolitiskt
              instrument, för att vara en aktör för att kunna tillgodose kommunmedborgarnas
              behov av bostäder.
            </seg>
            <seg n="679fc375">
              Jag tror att det behövs en rad åtgärder. Det är inte en enstaka
              åtgärd som behövs för att vi ska kunna öka bostadsbyggandet från
              dessa 18 000-19 000 till
            </seg>
            <seg n="05bffe11">
              25 000, utan det är en rad åtgärder som behövs. De statliga bostadskrediterna
              behöver göras lite bättre -
            </seg>
            <seg n="624cd442">
              det statliga bostadskreditgarantisystemet - vilket vi just nu
              arbetar med. Även andra hinder behöver undanröjas. Och det behövs
              framför allt, vilket jag tycker är väldigt glädjande, att vi är
              många som engagerar oss i bostadspolitiken och att vi gör det
              både som kommunalpolitiker och som rikspolitiker. Under det senaste
              halvåret har jag sett ett nyvaknat bostadspolitiskt engagemang
              runtom i landet, och det i sig tror jag kan medverka till att
              vi får lite bättre skjuts på bostadsbyggandet.
            </seg>
            <seg n="01ff7ead">
              Fru talman! Chatrine Pålsson har ställt ett antal frågor till
              socialministern om utsatta barns situation i
            </seg>
            <seg n="efda1493">
              Sverige. Arbetet inom regeringen är så fördelat att det är jag
              som ska svara på interpellationen.
            </seg>
            <seg n="844719d6">
              Livet kan i många avseenden vara orättvist - barn har olika förutsättningar
              redan från början. Var barnet bor, vilka föräldrar det har, hur
              många andra stödjande vuxna som finns i dess närhet och hur familjens
              ekonomi ser ut är några faktorer som spelar stor roll för barnets
              uppväxt. Föräldrarnas situation påverkar i hög grad barnet.
            </seg>
            <seg n="bd98ec60">
              Det krävs därför en aktiv politik från samhällets sida för att
              alla barn, oavsett förutsättningar, ska få växa upp och utvecklas
              under goda och trygga förhållanden. Regeringen har under de senaste
              åren ägnat stor kraft åt att åter få ett ekonomiskt utrymme för
              att kunna prioritera kampen mot arbetslösheten och förbättringar
              för barn och barnfamiljer.
            </seg>
            <seg n="b0454d1b">
              Generell välfärd är det bästa sättet att hjälpa också de mest
              utsatta barnen. Allmän förskola, rätt till barnomsorg för barn
              till arbetslösa föräldrar och införandet av maxtaxa inom barnomsorgen
              är centrala, planerade åtgärder från regeringens sida som syftar
              till att förbättra barnens situation.
            </seg>
            <seg n="4ac973f1">
              En hög kvalitet och barnkompetens i basverksamheterna är viktigt
              för att alla barn ska bli sedda och få en trygg uppväxt. Det krävs
              också att det finns förmåga att ge barn, och deras familjer, det
              särskilda stöd de behöver i form av kunnig socialtjänst, barnpsykiatri,
              familjerådgivning och specialiserad sjukvård. Riksdagen har under
              de senaste åren ökat statsbidragen till kommuner och landsting
              för att prioritera skola, vård och omsorg. Kommuner och landsting
              har här ansvaret för att använda de ökade statsbidragen på ett
              klokt sätt. I de fall ett barn riskerar att fara illa krävs att
              de olika verksamheterna samverkar, med barnets bästa för ögonen,
              och att personal som möter barn också fullgör sin anmälningsskyldighet.
              Den översyn som kommittén mot barnmisshandel nu gör avseende varje
              verksamhets behov av utvecklingsarbete kommer också att komma
              andra problemområden till del.
            </seg>
            <seg n="066d0867">
              Arbetet med att genomföra barnkonventionen handlar i hög grad
              om att sätta barnet i centrum. Alltsedan Sverige ratificerade
              konventionen har ett noggrant och systematiskt arbete bedrivits
              dels för att sprida och öka kunskapen om den, dels för att anpassa
              lagstiftningen till de krav konventionen ställer.
            </seg>
            <seg n="e27b15f3">
              Som exempel kan nämnas att både utlänningslagen och socialtjänstlagen
              har tillförts ett uttalat barnperspektiv. Utgångspunkten i den
              av riksdagen antagna strategin för att förverkliga barnkonventionen
              är att barnets bästa ska sättas i främsta rummet vid alla åtgärder
              som rör barn och att barnperspektivet ska genomsyra alla beslut
              som rör barn.
            </seg>
            <seg n="719d9d3f">
              Arbetet med att utveckla barnperspektivet pågår också för fullt
              på olika nivåer i samhället. Socialdepartementet driver, genom
              sin samordningsfunktion för barnkonventionsfrågor inom Regeringskansliet,
              på för att barnperspektivet ska finnas med i alla relevanta beslut.
              Barnombudsmannen har ett brett uppdrag att genomföra utbildningsinsatser
              och utveckla metoder och verktyg för barnkonventionens genomförande.
              Kommuner och landsting kan få hjälp med att utveckla barnperspektivet
              genom detta arbete.
            </seg>
            <seg n="ef449662">
              Barnombudsmannen bedriver också ett utvecklingsarbete tillsammans
              med ett antal försöksmyndigheter när det gäller att få fram modeller
              för hur barnkonsekvensanalyser kan göras. Detta arbete kommer
              på sikt att komma kommuner och landsting till del.
            </seg>
            <seg n="feb9b000">
              Alla verksamheter som möter barn har ett ansvar för att utveckla
              sitt barnperspektiv. När det gäller barn i flyktingsituationen
              pågår det sedan en lång tid tillbaka ett aktivt arbete för att
              stärka barnets roll i asylprocessen. Detta kommer bl.a. till uttryck
              genom att Invandrarverket och Utlänningsnämnden i sina beslut
              redovisar de avvägningar som har gjorts utifrån hänsynen till
              barnets bästa. För kriminalvårdens del handlar det bl.a. om att
              förbättra besöksmöjligheterna genom att göra miljön på anstalterna
              barnvänligare samt att erbjuda de intagna föräldrautbildning som
              stärker dem i deras föräldraroll. För att stimulera sådana insatser
              har särskilda medel öronmärkts i kriminalvårdens budget för år
              2000.
            </seg>
            <seg n="f8808add">
              Regeringen avser att i maj lämna en skrivelse till riksdagen
              med en redovisning av vilka åtgärder som har vidtagits inom barnområdet
              under de senaste åren och även ange färdriktningen för framtiden.
            </seg>
            <seg n="10c5257f">
              Avslutningsvis vill jag lyfta fram den viktiga roll som det sociala
              nätverket och det frivilliga sociala arbetet spelar, exempelvis
              när ett barn har drabbats av sorg. Insatser från olika frivilligorganisationer
              och religiösa församlingar utgör ett värdefullt komplement till
              myndigheternas insatser, vilket inte minst erfarenheterna från
              brandkatastrofen i Göteborg visar.
            </seg>
            <seg n="c7fd1122">
              Det finns många goda krafter som kan samverka när det gäller
              att på bästa sätt söka tillgodose de ickemateriella behoven.
            </seg>
          </u>
          <note n="af1d7260">
            Jag konstaterade, och det försökte Ewa Thalén
          </note>
          <note n="43fed08f" type="speaker">
            Anf. 45 EWA THALÉN FINNÉ (m):
          </note>
          <note n="e32127e9">
            Anf. 46 Statsrådet LARS-ERIK LÖV-
          </note>
          <note n="675fbda6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="b2c4b90a">
            9 § Svar på interpellation 1999/2000:303 om utsatta barn i Sverige
          </note>
          <note n="5e02532b" type="speaker">
            Anf. 47 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <note type="speaker" n="7fafe9d5">
            Anf. 48 CHATRINE PÅLSSON (kd):
          </note>
          <u who="Q4973700" xml:id="i-0c5ccd249626d33f-2" n="b152640a" next="i-03064a826cc1b499-2">
            <seg n="ddbebbdc">
              Fru talman! Jag vill börja med att tacka Ingela
            </seg>
            <seg n="0d080241">
              Thalén för svaret som jag tycker är en bra redovisning när det
              gäller barnen, men jag skulle kanske ha velat ha lite mer konkreta
              svar på en del frågor.
            </seg>
            <seg n="cf9db68e">
              Jag vill börja med att understryka att det enligt
            </seg>
            <seg n="434606a7">
              FN:s barnkonvention handlar om barn upp till 18 år.
            </seg>
            <seg n="53f699c4">
              Det är alltså ganska många samhällsmedborgare.
            </seg>
            <seg n="5e9744b7">
              Vi hör väl alla ibland orden de glömda barnen.
            </seg>
            <seg n="482495b0">
              Jag har också i min interpellation beskrivit att det egentligen
              inte finns några glömda barn. Barnen träffar barnsköterskan och
              läkaren på barnavårdscentralen, personalen i förskolan och skolan,
              osv. Det handlar i stället om att vi som vuxna måste se dessa
              barn.
            </seg>
            <seg n="365d97d7">
              Det finns naturligtvis många orsaker till att barn kan ha det
              särskilt svårt. Det går inte att separera det i en sådan här debatt.
              Men det finns väldigt många orsaker.
            </seg>
          </u>
          <note n="2f4401fa">
            Antalet anmälda misshandelsbrott mot barn i 7-
          </note>
          <u who="Q4973700" xml:id="i-03064a826cc1b499-2" n="b152640a" prev="i-0c5ccd249626d33f-2">
            <seg n="663c00c1">
              14-årsåldern har under en 15-20-årsperiod faktiskt femdubblats.
              Anmälningarna om brott mot barn i 0-6-
            </seg>
            <seg n="eb3d3eab">
              årsåldern har fyrdubblats, och det tycker jag är oerhört allvarligt.
            </seg>
            <seg n="92eb1cb2">
              I skolan och förskolan finns det ju möjlighet för föräldrar att
              vara med, och det tycker jag är så oerhört viktigt. Och jag tror
              att det ökar kvaliteten och tryggheten för barnen. Men det är
              ju i regel föräldrarna i de familjer som har det bra och där barnen
              mår bra som engagerar sig.
            </seg>
            <seg n="c7edf030">
              Vi har väl ännu inte hittat någon riktigt bra metod att få kontakt
              med de andra föräldrarna, som vi kanske egentligen är mest intresserade
              av. Föräldrarnas delaktighet i barnens skolgång och i förskolan
              är en riktigt bra kvalitetsutvecklare. Jag höll nästan på att
              säga att man ibland t.o.m. skulle behöva skriva in föräldrarna
              i skolan.
            </seg>
            <seg n="b614dd94">
              När det gäller barn som drabbas av sorg tror jag att vi i vårt
              land i alltför hög grad har sett till det materiella och trygghetssystem
              mer än till det personliga. För ett barn som t.ex. förlorar en
              förälder kanske stödet av personlig karaktär borde vara naturligare
              än att tala om någon överförmyndare som ska bevaka de ekonomiska
              intressena. Jag vill ställa frågan till Ingela Thalén om hon delar
              det synsättet.
            </seg>
            <seg n="c443c0fa">
              Jag har också ställt en fråga om den långa handläggningstiden
              för asylsökande, och då i synnerhet barn. Det är ofta fallet att
              den är tre fyra år. Vi vet att ett barn har lättare att acklimatisera
              sig till ett lands kultur och därför rotar sig snabbare. Jag vill
              fråga om
            </seg>
            <seg n="e07cf149">
              Ingela Thalén delar uppfattningen att ett år bör vara den längsta
              tid som något barn ska behöva vänta.
            </seg>
            <seg n="86360c7b">
              Jag är glad för man i år har avsatt pengar för barn till föräldrar
              som är på anstalt för att öka möjligheterna för föräldrar och
              barn att vara tillsammans. Det är viktigt att vi inser att även
              en kriminell förälder är älskad av sitt barn, och en kriminell
              förälder älskar sitt barn.
            </seg>
            <seg n="e8c50b2d">
              Fru talman! Vi är helt överens om att även om kanske inte ungdomarna
              själva skulle vilja betrakta sig som barn så måste vi i det här
              sammanhanget se till hela perioden från 0 till 18 år, och det
              gör vi också. Sedan blir det lite olika diskussioner beroende
              på om man riktar in sig på de allra yngsta barnen, barnen i den
              yngre skolåldern eller tonåringarna.
            </seg>
            <seg n="9532507f">
              En annan sak som jag vill understryka är att det är viktigt att
              inte sätta grupper mot varandra, dvs. att vi en period diskuterar
              barn som är utsatta för övergrepp, nästa period diskuterar barn
              som gömmer sig, och sedan diskuterar barn som drabbats av något
              annat. Vi måste i varje ögonblick se till individen.
            </seg>
            <seg n="25cee351">
              Där tror jag att Chatrine Pålsson och jag är helt överens.
            </seg>
            <seg n="41706882">
              Jag nämner detta därför att vi ofta utvecklar metoder av olika
              karaktärer. Vi kan se de metoderna som nyttiga också när vi diskuterar
              andra typer av riskområden. I mitt svar pekar jag just på viktig
              metodutveckling som går att använda på många olika områden.
            </seg>
            <seg n="fdd661df">
              När det gäller barn som har blivit föremål för misshandel - eller
              i varje fall anmälda misshandelsfall - har vi en kommitté som
              i april kommer med sitt första betänkande. Jag vet att den arbetar
              mycket intensivt och går igenom de olika områden väldigt noggrant.
            </seg>
            <seg n="fd5497b6">
              Vi är helt överens om den ytterligare punkt som
            </seg>
            <seg n="1d813b2b">
              Chatrine Pålsson tar upp som handlar om föräldraengagemang. De
              allra flesta föräldrar är väldigt engagerade. De kommer på föräldramöten,
              och de deltar i föräldragrupper redan på barnavårdscentraler.
              Sedan finns de grupper som man skulle vilja nå men som man inte
              får tag på.
            </seg>
            <seg n="09ce7c4b">
              Jag ska inte ta upp tid med att räkna upp alltför många exempel.
              Men det finns faktiskt exempel inte minst runtom i våra skolor
              där man tar vara på engagerade föräldrar. Det sker inte minst
              genom olika frivilligorganisationer. Jag kan där nämna att Verdandi
              har föräldraträffar och når därigenom grupper av föräldrar. Kulturföreningar
              inom vissa språkområden har föräldramöten och når på det sättet
              andra föräldrar. På så sätt får skolans personal bra kontakt med
              föräldrarna för att diskutera barnens uppväxt och situation i
              allmänhet.
            </seg>
            <seg n="db1fac29">
              När det gäller barn som drabbas av sorg kanske inte man ska ställa
              dessa saker mot varandra. Däremot är det alldeles riktigt att
              barn behöver en personlig relation. Nu tror jag att vi av några
              katastrofer har lärt oss en del i Sverige om på vilket sätt vi
              ger personligt stöd både till barn och vuxna när det gäller att
              hantera sorgearbetet. Men vi kan säkert göra mycket mer. Jag tror
              att man också här genom metodutveckling kan stödja den personal
              som finns naturligen runt barnen i skolan, på barnavårdcentraler
              eller för all del andra vuxna i föreningsliv och frivilligverksamhet
              som spelar en roll, inte minst inom de kyrkliga organisationerna.
            </seg>
            <seg n="2a6a4a08">
              När det gäller asylansökningstiderna är den information jag har
              att handläggningstiden för första beslutet i genomsnitt är fem
              månader för barn utan vårdnadshavare och sex och en halv månad
              för barn i familj. Sedan är det klart att man har rättighet att
              få sin sak prövad, och kanske inte bara en gång utan flera gånger.
              Då finns det naturligtvis risk för att det drar ut på tiden. Jag
              tycker att det är viktigt att hålla i sär just detta. När det
              gäller det första beslutet är man i dag nere i hanterbara tider,
              om man kan kalla det så.
            </seg>
          </u>
          <note n="5f8d4ab5" type="speaker">
            Anf. 49 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <note type="speaker" n="7b63857e">
            Anf. 50 CHATRINE PÅLSSON (kd):
          </note>
          <u who="Q4973700" xml:id="i-0c5ccd249626d33f-3" n="b152640a">
            <seg n="c5eee72e">
              Fru talman! Jag delar synen att vi ska se utifrån barns perspektiv
              och behov och inte ha likriktade mönster. Det går det inte att
              ha. I Ingela Thaléns svar anger hon allmän förskola, rätt till
              barnomsorg för barn till arbetslösa föräldrar och införande av
              maxtaxa inom barnomsorgen som centrala begrepp.
            </seg>
            <seg n="8e97ef73">
              Ingela Thalén vet att vi inte delar den synen att maxtaxa och
              en fyrkantig barnomsorgslösning är det bästa för alla barn. Jag
              tror fortfarande att varje familj själv ska få besluta mer om
              hur man vill ordna det för barnen. Det kan hända att det finns
              barn som skulle behöva mer tid med föräldrarna, speciellt under
              de allra första åren.
            </seg>
            <seg n="1605fbaa">
              Jag kan också konstatera att man under senare år har satsat mer
              på barnfamiljerna. Men låt oss titta på dem som har det allra
              svårast, de som är socialbidragstagare. Vi vet att antalet socialbidragstagare
              kanske inte är fler, men de har socialbidrag under längre tid.
              Barnbidraget på 850 kr har inte förstärkt deras ekonomi. De har
              fått det reducerat från sitt socialbidrag. Det är synd att inte
              den ökningen kommer de familjer till godo som har det sämst ekonomiskt
              och är i den svåraste situationen.
            </seg>
            <seg n="3cd9ee49">
              Det är oerhört viktigt att de som arbetar inom barnomsorgen har
              kompetens. Jag tror att det blir viktigare och viktigare. Det
              gäller inte minst att utbilda för att förstå signaler. Vi vet
              att det finns barn till t.ex. missbrukande föräldrar som spelar
              ett oerhört bra spel, eftersom de inte vill att deras föräldrar
              ska råka illa ut. Många av dem blir lustigkurrarna i skolan, och
              de tilldrar sig mycket uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="30416eaa">
              En del av barnen utvecklar en situation hemma där de blir föräldrar
              till sina egna föräldrar för att omhulda dem och inte behöva skämmas
              inför kamrater och lärare. Där tror jag att det är jätteviktigt
              att alla som arbetar inom skolan har en kunskap. Det gäller inte
              i första hand vad barn säger utan vad detta kan tolkas som. Det
              är likadant som inom sjukvården.
            </seg>
            <seg n="905091e6">
              Vi behöver vara utbildade för att se en patient som inte själv
              kan säga hur det känns. Jag vill lyfta fram detta som oerhört
              viktigt.
            </seg>
            <seg n="14f689da">
              Jag vill ställa en konkret fråga till. Jag delar
            </seg>
            <seg n="a85c7ab3">
              Ingela Thaléns åsikt att vi ska införliva barnkonventionen. Men
              det är synd att det har varit så trögt. Där är vi nog alla medskyldiga,
              inte minst ute i kommuner och landsting där det inte fått genomslag.
              Kommer det i år någon barnbilaga med i statsbudgeten? Jag har
              saknat den. Om vi inom riksdagen och regeringen lyfter fram en
              barnbilaga i varje statsbudget skulle vi göra den stora grupp
              som barnen utgör, och som är vår framtid, en väldigt stor tjänst.
            </seg>
          </u>
          <note n="8cfd48b6" type="speaker">
            Anf. 51 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-03064a826cc1b499-3" n="f6c2d5c7">
            <seg n="a5f977fe">
              Fru talman! Det finns mycket att kommentera. Jag behöver inte
              ta upp det vi är överens om. Jag behöver kanske inte heller ta
              upp det vi är oeniga om. Det är ganska klart när det gäller på
              vilket sätt vi ska utforma de ekonomiska förutsättningarna för
              barnfamiljer.
            </seg>
            <seg n="c57c1455">
              Där har vi olika politiska vägar, även om jag är övertygad om
              att vi är helt överens om att målet för vår politik ska vara att
              ge föräldrar och barn trygghet under barnens uppväxt. Det är väldigt
              viktigt.
            </seg>
            <seg n="ac4c4a2c">
              Så till den konkreta frågan om en barnbilaga. Det vi gör nu är
              att komma med en barnskrivelse under våren. Sedan är det vår ambition
              att komma med en ordentlig barnbilaga. Jag är inte riktigt säker
              på att vi mäktar med det nu under hösten. Vi kommer med en ordentlig
              barnskrivelse som en uppföljning av arbetet.
            </seg>
            <seg n="da37fdef">
              Men vi är överens om att en barnbilaga är ett bra sätt att tydliggöra
              utvecklingen när det gäller barnens rätt i samhället.
            </seg>
            <seg n="4398ac95">
              När det gäller barnens signaler är vi också överens. Jag vill
              bara kort säga att Kommittén mot barnmisshandel har som ett av
              sina uppdrag att beskriva detta och att lyfta upp på vilket sätt
              man ska metodutveckla och sprida kunskap om att tolka, precis
              som
            </seg>
            <seg n="670eeaa3">
              Chatrine Pålsson säger, inte det barnen säger utan det de ger
              uttryck för genom sitt sätt att vara och genom sitt språk.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a7ebe272">
            Anf. 52 CHATRINE PÅLSSON (kd):
          </note>
          <u who="Q4973700" xml:id="i-0c5ccd249626d33f-4" n="b152640a">
            <seg n="5e461a14">
              Fru talman! Jag ser att tiden har gått, men jag vill ändå ställa
              en avslutande fråga till Ingela Thalén.
            </seg>
            <seg n="3d9cdd65">
              Vi får redovisningar av hur mycket tid vi vuxna ger våra barn
              varje dag. Man gör mätningar av det på något klurigt sätt. Hur
              man gör vet jag inte.
            </seg>
            <seg n="0b187a83">
              Vi är alla överens om att vi vuxna behöver ge mer tid åt barnen.
              Det antal minuter vi har för våra barn varje dag har tyvärr gått
              ned. TV-tittandet ökar, och det finns ett enormt behov hos barnen
              att få kontakt med, säger jag, vuxna. Jag tror att det främst
              gäller föräldrarna, men jag säger vuxna.
            </seg>
            <seg n="f00a59fb">
              Barngrupperna på olika barnomsorgsverksamheter har ju ökat. Jag
              tror att de allra flesta barn klarar av att ha lite fler barn
              i sin barngrupp. Det tror jag. De mest utsatta barnen kanske har
              svårare med det. Men om det finns fler vuxna tror jag ändå att
              det blir tryggare.
            </seg>
            <seg n="988c0e29">
              Då vill jag ställa den sista frågan: Har statsrådet funderat
              på hur vi skulle kunna lägga fram förslag så att man ger mer utrymme
              för att barn får tid med vuxna?
            </seg>
            <seg n="b75c4d5f">
              Det fanns en kampanj för många år sedan där det hette: Barn är
              mjuka, bilar är hårda. Jag skulle vilja ha en sådan kampanj igen,
              så att vi förstår att det vi gör för våra barn är så oerhört viktigt.
              Det är en mycket god investering för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="e5e71c02" type="speaker">
            Anf. 53 Statsrådet INGELA THALÉN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-03064a826cc1b499-4" n="f6c2d5c7">
            <seg n="807d4c41">
              Fru talman! Om man ser över en längre period, t.ex. över min
              livsperiod, så hade jag mer tid för mina barn trots heltidsarbete
              än vad min mor hade för oss på grund av hennes heltidsarbete.
              Jag kan se på mina barn att de har lite mer tid för sina barn
              än vad jag hade för mina. I meningen relationen förvärvsarbete,
              yrkesarbete och barn har naturligtvis utvecklingen åt rätt håll.
            </seg>
            <seg n="d61ae992">
              Då pekar Chatrine Pålsson på en annan sak. Tiden kanske ägnas
              åt andra saker i dag än åt att skapa sammanhållning och gemenskap
              med barnen därför att det är så mycket annat som tränger på. Jag
              ska inte utveckla det mer än så. Men det finns en stressande situation
              för unga familjer i dag som gör att man kanske inte kan utnyttja
              den tid man ändå har tillsammans med barnen på ett sätt som gör
              att både barn och vuxna mår bra.
            </seg>
            <seg n="7d7a40e5">
              I den konkreta frågan är det min uppfattning att de resurser
              som kommunerna nu har bör användas till höja kvaliteten genom
              att forma mindre grupper. Jag tycker inte att man ska sätta något
              fixt antal barn. Det varierar beroende på tid och beroende på
              hur det ser ut i övrigt. Men man ska stärka kvaliteten genom att
              ha färre barn i grupperna och därmed mer vuxentid för barnen.
            </seg>
            <seg n="378b0e32">
              Föredrogs men bordlades åter
            </seg>
            <seg n="ee923953">
              1999/2000:SfU10
            </seg>
            <seg n="8c241bca">
              Motioner med anledning av prop. 1999/2000:66 Villkoren för järnvägstrafiken
              på den fasta förbindelsen över
            </seg>
            <seg n="68df0207">
              1999/2000:Ub19 av Inga Berggren (m)
            </seg>
            <seg n="23c1ea58">
              1999/2000:N30 av Sten Tolgfors (m)
            </seg>
            <seg n="8916ebb0">
              Kollmats (fp)
            </seg>
            <seg n="ee2a3cb4">
              1999/2000:MJ25 av Lennart Gustavsson (v)
            </seg>
            <seg n="22533465">
              Värmby (v)
            </seg>
            <seg n="c69361b3">
              Molén (m)
            </seg>
            <seg n="e3b55a78">
              1999/2000:MJ16 av Tom Heyman (m)
            </seg>
            <seg n="8916ebb0">
              Kollmats (fp)
            </seg>
            <seg n="f8513ac9">
              med anledning av prop. 1999/2000:81 Forskning för framtiden -
              en ny organisation för forskningsfinansiering
            </seg>
            <seg n="8d3f446a">
              Eriksson (v)
            </seg>
            <seg n="1ee0862a">
              1999/2000:Sf22 av Gudrun Schyman m.fl. (v)
            </seg>
            <seg n="cb2f2e33">
              Dataspel och porrindustri
            </seg>
            <seg n="7f04b4f5">
              Ansvar för barn i familjevåldssituationer
            </seg>
            <seg n="cb66288a">
              Narkotika
            </seg>
            <seg n="17266fe4">
              Östersjösamarbetet
            </seg>
            <seg n="7118b866">
              Leif Pagrotsky
            </seg>
            <seg n="29002896">
              EU:s kosmetikadirektiv
            </seg>
            <seg n="19d699ac">
              Snabba insatser mot svälten på Afrikas horn
            </seg>
            <seg n="cd0b0119">
              Kriget mellan Eritrea och Etiopien
            </seg>
            <seg n="d221d0f1">
              UMTS-licenser
            </seg>
            <seg n="eda61279">
              Räddningshelikoptrarna
            </seg>
            <seg n="ab07aeb5">
              Gruppvåldtäkt
            </seg>
            <seg n="835a1af7">
              Avlyssning av telefonsamtal och datagrafik i Europa
            </seg>
            <seg n="9ca7ffd8">
              Kustnära helikoptrar
            </seg>
            <seg n="55cad5ca">
              Dödshjälp till barn i Holland
            </seg>
          </u>
          <note n="675fbda6">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="a9e37320">
            10 § Anmälan om uppteckningar vid EU-
          </note>
          <note n="8cf193f7">
            nämndssammanträde
          </note>
          <note n="beaa5a8f">
            Talmannen anmälde att uppteckningar från EU-
          </note>
          <note n="0404a78c">
            nämndens sammanträde fredagen den 17 mars inkommit.
          </note>
          <note n="32ec05d4">
            11 § Förnyad bordläggning
          </note>
          <note n="f2c25c89">
            Finansutskottets betänkanden 1999/2000:FiU19,
          </note>
          <note n="f90af86b">
            FiU18 och FiU24
          </note>
          <note n="7387a2ba">
            Bostadsutskottets betänkande 1999/2000:BoU8
          </note>
          <note n="a2852d85">
            Konstitutionsutskottets betänkanden
          </note>
          <note n="7c265faa">
            1999/2000:KU15, KU18 och KU21
          </note>
          <note n="f5a1f65b">
            Justitieutskottets betänkande 1999/2000:JuU14
          </note>
          <note n="4b8ff5cf">
            Socialförsäkringsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="62aae4c7">
            Trafikutskottets betänkande 1999/2000:TU8
          </note>
          <note n="7889c40d">
            12 § Bordläggning
          </note>
          <note n="9ba90083">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="328677cd">
            Öresund m.m.
          </note>
          <note n="43a49dc9">
            1999/2000:T16 av Per-Richard Molén m.fl. (m)
          </note>
          <note n="f0b07baf">
            1999/2000:T17 av Magnus Jacobsson m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="875bbd37">
            1999/2000:T18 av Jan Backman m.fl. (m, kd)
          </note>
          <note n="76f8a565">
            1999/2000:T19 av Eskil Erlandsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="112d490f">
            1999/2000:T20 av Bengt-Göran Hansson och Leif
          </note>
          <note n="58d56fbd">
            Jakobsson (s)
          </note>
          <note n="ec29036f">
            med anledning av prop. 1999/2000:68 Vissa skolfrågor
          </note>
          <note n="039917f5">
            1999/2000:Ub17 av Beatrice Ask m.fl. (m)
          </note>
          <note n="9a4272df">
            1999/2000:Ub18 av Ulf Nilsson m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="a0c23966">
            1999/2000:Ub20 av Britt-Marie Danestig m.fl. (v)
          </note>
          <note n="45120bbb">
            1999/2000:Ub21 av Sofia Jonsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="d3db424d">
            1999/2000:Ub22 av Erling Wälivaara m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="646e5428">
            med anledning av prop. 1999/2000:71 Vissa organisationsfrågor
            inom näringspolitiken
          </note>
          <note n="d0e9433f">
            1999/2000:N27 av Eva Flyborg m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="6b525d0f">
            1999/2000:N28 av Per Westerberg m.fl. (m)
          </note>
          <note n="5a984cae">
            1999/2000:N29 av Inger Strömbom m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="6d15dd63">
            1999/2000:N31 av Åke Sandström m.fl. (c)
          </note>
          <note n="d9be78f9">
            med anledning av prop. 1999/2000:73 Jaktens villkor
          </note>
          <note n="bb903278">
            1999/2000:MJ23 av Kent Olsson och Lars Björkman (m)
          </note>
          <note n="2a15f711">
            1999/2000:MJ24 av Harald Nordlund och Lennart
          </note>
          <note n="2ed799d5">
            1999/2000:MJ26 av Dan Ericsson m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="29c5499b">
            1999/2000:MJ27 av Maud Ekendahl och Elizabeth
          </note>
          <note n="67b32dea">
            Nyström (m)
          </note>
          <note n="fd21e886">
            1999/2000:MJ28 av Lennart Beijer och Lennart
          </note>
          <note n="3256f3b0">
            1999/2000:MJ29 av Yvonne Ångström (fp)
          </note>
          <note n="5553715f">
            1999/2000:MJ30 av Åsa Torstensson (c)
          </note>
          <note n="1d682938">
            1999/2000:MJ31 av Eskil Erlandsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="4771a756">
            1999/2000:MJ32 av Olle Lindström och Per-Richard
          </note>
          <note n="3901f6a3">
            1999/2000:MJ33 av Karl Gustav Abramsson m.fl. (s)
          </note>
          <note n="93453b00">
            1999/2000:MJ34 av Göte Jonsson m.fl. (m)
          </note>
          <note n="7ae6c580">
            med anledning av prop. 1999/2000:76 Lag om märkning och registrering
            av hundar
          </note>
          <note n="d356c575">
            1999/2000:MJ17 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </note>
          <note n="9a38ca95">
            1999/2000:MJ18 av Anders Sjölund (m)
          </note>
          <note n="27e4ce13">
            1999/2000:MJ19 av Caroline Hagström m. fl. (kd)
          </note>
          <note n="8fa5a500">
            1999/2000:MJ20 av Harald Nordlund och Lennart
          </note>
          <note n="1c5936ce">
            1999/2000:MJ21 av Eskil Erlandsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="9798b096">
            1999/2000:MJ22 av Göte Jonsson m.fl. (m)
          </note>
          <note n="d2794204">
            1999/2000:Ub23 av Elizabeth Nyström (m)
          </note>
          <note n="0f83c7f2">
            1999/2000:Ub24 av Elisabeth Fleetwood m.fl. (m)
          </note>
          <note n="fc9e4492">
            1999/2000:Ub25 av Bo Lundgren m.fl. (m)
          </note>
          <note n="67fdf6db">
            1999/2000:Ub26 av Ulf Nilsson m.fl. (fp)
          </note>
          <note n="3a281475">
            1999/2000:Ub27 av Sofia Jonsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="dd8d8870">
            1999/2000:Ub28 av Yvonne Andersson m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="b9fa64c8">
            1999/2000:Ub29 av Per Erik Granström m.fl. (s)
          </note>
          <note n="e20da05f">
            1999/2000:Ub30 av Karin Svensson Smith och Stig
          </note>
          <note n="5e294896">
            med anledning av prop. 1999/2000:89 Lag om konsumentskydd vid
            distansavtal och hemförsäljningsavtal
          </note>
          <note n="4ca5d19e">
            1999/2000:L19 av Kent Olsson och Elizabeth Nyström (m)
          </note>
          <note n="6c672f2f">
            1999/2000:L20 av Rolf Åbjörnsson och Kjell Eldensjö (kd)
          </note>
          <note n="21e54545">
            1999/2000:L21 av Stig Rindborg m.fl. (m)
          </note>
          <note n="875380ba">
            med anledning av prop. 1999/2000:91 Efterlevandepensioner och
            efterlevandestöd till barn
          </note>
          <note n="6afabee0">
            1999/2000:Sf19 av Kerstin-Maria Stalin (mp)
          </note>
          <note n="267b6f53">
            1999/2000:Sf20 av Birgitta Carlsson m.fl. (c)
          </note>
          <note n="084e711f">
            1999/2000:Sf21 av Margit Gennser m.fl. (m, kd, fp)
          </note>
          <note n="cd1b6440">
            med anledning av prop. 1999/2000:95 Vissa socialförsäkringsfrågor
          </note>
          <note n="8e222022">
            1999/2000:Sf23 av Margit Gennser m.fl. (m)
          </note>
          <note n="aa0c96f2">
            1999/2000:Sf24 av Desirée Pethrus Engström m.fl. (kd)
          </note>
          <note n="d046d8d9">
            med anledning av prop. 1999/2000:97 Vissa organisatoriska frågor
            inom Försvarsmakten, m.m.
          </note>
          <note n="cc8194a9">
            1999/2000:Fö38 av Rolf Gunnarsson (m)
          </note>
          <note n="87258872">
            1999/2000:Fö39 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </note>
          <note n="a016c69f">
            1999/2000:Fö40 av Bengt-Ola Ryttar m. fl. (s)
          </note>
          <note n="23968488">
            1999/2000:Fö41 av Henrik Landerholm m. fl. (m)
          </note>
          <note n="67dca619">
            1999/2000:Fö42 av Åke Carnerö m. fl. (kd)
          </note>
          <note n="55277080">
            1999/2000:Fö43 av Claes-Göran Brandin (s)
          </note>
          <note n="b37e24f6">
            1999/2000:Fö44 av Anna Lilliehöök (m)
          </note>
          <note n="f8236363">
            1999/2000:Fö45 av Kenneth Johansson (c)
          </note>
          <note n="aa5f6308">
            Bostadsutskottets betänkande
          </note>
          <note n="84ca2d74">
            1999/2000:BoU9 Egenskapskrav på byggnader
          </note>
          <note n="0f8af855">
            13 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="3d1fa474">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="e5713bb7">
            den 10 april
          </note>
          <note n="3bfd6bbd">
            1999/2000:344 av Rigmor Stenmark (c) till kulturminister Marita
            Ulvskog
          </note>
          <note n="289cf72a">
            1999/2000:345 av Karin Enström (m) till utrikesminister Anna
            Lindh
          </note>
          <note n="1ccbdced">
            Asylärenden
          </note>
          <note n="e1b9ff91">
            1999/2000:346 av Lena Ek (c) till socialminister Lars
          </note>
          <note n="5a22e2e5">
            Engqvist
          </note>
          <note n="6f68f1d0">
            1999/2000:347 av Maud Ekendahl (m) till socialminister Lars Engqvist
          </note>
          <note n="18861fee">
            1999/2000:348 av Eva Arvidsson (s) till jordbruksminister Margareta
            Winberg
          </note>
          <note n="72e069a7">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 18 april.
          </note>
          <note n="cd740185">
            14 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="4a293e98">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="4b343f7b">
            den 7 april
          </note>
          <note n="2168f237">
            1999/2000:804 av Stig Eriksson (v) till jordbruksminister Margareta
            Winberg
          </note>
          <note n="b0d1b014">
            Nätfiske efter lax
          </note>
          <note n="e5713bb7">
            den 10 april
          </note>
          <note n="f487bf56">
            1999/2000:805 av Birger Schlaug (mp) till statsrådet
          </note>
          <note n="cd790c1d">
            1999/2000:806 av Sten Tolgfors (m) till utrikesminister Anna
            Lindh
          </note>
          <note n="eef75bd4">
            1999/2000:807 av Sten Tolgfors (m) till utrikesminister Anna
            Lindh
          </note>
          <note n="34bb9be1">
            1999/2000:808 av Sten Tolgfors (m) till statsrådet
          </note>
          <note n="b284ae40">
            Mona Sahlin
          </note>
          <note n="2b9cec11">
            1999/2000:809 av Rolf Gunnarsson (m) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="b47dbdc2">
            Riksväg 70 genom Sala
          </note>
          <note n="8702c9c5">
            1999/2000:810 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsminister Björn
            von Sydow
          </note>
          <note n="ef23c71c">
            1999/2000:811 av Kenneth Lantz (kd) till socialminister Lars
            Engqvist
          </note>
          <note n="02fce274">
            Personlig assistent
          </note>
          <note n="ea571f9b">
            1999/2000:812 av Amanda Agestav (kd) till justitieminister Laila
            Freivalds
          </note>
          <note n="9ee69284">
            1999/2000:813 av Bo Könberg (fp) till justitieminister Laila
            Freivalds
          </note>
          <note n="375048fe">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 18 april.
          </note>
          <note n="ff9540fb">
            15 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note n="d6342649">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note n="131d1355">
            den 11 april
          </note>
          <note n="144a55bc">
            1999/2000:770 av Margareta Viklund (kd) till försvarsminister
            Björn von Sydow
          </note>
          <note n="062fe5e8">
            1 100 officerare
          </note>
          <note n="a6b1693c">
            1999/2000:782 av Inger René (m) till försvarsminister Björn von
            Sydow
          </note>
          <note n="b4ee8bfe">
            1999/2000:796 av Gunilla Tjernberg (kd) till socialminister Lars
            Engqvist
          </note>
          <note n="8a23d345">
            Lagen om samrådsplikt
          </note>
          <note n="a0eb616f">
            1999/2000:797 av Tuve Skånberg (kd) till socialminister Lars
            Engqvist
          </note>
          <note n="bbc427b0">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 18 april.
          </note>
          <note n="5adc86de">
            16 § Kammaren åtskildes kl. 16.35.
          </note>
          <note n="9883db5d">
            Förhandlingarna leddes av tredje vice talmannen från sammanträdes
            början t.o.m. 6 § anf. 23 (delvis) och av talmannen därefter till
            sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
