<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1999</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1999</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-19992000--4</head>
          <docDate when="1999">1999</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="a4a1f59b">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="2a86c976">
            -----------------------------------------------------------------------
          </note>
          <note n="ccbd83d2">
            1 § Frågestund
          </note>
          <note type="speaker" n="6eda7a1c">
            Anf. 1 TALMANNEN:
          </note>
          <note n="76a3be4c">
            Kammarens sammanträde är öppnat, nu för riksdagens frågestund.
            Följande statsråd deltar: kulturminister Marita Ulvskog, statsrådet
            Maj-Inger Klingvall, socialminister Lars Engqvist, näringsminister
            Björn
          </note>
          <note n="b71b5d2c">
            Rosengren och statsrådet Britta Lejon. Kulturministern besvarar
            såväl allmänpolitiska frågor som frågor inom sitt ansvarsområde.
            Frågorna till övriga statsråd förutsätts beröra deras respektive
            områden inom regeringen.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-95e235bdc6bffa70-0" n="1d915d84">
            <seg n="48a2abc1">
              Utredningen I god tro
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="93408266">
            Anf. 2 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u who="Q4859755" xml:id="i-cf4926d3b2c709f7-0" n="45a2ba7d">
            <seg n="4287ff15">
              Fru talman! Min fråga riktar sig till socialminister
            </seg>
            <seg n="9352820f">
              Lars Engqvist och handlar om utredningen I god tro.
            </seg>
            <seg n="68293cfe">
              Denna utredning är resultatet av ett riksdagsbeslut vars syfte
              var att hjälpa människor som levt under auktoritärt och destruktivt
              ledarskap och mått väldigt illa psykiskt av detta. Syftet var
              också att hitta metoder för att förebygga att människor hamnar
              i denna situation. Det överlämnades en utredning till regeringen
              för snart ett år sedan, och den är remissbehandlad.
            </seg>
            <seg n="0e5213ee">
              Jag undrar nu: Vad händer med utredningen? Det handlar inte om
              så många människor i vårt land som behöver hjälp, men de har svårt
              att få den. Det är angeläget att det händer något med den här
              utredningen.
            </seg>
            <seg n="68995f0d">
              Anf. 3 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-0" n="1d915d84">
            <seg n="ffed635d">
              Fru talman! Jag kan inte svara kortare än vad jag nu skall göra:
              Utredningen är fortfarande föremål för beredning i departementet,
              och vi avser att komma till riksdagen med de förslag som är nödvändiga
              med anledning av utredningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c9c11d33">
            Anf. 4 BARBRO WESTERHOLM (fp):
          </note>
          <u who="Q4859755" xml:id="i-ee26373bce62bca8-0" n="45a2ba7d">
            <seg n="085b53b8">
              Fru talman! Det är viktigt att denna information kommer ut och
              vidareförs till dem som berörs av detta. De stödinsatser som finns
              i dag sker ju på ideell bas, men det borde finnas professionell
              hjälp att få för dessa människor som har farit väldigt, väldigt
              illa.
            </seg>
            <seg n="e1e0d1af">
              Östtimor
            </seg>
          </u>
          <note n="c53bd5c0">
            Anf. 5 Andre vice talman EVA ZETTER-
          </note>
          <note type="speaker" n="7aabd818">
            BERG (v):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-1" n="1d915d84">
            <seg n="2d3d974e">
              Fru talman! Situationen på östra Timor har upprört en hel värld.
              Den efterlängtade folkomröstningen har förbytts i blodbad och
              flykt för tusentals människor, och det internationella samfundet
              har stått nästan utan möjlighet att påverka. Äntligen har FN:s
              säkerhetsråd fattat beslutet att ingripa, och Sverige har förklarat
              sig villigt att ställa sig bakom insatserna.
            </seg>
            <seg n="4aae11f4">
              Jag vill, samtidigt som jag hälsar statsrådet Maj-
            </seg>
            <seg n="84b4923d">
              Inger Klingvall välkommen i sin nya roll som biståndsminister,
              fråga den nya biståndsministern: Hur ser regeringen att vi långsiktigt
              skall kunna bidra till att bygga upp fred och demokrati för människorna
              på östra Timor som har lidit så mycket?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="44f87cf8">
            VALL (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-2" n="1d915d84">
            <seg n="579c3725">
              Fru talman! Jag tror att vi alla har upprörts oerhört mycket
              över de övergrepp som pågått och pågår mot befolkningen på östra
              Timor. Avsaknaden av möjligheter att komma dit, att i dagsläget
              inte kunna följa vad som händer, skapar förstås också en rätt
              stor frustration och desperation.
            </seg>
            <seg n="9fa5f13a">
              Trots allt pågår det i närområdet omfattande förberedelser för
              att både FN och andra internationella organisationer skall kunna
              gå in med humanitära insatser. Min förhoppning är naturligtvis
              att vi när möjlighet ges, när freden har kommit och våldet har
              slutat, skall kunna komma in med ordentliga humanitära insatser
              och på lång sikt kunna stärka den demokratiska utvecklingen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7aabd818">
            BERG (v):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-3" n="1d915d84">
            <seg n="35748d18">
              Fru talman! Jag utgår från att det svenska stödet kommer att
              bli massivt och att vi inte bara själva utan också inom FN- och
              EU-kretsen kommer att verka för att så småningom kunna etablera
              fred och för att människorna där skall kunna leva ett bra liv
              i självständighet.
            </seg>
            <seg n="1bca490d">
              Som en följdfråga vill jag fråga biståndsministern om regeringen
              eller delar av regeringen har hunnit fundera på konsekvenserna
              för andra delar av världen i liknande situationer. Jag tänker
              speciellt på västra
            </seg>
            <seg n="7c9cbd5d">
              Sahara, som också står inför en folkomröstning, förhoppningsvis
              nästa år. Vi borde kunna dra nytta av erfarenheterna från östra
              Timor så att inte den folkomröstningen på samma sätt urartar i
              blodbad och massaker utan kan gå till på ett värdigt och bra sätt,
              och dessutom så att situationen efteråt kan bli lugn och fredlig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="44f87cf8">
            VALL (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-4" n="1d915d84">
            <seg n="e27ac325">
              Fru talman! Jag tror att det Eva Zetterberg pekar på är utomordentligt
              viktigt, nämligen att kunna dra lärdom av en sådan här oerhört
              dyster erfarenhet som den vi har upplevt och upplever när det
              gäller östra
            </seg>
            <seg n="12ede05d">
              Timor. När samma situation uppkommer nästa gång måste vi se till
              att det finns en mycket bättre beredskap för att hantera denna.
            </seg>
            <seg n="3c8ebe9f">
              Missbrukspolitiken
            </seg>
          </u>
          <note n="79be89aa">
            Anf. 6 Statsrådet MAJ-INGER KLING-
          </note>
          <note n="05954d54">
            Anf. 7 Andre vice talman EVA ZETTER-
          </note>
          <note n="b3022b8f">
            Anf. 8 Statsrådet MAJ-INGER KLING-
          </note>
          <note type="speaker" n="0b244f8b">
            Anf. 9 DAN ERICSSON (kd):
          </note>
          <u who="Q5715071" xml:id="i-7b800115c624d10c-0" n="17083b0e" next="i-8cd7ae3177bc2d87-0">
            <seg n="b5db50c4">
              Fru talman! Jag har en fråga till socialministern.
            </seg>
          </u>
          <note n="b50ad681">
            År 1996 kom rökheroinet med stor kraft i landet, bl.a.
          </note>
          <u who="Q5715071" xml:id="i-8cd7ae3177bc2d87-0" n="17083b0e" prev="i-7b800115c624d10c-0">
            <seg n="c112e61c">
              i Norrköping. Jag hade då en debatt med den dåvarande socialministern
              om vad hon var beredd att göra för att stoppa rökheroinet, som
              är en ingång till att bli sprutnarkoman. Det handlade om resurser,
              poliser på gatulangningsnivå, fältassistenter, förebyggande verksamhet,
              information i skolor osv. Dessvärre gav den debatten inget resultat.
            </seg>
            <seg n="eb0edcd9">
              I dag kan vi på löpsedlarna i Norrköping läsa att missbruket
              nu har bitit sig fast och går allt lägre ned i åldrarna. I sommar
              har fyra sprutnarkomaner dött på grund av överdoser.
            </seg>
            <seg n="6eb187c9">
              Jag vill fråga socialministern: Finns det nu konkreta förslag
              för att försöka hejda just rökheroinet, som alltså har varit en
              ingång till att bli sprutnarkoman? Nu är skadan redan skedd. Vi
              håller på att få alltfler sprutnarkomaner. Men finns det nu några
              nya förslag på hur vi ska hejda denna utveckling?
            </seg>
            <seg n="c7f654fc">
              Anf. 10 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-5" n="1d915d84">
            <seg n="692da43d">
              Fru talman! Då och då förekommer just den här typen av alarmerande
              rapporter, inte bara om rökheroinet utan också när det gäller
              andra droger. Det kanske trots allt är en smula tröst att de dystraste
              rubrikerna inte täcker hela sanningen.
            </seg>
            <seg n="c81f0c60">
              Emellertid har vi nu en del rapporter som pekar på att en del
              av det tunga missbruket har ökat, i alla fall i vissa grupper.
              Det betyder att samhället, både staten och övriga samhällsorgan,
              har ett ännu större ansvar att försöka bekämpa narkotikamissbruket,
              liksom naturligtvis annat missbruk.
            </seg>
            <seg n="dd8a5924">
              Det som nu sker är att vi intensifierar arbetet med de instrument
              regeringen har. Vi diskuterar den här frågan, tillsammans med
              andra frågor, i den delegation som arbetar med narkotikamissbruket.
              Jag är alldeles övertygad om att vi under den kommande riksdagsperioden
              kommer att få en rad förslag som handlar just om att öka våra
              insatser, både ekonomiskt och i fråga om en mer utvecklad strategi.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2f67328c">
            Anf. 11 DAN ERICSSON (kd):
          </note>
          <u who="Q5715071" xml:id="i-f71adc37d2264de7-0" n="17083b0e">
            <seg n="6e0ccb0d">
              Fru talman! Redan i debatten 1996 sades det på ungefär samma
              sätt från den dåvarande socialministerns sida. Dessvärre har det
              inte lett till några resultat. Man har inte tagit fasta på vad
              de som jobbar ute på fältet med de här ungdomarna säger. Nu på
              senaste tiden är det 50 ungdomar mellan 15 och 18 år som har omhändertagits
              bara i Norrköping, och då vet vi att detta finns i hela landet.
              Det går också ännu längre ned i åldrarna.
            </seg>
            <seg n="faef4e86">
              Det handlar om enkla saker som har föreslagits av dem som arbetar
              med detta. Det handlar om att stärka arbetet med gatulangningsprojekt
              - dvs. polisresurser, helt enkelt. Det handlar om fältassistentverksamhet.
            </seg>
            <seg n="d214dd28">
              Det handlar om direkt information ut till skolorna.
            </seg>
            <seg n="e555a08b">
              Det har gått tre år, och nu är det redan för sent för ett antal
              av de här ungdomarna. Det är därför jag tycker att det råder en
              väldig senfärdighet från regeringens sida på det här området.
            </seg>
            <seg n="4b70f232">
              Anf. 12 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-6" n="1d915d84">
            <seg n="af01f8d3">
              Fru talman! Dan Ericssons hållning tycker jag är en smula dyster.
              Det är faktiskt aldrig för sent.
            </seg>
            <seg n="5500684a">
              Jag påpekade att vi i den här riksdagen under den kommande hösten
              och vintern kommer att få ta ställning till en rad förslag som
              handlar om att förstärka kampen mot narkotikamissbruket. Det handlar,
              precis som Dan Ericsson säger, om olika insatser från samhällets
              sida. Kommunerna har ett mycket stort ansvar.
            </seg>
            <seg n="3d301511">
              Landstingen har ett stort ansvar när det gäller vården av missbrukare.
              Staten har ett stort ansvar både när det gäller de polisiära insatserna
              och när det gäller förebyggande insatser på narkotikaområdet.
            </seg>
            <seg n="6c2cd770">
              De enskilda tragedier som har inträffat kan vi naturligtvis inte
              här göra någonting åt i efterhand, men vi kan faktiskt bestämma
              oss för att minska dem. Jag är ganska optimistisk till att vi
              ska ha möjlighet att föra en mer offensiv politik på det området.
            </seg>
            <seg n="7df7bc62">
              Vägunderhållet i Norrlands skogslän
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="011220c1">
            Anf. 13 ERLING WÄLIVAARA (kd):
          </note>
          <u who="Q4605902" xml:id="i-4275d3473ddab262-0" n="66b47ba6">
            <seg n="8e6cfa85">
              Fru talman! Jag vill ställa en fråga till näringsminister Björn
              Rosengren.
            </seg>
            <seg n="e27c2873">
              Under åtskilliga år har vägunderhållet i Norrland varit eftersatt.
              I synnerhet gäller detta Norrbotten.
            </seg>
            <seg n="5733c326">
              Många vägar är nästintill oframkomliga och mycket nära att helt
              kollapsa. Det är gropar och djupa hjulspår. Man behöver inte köra
              långa sträckor för att möta sådant. Sämst ställt är det med småvägarna,
              såväl de belagda som grusvägarna.
            </seg>
            <seg n="8f67b59f">
              Vägpolitiken är ju viktig ur regionalpolitisk synpunkt. Dåliga
              vägar kan vara orsak till att företag drar sig för att etablera
              sig i glesbygden.
            </seg>
            <seg n="56c24558">
              Nu gör envisa rykten gällande att anslaget för vägunderhåll i
              den kommande budgetpropositionen minskar med 400 miljoner kronor
              nästa år. Samtidigt minskar anslaget i långtidsplanen till nya
              vägbyggen med 2 500 miljoner.
            </seg>
            <seg n="2e56b6f9">
              Min fråga till näringsministern är: Äger ryktena grund, och om
              så är fallet vad avser ministern att göra för att vägnätet i Norrlandskommunerna
              i skogslänen inte ska kollapsa?
            </seg>
          </u>
          <note n="970f2df6">
            Anf. 14 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-7" n="1d915d84">
            <seg n="6f2ba929">
              Fru talman! Får jag börja med att konstatera att vi när det gäller
              väganslagen och infrastrukturen över huvud taget på grund av budgetsaneringen
              inte har lyckats uppnå de mål som riksdagen och regeringen har
              förutsatt. Detta är känt. Det gäller även kommunernas ambition
              att upprätthålla vägnätet.
            </seg>
            <seg n="7d5cc30e">
              Men jag vill också konstatera att vi nu kommer att satsa mycket
              på vägnätet, inte minst när det gäller att förbättra trafiksäkerheten,
              innebärande att vi under
            </seg>
            <seg n="9f883ea8">
              1999 till 2003 kommer att tillföra 2 miljarder. Det innebär att
              vi tillsammans kommer att ha 6,5 miljarder kronor avsatta för
              trafiksäkerhetsåtgärder till år
            </seg>
            <seg n="33b80505">
              2003. Min bedömning är att vi också kommer att klara av vägarna
              i Norrbotten och i andra skogslän.
            </seg>
            <seg n="0cf214cd">
              Men det kommer att ta lite tid. Det vill jag också erkänna för
              kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1064b006">
            Anf. 15 ERLING WÄLIVAARA (kd):
          </note>
          <u who="Q4605902" xml:id="i-d049aa05a7e478c6-0" n="66b47ba6">
            <seg n="4bf83313">
              Fru talman! Jag tackar för svaret.
            </seg>
            <seg n="f2856e3a">
              NIPU-utredningen
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e4316bde">
            Anf. 16 HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5901060" xml:id="i-3307297485dcad02-0" n="08e3153a" next="i-61e3f42bbfaec8ef-0">
            <seg n="792392c3">
              Fru talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet
            </seg>
          </u>
          <note n="f1b2691c">
            Maj-Inger Klingvall. Den s.k. NIPU-utredningen, som står för
            Kommittén om ny instans- och processordning i utlänningsärenden,
            överlämnade i våras sitt betänkande Ökad rättssäkerhet i asylärenden
            till det dåvarande ansvariga statsrådet. En enig kommitté
          </note>
          <u who="Q5901060" xml:id="i-61e3f42bbfaec8ef-0" n="08e3153a" prev="i-3307297485dcad02-0">
            <seg n="5a5871c4">
              föreslår att en tvåpartsprocess inom de allmänna förvaltningsdomstolarna
              ska genomföras.
            </seg>
            <seg n="a9eec78b">
              Min fråga till statsrådet blir följande: Vad tänker statsrådet
              göra med de förslag som NIPU-utredningen har lagt fram?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="44f87cf8">
            VALL (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-8" n="1d915d84">
            <seg n="142e4ac6">
              Fru talman! Det här är en utredning som tar sikte på en ny organisatorisk
              process. Det är en rätt omfattande förändring när det gäller hanteringen
              av de här ärendena.
            </seg>
            <seg n="7c754bff">
              Saken är den att remisstiden nu är avslutad. Remissvaren har
              kommit in till departementet och vi håller nu på att gå igenom
              dem. De kommer naturligtvis att tillsammans med utredningen vara
              den viktigaste grunden för den proposition som ska skrivas utifrån
              de här frågorna.
            </seg>
            <seg n="34c5f2f0">
              Jag kan förstås inte i dag redovisa vad regeringens ställningstagande
              kommer att bli. Det kommer nu att bli en beredningsprocess. Men
              tanken är att vi ska kunna lägga fram en proposition någon gång
              under nästa år.
            </seg>
            <seg n="a79d0be0">
              Jag vill ändå berätta för riksdagen att den här utredningen också
              hade en annan angelägen fråga som uppgift. Det var tvåårsregeln,
              som gäller möjligheten att få uppehållstillstånd. Där planerar
              vi en särproposition. Den kommer alltså tidigare än propositionen
              i själva huvudfrågan för den här utredningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="c165746e">
            Anf. 17 Statsrådet MAJ-INGER KLING-
          </note>
          <note type="speaker" n="8daa3d7d">
            Anf. 18 HANS KARLSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5901060" xml:id="i-3307297485dcad02-1" n="08e3153a">
            <seg n="ba198ddd">
              Fru talman! Kan jag tolka statsrådet Klingvalls svar på det sättet
              att den andra frågan kommer upp i en proposition under detta riksmöte?
            </seg>
          </u>
          <note n="33f23bad">
            Anf. 19 Statsrådet MAJ-INGER KLING-
          </note>
          <note type="speaker" n="44f87cf8">
            VALL (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-9" n="1d915d84">
            <seg n="b1823771">
              Fru talman! Ja, eftersom det är en fråga som vi har diskuterat
              i många olika omgångar och som är oerhört angelägen. Därför kommer
              det helt enkelt att bli så.
            </seg>
            <seg n="a0f9ed3a">
              Vi bryter ut den delen så att vi kan lägga fram den propositionen
              under riksmötet med avsikt att den här förändringen ska kunna
              träda i kraft redan vid halvårsskiftet nästa år.
            </seg>
            <seg n="b6bb1101">
              Kommunismens övergrepp
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7a881bef">
            Anf. 20 GÖTE JONSSON (m):
          </note>
          <u who="Q5891616" xml:id="i-7617682b62950909-0" n="223120b8">
            <seg n="edb19036">
              Fru talman! Min fråga ställer jag till demokratiminister Britta
              Lejon. I regeringsförklaringen läste statsministern: "Fascism,
              nazism och rasism kan aldrig tolereras. Vi ska inte glömma det
              förflutnas fruktansvärda förbrytelser mot människovärdet."
            </seg>
            <seg n="b92a44b0">
              Jag tycker att denna markering från statsministerns och regeringens
              sida var bra. Men jag saknar en faktor. Jag saknar kommunismen,
              som inte nämndes.
            </seg>
            <seg n="8694f343">
              Mina frågor är: Hur ser regeringen på kommunismens förbrytelser
              mot människovärdet? Varför är inte detta nämnt i regeringsförklaringen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4137f04c">
            Anf. 21 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-10" n="1d915d84">
            <seg n="d492f4e3">
              Fru talman! Göte Jonsson refererar till regeringsförklaringen
              och har kanske inte riktigt uppmärksammat att statsministern i
              inledningen av regeringsförklaringen nämner just kommunismens
              förbrytelser mot människorna. Han gör det kanske inte genom ordet
              kommunism, men genom att visa på den oerhörda betydelse som nedkämpandet
              av Berlinmuren har inneburit. Han nämner Berlinmurens fall och
              vad det ideologiskt och praktiskt har betytt för människor, inte
              minst i Europa.
            </seg>
            <seg n="95f6ee79">
              Jag tror nog att om man lyssnade till statsministern när han
              höll sin regeringsförklaring här i kammaren och om man läst den
              skriftliga versionen ser man mycket tydligt att regeringens inställning
              är glasklar på den punkten. Det spelar ingen roll i vilket namn
              man åstadkommer förbrytelser mot människovärdet.
            </seg>
            <seg n="474303f6">
              Det är lika avskyvärt under vilken ideologis namn det än sker.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5da8d0a0">
            Anf. 22 GÖTE JONSSON (m):
          </note>
          <u who="Q5891616" xml:id="i-7617682b62950909-1" n="223120b8">
            <seg n="7f9c3797">
              Fru talman! Jag hörde mycket väl talet om Berlinmuren i regeringsförklaringen.
              Men det är ändå inte detsamma som brott mot mänskligheten. Berlinmuren
              var ett brott mot mänsklighet och människovärde. Men det är väl
              ändå viktigt att också markera kommunismen i detta sammanhang,
              när man säger att vi ständigt måste bevara demokratin.
            </seg>
            <seg n="57de9f71">
              Om jag inte minns fel är det ungefär ett år sedan som det fördes
              en debatt just om information om kommunismens brott mot mänskligheten.
              Där var statsministern och regeringen engagerade. Man sade att
              en sådan information ska ges. Men informationen utifrån de diskussioner
              som fördes har inte kommit.
            </seg>
            <seg n="9bcacbb6">
              Det är därför som jag ställer frågan: Har regeringen ändrat uppfattning
              när det gäller kommunismens brott mot mänsklighet och människovärde?
              Jag hoppas verkligen att så inte är fallet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c08734ac">
            Anf. 23 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-11" n="1d915d84">
            <seg n="0f40f01f">
              Fru talman! Jag ska be att få lugna Göte Jonsson på denna punkt.
              Självfallet har vi inte nu, liksom inte heller tidigare under
              historiens gång någon anledning att rygga tillbaka även inför
              kommunismens missdåd, missgrepp och övergrepp. Arbetarrörelsen
              har faktiskt varit en av de stora förkämparna just när det gäller
              att se att även kommunismen har inneburit sådana övergrepp. Det
              finns ingen anledning för oss att nu ändra uppfattning på den
              punkten.
            </seg>
            <seg n="31e6f885">
              Fru talman! Jag är glad över att få informera Göte
            </seg>
            <seg n="02269aef">
              Jonsson om att det socialdemokratiska partiet för närvarande
              har en informationskampanj om kommunismens övergrepp på gång.
              Det vore bra om även andra partier ägnade sig åt sådan informationsspridning
              och upplysningsverksamhet.
            </seg>
            <seg n="48d54756">
              Kulturhistorisk kunskap
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="68dc7397">
            Anf. 24 EWA LARSSON (mp):
          </note>
          <u who="Q4961080" xml:id="i-f0fe285a1da1eca7-0" n="6573d77b" next="i-656144b5c95cf447-0">
            <seg n="5fd5d6c1">
              Fru talman! Jag vill ställa en fråga till kulturministern om
              kulturell och historisk kunskap.
            </seg>
            <seg n="b725d824">
              Just nu pågår en remissbehandling av utredningen om att anta
              ILO-konventionen om samer som Sveriges ursprungsfolk. I den offentliga
              debatten tycks vissa remissinstansers synpunkter dominera på bekostnad
              av vad som faktiskt står i utredningen.
            </seg>
            <seg n="a4ef5493">
              I Västerbottens läns remissvar målas en hotbild upp om att 15
              000 samer ska invadera länet och börja jaga och fiska hej vilt.
              Kommunförbundet säger i sitt remissvar att en ratificering av
              konventionen, tillsammans med föreslagna åtgärder, innebär maktförskjutning
              och riskerar att skapa nya konflikter.
            </seg>
            <seg n="c0bd5113">
              Om vi hade lite mer historiskt baserad kunskap, kanske det skulle
              bli klart och tydligt att det som vi -
            </seg>
            <seg n="041bb979">
              samhället - ställde till med på 1600- och 1700-talen är vår sak
              att lösa. Vill kulturministern verka för att en bättre och mer
              kulturellt baserad information och kunskap sprids i landet om
              Europas enda ursprungsfolk samerna?
            </seg>
            <seg n="e0b4f062">
              Anf. 25 Kulturminister MARITA ULV-
            </seg>
          </u>
          <note n="c2ef6eb1">
            SKOG (s):
          </note>
          <u who="Q4961080" xml:id="i-656144b5c95cf447-0" n="6573d77b" prev="i-f0fe285a1da1eca7-0">
            <seg n="82ff0e0c">
              Fru talman! Det är i huvudsak jordbruksministern som ansvarar
              för de samiska frågorna. Jag är ansvarig för delar av den samiska
              kulturverksamheten.
            </seg>
            <seg n="0995c7b4">
              Jag kan berätta för Ewa Larsson att vi numera satsar mer i pengar
              räknat på den samiska kulturen. Vi hoppas att arbetet med att
              etablera en nationell samisk teater ska kunna realiseras inom
              kort. Vi fortsätter att på olika sätt stötta det samiska museet
              Ajtte i Jokkmokk. Vi kommer att i olika sammanhang de närmaste
              åren - bl.a. i EU-sammanhang - att också sprida större kunskap
              om samisk kultur och den samiska ursprungsbefolkningen. På hemmaplan
              uträttar Sametinget ett gediget arbete.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c22dfd4e">
            Anf. 26 EWA LARSSON (mp):
          </note>
          <u who="Q4961080" xml:id="i-f0fe285a1da1eca7-1" n="6573d77b" next="i-656144b5c95cf447-1">
            <seg n="602a4880">
              Fru talman! Alla i salen vet, pinsamt nog, att Sametingets ekonomiska
              resurser inte är så stora - bortsett från att samerna betalar
              för sina egna döda renar.
            </seg>
            <seg n="6b48c696">
              Detta utgör en stor skillnad från de ekonomiska resurser som
              samerna har i Norge för att upprätthålla kultur, utbildning och
              information.
            </seg>
            <seg n="c59a7038">
              Vi är på gång i Sverige. Det är jättebra att det blir mer pengar,
              men vi är icke i fas. Det verkar som om vi i dag behöver öka den
              historiskt, kulturellt baserade kunskapen, så att vi förstår varför
              vi måste ratificera ILO-konventionen och inte kan skjuta frågan
              på framtiden. Det är klart att det blir problem med markägare.
              Men de problemen får vi lösa under resans gång. Det är vi som
              har ställt till med problemen. Vi måste skynda på så att mer kunskap
              kommer fram nu.
            </seg>
          </u>
          <note n="f9f32be6">
            Anf. 27 Kulturminister MARITA ULV-
          </note>
          <note n="c2ef6eb1">
            SKOG (s):
          </note>
          <u who="Q4961080" xml:id="i-656144b5c95cf447-1" n="6573d77b" prev="i-f0fe285a1da1eca7-1">
            <seg n="ef7e6f4c">
              Fru talman! Det är oerhört viktigt med en bred kunskap om våra
              historiska och kulturella rötter. Det är något som bör finnas
              med i den ordinarie undervisningen i skolan från lågstadiet och
              uppåt. Jag tror att det ser lite olika ut i olika delar av landet.
              Som norrbottning har jag själv växt upp med en ganska gedigen
              utbildning på den punkten. Min erfarenhet av elever på låg- och
              mellanstadiet i dag visar att det på sina håll fortfarande finns
              samma gedigna utbud av historiska och kulturella erfarenheter
              även när det gäller det samiska.
            </seg>
            <seg n="55fc9215">
              Det finns mer att göra. Vi kan säkert lära av norrmännen.
            </seg>
            <seg n="f11e7788">
              Drygt 50 % av de ansökningar om enskilda kulturprojekt som kommer
              in till Sametinget får medel.
            </seg>
            <seg n="24bc757e">
              Vi vet från andra delar av kulturlivet att mer än varannan ansökan
              får avslag, det är kanske bara 10-
            </seg>
            <seg n="33fa025b">
              15 % som tillstyrks. Tillståndet är gott - mitt i det faktum
              att det kan bli bättre.
            </seg>
            <seg n="da548329">
              Sjukhusvården
            </seg>
            <seg n="cf516ea1">
              Fru talman! Mångfald utvecklar sjukvården. Vi vet att personal
              vill starta eget. Vi vet att de fackliga organisationerna driver
              på för fler arbetsgivare.
            </seg>
            <seg n="8f7aa88e">
              Socialministern har medgett att han vill ha mångfald inom primärvården.
              Däremot har det varit rörigare med beskeden om sjukhusen. Man
              kan lätt få intrycket av att socialministern inte vill ha sjukhus
              i privat regi.
            </seg>
            <seg n="aadb890e">
              Fru talman! Jag undrar om socialministern kan berätta vad det
              i detta hänseende är för principiell skillnad mellan en primärvårdsklinik
              och ett sjukhus.
            </seg>
          </u>
          <note n="f3d40f54" type="speaker">
            Anf. 28 LENNART DALÉUS (c):
          </note>
          <note n="d23656a4">
            Anf. 29 Socialminister LARS
          </note>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-12" n="1d915d84">
            <seg n="4a7ba9a2">
              Fru talman! Lennart Daléus överraskar mig en smula. Jag vet att
              Lennart Daléus och övriga i Centerpartiet i själva verket reflekterar
              över samma problemställning som vi har gjort.
            </seg>
            <seg n="00290bf1">
              En överenskommelse mellan Centerpartiet och
            </seg>
            <seg n="92e82504">
              Socialdemokraterna i våras innebar fyra viktiga saker.
            </seg>
            <seg n="72787d00">
              För det första var det en rejäl satsning på primärvården. För
              det andra var det en satsning på äldreomsorgen. För det tredje
              var det en utbyggnad av psykiatrin. För det fjärde, som en följd
              av Centerpartiets mycket bestämda vilja, var det en rejäl satsning
              på mångfalden.
            </seg>
            <seg n="9fa885a8">
              Under budgetförhandlingarna har vi kunnat konstatera att vi tillsammans
              med Vänstern och Miljöpartiet har skjutit till ytterligare pengar
              utöver de 8
            </seg>
            <seg n="4a15f8df">
              miljarder vi kom överens om.
            </seg>
            <seg n="62b92e9a">
              Detta innebär att vi kommer att gå mot en ökad mångfald, mot
              fler entreprenörer, fler privata initiativ i svensk sjukvård.
              Det är välkommet.
            </seg>
            <seg n="749601eb">
              Vi kan konstatera följande: I Sverige finns, till skillnad från
              de flesta länder i Europa, inte något regelverk om vad som ska
              gälla för drifts- och ägarformerna. Vi tycker inte att man behöver
              ett sådant regelverk för den öppna sjukvården. I likhet med
            </seg>
            <seg n="13e6c086">
              Kanada, socialliberalt styrt, i likhet med Holland och
            </seg>
            <seg n="3b2f84dd">
              Storbritannien, anser vi att det behövs ett regelverk för driften
              av sjukhusen. Där arbetar vi med ett förslag som innebär att sjukhusen
              inte ska drivas av privata vinstintressen.
            </seg>
          </u>
          <note n="96874d4c" type="speaker">
            Anf. 30 LENNART DALÉUS (c):
          </note>
          <u who="Q960693" xml:id="i-be2df5fe736aa588-0" n="3d1fe1fb">
            <seg n="30b2d3a5">
              Fru talman! Socialministern refererar på ett rimligt, bra sätt
              det vi är överens om när det gäller användningen av medel som
              kan frigöras i försvaret.
            </seg>
            <seg n="87380573">
              Fru talman! Men hjälp mig, fru talman. Han svarar inte på min
              fråga. Vad är den principiella skillnaden mellan en primärvårdsklinik
              och ett sjukhus i detta hänseende? Den frågan svarade han inte
              på.
            </seg>
            <seg n="523c98a6">
              Fru talman! Det finns sjukhus som drivs i privat regi - tre exempel
              är Vidarkliniken, Ersta sjukhus och
            </seg>
            <seg n="9a1b9fa0">
              Lundby sjukhus i Göteborg. Då har jag en naturlig och precis
              fråga: Tänker sig möjligen socialministern att kammaren ska lagstifta
              i frågan? Hur tänker han sig de privata sjukhusen? Tänker han
            </seg>
            <seg n="5d5c71ad">
              "landstingifiera" de sjukhusen? Vad är det för principiell skillnad?
            </seg>
          </u>
          <note n="83cb91ee">
            Anf. 31 Socialminister LARS
          </note>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-13" n="1d915d84">
            <seg n="1d37e9b0">
              Fru talman! Lennart Daléus ska passa sig så att han inte hamnar
              till höger om Margaret Thatcher!
            </seg>
            <seg n="0a5400fe">
              I Storbritannien diskuterade man på djupt allvar en ny situation,
              nämligen att det fanns intresse från stora multinationella företag
              att köpa in sig i de brittiska sjukhusen. Då sade Thatcher: "Stopp
              och belägg!"
            </seg>
            <seg n="7b1e6580">
              Här möter vi en rad problem. Det gäller rätten till den forskning
              som bedrivs på sjukhusen, och om principerna för de centrala delarna
              av sjukvården som sjukhusen står för. Man bestämde sig där - i
              likhet med vad som hade skett i Kanada - att faktiskt reglera
              vilka villkor som ska gälla för de företag som ska bedriva sjukhusvård.
            </seg>
            <seg n="6bdc7db6">
              Sjukhusvård definieras över huvud taget inte i vårt regelverk.
              Man kan när man läser hälso- och sjukvårdslagen konstatera att
              sjukhus är de institutioner som kräver inläggning av patienter,
              dvs. slutenvården. Jag tycker inte att vi ska stå till höger om
              Thatcher. Jag tycker att vi ska göra som kloka socialliberaler
              har gjort i Kanada, Holland och en lång rad andra länder, dvs.
              sjukhusvården ska regleras, och privata vinstintressen, multinationella
              företag och andra företag, ska inte bedriva vården. I övrigt ska
              vi ha full öppenhet för alternativ och slåss för gemensam mångfald.
            </seg>
          </u>
          <note n="0bbbde8b">
            Fri etableringsrätt för läkare
          </note>
          <note type="speaker" n="99c3d31d">
            Anf. 32 BO KÖNBERG (fp):
          </note>
          <u who="Q4931118" xml:id="i-4d89c31792767858-0" n="bdee4304">
            <seg n="76e61951">
              Fru talman! Den fråga som nyss diskuterades hoppas jag att vi
              kommer att få diskutera lite mer utförligt med socialministern
              i en speciell debatt i nästa vecka.
            </seg>
            <seg n="6132069a">
              Bland de många uttalanden som socialministern har gjort på sjukvårdsområdet
              de senaste veckorna har de flesta blivit hårt kritiserade - ofta
              med rätta.
            </seg>
            <seg n="a481b3cb">
              Ett uttalande som inte har blivit kritiserat är den omsvängning
              som antytts i husläkarfrågan från socialdemokratiskt håll, i och
              med de uttalanden som socialministern har gjort. Han har t.o.m.
              nu talat om att det skall bli en ökad etableringsfrihet, om jag
              har läst rätt i tidningarna. Dock har han haft lite svårt att
              svara på journalisternas följdfrågor vad det betyder.
            </seg>
            <seg n="35a2149a">
              Därför dristar jag mig att i kammaren ställa frågan till socialministern
              så här: Kan en ung allmänläkare som går och funderar på att bli
              husläkare räkna med att kunna etablera sig utan att landstingen
              har vetorätt i framtiden?
            </seg>
            <seg n="b777e331">
              Anf. 33 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-14" n="1d915d84">
            <seg n="a75066b5">
              Fru talman! Uppriktigt sagt tycker jag inte att något av mina
              uttalanden har mött särskilt stark kritik, framför allt därför
              att de dels är en uppföljning av den överenskommelse som träffades
              med Centerpartiet om satsningarna i framtiden på att utveckla
              svensk sjukvård, dels när det gäller stödet till primärvården
              och utvecklingen av allmänmedicinen och det vi har kallat familjeläkarsystemet
              faktiskt ligger mycket nära det som Bo Könberg själv utarbetade
              och lade förslag om. Det betyder att vi vill satsa på en utveckling
              av svensk sjukvård, med en kraftig satsning på allmänmedicinen
              och på primärvården och med väsentligt större möjligheter för
              inte bara allmänläkare utan också andra yrkesgrupper, exempelvis
              sjuksköterskor, sjukgymnaster och andra, att etablera sig som
              entreprenörer.
            </seg>
            <seg n="636b9f18">
              Om jag hade varit som Bo Könberg hade jag sagt:
            </seg>
            <seg n="deb566cd">
              Vad bra! Kanske vi gemensamt kan diskutera vad som krävs.
            </seg>
            <seg n="7f3a706c">
              På en punkt har jag mött kritik - och det överraskar mig att
              Folkpartiet och Centern är tveksamma -
            </seg>
            <seg n="ee64952d">
              och det gäller just formerna för driften av sjukhusen.
            </seg>
            <seg n="d821b363">
              Men jag är ganska övertygad om att det finns en bred majoritet
              av svenska folket för att just där bestämma sig för att det privata
              vinstintresset inte får dominera.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8240c2d6">
            Anf. 34 BO KÖNBERG (fp):
          </note>
          <u who="Q4931118" xml:id="i-4d89c31792767858-1" n="bdee4304">
            <seg n="f433eda2">
              Fru talman! Jag syftade bl.a. på den reaktion som ju har kommit
              i samband med sjukvårdsministerns framträdande på de s.k. Ystadsdagarna,
              som väl inte ens sjukvårdsministern själv kan ha uppfattat som
              speciellt positiva reaktioner. Men låt oss gå över till den fråga
              jag ställde.
            </seg>
            <seg n="2bcd61e2">
              Självklart är vi glada att få höra att socialdemokraterna efter
              alla dessa år nu är för någonting som ligger nära den husläkartanke
              vi har slagits för i ett kvartssekel. Bakgrunden till min fråga
              var bl.a. den att ni för fem år sedan avskaffade husläkarlagen,
              som nästan det första ni gjorde efter valsegern 1994.
            </seg>
            <seg n="92337627">
              Min fråga är: Skall man tolka det som sjukvårdsministern har
              sagt som att etableringsfrihet skall införas? Då kommer vi naturligtvis
              att stödja det. Vi är nämligen för liberal politik oavsett vem
              som lägger fram förslagen.
            </seg>
            <seg n="142f7772">
              Anf. 35 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-15" n="1d915d84">
            <seg n="ce28c0f1">
              Fru talman! Nej, vi har ingen föreställning om att just på den
              punkten upprepa husläkarsystemet, dvs.
            </seg>
            <seg n="41099cf3">
              att införa en fri etableringsrätt. Det var ju detta som blev
              problemet med husläkarreformen. Men man kan nå en ökad etableringsfrihet
              och ökade etableringsmöjligheter på många andra vägar.
            </seg>
            <seg n="2af11013">
              Apropå detta med Ystad vill jag bara berätta för dem som tycker
              att det Bo Könberg sade var lite egendomligt, att jag medverkade
              i Ystad och talade om våra planer när det gäller sjukvården inför
              300
            </seg>
            <seg n="f8271831">
              sjukvårdsrepresentanter. Jag gjorde misstaget att försöka vara
              lite lustig genom att vara fräck på ett humoristiskt sätt. Det
              misslyckades totalt. Jag läste sedan till min överraskning i tidningen
              att någon hade sagt att jag var arrogant.
            </seg>
            <seg n="f6196ac4">
              Av detta lär man sig att humor är svårt och att om någon tar
              illa vid sig skall man omedelbart be om ursäkt. Men till egen
              tröst och möjligen som ett tips till Bo Könberg: Det är skönare
              lyss till den sträng som brast än att aldrig spänna en båge.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6b40cf10">
            Anf. 36 BO KÖNBERG (fp):
          </note>
          <u who="Q4931118" xml:id="i-4d89c31792767858-2" n="bdee4304">
            <seg n="0ce31a8a">
              Fru talman! Låt oss hoppas att det var sjukvårdsministerns humoristiska
              sida som något missuppfattades och att det inte var så som många
              tydligen uppfattade det, nämligen innehållsmässigt någonting som
              man skall akta sig noga för.
            </seg>
            <seg n="43f78d27">
              Kan vi inte få ett svar till den potentielle husläkaren? Kan
              han eller hon som vill driva husläkarverksamhet och försöka få
              patienter att komma till honom eller henne, etablera sig utan
              att socialdemokratiska landsting har vetorätt?
            </seg>
            <seg n="e04db83d">
              Anf. 37 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b8c99d6fb949eb95-1" n="1d915d84">
            <seg n="0c49ea65">
              Fru talman! Det kan man inte om det inte införs en allmän fri
              etableringsrätt. Det är okej att vi gör etablering genom ett avtal
              med landstinget, men man kan verka för en ökad mångfald genom
              att kräva av landstingen att de upprättar utvecklingsplaner som
              innehåller väsentligt större möjligheter för etablering av familjeläkare
              eller husläkare. Det var på den punkten vi kom överens med Centerpartiet
              om att utveckla mångfald genom att ge fler möjligheter.
            </seg>
            <seg n="6b5a6236">
              Vi skall återkomma med alla dessa förslag i den nationella handlingsplan
              som vi tänker redovisa nästa år.
            </seg>
          </u>
          <note n="4eac6520">
            När det gäller den fria etableringsrätten, såsom Bo
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-95e235bdc6bffa70-1" n="1d915d84">
            <seg n="f197fd32">
              Könberg tolkar den, tänker vi inte lägga ett förslag i den riktningen
              men väl en rad förslag som innebär väsentligt ökade möjligheter
              att etablera verksamhet.
            </seg>
            <seg n="d74182d7">
              Den svenska åkerinäringen
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3e2be191">
            Anf. 38 MONICA GREEN (s):
          </note>
          <u who="Q3358763" xml:id="i-e287f0dceaa819f7-0" n="d84da259" next="i-9f0a79d0c6a4ead5-0">
            <seg n="a8cd185a">
              Fru talman! Jag har en fråga till näringsminister
            </seg>
          </u>
          <note n="57618cc2">
            Björn Rosengren.
          </note>
          <u who="Q3358763" xml:id="i-9f0a79d0c6a4ead5-0" n="d84da259" prev="i-e287f0dceaa819f7-0">
            <seg n="a98e1f28">
              I den ökande tillväxt som vi ser nu och tack vare den snabba
              IT-tätheten och utbyggnaden av den märker vi nu att vi kommer
              att behöva en väl fungerande logistikkedja. Vi behöver transporter
              och godshantering, och den här logistikkedjan måste vara miljövänlig,
              energieffektiv, säker och snabb.
            </seg>
            <seg n="76af2152">
              Jag har en fråga när det gäller den svenska åkerinäringen. Vi
              har många exempel på hur den svenska åkeribranschen jobbar seriöst
              med att få miljöcertifiering och jobbar med arbetsmiljökrav, miljökrav
              osv.
            </seg>
            <seg n="a0fc0c60">
              för att hitta rätt i strävan mot en miljövänlig transporthantering
              i framtiden. Men vi ser också exempel på att den svenska åkeribranschen
              känner sig hotad och till viss del utkonkurrerad av åkare från
              andra länder, som kanske inte har samma arbetsmiljökrav och lagar
              osv.
            </seg>
            <seg n="bbc1ebfb">
              Min fråga är då: På vilket sätt kan näringsministern göra så
              att den svenska åkeribranschen kan hävda sig i Sverige i framtiden?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-16" n="1d915d84">
            <seg n="c071a2b1">
              Fru talman! Får jag börja med att säga att jag delar uppfattningen
              att den svenska åkerinäringen har det tungt. Den har det tungt
              framför allt därför att vi har fått en ökad internationell konkurrens,
              en konkurrens som inte alltid arbetar på de villkor man skulle
              förvänta sig.
            </seg>
            <seg n="5dead595">
              Vad vi har gjort är att vi har bett SIKA, Statens institut för
              kommunikationsanalys, att se hur den svenska åkerinäringens situation
              är, och vi har då fått fram ett underlag.
            </seg>
            <seg n="819922e1">
              Jag vill också säga att vi i budgetpropositionen nu på måndag
              kommer att presentera en hel del förslag som är bra för småföretagarna,
              som det finns många av inom åkerinäringen. Där kommer man att
              få fördelar.
            </seg>
            <seg n="fd64b132">
              Sammanfattningsvis kan jag säga att jag har haft kontakt och
              kommer att ha ytterligare kontakt med åkerinäringen. Jag räknar
              med att kunna presentera en strategi för hur den svenska åkerinäringen
              bättre skall kunna utvecklas.
            </seg>
          </u>
          <note n="b5d3cc64">
            Anf. 39 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="2257c8ad">
            Anf. 40 MONICA GREEN (s):
          </note>
          <u who="Q3358763" xml:id="i-e287f0dceaa819f7-1" n="d84da259">
            <seg n="f8f13dbc">
              Fru talman! Vi skall väl inte förekomma den budget som skall
              läggas på måndag, men jag blir nyfiken på det initiativ som skall
              tas. Vi vill ju inte att den svenska åkerinäringen skall flaggas
              ut på grund av andra, kanske oseriösa, åkare. När och på vilket
              sätt kommer näringsministern att ta detta initiativ?
            </seg>
          </u>
          <note n="ecad12fd">
            Anf. 41 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-17" n="1d915d84">
            <seg n="4ef9afb1">
              Fru talman! Som jag sade kommer jag att ta kontakt med näringen
              och föra en diskussion med dem.
            </seg>
            <seg n="12101adb">
              Jag har redan startat den. Statssekreterare Birgitta
            </seg>
            <seg n="467ae465">
              Heijer som ansvarar för detta på departementet kommer att träffa
              dem redan nu. Jag räknar med att under hösten kunna presentera
              en strategi där vi tar med en mängd frågor som förhoppningsvis
              skall underlätta för åkerinäringen i Sverige.
            </seg>
            <seg n="21f77e6c">
              Fåmansbolag
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ef2be8b1">
            Anf. 42 CATHARINA HAGEN (m):
          </note>
          <u who="Q4951929" xml:id="i-b84b4396db68790e-0" n="400cb439" next="i-64f6b9ff5a58e344-0">
            <seg n="a8cd185a">
              Fru talman! Jag har en fråga till näringsminister
            </seg>
          </u>
          <note n="57618cc2">
            Björn Rosengren.
          </note>
          <u who="Q4951929" xml:id="i-64f6b9ff5a58e344-0" n="400cb439" prev="i-b84b4396db68790e-0">
            <seg n="692753d7">
              Sverige har i dag ett unikt läge att etablera sig som en dynamisk
              företagarnation, speciellt inom kunskapsintensiva branscher. För
              att vi skall kunna utnyttja våra resurser optimalt tror jag att
              det är nödvändigt att vi ändrar synen på de fysiska personer som
              startar och driver dessa företag. Jag tänker speciellt på reglerna
              för personaloptioner och utdelning i fåmansbolag. Som det är i
              dag missgynnas svenskt ägande till förmån för utländskt, och ägande
              som kombineras med eget arbete missgynnas. Dessutom ökar skälen
              för dessa företag att flytta ut.
            </seg>
            <seg n="e785ddec">
              Min fråga till näringsministern är: Kommer regeringen med något
              förslag i dessa frågor som gör att det blir mer förmånligt för
              ett aktivt ägande i fåmansbolagen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-18" n="1d915d84">
            <seg n="b3886f5f">
              Fru talman! Vi kommer i budgetpropositionen att presentera en
              hel del förslag som är bra för samtliga företagare, inte minst
              småföretagare och även fåmansbolag. Men låt mig också göra det
              konstaterande att vad vi ser hända nu och vad vi kan bedöma framöver
              är att vi har en fantastisk tillväxt. Vi har en utveckling där
              alltfler företag startar och utvecklas, och det gäller på alla
              områden, inte minst på IT-området.
            </seg>
            <seg n="556c28f2">
              Därmed tycker jag att vi nu kan gå vidare med en mängd frågor,
              bl.a. den fråga som tas upp här.
            </seg>
            <seg n="30fa0241">
              Jag vill slutligen ha sagt att det handlar om att se en helhet.
              En fråga löser inte alla dessa problem, utan det är en helhet.
              Det är det regeringen har ambition att presentera.
            </seg>
          </u>
          <note n="f594ba6f">
            Anf. 43 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="1e438a79">
            Anf. 44 CATHARINA HAGEN (m):
          </note>
          <u who="Q4951929" xml:id="i-b84b4396db68790e-1" n="400cb439">
            <seg n="6c894ce3">
              Fru talman! Jag fick ändå inte riktigt svar på min fråga. Jag
              frågade specifikt just om personaloptioner.
            </seg>
            <seg n="e5c4f539">
              Jag tolkar näringsministern så, att det inte kommer något förslag
              som kommer att ändra reglerna för beskattning av personaloptioner
              i dessa företag.
            </seg>
            <seg n="d6fcdb45">
              Anledningen till att jag tycker att detta är allvarligt är att
              det är en förutsättning för en långsiktig tillväxt. Vi har en
              bra tillväxt i dag, men för att den skall vara uthållig och långsiktig
              måste man ändra på dessa strukturella regler. Det måste man göra
              i tid.
            </seg>
            <seg n="f9392964">
              Därför känner jag mig ganska orolig när jag hör näringsministern
              tala om allmänna regler för företagen utan att beröra denna fråga
              specifikt.
            </seg>
          </u>
          <note n="1b31554a">
            Anf. 45 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-19" n="1d915d84">
            <seg n="a95d5567">
              Fru talman! Vi kan väl ändå vara överens om att det går bra för
              Sverige och att vi har en oerhört snabb tillväxt? Jag har stått
              i denna kammare och diskuterat tidigare, inte minst med frågeställaren.
              Jag har fått mörka svarta bilder målade. De stämmer inte. Det
              går utomordentligt bra för Sverige, och vi ser hur inte minst
              IT-företagen växer. Sedan får vi titta på fråga efter fråga.
            </seg>
            <seg n="d1083d14">
              Som jag sade: Vi kommer att förelägga en hel del förslag, och
              de kommer att presenteras i budgetpropositionen nu på måndag.
            </seg>
          </u>
          <note n="8615aa97">
            Nationella handlingsplanen - sjukvården
          </note>
          <note type="speaker" n="73d9e5e9">
            Anf. 46 SONJA FRANSSON (s):
          </note>
          <u who="Q4948766" xml:id="i-d5df3bb7cb61fc03-0" n="1f179424">
            <seg n="c4bad8d1">
              Fru talman! Jag skulle vilja vända mig till socialminister Lars
              Engqvist. Det gäller den nationella handlingsplanen för sjukvården
              som tidigare har diskuterats i kammaren en del. Jag skall först
              säga att jag är mycket positivt ställd till den. Jag tycker att
              det skall bli mycket intressant att få en analys och en diskussion
              runt just framtidens sjukvård i Sverige och runt hur den kommer
              att se ut.
            </seg>
            <seg n="1bedbcc5">
              Jag kan också konstatera att ett nationellt råd kommer att inrättas.
              I rådet skall staten och sjukvårshuvudmännen gemensamt följa handlingsplanens
              utveckling, vilket jag tror är alldeles utmärkt.
            </seg>
            <seg n="e0f48d9d">
              Det jag dock saknar är den grupp som är brukare inom sjukvården.
              Det står att man också skall ha en mer patientfokuserad samt kunskaps-
              och forskningsorienterad sjukvård. Då menar jag att det är viktigt
              att vi lyssnar till brukarna - patienterna - inom sjukvården.
            </seg>
            <seg n="e1bd363b">
              Jag undrar hur ministern har tänkt sig att han skall kunna lyssna
              till brukarna. Kommer det att ske i en form av brukarråd eller
              på annat sätt? Jag förutsätter att ministern har haft med den
              frågan.
            </seg>
            <seg n="2475fc2a">
              Anf. 47 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-20" n="1d915d84">
            <seg n="c4bc5979">
              Fru talman! Idén om den nationella handlingsplanen har växt fram
              i diskussionerna om de extra satsningarna, som faktiskt börjar
              med det jag tidigare har påpekat, dvs. uppgörelsen med Centerpartiet
              i våras.
            </seg>
            <seg n="943a215a">
              Vi har talat om den enorma kraftsamling som nu görs kring sjukvården.
              Vi förhandlar med Landstingsförbundet och Kommunförbundet om inriktningen.
              Vi har också sagt att det är i de förhandlingarna vi skall diskutera
              hur det nationella rådet skall fungera.
            </seg>
            <seg n="12a71c7c">
              Jag har tidigare gett beskedet att jag förutsätter att det nationella
              rådet skall arbeta med en särskild grupp eller delegation som
              representerar personalen, vilket jag tycker är viktigt. Jag skall
              gärna ta med mig Sonja
            </seg>
            <seg n="dc214b1f">
              Franssons idé om att komplettera detta med någon grupp som arbetar
              tillsammans med det nationella rådet och som representerar patienterna.
              Jag delar
            </seg>
            <seg n="4d0e683e">
              Sonja Franssons uppfattning att det är viktigt, men vi har ännu
              inte presenterat helheten. Vi skall återkomma till det. Jag skall
              gärna ta med mig det.
            </seg>
            <seg n="f450f912">
              Biståndet
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6ccebbf3">
            Anf. 48 JAN ERIK ÅGREN (kd):
          </note>
          <u who="Q6254778" xml:id="i-681d53faa0a5b053-0" n="8c61103a">
            <seg n="6262f6f4">
              Fru talman! Jag skulle vilja ställa en fråga till biståndsministern,
              men först vill också jag hälsa henne välkommen till den nya och
              fina uppgift som det innebär att vara biståndsminister.
            </seg>
            <seg n="ee1baf89">
              För oss kristdemokrater är biståndet väldigt viktigt. Utgiftstaket,
              som vi har haft som en plåga, bekymrar inte bara oss utan många
              biståndsorganisationer och över huvud taget dem som arbetar med
              denna typ av frågor. Det har inte drabbat bara organisationer
              utan också enskilda. Oron inför det framtida biståndet kvarstår
              även när man har läst det som står i regeringsförklaringen.
            </seg>
            <seg n="dd94f350">
              Pierre Schori myntade uttrycket "skammens gräns
            </seg>
            <seg n="39ee540a">
              - 0,7 % biståndsnivå". Min fråga är hur mycket över denna skammens
              gräns biståndet hamnar nu.
            </seg>
          </u>
          <note n="96cbd09f">
            Anf. 49 Statsrådet MAJ-INGER KLING-
          </note>
          <note type="speaker" n="44f87cf8">
            VALL (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-21" n="1d915d84">
            <seg n="76229456">
              Fru talman! Det fullständiga svaret på frågan om hur stort biståndet
              kommer att bli och hur stort vi beräknar att det skall bli framöver
              kan inte ges förrän på måndag i samband med att vi presenterar
              regeringens budgetproposition. Jag vill ändå säga så mycket att
              biståndet nästa år kommer att bli avsevärt större än i år. Det
              beror naturligtvis dels på att vi använder reservationer från
              i år, dels på tillväxten. Vi har haft en mycket god tillväxt,
              och vi har också en ny beräkning av bruttonationalinkomsten. Det
              är faktorer som höjer biståndet och gör att vi hamnar i en helt
              annan situation nästa år - alltså en bit över de 0,7 %.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b19785d9">
            Anf. 50 JAN ERIK ÅGREN (kd):
          </note>
          <u who="Q6254778" xml:id="i-681d53faa0a5b053-1" n="8c61103a">
            <seg n="21a752cb">
              Fru talman! Tack för svaret. Även om det nämns en del siffror
              i regeringsförklaringen får vi vänta till måndagen och se. Det
              är märkligt att inte fattigdomsbekämpningen nämns när det räknas
              upp en del viktiga frågor.
            </seg>
            <seg n="c579a56b">
              Jag tror att vi kan vara överens om att det är viktigt hur biståndet
              används. Vi har inte hur mycket pengar som helst. Jag skulle som
              följdfråga vilja säga så här: Är statsrådet beredd att verka för
              ett oberoende utvärderingsinstitut - någonting som Riksdagens
              revisorer föreslår och som också vi har arbetat för tidigare -
              för att vi skall kunna få belyst hur biståndet används?
            </seg>
          </u>
          <note n="13e6bcb2">
            Anf. 51 Statsrådet MAJ-INGER KLING-
          </note>
          <note type="speaker" n="44f87cf8">
            VALL (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-22" n="1d915d84">
            <seg n="f36d7ea8">
              Fru talman! Jag tror att det är oerhört viktigt att utvärdera
              biståndet och också arbeta för att det bistånd som vi kommer att
              ge i framtiden skall vara så effektivt som möjligt. Då tänker
              jag också på hur biståndet skall se ut i framtiden. Det är en
              fråga som jag nu naturligtvis kommer att fundera mycket över,
              också tillsammans med andra - inte minst med de organisationer
              som gör ett mycket gott arbete på detta område.
            </seg>
            <seg n="422d6da9">
              I arbetet med att se över biståndspolitiken för framtiden kommer
              ett antal frågor att vara aktuella för mig. Jag skall naturligtvis
              också tänka över den fråga som Jan Erik Ågren ställer till mig,
              men jag kan inte ge något besked i dag.
            </seg>
            <seg n="26e5abf6">
              Trafiksäkerhetspolitiken
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="791c9862">
            Anf. 52 SVEN BERGSTRÖM (c):
          </note>
          <u who="Q5573582" xml:id="i-0a0ebe82bc3d0023-0" n="12fb416c">
            <seg n="62089986">
              Fru talman! Jag vill för ett ögonblick återvända till trafiksektorn,
              eftersom vi har den ansvarige ministern här i kammaren i dag.
            </seg>
            <seg n="cb7d16c1">
              Trafikutskottet hade i förra veckan nöjet att studera trafikpolitik
              i England. Vi kunde där se att det finns en växande enighet om
              att lösningen på framtidens trafikfrågor inte är att bygga nya
              stora motortrafikleder för att tillgodose ett ökat behov av biltrafik
              -
            </seg>
            <seg n="3e5da02e">
              framför allt inte i de stora städerna. Den tanken tycks inte
              riktigt ha nått fram i Sverige, för nu kan vi se hur lobbyisterna
              samlar sig för att man skall bygga färdigt de Dennisleder som
              Centerpartiet och Socialdemokraterna i enighet löste upp häromåret.
              Jag funderar på hur näringsministern ser på dessa frågor.
            </seg>
            <seg n="cc747c31">
              Vi kan samtidigt se att det runtom i landet, som tidigare har
              sagts, finns stora behov av att bygga bort och bygga om dödsfällor.
              Vi har E 6:an i Bohuslän.
            </seg>
            <seg n="49aad07e">
              Vi har E 4:an genom Gävleborg. Vi har E 4:an nere i
            </seg>
            <seg n="f45d9ca2">
              Markaryd och Ljungby, där man verkligen behöver bygga bort de
              dödsfällor som återstår.
            </seg>
            <seg n="49ba7fdb">
              Är näringsministern beredd att ge ett besked för regeringens
              räkning om att det inte skall bli ett återuppväckt Dennispaket
              med miljardrullning till motorvägar runt städerna? Är näringsministern
              beredd att bygga bort dödsfällorna runtom i landet?
            </seg>
          </u>
          <note n="34f01a61">
            Anf. 53 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-23" n="1d915d84">
            <seg n="760d19cd">
              Fru talman! När det gäller vägbyggena är det så -
            </seg>
            <seg n="dd63adc3">
              det svarade jag på en tidigare fråga - att vi nu omfördelar resurserna
              på så vis att vi lägger mer pengar på underhåll och på trafiksäkerhet.
              Som jag sade omfördelar vi nu 400 miljoner per år i fem år från
              Vägverket, dvs. 2 miljarder. Dessutom har vi fram till 2003
            </seg>
            <seg n="c2282575">
              tillfört 6,5 miljarder totalt. Det innebär alltså att vi gör
              denna omfördelning.
            </seg>
            <seg n="1ba04d38">
              Jag vill också säga att vi för en diskussion om
            </seg>
            <seg n="00df5e5e">
              PPP, dvs. att vi vill ha andra finansiärer för att kunna komma
              ifrån de här stora investeringarna via statsbudgeten. Då kan de
              finansieras på ett sätt som gör att vi får in andra intressenter.
              Men det är också en sådan fråga som vi får återkomma till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="49494fc1">
            Anf. 54 SVEN BERGSTRÖM (c):
          </note>
          <u who="Q5573582" xml:id="i-0a0ebe82bc3d0023-1" n="12fb416c">
            <seg n="411748ed">
              Fru talman! Näringsministern talar nu om att underhåll och säkerhet
              ska prioriteras. Det tror jag att vi är eniga om. Jag tror också
              att vi kan nå enighet om att man ska pröva nya finansieringsmetoder.
              Men vi behöver också enighet om riktlinjerna för den framtida
              trafikpolitiken.
            </seg>
            <seg n="74782e43">
              Jag hade velat ha ett besked från näringsministern om hur han
              ser på den lobbyverksamhet som nu pågår om nya motorvägsleder
              som ett sätt att lösa trafikproblemen. Jag, och jag hoppas också
              majoriteten i kammaren, är övertygad om att detta inte går att
              lösa genom att man ständigt bygger nya vägar.
            </seg>
            <seg n="3e07857c">
              Däremot behövs pengarna till eftersatt underhåll, till bärighetshöjande
              åtgärder, till E 6:an genom Bohuslän, till E 4:an i Kronobergs
              län och i Gävleborgs län. Där borde pengarna satsas, eftersom
              de behövs där.
            </seg>
            <seg n="8cccc6be">
              Jag tycker inte att det finns någon motsättning när det gäller
              nollvisionen, att minska trafikolyckorna.
            </seg>
            <seg n="5bee35e4">
              Tvärtom handlar det just om dödsfällor på dessa vägar som snarast
              behöver tas bort.
            </seg>
          </u>
          <note n="64966eee">
            Anf. 55 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-24" n="1d915d84">
            <seg n="b494cd7b">
              Fru talman! Vi har tagit fram ett elvapunktsprogram där vi tar
              upp trafiksäkerhetsfrågorna. Det programmet handlar just om att
              man ska titta på det befintliga vägnätet och ta sig an de olika
              delar där det är en hög frekvens av dödsfall och svåra trafikolyckor.
            </seg>
            <seg n="aec1c6d1">
              Det är vår politik, men det innebär inte att vi nu ska ta ställning
              till att man inte ska bygga motorvägar. Jag kan självfallet tänka
              mig en motorväg mellan Malmö och Stockholm. Vi har inte motorväg
              där. Men låt mig säga att detta får komma i andra hand. I första
              hand måste vi ta hand om det vägnät som har underhållits dåligt
              under de senaste åren.
            </seg>
            <seg n="22db597a">
              Digital TV
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a9a6cb09">
            Anf. 56 OLA KARLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q5901914" xml:id="i-f60eea6211dda0cd-0" n="93b6250c" next="i-20ef798e38a0d24e-0">
            <seg n="370b7c65">
              Fru talman! Jag har en fråga till kulturministern.
            </seg>
            <seg n="957245e9">
              Marknätet för digital TV är allt tydligare ett praktfiasko. Sedan
              starten för ett halvår sedan har man sålt ungefär 350 dekodrar.
              För att minska fiaskot höjs nu argumenten för att man ska släcka
              de vanliga TV-
            </seg>
            <seg n="c828d875">
              sändningarna, de analoga sändningarna. Därigenom tvingar man
              in TV-tittarna i det digitala marknätet.
            </seg>
            <seg n="f8372cee">
              Jag vill därför fråga statsrådet: Kan statsrådet garantera att
              ett eventuellt beslut om att släcka de analoga sändningarna kommer
              först sedan den nu pågående försöksverksamheten är avslutad och
              utvärderad?
            </seg>
          </u>
          <note n="0ee766ba">
            Anf. 57 Kulturminister MARITA ULV-
          </note>
          <note n="c2ef6eb1">
            SKOG (s):
          </note>
          <u who="Q5901914" xml:id="i-20ef798e38a0d24e-0" n="93b6250c" prev="i-f60eea6211dda0cd-0">
            <seg n="439027e3">
              Fru talman! I motsats till Ola Karlsson anser regeringen att
              det är bra med mångfald. Vi tycker att det är bra med en mångfald
              i ägande och en mångfald när det gäller distribution av television
              t.ex. Därför tycker vi att det är bra om man kan distribuera TV
              via kabel, satellit och marknät. Det finns också andra nya distributionsformer.
              De kompletterar varandra.
            </seg>
            <seg n="350b610a">
              I dag finns det ett enda distributionssätt som gör att man kan
              nå alla hushåll; det handlar om marknätet. Ola Karlsson vill digitalisera
              när det gäller satellit-TV och kabel-TV men icke när det gäller
              den enda distributionsform som man kan nå alla hushåll med.
            </seg>
            <seg n="469452aa">
              Förslaget om hur detta arbete ska drivas vidare väntar vi i regeringen
              på från den digital-TV-
            </seg>
            <seg n="b9c89c65">
              kommitté som Ola Karlsson själv sitter i. Det är den som eventuellt
              kommer att komma med förslag om att det analoga nätet ska släckas.
              Jag ser med spänning fram emot vad Ola Karlsson tänker föreslå.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a0d495f4">
            Anf. 58 OLA KARLSSON (m):
          </note>
          <u who="Q5901914" xml:id="i-f60eea6211dda0cd-1" n="93b6250c" next="i-20ef798e38a0d24e-1">
            <seg n="90633a85">
              Fru talman! Först kan det konstateras att kabel-TV
            </seg>
            <seg n="63206e65">
              och satellit-TV når 99 % av Sveriges hushåll, vilket också redovisas
              i den rapport som Digital-TV-
            </seg>
            <seg n="5cec8550">
              kommittén har tagit fram.
            </seg>
            <seg n="1391b611">
              Eftersom statsrådet väljer att inte svara på min fråga får jag
              ställa den igen. Kan statsrådet garantera att ett beslut om släckning
              av analoga sändningar inte kommer förrän den nu pågående försöksverksamheten
              är avslutad och utvärderad? Bakgrunden är att det i riksdagsbeslutet
              mycket tydligt sades att försöksverksamheten skulle visa om det
              fanns en ekonomisk bärkraft innan man skulle fatta beslut om fortsatta
              sändningar.
            </seg>
            <seg n="b9c6c1cf">
              Tänker statsrådet tvinga in tittarna i det digitala marknätet?
            </seg>
          </u>
          <note n="803a85d1">
            Anf. 59 Kulturminister MARITA ULV-
          </note>
          <note n="c2ef6eb1">
            SKOG (s):
          </note>
          <u who="Q5901914" xml:id="i-20ef798e38a0d24e-1" n="93b6250c" prev="i-f60eea6211dda0cd-1">
            <seg n="ce72969a">
              Fru talman! För det första blir jag lite dyster över att Ola
              Karlsson inte läser det material som hans egen digital-TV-kommitté
              tar fram. Det finns i dag
            </seg>
            <seg n="bb6e145b">
              700 000 hushåll i Sverige som endast kan ta emot televisionens
              markdistribuerade sändningar.
            </seg>
            <seg n="4becd4c6">
              För det andra är jag helt i händerna på den kommitté som Ola
              Karlsson själv sitter i. Det är den kommitté som uppenbarligen
              funderar på om man skall behöva fastställa någon tidpunkt för
              när det analoga nätet ska släckas. Ola Karlssons partikamrater,
              moderaterna i Finland, diskuterar en släckning av det analoga
              nätet till år 2006. Det återstår att se vad
            </seg>
            <seg n="fa0d76c8">
              Ola Karlsson och Digital-TV-kommittén kommer att föreslå på den
              punkten innan regeringen över huvud taget kan ta ställning i denna
              fråga.
            </seg>
            <seg n="14418e4b">
              Politikerplikt
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="896278b5">
            Anf. 60 HELENA BARGHOLTZ (fp):
          </note>
          <u who="Q4937530" xml:id="i-b8c99d6fb949eb95-2" n="ea34b1c9" next="i-95e235bdc6bffa70-2">
            <seg n="89fc3f1c">
              Fru talman! Jag vill ställa min fråga till demokratiminister
              Britta Lejon.
            </seg>
            <seg n="7ae00762">
              I somras var vi flera som deltog i en livlig debatt om huruvida
              vi ska ha röstplikt i Sverige. Jag tillhör dem som inte tycker
              att vi ska ha det.
            </seg>
            <seg n="c60445f5">
              Nu har den pliktfrågan efterträtts av en annan pliktfråga, nämligen:
              Ska vi ha en plikt att bli politiker under några år? Frågan är
              föranledd av en mycket intressant debattartikel i DN, undertecknad
              av statsvetaren Olof Petersson och den förre SSU-
            </seg>
          </u>
          <note n="52aba018">
            ordföranden Niklas Nordström.
          </note>
          <u who="Q4937530" xml:id="i-95e235bdc6bffa70-2" n="ea34b1c9" prev="i-b8c99d6fb949eb95-2">
            <seg n="2c3a71e0">
              Jag är mycket nyfiken och intresserad av att veta hur demokratiministern
              ställer sig i den här frågan. Är röstplikt ett bra sätt att stimulera
              fler medborgare att ta ett politiskt ansvar?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1529023e">
            Anf. 61 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-25" n="1d915d84">
            <seg n="2a2efb5b">
              Fru talman! Jag måste säga att jag är lite fundersam över vad
              frågan handlar om. Uppfattade jag
            </seg>
          </u>
          <note n="cc433265">
            Helena Bargholtz rätt? Gäller frågan röstplikt?
          </note>
          <note type="speaker" n="f89e8553">
            Anf. 62 HELENA BARGHOLTZ (fp):
          </note>
          <u who="Q4937530" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-26" n="ea34b1c9">
            <seg n="e89b34d2">
              Fru talman! Nej, min fråga handlar om politikerplikt. Jag blandade
              ihop det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2f8040cb">
            Anf. 63 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-27" n="1d915d84">
            <seg n="e0300a88">
              Fru talman! Tack för förklaringen.
            </seg>
            <seg n="773a8da5">
              Jag har också med intresse noterat debattartikeln i
            </seg>
            <seg n="f5190fc8">
              Dagens Nyheter.
            </seg>
            <seg n="df87ba73">
              För att jag inte återigen ska bli missförstådd tror jag att det
              är viktigt att jag poängterar att de vägar som vi ska stärka folkstyret
              i Sverige med i första hand måste bygga på människors vilja, övertygelse
              och egna ansvar ur ett frivilligt perspektiv.
            </seg>
            <seg n="5162939e">
              Min och regeringens ambition är självfallet att vi ska bli många
              fler som deltar i den svenska demokratin dagligen och stundligen
              i beslut, i kritik av beslut och i framtagandet av förslag i det
              dagliga politiska arbetet. Detta kan göras på många olika sätt.
              En viktig del i det arbetet är att det blir fler som har egen
              erfarenhet av vad det politiska arbetet innebär.
            </seg>
            <seg n="61c0d3cb">
              Men jag tror att den bästa vägen framåt är den som bygger på
              frivillighet och egen övertygelse.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a88636a0">
            Anf. 64 HELENA BARGHOLTZ (fp):
          </note>
          <u who="Q4937530" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-28" n="ea34b1c9">
            <seg n="41ad8949">
              Fru talman! Tack för svaret. Jag tycker att det var lugnande
              att höra detta. Jag är också för att vi ska ägna oss åt politik
              på frivillig väg.
            </seg>
            <seg n="0436be12">
              I kampanjen, som jag förstår att demokratiministern funderar
              över, för att få fler att ägna sig åt politik efterlyser jag att
              vi lite mer lyfter fram och pekar på glädjen och det positiva
              med att ägna sig åt politik. Vi är ju många som har hållit på
              år efter år med det här därför att vi tycker att det är så viktigt.
            </seg>
            <seg n="5efaf4b1">
              Jag är lika besjälad som demokratiministern av att vi ska få
              till stånd en mer positiv inställning till politiken. Det kanske
              vore värt att ha en särskild debatt i kammaren om detta vid ett
              lämpligt tillfälle.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="34ef6b25">
            Anf. 65 Statsrådet BRITTA LEJON (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b8c99d6fb949eb95-3" n="1d915d84">
            <seg n="1bf95bfb">
              Fru talman! Jag instämmer med föregående talare.
            </seg>
            <seg n="d8053378">
              Stressjukdomar
            </seg>
          </u>
          <note n="43ea9509">
            Anf. 66 MARIANNE SAMUELS-
          </note>
          <note n="845add5d">
            SON (mp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-95e235bdc6bffa70-3" n="1d915d84">
            <seg n="b5db50c4">
              Fru talman! Jag har en fråga till socialministern.
            </seg>
            <seg n="abf21f24">
              Den berör det som vi har sett ganska mycket av i medierna, nämligen
              att andelen stressjukdomar ökar katastrofalt i vårt samhälle.
              Det är naturligtvis litegrann av en följd av de effektiviseringar,
              personalminskningar och vinstmaximeringar som har varit ledstjärnan
              under de senaste åren.
            </seg>
            <seg n="5210540d">
              Jag skulle gärna vilja veta om regeringen har analyserat problemet
              och om man har någon form av åtgärdsplan eller idéer om vad man
              vill göra för att minska andelen stressjukdomar i vårt samhälle.
            </seg>
            <seg n="2105f282">
              Anf. 67 Socialminister LARS
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1801351">
            ENGQVIST (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b8c99d6fb949eb95-4" n="1d915d84">
            <seg n="c4ae623c">
              Fru talman! Marianne Samuelsson berör ett problem som sannolikt
              är ett av de stora nya folkhälsoproblemen. Det är dock en fråga
              som kommer att sträcka sig över flera olika departement och flera
              olika politikområden.
            </seg>
            <seg n="b8f17e7c">
              Jag kan glädja Marianne Samuelsson med att Näringsdepartementet
              - jag kan informera om detta på näringsministerns uppdrag, tänkte
              jag säga - faktiskt hade ett arbete för att se över arbetsmiljöfrågorna
              med det här perspektivet. Vi har ju tidigare betraktat arbetsmiljöfrågor
              specifikt när det gäller den fysiska miljön men inte tittat på
              vad den psykiska miljön har betytt. Vi har alltså inte sett arbetsmiljöproblemet
              på det här sättet. Det pågår också ett arbete i Rehabiliteringsutredningen
              där man tar upp den här typen av frågeställningar.
            </seg>
            <seg n="ac6922c7">
              Det finns alltså en beredskap för att börja arbeta med detta
              perspektiv på arbetsmiljöproblemen och på den nya folksjukdomen.
            </seg>
          </u>
          <note n="ad8dde54">
            Anf. 68 MARIANNE SAMUELS-
          </note>
          <note n="845add5d">
            SON (mp):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-95e235bdc6bffa70-4" n="1d915d84">
            <seg n="2d96370e">
              Fru talman! Jag har en följdfråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="abc95edf">
            Anf. 69 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-29" n="1d915d84">
            <seg n="6c851e3a">
              Det finns ingen ovillkorlig rätt till replik.
            </seg>
            <seg n="bd03cdda">
              Lönebidraget
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="880ab051">
            Anf. 70 ANN-MARIE FAGERSTRÖM (s):
          </note>
          <u who="Q4766189" xml:id="i-ee6b066e585b9682-0" n="5da45c8c">
            <seg n="2a11106d">
              Fru talman! Jag har en fråga till näringsministern angående lönebidragstagare.
            </seg>
            <seg n="2d923dd7">
              Vi har i min hemkommun, Emmaboda, ett antal människor anställda
              med lönebidrag, bl.a. på en miljöstation. Den är dessutom ett
              föredöme för landet.
            </seg>
            <seg n="b0f32638">
              Dessa människor är mycket beroende av denna anställning också
              av sociala skäl. Nu har de fått besked om att det inte finns några
              pengar för fortsatt anställning.
            </seg>
            <seg n="f29138b0">
              Med anledning av att detta gäller en av de mest utsatta grupperna
              i samhället undrar jag vad regeringen avser göra för att lösa
              detta problem.
            </seg>
          </u>
          <note n="0d91df80">
            Anf. 71 Näringsminister BJÖRN ROSEN-
          </note>
          <note type="speaker" n="13a6dee9">
            GREN (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2b742f25ffd9d480-30" n="1d915d84">
            <seg n="0a4d803c">
              Fru talman! Hela vår arbetsmarknadspolitiska arsenal, eller våra
              verktyg, kommer att presenteras på måndag i budgetpropositionen.
              Där ingår också lönebidragen.
            </seg>
            <seg n="d45cfaba">
              Men jag kan redan nu säga att vi kommer att förstärka det här.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="15aedfbb">
            Anf. 72 TALMANNEN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b8c99d6fb949eb95-5" n="1d915d84">
            <seg n="cf2e8b5a">
              Detta fick bli det sista inlägget i dagens frågestund som därmed
              är avslutad.
            </seg>
            <seg n="53ffb76b">
              Jag tackar kammarens ledamöter och regeringens företrädare för
              er medverkan.
            </seg>
          </u>
          <note n="62f82486">
            2 § Meddelande om aktuell debatt
          </note>
          <note n="896bf7b7">
            Talmannen meddelade att på begäran av Folkpartiet liberalernas
            riksdagsgrupp skulle aktuell debatt om inslagen av privata alternativ
            i sjukvården anordnas torsdagen den 23 september kl. 12.00.
          </note>
          <note n="a7004c82">
            Från regeringen skulle socialminister Lars
          </note>
          <note n="260949e5">
            Engqvist delta.
          </note>
          <note n="8c765f29">
            Den inkomna skrivelsen hade följande lydelse:
          </note>
          <note n="99197961">
            Till talmannen
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-95e235bdc6bffa70-5" n="1d915d84">
            <seg n="5122cb58">
              Folkpartiet liberalernas riksdagsgrupp hemställer om att riksdagen
              anordnar en aktuell debatt om inslagen av privata alternativ i
              sjukvården.
            </seg>
            <seg n="70885aa6">
              Socialminister Lars Engqvist har under riksdagens sommaruppehåll
              gjort ett flertal uttalanden om att vissa inslag av privat vård
              inte kan tillåtas inom sjukvården. Dessa utspel har rönt mycket
              stor uppmärksamhet. Det råder i dag stor osäkerhet hos de privata
              vårdgivare som valt att organisera verksamheten i bolagsform kring
              vilka framtida villkor som gäller.
            </seg>
            <seg n="75c73b43">
              Regeringen har också aviserat ny lagstiftning för att hindra
              vissa privata vårdgivare.
            </seg>
            <seg n="196c1989">
              Planerna har väckt djup oro bland privata vårdgivare och deras
              patienter. Eftersom vi är övertygade om att ett inslag av privat
              vård är ett av flera medel att motverka de djupa problemen inom
              vården, finner vi det angeläget att frågan snarast möjligt debatteras
              i riksdagen.
            </seg>
            <seg n="cc333609">
              För folkpartiet liberalernas riksdagsgrupp
            </seg>
            <seg n="d6676eeb">
              Det svenska biståndet
            </seg>
            <seg n="40b04cba">
              Arbetslösheten
            </seg>
            <seg n="71e1f413">
              Domstolsnedläggningar
            </seg>
            <seg n="ee88c8f1">
              Väginspektioner
            </seg>
            <seg n="f7e2ab75">
              Multihandikappades förutsättningar
            </seg>
            <seg n="22e747ed">
              Premiepensionsmyndighetens tidtabell
            </seg>
            <seg n="2649cf95">
              Lokalisering av statliga myndigheter i Västra Götalands län
            </seg>
            <seg n="4153e53f">
              Krigsmaterielexport till Indonesien
            </seg>
            <seg n="a7ee3aec">
              1998/99:893 av Roy Hansson (m) till näringsminister
            </seg>
            <seg n="b82e9fe7">
              Näringslivsklimat
            </seg>
            <seg n="a09566e2">
              Marika Ulvskog
            </seg>
            <seg n="38da8c67">
              Subventionerade avkodare
            </seg>
          </u>
          <note n="8ba3dc8c">
            Stockholm den 13 september 1999
          </note>
          <note n="43d44ec9">
            Bo Könberg
          </note>
          <note n="7618e0b1">
            Gruppledare
          </note>
          <note n="9fb55674">
            3 § Nya riksdagsledamöter, m.m.
          </note>
          <note n="d340d1ed">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från
          </note>
          <note n="11717564">
            Valprövningsnämnden inkomna
          </note>
          <note n="d6f9f282">
            Berättelse om granskning av bevis för riksdagsledamöter och ersättare
            för riksdagsledamöter
          </note>
          <note n="b50fbe71">
            Till Valprövningsnämnden har från Riksskatteverket inkommit bevis
            om att dels Agneta Brendt (s), Hudiksvall, utsetts till ny ledamot
            av riksdagen fr.o.m. den 14 september 1999
          </note>
          <note n="5bcbba06">
            sedan Erik Åsbrink (s) avsagt sig sitt uppdrag som riksdagsledamot,
            dels Olle Wästberg (fp), Stockholm, utsetts till ny ledamot av
            riksdagen fr.o.m. den 1 oktober 1999
          </note>
          <note n="4c27cbfd">
            sedan Barbro Westerholm (fp) avsagt sig sitt uppdrag som riksdagsledamot,
            dels Hans Hoff (s), Slöinge, utsetts till ny ledamot av riksdagen
            fr.o.m. den 15 oktober 1999 sedan Jörgen Andersson (s) avsagt
            sig sitt uppdrag som riksdagsledamot.
          </note>
          <note n="a84ecea1">
            Från Riksskatteverket har också inkommit protokoll angående utseende
            av ersättare i dessa fall.
          </note>
          <note n="9549ddf2">
            Valprövningsnämnden har denna dag granskat bevisen för de nya
            ledamöterna och protokollet angående ersättare och därvid funnit
            att de blivit utfärdade i enlighet med 19 kap. 11 § vallagen.
          </note>
          <note n="1b3753f1">
            Stockholm den 14 september 1999
          </note>
          <note n="0ee052b9">
            Staffan Magnusson/
          </note>
          <note n="fa9dd70e">
            Kerstin Siverby
          </note>
          <note n="ddf6e8f3">
            4 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="8b79db24">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="66550b2d">
            den 15 september
          </note>
          <note n="34cdde8f">
            1999/2000:4 av Lars Leijonborg (fp) till socialminister Lars
            Engqvist
          </note>
          <note n="032970d4">
            1999/2000:5 av Runar Patriksson (fp) till statsministern Göran
            Persson
          </note>
          <note n="d1bb2cb7">
            1999/2000:6 av Runar Patriksson (fp) till justitieministern Laila
            Freivalds
          </note>
          <note n="853f83b1">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 21 september.
          </note>
          <note n="a9098b89">
            5 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="87d75e62">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="66550b2d">
            den 15 september
          </note>
          <note n="afbbe5dc">
            1999/2000:2 av Gudrun Lindvall (mp) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="78fcf710">
            Telefonkatalogen
          </note>
          <note n="efbf165c">
            den 16 september
          </note>
          <note n="146efcc9">
            1999/2000:3 av Johnny Gylling (kd) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="a94def10">
            1999/2900:4 av Amanda Agestav (kd) till statsrådet
          </note>
          <note n="b0eef806">
            Ingegerd Wärnersson
          </note>
          <note n="f5d93a4d">
            1999/2000:5 av Claes Stockhaus (v) till statsrådet
          </note>
          <note n="81b37005">
            Maj-Inger Klingvall
          </note>
          <note n="50914874">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 21 september.
          </note>
          <note n="215a582b">
            6 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note n="8cbce247">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note n="66550b2d">
            den 15 september
          </note>
          <note n="a2261226">
            1998/99:886 av Sonja Fransson (s) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="70c2f47b">
            1998/99:892 av andre vice talman Eva Zetterberg (v)
          </note>
          <note n="378c95f9">
            till statsrådet Leif Pagrotsky
          </note>
          <note n="8ccd501f">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="81191f5d">
            1998/99:895 av Ola Karlsson (m) till kulturminister
          </note>
          <note n="58c1c8ef">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 21 september.
          </note>
          <note n="2b101ed5">
            7 § Kammaren åtskildes kl. 15.03.
          </note>
          <note n="312703fa">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
