<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1986</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1986</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198687--112</head>
          <docDate when="1987-04-24">1987-04-24</docDate>
          <docDate when="1987-04-27">1987-04-27</docDate>
          <docDate when="1987-04-28">1987-04-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-Eb7H51WK97KuNkZ5SVoihZ">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GyPmJqhTARSLinDwZbjDWd">
            Riksdagens protokoll 1986/87:110—-112
          </note>
          <note xml:id="i-5uJZXJGfUPqDKt99XgkyNy">
            24—28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-SDRatxHX74CwzevuSHsBFM">
            EI ry
          </note>
          <note xml:id="i-E1iCiZmmWK1TnLTzH3prYu">
            Protokoll 1986/87:110—-112
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Wvoc4MQjJx35tnPhrf1veG">
            Debatter m. m. Fredagen den 24 april
          </note>
          <note xml:id="i-3239hH43VSmZJ2QRQVtb4c">
            Kommunalekonomiska frågOr .....sssssseserrrrrssrrorerera Åtgärder
            mot aids (forts. från prot. 109) ........ssssssssssssss Socialt
            behandlingsarbete, alkoholoch narkotikapolitik . . ...... Svar
            på interpellationer 1986/87:208 av Elver Jonsson (fp) om drogproblemenii
            trafiken 1986/87:227 av Daniel Tarschys (fp) om åtgärder för att
            motver- Kkabulbroket äv rÖRMNNE TS: &gt;. soap iv or eng NR r 1986/87:218
            av Anna Wohlin-Andersson (c) om skattepolitiken 10r SrIRTÖRRAERATG
            13 a stek ö jga sa CESSNA Mie seen ps ge RR na Meddelande om interpellation
            1986/87:238 av Ingvar Karlsson i Bengtsfors (c) om avskaffandet
            av kollektivanslutningen till politiskt parti... .........-- Meddelande
            om fråga 1986/87:550 av Knut Wachtmeister (m) om sänkt uttagsprocent
            för fastighetsskatten
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6UJttAZSFciKmEaAKyXYga">
            Måndagen den 27 april
          </note>
          <note xml:id="i-EwDLMgPKzkGXCVijbGb1Qm">
            Kompletteringsval till utskott .'....s.ss.eoscdäserrocobosone
            ort Svar på interpellation 1986/87:219 av Ulla Tillander (c) om
            vårdyrkena. ...........+ Meddelande om interpellationer 1986/87:239
            av Görel Thurdin (c) om järnvägspolitiken. ........ 1986/87:240
            av Karl-Gösta Svenson (m) om uppbörden av HOP OFIRVSINNIE Sa Gö
            sö dj soda Vares FRA AR SE Ne KANE 1986/87:241 av Göte Jonsson
            (m) om utslussningen inom sjukvården till eget boende
          </note>
          <note xml:id="i-ENNj4CoYQPA55kZxzHP5k9">
            1 Riksdagens protokoll 1986/87:110-112
          </note>
          <note xml:id="i-XtyCRjWeAg3J1onPyTczr9">
            34 51
          </note>
          <note xml:id="i-VUoWZVJLp77q7DTubuw3yY">
            58
          </note>
          <note xml:id="i-WbZKFdh7NngvkNhija17aN">
            63
          </note>
          <note xml:id="i-NVDhTvQKhnJ1YhXcyaRtiW">
            69
          </note>
          <note xml:id="i-93KTSYcyEyEyfJYTm6NTXt">
            70
          </note>
          <note xml:id="i-Vfa3JvrZgVVQH9F8tEvTyr">
            7
          </note>
          <note xml:id="i-MWYchW3t1g821tBLp1JFYq">
            7nN2
          </note>
          <note xml:id="i-NP7E9BMFrg1zB1yVFm43iP">
            80
          </note>
          <note xml:id="i-33sPYydgG5fcxCox99Fcvt">
            81
          </note>
          <note xml:id="i-9UbJrnM7bNqYyPLHpjF3Z">
            82
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3YXR7i4uhELo8VZuhCDwnq">
            Prot. 1986/87:110—-112
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BpccA1QAUxQAZhs84MNqjL">
            Tisdagen den 28 april
          </note>
          <note xml:id="i-5wkVdJ8kPgDGvkvGsHyr1m">
            Svar på interpellationer 1986/87:183 av Anita Bråkenhielm (m)
            om de internationella reglerna för fiskeoch handelsfartyg . .......ssssssessrrra
            1986/87:216 av Britta Bjelle (fp) om ökat rättsskydd för barn
            i äktenskap mellan svenskar och invandrare, m.m. .........+ Meddelande
            om interpellation 1986/87:242 av Hans Göran Franck (s) om flyktingpolitiken
            . . . Meddelande om frågor 1986/87:551 av Ingela Gardner (m) om
            indragningen av viss VORO IDRE 705 spa Se rRa one bese SER RNE
            bRARs NA 1986/87:552 av Ingela Gardner (m) om intagningen till
            gymna- INO ROMINS, 0 ENA « vA RAA Rek on RA BNSANTNAR STEG SANS
          </note>
          <note xml:id="i-YYvBRYEzN2pvEKohvc1WJr">
            Avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6nrKxy22ZDuCZaB7d6hi9s">
            Fredagen den 24 april
          </note>
          <note xml:id="i-QHFgexmngXApdj2JC755pa">
            Utbildningsutskottets betänkanden 1986/87:12 Anslag till grundskolor,
            m.m. ..sossssssssssrsröer 1986/87:14 Anslag till gymnasieskolor,
            m.m. ..ssssssssssssrör
          </note>
          <note xml:id="i-G3r48AYJKigYMehSjszeBi">
            Socialutskottets betänkande 19R6/87-19. -Atbärder MÖtAds ss ==
            tyg ter so nrgek DANSSD dags
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-BC3wGvUctFgfkf9S6ZRUCG">
            Måndagen den 27 april
          </note>
          <note xml:id="i-MvFkE6MDLtDEvnUxbAPaNp">
            Valav en suppleant i försvarsutskottet ........ssssersssssorerre
            Valav en suppleant i justitieutskottet ........s.ssessrsserrerere
            Val av en suppleant i näringsutskottet. .......ssssssssssssserrer
          </note>
          <note xml:id="i-5UKyEq2XHFDfzTdSgqTVa9">
            85
          </note>
          <note xml:id="i-MVuhytcSTDTgTa6cnqHENA">
            9
          </note>
          <note xml:id="i-LR2co5yuVrn6ub7Tk6uZxj">
            95
          </note>
          <note xml:id="i-9Vu64yZggTW6BJoCNFF5JZ">
            9”
          </note>
          <note xml:id="i-CRjtTdroQeCopH3Txob9v3">
            34
          </note>
          <note xml:id="i-42zJiVMWKnCkNdURkgMSDD">
            7 1 7n
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-f69PXXWtUvWV3aJjPo2mQ">
            1986/87:112
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-JyKS9QFFQVPrVRyXih8KZi">
            Tisdagen den 28 april Kl. 15.00
          </note>
          <note xml:id="i-9X3j6SJUv5ZNqj91BMgbu5">
            Förhandlingarna leddes av tredje vice talmannen.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-T1iBqoJ1HDaCka378ZvXMs">
          <note xml:id="i-AqcCM4vk2JJZ67PEEFB3TF">
            1§ Svar på interpellation 1986/87:183 om de internationella reglerna
            för fiskeoch handelsfartyg
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-YY7sLBeFySXGPYvuS2oMsz">
            Anf. 1 Utrikesminister STEN ANDERSSON:
          </note>
          <u xml:id="i-RepxooXniZPrMMWSkkYhUH" next="i-VuUZyrJYkGyeu2f5Mmback" who="Q1346478">
            <seg xml:id="i-AtL4X1TNYYcoxtwxgjHMXB">
              Herr talman! Anita Bråkenhielm har frågat mig om möjliga åtgärder
              för att garantera att svenska handelsoch fiskefartyg inte blir
              föremål för diskriminerande behandling på det fria havet och i
              andra staters territorialhav t. ex. vid sökande av nödhamn. Hon
              har vidare frågat om man genom överläggningar mellan Östersjöns
              strandstater skulle kunna garantera att en likvärdig behandling
              av de olika staternas handelsoch fiskefartyg uppnås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VuUZyrJYkGyeu2f5Mmback" prev="i-RepxooXniZPrMMWSkkYhUH" who="Q1346478" next="i-PH1fYDhLYYZeJwWud6C5Yf">
            <seg xml:id="i-SidW699Rn8Ck2PXegr3xMu">
              Låt mig först betona att folkrätten har ett rätt välutvecklat
              system av regler för sjöfarten på det fria havet och i staternas
              territorialhav. Dessa regler har fått en modern kodifikation i
              1982 års FN-konvention om havsrätten. Konventionen har visserligen
              inte trätt i kraft ännu. Men i de delar som det blir fråga om
              här får den anses återspegla den gällande sedvanerätten. Således
              kan havsområdet utanför territorialgränserna fritt brukas för
              sjöfart och fiske med det i och för sig viktiga undantaget att
              fiske utan särskilt tillstånd från kuststaten inte får bedrivas
              inom den numera accepterade ekonomiska zonen. Den sträcker sig
              som bekant som mest 200 sjömil ut från kusten. Även i denna zon
              har dock alla fartyg full rätt att navigera fritt och obehindrat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PH1fYDhLYYZeJwWud6C5Yf" prev="i-VuUZyrJYkGyeu2f5Mmback" who="Q1346478" next="i-PMEYsXC4mBSZgq1g1axS2w">
            <seg xml:id="i-2Jqyr3HBg94JKFaMC2bi42">
              Ibland kan det hända att fullt rättsenliga användningar av havet
              kommer i konflikt med varandra. I sådana fall blir det fråga om
              en avvägning där rimlig hänsyn skall tas till olika legitima användningar
              av havet. Man får t. ex. inte placera en havsindustriell anläggning
              så att den hindrar sjöfarten i en allmänt brukad farled. En militärövning,
              som hålls på ett område av det fria havet, får inte på ett orimligt
              sätt störa eller helt hindra legitimt fiske i samma område. Övningar
              är tillåtna, men får inte hindra allt fiske för längre tid i ett
              större område.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PMEYsXC4mBSZgq1g1axS2w" prev="i-PH1fYDhLYYZeJwWud6C5Yf" who="Q1346478" next="i-4eWnPNjRSoYmEzjUEy4bcT">
            <seg xml:id="i-Xb3JbUgwCmZuHQwfLwTr4t">
              Territorialhavet utgör en del av kuststatens territorium. Här
              har fträmmande fartyg, inkl. handelsoch fiskefartyg, rätt till
              s.k. oskadlig genomfart. Sådan genomfart skall i princip vara
              snabb och direkt och får inte innebära ett hot mot kuststatens
              fred, ordning eller säkerhet. Man fårt. ex. inte ägna sig åt fiske
              eller skjutövningar under sådan genomfart. Inte heller får man
              samla in information. Man får dock vidta de åtgärder som en nödsitutation
              kräver;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dhr7dMRGZV2zosyPQtq4Lq">
            7 Riksdagens protokoll 1986/87:110—-112
          </note>
          <note xml:id="i-4WdAh5GJi8yBsZ5HyesBHj">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-9qBnCFDZeNt1Avcti2DXSi">
            Om de internationella reglerna för fiskeoch handelsfartyg
          </note>
          <note xml:id="i-AC5YB8thhaYSEjZ1GYVfQi">
            85
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TFetbwzLitRE6cjicaTwAH">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-KrHrUuS58JJdxYzFTT9J5a">
            Om de internationella reglerna för fiskeoch handelsfartyg
          </note>
          <note xml:id="i-4kqaj7mEU6tj3EDgSW5zPC">
            86
          </note>
          <u xml:id="i-4eWnPNjRSoYmEzjUEy4bcT" prev="i-PMEYsXC4mBSZgq1g1axS2w" who="Q1346478" next="i-M5bjrhZZRPnhdGRvsQQeoH">
            <seg xml:id="i-C85acTXTvhW6wBYfPSyQvr">
              sedan gammalt gäller rätten för alla fartyg att vid behov söka
              nödhamn även på annan stats territorium.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M5bjrhZZRPnhdGRvsQQeoH" prev="i-4eWnPNjRSoYmEzjUEy4bcT" who="Q1346478" next="i-RFDwFvaD3JT2m6FmV17D35">
            <seg xml:id="i-MXwmdJUjmksY59zdd7qJF">
              Från svensk sida håller vi mycket hårt på de folkrättsliga reglerna
              i det internationella umgänget. Vid övergrepp mot svenska handelseller
              fiskefartyg brukar vi alltid reagera bestämt. Möjligheterna till
              detta kan dock ibland vara begränsade, särskilt om händelseförloppet
              och andra omständigheter är svåra att klarlägga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RFDwFvaD3JT2m6FmV17D35" prev="i-M5bjrhZZRPnhdGRvsQQeoH" who="Q1346478">
            <seg xml:id="i-YYaukiUWweKoNxtNMckETS">
              Jag vet inte vilka konkreta händelser som ligger bakom Anita
              Bråkenhielms fråga. Jag ser för närvarande inget behov av särskilda
              överläggningar mellan Östersjöns strandstater om efterlevnaden
              av de folkrättsliga reglerna på området. Jag kan dock försäkra
              att vi alltid, när omständigheterna kan klarläggas, reagerar om
              vi får kännedom om en kränkning av svenska intressen som strider
              mot gällande folkrättsliga regler på området. Vi följer självfallet
              kontinuerligt vad som händer i Östersjön och står i löpande kontakt
              med de myndigheter som har att svara för bevakningen av havsområdena
              i angränsning till vårt territorium.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-U12ia7qe1Sagg997w2kFUr">
            Anf. 2 ANITA BRÅKENHIELM (m):
          </note>
          <u who="Q4941081" xml:id="i-9864833893c2b3e2-0" next="i-9864833893c2b3e2-1">
            <seg xml:id="i-6Gt6a9NbuWNsjSVwPDJQn2">
              Herr talman! Jag vet inte om det är avsiktligt som utrikesministern
              har skrivit om min fråga så att den har fått en annan vinkling
              än vad jag hade gett den. Utrikesministern betonar den behandling
              som svenska fartyg blir utsatta för i Östersjön av andra stater
              och säger att Sverige påtalar diskriminering när den kan bevisas.
              Jag vet att det har hänt att svenska fiskare har fått sina nät
              sönderkörda, att ett svenskt signalspaningsfartyg har blivit påseglat
              och att det t. o. m. har förekommit mystiska försvinnanden. Men
              det var egentligen inte detta jag menade. Svenska fiskefartyg
              får söka nödhamn på andra sidan Östersjön, men först efter kontakt
              med vederbörande lokala myndighet och i vissa på förhand angivna
              hamnar. Jag har inte heller påstått att detta är diskriminering.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MPsT1ncyBMsPLidY9MDgVr">
              Min fråga gäller i stället i huvudsak myntets andra sida. Det
              framgår klart av formuleringarna i interpellationen om nationell
              suveränitet, hävdandet av vårt territorium, det öppna samhällets
              sårbarhet, kustbefolkningens och fiskares irritation över mystiska
              vistelser av andra staters fartyg i våra vatten. Det handlar framför
              allt om vad vi utsätts för från stormaktsgrannen och dess allierade
              på andra sidan Östersjön. Deras fiskefartyg behöver inte begära
              tillstånd för att söka nödhamn, och de behöver inte heller tänka
              på att göra det i särskilda hamnar. Det verkar enligt kustbefolkningen
              som om de har förkärlek för att göra detta utanför svenska försvarsanläggningar.
              De ligger där ibland väldigt länge.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8NL1LUrBnAR7bhgX26NszP">
              Den amerikanske marinbefälhavaren i Europa har vid ett tillfälle
              kallat den sovjetiska fiskeoch handelsflottan ”state-controlled
              eyes and ears”. Det är ingenting som han har hittat på själv.
              Förre sovjetiske marinchefen Gorrsjkov, som är den i väst mest
              kände sovjetiske teoretikern, strategen och försvarsskribenten,
              har i sin bok Statens sjömakt betonat handelsoch fiskeflottans
              roll i krigsmakten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-D4SbsUGdKc3gFdGuGBHf6e">
              Sovjetiska handelsfartyg har ombord speciella, under KGB sorterande,
              officerare. De sovjetiska rederierna har särskilda underrättelseavdelningar,
              som sannolikt styr de speciella uppdrag vilka svensk kustbefolkning,
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-005.jp2/_view"/>
          <u who="Q4941081" xml:id="i-9864833893c2b3e2-1" prev="i-9864833893c2b3e2-0">
            <seg xml:id="i-GQB8TYxzQZqpCLs5anCMvX">
              sommarseglare, våra marina enheter och våra fiskare kan iaktta.
              De har antennutrustning som, precis som någon uttryckte det, får
              dem att se ut som igelkottar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9mm9VLC32XKuk2tn65WApk">
              Utrikesministern talar om den i folkrätten inskrivna rätten till
              oskadlig genomfart och säger mycket riktigt att den skall vara
              snabb och direkt. Man får heller inte enligt folkrätten inhämta
              information vid genomfart på andra länders territorialvatten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TZaZsjGXrCcBWvtzhgqnx9">
              Det finns rapporter om handelsfartyg eller, som jag hörde en
              norsk säkerhetspolitisk expert kalla dem, fiskefartygsliknande
              farkoster som legat stilla eller rört sig mycket sakta utanför
              militära övervakningscentraler eller radarstationer under pågående
              svenska marina övningar eller t.o.m. när man på allvar jagat ubåt.
              Tror utrikesministern att dessa fartyg ingår i den jagade ubåtens
              hjälptrupper?
            </seg>
            <seg xml:id="i-5fqD3uJ9nrcUXBrhqZELDQ">
              Det finns rapporter om fiskefartyg som enligt kustbefolkningen
              kan ligga hela dygn i s.k. nödhamn, även om det är ganska lugnt
              väder, utanför väl kända militära anläggningar. Det är påfrestande
              för de människor som ser detta och upplever att det inte görs
              så hemskt mycket, att inte få landsfaderliga besked från statseller
              utrikesministern. Den säkerhetspolitiska debatten tycks få föras
              av journalister och enstaka kvalificerade militärer och forskare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3wybzSSUGxSRjNdVZ2WW8v">
              Jag vill fråga utrikesministern: Har några utredningar om de
              här mystiska fartygen gjorts av berörda myndigheter? Har några
              framställningar gjorts till regeringen? Pågår något arbete i regeringskansliet
              med anledning av detta? Och den viktigaste frågan: Anser utrikesministern
              att dessa fartyg utgör något säkerhetspolitiskt hot?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-83ermziEhdGoGtuBDTm8d6">
            Anf. 3 JENS ERIKSSON (m):
          </note>
          <u who="Q21561351" xml:id="i-a7cfa0a4bb800b6f-0">
            <seg xml:id="i-HVtS6qBXeUhnUYjVHzG1Ux">
              Herr talman! Att söka nödhamn anser jag som yrkesman tillhöra
              de mänskliga rättigheterna. Att kunna ta sig i land när det är
              storm och oväder och känna sig trygg är oerhört viktigt för fiskarkåren.
              Som förhållandena är i dag känner fiskare osäkerhet inför att
              närma sig östländernas stränder därför att man aldrig riktigt
              vet vad som kan inträffa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6UGDETFvWik8QsQP18ESpT">
              Utrikesministern säger att man har rätt att fritt och obehindrat
              navigera även inom territorialvattnet. Det kanske man har, men
              det förekommer att man ibland i högsta grad hindras från att göra
              detta. Det är inte enbart öststatsländer som gör på det sättet,
              utan detta har t.o.m. hänt i vårt grannland Norges territorialvatten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HT1nAmWmxMK5x4J3LFGwbu">
              Det har också skett övergrepp mot svenska fiskare, vilket vi
              känner till väl. Man har inte kunnat färdas fritt, och man har
              inte heller fått full ersättning för de skador som man har åsamkats,
              utan endast viss ersättning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UGZeAxNRDy64ZkxzS7Vq7Q">
              Från svensk sida är vi generösa när det gäller utländska fiskare,
              och det skall vi vara. Därför anser jag det angeläget att regeringen
              med uppmärksamhet följer det som händer och tar till vara fiskets
              intressen. Fiskare har varit utsatta för övergrepp och åtgärder
              som rimligen inte hade behövt vidtas mot fredliga fiskare — de
              är inte särskilt farliga där de befinner sig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-S6yXaSPz3WSrfsXfw9oEvK">
            Anf. 4 Utrikesminister STEN ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q1346478" xml:id="i-c498769a30187a38-0" next="i-a7cfa0a4bb800b6f-3">
            <seg xml:id="i-KwTiojQtqg8FncwHXV6AUn">
              Herr talman! Jag delar självfallet helt Jens Erikssons uppfattning
              då det gäller rätten att söka nödhamn. Jag vet också att det inträffat
              incidenter som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LKNZRUS2zL4WtT8q4U5FwB">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-Af3r5Xqrxsun9E8KgQdUkd">
            Om de internationella reglerna för fiskeoch
          </note>
          <note xml:id="i-KjmKSoy7TmSv5o3uvoE7A3">
            handelsfartyg
          </note>
          <note xml:id="i-LHDSveDxKmUFe5BJCnxdA4">
            87
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gfmm19XthtcMzwppDyqfZs">
            FENA ER PR Ra ER RA
          </note>
          <note xml:id="i-9xWgiX8DN9MjzjFijVLYnT">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-VLasi2iQovmQimE8TTtCrp">
            Om de internationella
          </note>
          <note xml:id="i-P6KdV5ph42Jhu2P1R3mEA7">
            reglerna för fiskeoch handelsfartyg
          </note>
          <note xml:id="i-Mh3JyRwSWYpXkBUCGhAiaV">
            88
          </note>
          <u who="Q1346478" xml:id="i-a7cfa0a4bb800b6f-3" prev="i-c498769a30187a38-0">
            <seg xml:id="i-GJY7VUPcPTaF3Nk3C2qhRs">
              kan tyda på att Sovjetunionen inte har riktigt samma syn på de
              här frågorna som vi. Men varje gång en kränkning har skett och
              vi fått fram så klara uppgifter att det finns grund för en framställning
              har också den svenska regeringen påtalat det hela, och vi är självfallet
              beredda att göra så också fortsättningsvis. Vi skall slå vakt
              om att fiskarna, som utför ett ytterligt samhällsnyttigt arbete,
              får detta skydd från den egna staten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KAdWKrpjoWZwSka1Be2AVL">
              Jag beklagar att vi inom departementet tydligen har missförstått
              frågan i interpellationen. Men jag undrar om interpellanten inte
              får vara med och dela ansvaret för missförståndet. Om interpellationen
              i första hand avsåg kränkningar av svenskt territorium från handelsfartyg,
              undervattensfarkoster eller andra transportmedel, spionage eller
              hjälp till undervattensverksamhet, då hade detta onekligen kunnat
              uttryckas klarare och begripligare än vad som skett i interpellationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9qQX6CfrDQ1srmoXAj2gVA">
              Det är klart att problemet är allvarligt. Vi har inga bevis för
              att det skulle pågå mera regelbunden verksamhet av denna karaktär.
              Men jag kan försäkra att regeringen och de myndigheter som har
              ansvaret för att inga kränkningar av de här slaget får förekomma
              — Anita Bråkenhielm vet vilka myndigheter jag avser — har ögonen
              på problemet. Det är helt klart att om vi får fram bevis på det
              här området är vi fullt beredda att ingripa enligt det sätt som
              man ingriper på i sådana fall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JM7E4r2i5SQ6LbZrukw67E">
            Anf. 5 ANITA BRÅKENHIELM (m):
          </note>
          <u who="Q4941081" xml:id="i-9864833893c2b3e2-2" next="i-9864833893c2b3e2-3">
            <seg xml:id="i-CXqWgP7KSpJDfA6Knwo5AE">
              Herr talman! Det är möjligt att jag hade kunnat uttrycka mig
              ännu klarare i interpellationen, men jag tycker inte att man skall
              göra det alltför lätt för utrikesministern — han skall få hitta
              på litet på stället också.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AV529GKy4XHTgaXSR6s8sc">
              Jag talar om detta med likaberättigande. Det beteende som öststaters
              fartyg — enkannerligen sovjetiska handelsoch fiskefartyg — ägnar
              sig åt på svenskt territorialvatten kan vi för vår del ingalunda
              ägna oss åt på den andra sidan, för det skulle vara mycket farligt.
              Dessutom kan man här tala om kapacitet och möjligheter att närvara.
              Den gamla klassiska marina strategin innehåller budet att visa
              närvaro. Man kan då fråga sig: Har våra marina stridskrafter i
              dag och vår flotta tillräckligt stor kapacitet för att kunna visa
              så pass mycket närvaro i känsliga områden att vi utifrån sedvanerätten
              kan hävda våra rättigheter, eller ärt. o. m. detta omöjligt? Jag
              medger emellertid att det här är en annan fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4JNZ6GZ2AYDHuzNA53zwW1">
              Viktigare tycker jag är att möta svenska folkets krypande obehag
              och oro över att — som t. o. m. en seriös säkerhetspolitisk forskare
              uttryckte det — det pågår någon form av övning och anfallsplanering
              mot oss som inte stämmer med traditionella försvarspolitiska doktriner.
              Är det kustinvasion eller luftlandsättning man övar? Eller är
              det fråga om det överraskande anfallet, där man i stället för
              att slå ut våra flygbaser mördar våra stridspiloter och i stället
              för att försöka anfalla kusten med mini-ubåtar och annat sätter
              i land sabotageförband som besätter våra kustartilleriinstallationer?
            </seg>
            <seg xml:id="i-4ig6YiFwv95VCGStyL1kDp">
              Frågorna berör en helt annan sak, men de hör till samma område.
              Människor känner en oro över att, som det sägs, öststaternas pansarofficerare
              patrullerar våra vägar i lastbilar för att rekognosera uppfartsvägar,
              anfallsvägar och mål. Det jag frågar efter är egentligen följande:
              Vilket seriöst utredningsarbete och vilka överväganden pågår inom
              regeringen för
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-007.jp2/_view"/>
          <u who="Q4941081" xml:id="i-9864833893c2b3e2-3" prev="i-9864833893c2b3e2-2">
            <seg xml:id="i-8k3yXmu1DQjSM4VeYJfdX8">
              att vi på ett sätt som är förenligt med vårt öppna samhälle,
              som vi vill bevara, skall kunna försvara oss mot denna verksamhet
              på ett bättre sätt än vi kan göra i dag?
            </seg>
            <seg xml:id="i-4fCgXe9g6PTq9q7hKY1CtM">
              Så till den viktigaste frågan: Anser utrikesministern att denna
              verksamhet innebär eller kan innebära ett säkerhetspolitiskt hot?
              Skall regeringen, enkannerligen utrikesministern, i så fall försöka
              att, som jag sade, på ett landsfaderligt sätt gå in i debatten
              och tala om för svenska folket vad man gör, vilka rapporter man
              är villig att ta emot och att man är beredd att i enlighet med
              de regler som finns försöka göra någonting åt saken?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5E77YJKA7XvcoummbeFR6g">
            Anf. 6 JENS ERIKSSON (m):
          </note>
          <u who="Q21561351" xml:id="i-a7cfa0a4bb800b6f-4">
            <seg xml:id="i-M5NFHb7LcpPjQTd8Zd43sn">
              Herr talman! Jag känner till, utrikesministern, att fiskarna
              har protesterat, gjort framställningar och framfört krav. Men
              jag vet också att de i varje fall hittilldags inte har fått full
              ersättning för de skador som de åsamkats. De har fått ersättning
              till en del, men de har inte ersatts för förlorad förtjänst —
              om de blir av med redskapen måste de återvända hem och byta dem
              eller kanske skaffa sig nya, och det kan göra att de blir fördröjda
              två tre veckor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C4vY3wMFgESxqE7hW7ekBj">
              Jag förutsätter att det kommer att bli så även i framtiden att
              regeringen och utrikesdepartementet ger fiskarna det skydd som
              det finns möjlighet att ge dem. Men jag vill också understryka
              att vi från svensk sida bör se till att fiskare — och jag vill
              då betona ordet fiskare — kan få skydd och söka nödhamn i Sverige,
              men också att våra fiskare kan söka nödhamn när de kommer till
              andra länder. Vi skall ha samma rättigheter där som de utländska
              fiskarna har hos oss. Det är en sak att arbeta för, eftersom det
              faktiskt inte riktigt är så i dag, utan reglerna är olika från
              land till land. Det här är en fråga som man borde kunna komma
              överens om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YV2d1En7CJsLrhkevRXJMr">
            Anf. 7 Utrikesminister STEN ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q1346478" xml:id="i-a7cfa0a4bb800b6f-5" next="i-7zMMmyUVHLzPcwcBwpxfKL">
            <seg xml:id="i-4kgNbnHu3YinW2FoFzXeww">
              Herr talman! Jag kan försäkra Jens Eriksson att vi i fortsättningen
              kommer att göra allt som står i vår makt för att ge svenska fiskare
              det skydd de har rätt att begära om de råkar ut för sådant som
              ibland har hänt i Östersjön. Detta gör vi gärna i samråd med fiskarnas
              egna organisationer. Men det går inte att resa skadeståndsanspråk
              och hävda dem om man inte har väldigt klara belägg och kan ange
              fartygsnamn osv. Så snart vi har fått sådana uppgifter har vi
              reagerat precis som Jens Eriksson sade. Det är en självklarhet
              att vi skall göra det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7vdN6AeWuWP7Zg83apAyrW">
              Sedan måste jag ge Anita Bråkenhielm en honnör. Det är första
              gången som en interpellant så klart har redovisat syftet med interpellationen.
              Den var litet oklart formulerad för att, som Anita Bråkenhielm
              sade, inte göra det för lätt för statsrådet. Det primära syftet
              har alltså inte varit att få fram fakta i den fråga som formulerats
              så ofullständigt — men O.K.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MwTDZcLYzJNTGaDrLDReLZ">
              Det där med att vara landsfader är inte så lätt, om det förväntas
              att man skall kunna lugna folk sedan det från olika håll har spritts
              informationer. Anita Bråkenhielm åberopade en fredsforskare —
              eller var det kanske en forskare inom något annat område — och
              spred sedan själv samma informationer som denna forskare om vad
              det kunde tänkas vara som förekom i våra vatten, utan att ha några
              som helst belägg för att detta hade något olagligt syfte. Man
              kan inte grunda utrikespolitiskt agerande på spekulationer eller
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KRpPQQkAufHdbMG8aA5q1t">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-P5wEQ5NQFBrfMe3xJDVSJ5">
            Om de internationella reglerna för fiskeoch
          </note>
          <note xml:id="i-6c3x32PYpuQWy9918RBHYw">
            handelsfartyg
          </note>
          <note xml:id="i-48bAPRvdJHyo32vwjtS7bW">
            89
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8hZoQYpLH4w2YFJjYZDSvQ">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-HeLgeu3p298AwKr5do5hJ9">
            Om de internationella reglerna för fiskeoch handelsfartyg
          </note>
          <u xml:id="i-7zMMmyUVHLzPcwcBwpxfKL" prev="i-a7cfa0a4bb800b6f-5" who="Q1346478">
            <seg xml:id="i-NGM33TwQ8zNoUST1vRUQAs">
              sannolikhetskalkyler. Det enda jag kan försäkra, och jag vet
              inte om det är landsfaderligt nog, är att de myndigheter som har
              att utöva den här kontrollen och bevakningen gör vad de kan. Regeringen
              har ögonen på problemet. Vi säger inte att det har förekommit
              sådan här verksamhet — det kan vi bara göra om vi har belägg för
              detta — men visst betraktar vi det som ett tänkbart säkerhetspolitiskt
              problem. Det är därför som vi — regeringen och myndigheterna —
              har ögonen på den här verksamheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Wxda4WvcUVJ664q2RBb8GZ">
              Det vore oklokt av mig, även om jag försökte ta på mig den landsfaderliga
              rollen, att exakt tala om vad vi gör och vad som har kommit fram
              vid undersökningarna. Så mycket är klart att om det kommer fram
              någonting som ger oss belägg för att sådan här verksamhet förekommer,
              kommer vi inte att tveka ett ögonblick att ingripa och påtala
              det som har skett.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-D9dywRNMoP4TAsNDutPr8i">
            Anf. 8 ANITA BRÅKENHIELM (m):
          </note>
          <u who="Q4941081" xml:id="i-9864833893c2b3e2-4" next="i-9864833893c2b3e2-5">
            <seg xml:id="i-KCUdFAJPAstdNYt6L1X5mm">
              Herr talman! Ja, jag vill medge att min inspiration under debatten
              kanske har lett mig ännu längre i frågeställningarna än jag hade
              tänkt från början. Det är ju också så, som utrikesministern vet,
              att det har varit svårt att hitta en dag då både han och jag befinner
              oss i landet och att den här interpellationen därför har legat
              obesvarad ett par tre månader. Under tiden har det hänt nya saker
              som har haft anknytning till det här problemet och som har gett
              nya idéer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5N7EpuKtFc8B2xdeBnB3gX">
              Jag noterar med tacksamhet att utrikesministern säger att detta
              kan vara ett säkerhetspolitiskt problem och att man har ögonen
              på det. Det är klart att utrikesministern inte kan tala om exakt
              i detalj vad som har hänt eller vad regeringen tänker göra. Men
              det räcker att tala om att man t. ex. ämnar utfärda bestämmelser
              om vilken myndighet som skall ha rätt att ingripa och att denna
              myndighet får regler för hur den skall ingripa om t. ex. utländska
              fritidsseglare uppehåller sig inne i eller i närheten av svenska
              skyddsområden, att man skall ha rätt att begära visering och en
              plan för färd genom den svenska skärgården. Jag vet att överbefälhavaren
              har begärt sådana regler. Håller man på att utfärda sådana regler,
              och kommer man att tala om vilken myndighet som har ansvaret?
            </seg>
            <seg xml:id="i-8xT5vE8Rtf63iGsgt8iXB5">
              Jag skall återgå till den konkreta händelse som från början inspirerade
              mig till interpellationen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5YBg3xYgdXED9MR4cNSbnW">
              En man i Simrishamn ser öststatsbåtar ligga utanför en av lokalbefolkningen
              väl känd signalanläggning, som tillhör försvaret. Båtarna ligger
              där ett helt dygn. Den här mannen ringer till kustbevakningen
              och får svaret: Vi har inga resurser — alla är på kurs. Det är
              en resursfråga. Så ringer han till en försvarsmyndighet. Där svarar
              man: Det är inte vår sak — det är kustbevakningens. Sedan ringer
              han till polisen och därefter till en annan försvarsmyndighet.
              Då får han till svar: Båtarna har rätt att ligga där. Någon säger,
              vilket är ett dumt svar: De vet säkert redan allt som finns att
              veta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-C8nAFh91CEV4kwnLeoSpT5">
              Detta gör en i grunden försvarsvänlig svensk irriterad och desperat.
              Man undrar: Vad är det egentligen för regler som gäller och hurdana
              resurser har kustbevakningen? Kustbevakningen skall ju kunna gå
              ut och säga ifrån till båtarna: Nu får ni passa er i väg! Det
              blåser inte, det har inte blåst på 14 timmar. Ni kan ligga någon
              annanstans.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LMCnQE9yTX9MfcGAJzCXAX">
              Jag efterlyser ett litet mer konkret besked om att det i regeringskansliet
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-009.jp2/_view"/>
          <u who="Q4941081" xml:id="i-9864833893c2b3e2-5" prev="i-9864833893c2b3e2-4">
            <seg xml:id="i-GSVJvH4tLprZFFXM43MYmH">
              arbetas på att utfärda regler som t.ex. tillmötesgår överbefälhavarens
              begäran om att man skall ha rätt att borda segelbåtar som ligger
              inne på svenskt skyddsområde, ta reda på varför de är där och
              om de har visum, att man skall ha rätt att begära att de talar
              om vart de är på väg, att man skall kunna se till att de verkligen
              ägnar sig åt oskadlig genomfart och inte ligger och spionerar
              på ställen där de inte skall vara. Jag är belåten om jag får ett
              besked om att detta är en säkerhetspolitisk risk och att man i
              regeringskansliet överväger åtgärder för att möta hotet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RJZpStvgyDFqrTQK35LvLE">
            Anf. 9 Utrikesminister STEN ANDERSSON:
          </note>
          <u who="Q1346478" xml:id="i-9864833893c2b3e2-6">
            <seg xml:id="i-FDWAp5s5vxugg8d1NAbsPD">
              Herr talman! Jag vill bara säga att Anita Bråkenhielm ger ett
              intryck av att inga regler finns, men det gör det naturligtvis.
              Sommartid bor jag i närheten av ett av de här skyddsområdena,
              och jag har träffat både utländska och svenska seglare, vilka
              har blivit avvisade och bordade av militära myndigheter och kustbevakningen,
              som haft instruktioner att ingripa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-88BEV5yE116m4Td4oRzkgX">
              I det fall som Anita Bråkenhielm åberopar var det kustbevakningen
              som hade uppdraget. Jag tycker inte att kustbevakningen fyller
              sin uppgift, om den skickar alla som skulle sköta den bevakningen
              på kurs.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A3AEahgZxWCEH3FfP7FDYr">
              Nu vet jag att överbefälhavaren håller på att se över reglerna
              för att de skall bli litet stramare och förhoppningsvis leda till
              större aktivitet då sådant här inträffar. Längre än så tänker
              jag inte gå, för nu är tiden ute. Jag har heller ingen anledning
              att gå längre, för nu är Anita Bråkenhielm ganska nöjd med svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7xFKbuxeaHs6GfEw9Voef1">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-5pRW18ccTky1dwf3Y2nKYp">
          <note xml:id="i-FDAPMYWUhTsPVNtMXteASD">
            2§ Svar på interpellation 1986/87:216 om ökat rättsskydd för
            barn i äktenskap mellan svenskar och invandrare, m. m.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MmNr9cpeYzbUnf8vK6RaMY">
            Anf. 10 Justitieminister STEN WICKBOM:
          </note>
          <u who="Q6239734" xml:id="i-03e678e071576309-2" next="i-9df1pjTweEUdaxeJyQY3wU">
            <seg xml:id="i-AHPYsojDTqCnnjNUh2duK8">
              Herr talman! Britta Bjelle har frågat mig om jag har för avsikt
              att se över lagstiftningen om egenmäktighet med barn så att rättsskyddet
              för barn i äktenskap mellan svenskar och invandrare stärks. Britta
              Bjelle har vidare frågat om jag har för avsikt att se över bestämmelserna
              om rättshjälp så att en kvinna som är målsägande i dessa mål kan
              få stöd och hjälp av en advokat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9df1pjTweEUdaxeJyQY3wU" prev="i-03e678e071576309-2" who="Q6239734" next="i-9864833893c2b3e2-8">
            <seg xml:id="i-Sb4TmBgakCBvCTrZvTtd7h">
              Frågan om åtgärder med anledning av det ökande antalet fall av
              olovliga bortföranden av barn i internationella förhållanden behandlas
              för närvarande i justitiedepartementet. I en promemoria från departementet
              har föreslagits att Sverige ansluter sig till 1980 års Europarådskonvention
              om erkännande och verkställighet av avgöranden rörande vårdnad
              om barn samt om återställande av vård om barn och till 1980 års
              Haagkonvention om internationella bortföranden av barn.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q6239734" xml:id="i-9864833893c2b3e2-8" prev="i-9df1pjTweEUdaxeJyQY3wU" next="i-6JrHzXa6FvyevoyjZCvWM6">
            <seg xml:id="i-4kjecTmfTQKcdQJ4bGA3y3">
              Remissbehandlingen av promemorian har nyligen avslutats. Samtliga
              remissinstanser tillstyrker att Sverige biträder konventionerna.
              Avsikten är att en proposition i ämnet skall lämnas till riksdagen
              under detta år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UiX2WL5jicpnSjZAtX97Vt">
              Genom att ansluta sig till dessa konventioner kan Sverige komma
              medi ett internationellt samarbete som syftar till att motverka
              olovliga bortföranden
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YUrWZ7rp1eFjooCq5pTdXD">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-4VrkZrhanh6o91asnoVQZm">
            Om ökat rättsskydd för barn i äktenskap mellan svenskar och in-
          </note>
          <note xml:id="i-83XL9YBL1NhdMd4K7yNbgA">
            vandrare, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FvdrPt8u3NidMrQg9yaSbs">
            91
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JrsUxu6gSugwBM2eU9mRKr">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-7HWwqd5pkF3B3xuE5NHeDX">
            Om ökat rättsskydd för barn i äktenskap mellan svenskar och invandrare,
            m.m.
          </note>
          <u xml:id="i-6JrHzXa6FvyevoyjZCvWM6" prev="i-9864833893c2b3e2-8" who="Q6239734">
            <seg xml:id="i-N2ian5ZVDUWSGm697eBDzc">
              av barn i internationella förhållanden. Konventionerna innebär
              bl.a. att varje konventionsstat skall ha en centralmyndighet med
              uppgift att kostnadsfritt lämna och förmedla hjälp åt dem som
              ansöker om att få tillbaka sitt barn. För Sveriges del är det
              avsikten att denna uppgift skall fullgöras av utrikesdepartementet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6WxfT9TSVSm6tFEEvUrRVN">
              Man måste dock räkna med att en del stater kommer att stå utanför
              detta samarbete. Det gäller kanske framför allt stater i förhållande
              till vilka de största problemen föreligger. Beträffande sådana
              stater får Sverige i stället försöka få till stånd särskilda överenskommelser
              om återförande av kidnappade barn.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SND47o7id1Va7DyF9kVLrX">
              Enligt min mening är det utomordentligt viktigt att Sverige kommer
              med i ett internationellt samarbete av det slag som jag nu har
              angett. Det är emellertid naturligtvis också angeläget att vi
              har effektiva straffbestämmelser som avhåller en förälder eller
              andra från att röva bort ett barn från den som har vårdnaden om
              barnet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Cf7cmopDxYSFFYVbnBXCZi">
              Enligt 7 kap. 6 $ brottsbalken är det straffbart att obehörigen
              skilja ett barn under 15 år från dess vårdnadshavare. Straffet
              för ett sådant brott — egenmäktighet med barn — är i normalfallet
              böter eller fängelse i högst sex månader. Genom en lagändring
              som trädde i kraft den 1 juli 1983 gäller emellertid ett högre
              straff, fängelse i högst två år, för fall då brottet är grovt.
              Denna straffskärpning tar särskilt sikte på fall då ett barn olovligen
              förs bort till ett annat land. Straffskärpningen innebär bl. a.
              att den som har begått ett så grovt brott kan utlämnas till Sverige
              från en stat som har anslutit sig till 1957 års europeiska utlämningskonvention
              (se prop. 1982/83:165 s. 22 och 39).
            </seg>
            <seg xml:id="i-6k8KSi6ZEScpKam2wRQz1C">
              De straffsatser som gäller efter 1983 års ändring är enligt min
              mening väl avvägda. Jag har därför inte för avsikt att föreslå
              någon ändring av dem.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WAbeN4osWut3dGV9apoPy7">
              Britta Bjelle har i interpellationen tagit upp frågan om den
              som har dömts för egenmäktighet med barn kan åtalas på nytt, om
              denne efter domen fortsätter att hålla barnet undan från dess
              vårdnadshavare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-M4EuhTFXgVChKUAui95G9b">
              Enligt vad jag känner till prövas denna fråga för närvarande
              av domstol, och jag kan givetvis inte föregripa domstolarnas ställningstagande.
              Om det skulle visa sig att bestämmelserna är oklart eller mindre
              ändamålsenligt utformade, är jag emellertid beredd att föranstalta
              om en översyn av dessa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GnxGYyaybdvv6vxDF26WHG">
              Vad slutligen gäller frågan om rättshjälp kan jag nämna att rättshjälpskommittén
              i sitt slutbetänkande har lagt fram förslag, som innebär att personer
              som har blivit utsatta för sexuellt övergrepp ges rätt till ett
              särskilt målsägandebiträde såväl under förundersökningen som vid
              förhandling inför domstol. Betänkandet remissbehandlas för närvarande.
              Frågan om vilka brottsoffer som bör komma i åtnjutande av förmånen
              av ett särskilt målsägandebiträde kommer att övervägas i det fortsatta
              lagstiftningsarbetet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9AzTTMtztWPPaRV8yiBhov">
            Anf. 11 BRITTA BJELLE (fp):
          </note>
          <u who="Q4939177" xml:id="i-45534f65d1d5bf38-0" next="i-45534f65d1d5bf38-1">
            <seg xml:id="i-8i9D6gFaGpYtjogHgWactf">
              Herr talman! Jag ber att få tacka justitieministern för svaret.
            </seg>
            <seg xml:id="i-G6qYRqhP1exTr5ZCzSRJqF">
              Då det gäller olovligt bortförande av barn i internationella
              förhållanden kan man dela upp förfarandet i två delar — dels ett
              internationellt, dels ett nationellt perspektiv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WyRccYzQqVTk1qVT9i46B2">
              Beträffande den internationella aspekten hänvisar justitieministern
              till att
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-011.jp2/_view"/>
          <u who="Q4939177" xml:id="i-45534f65d1d5bf38-1" prev="i-45534f65d1d5bf38-0" next="i-45534f65d1d5bf38-5">
            <seg xml:id="i-Lq5tbvzRznifeeGjPzaxDt">
              Sverige förmodligen kommer att ansluta sig till Europarådskonventionen
              och Haagkonventionen om dessa frågor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JupgkSLmo7fiLnCjp3SauX">
              Det här är naturligtvis bra i sig. Som justitieministern också
              påpekar i sitt svar kommer dock de länder till vilka flertalet
              svenska barn har förts att stå utanför detta internationella samarbete.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GQr17G9s1cWRKesTtiHnCk">
              Då återstår alltså att försöka få till stånd särskilda överenskommelser
              med dessa länder. Min fråga till justitieministern blir: Vilka
              åtgärder har regeringen vidtagit för att få till stånd sådana
              överenskommelser?
            </seg>
            <seg xml:id="i-GcyS9T6eNdTRLMJBvUYGS3">
              Då det gäller att ta internationella kontakter för att hjälpa
              föräldrar som enligt svensk lag och genom svenska domar har tillerkänts
              vårdnaden om barn tycks det råda viss passivitet. I går ringde
              en advokat från Norrköping till mig och berättade om sin klient,
              som processar i Istanbul angående umgängesrätten med sitt barn.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GiEF9aE1QS1CrQTuo4Aezz">
              Det handlar om en svensk kvinna, som under en tid sammanbodde
              med en turkisk medborgare i Sverige. 1977 fick de en dotter, som
              är svensk medborgare. Parterna separerade efter något år. Den
              svenska kvinnan hade vårdnaden och den turkiske mannen hade umgängesrätt.
              Under en umgängesperiod vid årsskiftet 1983-1984 förde den turkiske
              mannen, utan vårdnadshavarens tillstånd, bort barnet ur landet.
              Barnet har alltsedan dess vistats i Turkiet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3UmmmR5duL3ynBGxqnGt5c">
              I den process som nu pågår i Turkiet har målet utsatts till ett
              stort antal förhandlingar, men någon dom tycks inte avkunnas.
              Det förefaller som om en förhalning av målet åstadkoms genom mutor.
              Advokaten menar att det borde vara möjligt för ambassaden i Ankara
              eller konsulatet i Istanbul att genom kontakter, som man förmodligen
              har med jurister i landet, låta dem titta närmare på handläggningen
              i sådana här mål. Dessutom kan det i sig vara ett stöd attt. ex.
              en ambassad låter ställa frågor angående ett mål. Om en viss domare
              vet att någon jurist, och då helst en myndighetsperson, följer
              handläggningen, kan man i varje fall ha förhoppningen att det
              skulle kunna innebära att vårdnadshavaren tillförsäkras en korrekt
              handläggning av processen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JnyNtd1KpeJh1JHJFrYdKA">
              Emellertid tycks intresset för att hjälpa till vara svalt på
              generalkonsulatet i Istanbul. Än mer anmärkningsvärt är att advokaten
              har vänt sig till utrikesministern och påtalat svårigheterna.
              Därifrån har han inte ens fått ett svar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L9y4dnCieDnBUFmsJMQpHA">
              Ett annat exempel är en svensk kvinna, som har allmän rättshjälp
              för att processa i Tunisien angående sina barn. Trots att hon
              får rättshjälp, har hon tvingats erlägga 30 000 kr. i arvoden
              till en tunisisk advokat, utöver de ordinära rättegångskostnaderna.
              Även här skulle kanske ambassaden kunna hjälpa till och kontrollera
              vad som egentligen händer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TUNCUXD4C8CMKos4qDrBcb">
              Jag har anfört dessa exempel enkom för att påvisa att det finns
              en hel del att göra när det gäller att ge stöd till kvinnor som
              försöker processa i sina f.d. mäns hemländer för att bl. a. återfå
              vårdnaden av sina barn, eller i varje fall för att få umgängesrätt
              avseende sina barn.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UL6dSiS6KrDQ4tzjyzSRPZ">
              Den nationella delen handlar om att vi i Sverige måste ha regler,
              som otvetydigt är avskräckande i den meningen att den som olovligen
              skiljer barn från dess vårdnadshavare drabbas av ett kännbart
              straff.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8CzRfTvTXDybBNAyWiz9de">
              Eftersom det i flera fall är så, att den utländske mannen har
              ansökt om och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9oXL7CHoWJpjp9Ss9gWwtM">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-JqHm3VSeDZaFc4CJmove7j">
            Om ökat rättsskydd för barn i äktenskap mel-
          </note>
          <note xml:id="i-78chTB3N2Z32eZ17PAKZpE">
            lan svenskar och in-
          </note>
          <note xml:id="i-49Pr14hUebgo5D5dtyhBjV">
            vandrare, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KVWBpupJMt9cmWHAnktBsq">
            93
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RZSGxiKAJqiJR9M9u2txfq">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-2YnHFWohXFHhCRMSgwZ9pm">
            Om ökat rättsskydd för
          </note>
          <note xml:id="i-WUKneT6wtdCyuQD6zSkK8a">
            barn i äktenskap mellan svenskar och invandrare, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HqsWpgEH3CFYimZosjmXyy">
            94
          </note>
          <u who="Q4939177" xml:id="i-45534f65d1d5bf38-5" prev="i-45534f65d1d5bf38-1">
            <seg xml:id="i-GYhPkoGz2GhAfpUySuZYKf">
              erhållit svenskt medborgarskap, varefter han obehörigen tagit
              barnen till sitt f. d. hemland och lämnat dem till släktingar
              där för att själv sedan återvända till Sverige, finns det starka
              skäl för att just se över vår egen lagstiftning på detta område.
              Justitieministern anser att straffet för egenmäktighet med barn
              är väl avvägt. Kan man verkligen så entydigt säga det?
            </seg>
            <seg xml:id="i-A8UeredHfArXsvNKAfwqDw">
              Egenmäktighet med barn är ju ett brott som inte begås under affekt
              utan som planeras noga, ja, i detalj. Det krävs pass för barnet
              samt biljett och andra förberedelser för den vuxne själv. Eftersom
              antalet kidnappade barn ökar liksom antalet män som har fört ut
              barn och lämnat dem i sina f.d. hemländer och sedan återvänt hit,
              tycker jag att man måste ställa sig frågan: Är verkligen vår lagstiftning
              på detta område väl avvägd?
            </seg>
            <seg xml:id="i-WeJoBHjkTMAEMWjeLHF1AF">
              Strafflatituden för brott är ett sätt att mäta samhällets avståndstagande
              från ett visst förfarande. Brottet människorov, som innebär attt.
              ex. bortföra en person för att tvinga till sig en tjänst, har
              en straffskala på lägst fyra år och högst tio år eller livstid
              — allt för att visa samhällets avsky för detta förfarande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6fQdkStpVJFBRGmbJzhSCY">
              Egenmäktighet med barn innebär i de flesta fall att en utländsk
              man tar barnet eller barnen från vårdnadshavaren och från den
              miljö som barnen lever i och placerar dem i en helt annan miljö,
              många gånger utan att de kan språket. I flera fall kommer dessa
              barn att växa upp utan såväl mor som far.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Lonv1WYoWu1TsXiaMPm5Lf">
              Brottet, som riktar sig mot såväl barn som vårdnadshavare, är
              i många stycken ett grymt förfarande. Här är samhällets reaktion
              att jämställa med reaktioner inför t. ex. misshandel, dvs. högst
              två års fängelse, men inte för grov misshandel, där straffskalan
              är lägst ett år och högst tio år. Jag är väl medveten om att det
              är svårt att jämföra brott på det sätt jag har gjort, men man
              kan ändå inte komma från att straffskalan för ett brott är samhällets
              mått på brottets allvarlighet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2suMANLsixR4fgbgG4MnNo">
              För att understryka vikten av att svenska lagar och svenska domstolars
              domar efterlevs vore det rimligt att låta se över straffskalan
              för egenmäktighet med barn, allra helst som denna typ av brott
              tycks öka. Det är viktigt att barn som är svenska medborgare och
              som bor och växer upp i Sverige får ett starkare rättsskydd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RhMiY2Q8dzwGsXNET9wyJ5">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-TewdKDZxUK9irn5p2HYVjZ">
          <note xml:id="i-JtChXE7b2KCpyx1jrzubed">
            3§ Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-KMZ34bNxW8bCmuWrgLJAhv">
            Proposition och skrivelse
          </note>
          <note xml:id="i-7162y5WPxtL3goGuQretdK">
            1986/87:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för
            budgetåret 1987/88, m. m. (kompletteringsproposition)
          </note>
          <note xml:id="i-RojVGqu32Rbx8dqVFXycK1">
            1986/87:153 Överlämnande av allmänna pensionfondens fjärde fondstyrelses
            årsredovisning
          </note>
          <note xml:id="i-SErHP7t3DCMAMuxfhDaJJJ">
            48 Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-H4z5hPBbNWPV3rSJvMANxe">
            Motionerna
          </note>
          <note xml:id="i-2AmbKA3ThhjqQ6sHPiz619">
            1986/87:Sf117 av Stina Gustavsson (c)
          </note>
          <note xml:id="i-9ZWVtVtX9FVKfpCcXCNPFK">
            1986/87:Sf118 av Kersti Johansson och Gunhild Bolander (c)
          </note>
          <note xml:id="i-HNvo9nRcfS8QYi5ympmeM3">
            1986/87:Sf119 av förste vice talman Ingegerd Troedsson och Karin
            Ahrland
          </note>
          <note xml:id="i-TVq81Pd5dpK55554Xc3yaL">
            (m, fp)
          </note>
          <note xml:id="i-G3WkPGeqtuMGARVD8AZgBk">
            Andringar i delpensioneringen, pensionstillskott till änkor m.m.
            (prop. 1986/87:133)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pkfh4UXe2aDB8AaQyujRJu">
            5 &amp; Meddelande om interpellation Meddelades att följande interpellation
            framställts den 27 april
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5nCoHiWNtxxMxMSoyWvmLX">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-N6Q8T6FJPPr6Rf1z57P6aZ">
            242 av Hans Göran Franck (s) till statsrådet Georg Andersson
            om flyktingpolitiken:
          </note>
          <u who="Q5739826" xml:id="i-a316129cfdde3004-1" next="i-a316129cfdde3004-5">
            <seg xml:id="i-DT2bpkv4xPMfbjBGdTPcyT">
              Det har under senare tid uttryckts oro för att det i praxis och
              tillämpning förekommit skärpningar i utlänningsärenden. I regeringens
              skrivelse om flyktingpolitiken (1986/87:134) sägs emellertid att
              tillståndsgivningen under år 1986 har i huvudsak följt tidigare
              års praxis.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3wkiTnKF4Zfp7kpuVnFHiV">
              Asylutredningen har framfört väsentlig kritik beträffande rättssäkerheten
              i ärenden om direktavvisningar. I regeringsskrivelsen anges inte
              när något förslag i anledning av asylutredningen kan förväntas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8YXFX12w3WeSkmCkDdDqYv">
              Diskrimineringsombudsmannen Peter Nobel har framfört kritik beträffande
              behandlingen av utlänningar som tagits i förvar enligt utlänningslagen.
              Det skulle bl. a. handla om inskränkningar i rätten att sända
              och ta emot brev, möjligheter till kontakt med advokat och rätten
              att ta emot besök.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WoRGScSB6bV3Grm9bD3hFi">
              I regeringsskrivelsen anges att hos såväl polisen och invandrarverket
              som inom regeringskansliet (arbetsmarknadsdepartementet) är handläggningstiderna
              för närvarande väsentligt längre än enligt de mål som angavs i
              propositionen (1983/84:144) om invandringsoch flyktingpolitiken.
              Under 1986 ökade handläggningstiden och uppgick i genomsnitt till
              3,5 månad. För asylsökande som får ett negativt beslut av invandrarverket
              och överklagar detta hos regeringen överstiger den totala väntetiden
              från det ansökan görs hos polisen till dess regeringen meddelar
              sitt beslut i dag i allmänhet ett år. I alltför många fall får
              de sökande vänta mer än två år på ett slutligt beslut. Vissa åtgärder
              har vidtagits för att situationen skall förbättras på sikt. Frågan
              är emellertid vad som kan göras för att nedbringa handläggningstiderna
              under det allra närmaste året.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JLXeotiNTa84K6GcWdVceY">
              Riksdagens revisorer har avgett ett förslag om flyktinginvandringen
              till Sverige m. m. (1986/87:18). Däri anges bl. a. att den 1 april
              1987 var ca 6 500 personer inkvarterade på invandrarverkets förläggningar.
              Ett växande hinder för kommunernas möjligheter att ta emot fler
              flyktingar är bl.a. svårigheterna att finna lämpliga bostäder.
              Det behov av bostäder som härrör från flyktinginvandringen kan
              beräknas till ca 8 000 lägenheter per år enligt riksdagens revisorer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9EyfxCetpcLcMLuKWvqeAW">
              Frågan om frivilligt återvändande av flyktingar och invandrare
              har under lång tid varit föremål för genomgång och överväganden.
              I regeringsskrivelsen anges att en arbetsgrupp inom arbetsmarknadsdepartementet
              beräknar att framlägga en rapport under sommaren 1987. De regler
              som gäller för återvandring och de insatser som görs härför är
              otillräckliga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QaCCqyfRDVgim1nGgQTPYx">
              I regeringsskrivelsen anges att 1 387 flyktingar överförts hit
              inom ramen för flyktingkvoten. Det är en förbättring i förhållande
              till tidigare år. Däremot anges inte något om utökning av flyktingkvoten
              i fortsättningen. Den svenska flyktingkvoten har varit oförändrad
              i mer än tio år.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WTERVk2XE5MKjMf33iBdiN">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-5Rjz7QpRX6ZPhFPHHsvijd">
            Meddelande om interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-LcT8LcH8pci9GAu2uzS55F">
            95
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NM7o1MbGBC8DTYkzooBsaF">
            FREE GS SE gg RA a ELSE RN IT RS ge RT FRE
          </note>
          <note xml:id="i-PMcj7cE5CfioX85Zomp8Vm">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-MA2PyTramPqyEUh7QEfDuy">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-QYrte4tD8MwWEDLwYXiEJH">
            96
          </note>
          <u who="Q5739826" xml:id="i-a316129cfdde3004-5" prev="i-a316129cfdde3004-1" next="i-3FwXPsADrjDCprB8QasNXb">
            <seg xml:id="i-Vrtm3aG21MMHtY27rGQmtm">
              På grund av det anförda får jag till invandrarminister Georg
              Andersson ställa följande frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3FwXPsADrjDCprB8QasNXb" prev="i-a316129cfdde3004-5" who="Q5739826" next="i-a316129cfdde3004-6">
            <seg xml:id="i-Jmm1f9UqGMqyqbU43WzdQT">
              1. Hardet förekommit någon ändring i praxis eller tillämpning
              i utlänningsärenden?
            </seg>
          </u>
          <u who="Q5739826" xml:id="i-a316129cfdde3004-6" prev="i-3FwXPsADrjDCprB8QasNXb">
            <seg xml:id="i-DJDrp6aXWUByXyWrnqVaiL">
              2. Hur bedömer invandrarministern rättssäkerheten och andra frågor
              i samband med direktavvisningar och förvarstaganden, och när avser
              regeringen att framlägga förslag på grundval av asylutredningens
              förslag?
            </seg>
            <seg xml:id="i-KVLGcj6R6KZuqvRU2xPTa7">
              3. Kommer handläggningstiderna att kunna förkortas under det
              närmaste året och i så fall till vilken nivå?
            </seg>
            <seg xml:id="i-XQNAxiPnBBAaLWbjwQCreC">
              4. Har regeringen någon planering för utvidgning av flyktingkvoten
              nu eller senare?
            </seg>
            <seg xml:id="i-9QZ25kYu5LhLoVmdepQNfF">
              5. Hur bedömer invandrarministern reglerna och insatserna för
              frivilligt återvändande av flyktingar och invandrare, och när
              avser regeringen att framlägga något förslag till förbättringar?
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-7tBPbZwacDrNjtVG8aftXL">
          <note xml:id="i-4HSN2Ld6TPgvuZhvZ4QCd9">
            6 § Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 28 april
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CDkDHNDTRFvPMMBX1U8Hbi">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9myri9bG2wKnZi6HWAESgL">
            551 av Ingela Gardner (m) till utbildningsministern om indragningen
            av viss gymnasieutbildning:
          </note>
          <u who="Q4949515" xml:id="i-03e678e071576309-0" next="i-NQGtvoVg1j2GEwoJECo52N">
            <seg xml:id="i-4weZQztCqxPUpP5Rna6gpQ">
              Riksdagen har nyligen beslutat att dra in 1 000 årselevplatser
              på lilla ramen i gymnasieskolan. Utbildningsutskottet har i sitt
              betänkande förordat att möjlighet ges till en något långsammare
              avvecklingstakt. Målet är att huvuddelen av specialkurserna med
              karaktär av personalutbildning är avskaffade inför läsåret 1988/89.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NQGtvoVg1j2GEwoJECo52N" prev="i-03e678e071576309-0" who="Q4949515">
            <seg xml:id="i-E5NamtT3jk8xcEbSXJZaxZ">
              Skolöverstyrelsen har fattat beslut om avveckling av 22 specialkurser.
              SÖ:s beslut innebär att 933 årselevplatser, dvs. drygt 90 96 av
              de platser som skall dras in under tvåårsperioden, avvecklas redan
              inför läsåret 1987/88. 57 årselevplatser avvecklas inom yrkesutbildningar
              som domineras av män medan 876 platser ligger inom utbildningar
              där över 90 96 av de studerande är kvinnor. Huvuddelen av dessa
              kurser återfinns inom vårdområdet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-692jRQMFD5q6KJkQyQNoCE">
            Eftersom avvecklingstakten inte synes stå i överensstämmelse
            med de synpunkter som utbildningsutskottet fört fram och då praktiskt
            taget hela avvecklingen drabbar unga kvinnor, vill jag fråga utbildningsministern
            om skolöverstyrelsens beslut föranleder några åtgärder från regeringens
            sida?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-UcoykCnicmQ7Me4CnAA3qv">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-HdQerZFrWamo9Wrfw6hg85">
            552 av Ingela Gardner (m) till utbildningsministern om intagningen
            till gymnasieskolan:
          </note>
          <note xml:id="i-7QN624TmMzMcwXYCEes7qn">
            Trots att riksdagen beslutat att direktramen vid intagning till
            gymnasieskolan skall ökas med 3 000 intagningsplatser i förhållande
            till regeringens förslag i budgetpropositionen visar resultatet
            av den preliminära intagningen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-015.jp2/_view"/>
          <u who="Q4949515" xml:id="i-98a21043846ec0a8-3">
            <seg xml:id="i-CrftQFkVscTcXBErQ3NY9i">
              till gymnasieskolan att många yngre sökande inte kommit in, detta
              trots att de tillhör en grupp som skall prioriteras vid intagningen.
              Enbart i Stockholms län handlar det om ca 2 200 yngre sökande,
              varav 1 300 är elever som går ut grundskolan i vår.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QXdzVZBZ41J8rH2LdZNTEe">
            Vilka åtgärder överväger utbildningsministern för att ge dessa
            ungdomar en chans till gymnasieutbildning?
          </note>
          <note xml:id="i-4muZJJBsK6PfCoMczPZ8Gs">
            7 8 Kammaren åtskildes kl. 15.37.
          </note>
          <note xml:id="i-To1u4FfwFWtQTXPchR4yUS">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-YDGo4YJva9VKVzc4Ds3S8z">
            BERTIL BJÖRNSSON
          </note>
          <note xml:id="i-KjyD9K9vS4adytbKUBRaVW">
            /Olof Marcusson
          </note>
          <note xml:id="i-XbZqyir9bmvL3vTQQM9jv">
            Prot. 1986/87:112 28 april 1987
          </note>
          <note xml:id="i-8rvjiSu1ifmKgeuw6wCHyo">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-L5gy8Y1NfAyLSAohQoUVP4">
            9”
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CCNnenzWU2S5ZRkcFzRceb">
            Prot. 1986/87:110—112
          </note>
          <note xml:id="i-XZ3QzE1dMumNcVWtBaiz78">
            98
          </note>
          <note xml:id="i-GdWD8kpWg6iNRhtJAcXdCq">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5a7965NTBiQeq3WnyWxC8P">
            Fredagen den 24 april
          </note>
          <note xml:id="i-4SScJovpLrbE8CGMFu9UA5">
            Andersson, Arne, i Gamleby (s) 22, 28, 31
          </note>
          <note xml:id="i-35eqd496fcNGSXgJBw5Ujt">
            Feldt, Kjell-Olof, finansminister 63
          </note>
          <note xml:id="i-Up68p437iTo7p5tWHRThYY">
            Gadd, Arne (s) 33
          </note>
          <note xml:id="i-AidUntLQicE1Ajpfby2zN8">
            Gustavsson, Stina (c) 53
          </note>
          <note xml:id="i-cw1UMZRFvtrq7VbmJui5j">
            Haglund, Ann-Cathrine (m) 38, 40, 43, 45, 49, 50 Hegeland, Hugo
            (m) 66
          </note>
          <note xml:id="i-5bSNuTdB45ydxEwJokr9Ua">
            Janson, Erik (s) 35, 38, 40
          </note>
          <note xml:id="i-KdeB5KA9LhRQhsEUVaC13q">
            Johansson, Kjell (fp) 67
          </note>
          <note xml:id="i-SmmiLkvGyqqxKzdkF3MYxo">
            Jonsson, Elver (fp) 59, 60
          </note>
          <note xml:id="i-CFifY81pirK8kYXRSUGziy">
            Kenneryd, Rolf (c) 16, 26, 29, 64
          </note>
          <note xml:id="i-9CdoDLpwNqt7iUwjyDdSE2">
            Lantz, Inga (vpk) 55
          </note>
          <note xml:id="i-4KYQQx7VeBxkGQ2XfbTYKZ">
            Littmarck, Blenda (m) 51
          </note>
          <note xml:id="i-QEfoC5BrpR7rTuVRjHTT83">
            Lundgren, Bo (m) 31
          </note>
          <note xml:id="i-MKGCiGDJWtjpe6vqjgngJ6">
            Petersson, Hans, i Hallstahammar (vpk) 18, 26, 28, 33 Ronne-Björkqvist,
            Ingrid (fp) 52
          </note>
          <note xml:id="i-B57mUgS7q12CqTbf59qgc9">
            Rydén, Rune (m) 9, 25, 29
          </note>
          <note xml:id="i-W7nP2XHKiuFktHmgZGmBMh">
            Saint Cyr, Mona (m) 32
          </note>
          <note xml:id="i-LmvwhFs4r4GJGC16gUwC9J">
            Sigurdsen, Gertrud, socialminister 41, 44, 58, 60, 62 Svensson,
            Alf (c) 45
          </note>
          <note xml:id="i-XaAfv3mXQCEHpZdKP1rq4j">
            Svensson, Evert (s) 47, 49, 57
          </note>
          <note xml:id="i-GWPRvkAPFFigFTnEz5oFXa">
            Svensson, Jörn (vpk) 34
          </note>
          <note xml:id="i-Ns5GdqnySPKe78Kf9CCi5W">
            Tarschys, Daniel (fp) 37, 39, 43, 44, 49, 61, 62 Wibble, Anne
            (fp) 13, 27, 30
          </note>
          <note xml:id="i-XdUmVCB1NPR8oW2wbEuoGa">
            Wohlin-Andersson, Anna (c) 63
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6YnjeVQKeBAdwyQoHd8ppc">
            Måndagen den 27 april
          </note>
          <note xml:id="i-QmXdgb7w8vmn9A6MHYBYxR">
            Tredje vice talmannen 71
          </note>
          <note xml:id="i-FkKu7mVmXAi2JW4GBN1wzv">
            Lindqvist, Bengt, statsråd 72, 77, 78 Tillander, Ulla (c) 75,
            78, 79
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-P4WqHrPuLjmVaaJFb67oRd">
            Tisdagen den 28 april
          </note>
          <note xml:id="i-C9LLVJwDcr6RmD6j1caFJr">
            Andersson, Sten, utrikesminister 85, 87, 89, 91 Bjelle, Britta
            (fp) 92
          </note>
          <note xml:id="i-G9xVJwaGZGn6JepoYoVjQC">
            Bråkenhielm, Anita (m) 86, 88, 90
          </note>
          <note xml:id="i-LGq7vCpwcfQ1j3mhaQ6XLn">
            Eriksson, Jens (m) 87, 89
          </note>
          <note xml:id="i-EN77Y1wPD6DTKP73Y4wVe5">
            Wickbom, Sten, justitieminister 91
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--112/prot_198687__112-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BtA9ypKceSiVx7jnnvaWXR">
            gotab Stockholm 1987 13055
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
