<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1986</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1986</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198687--63</head>
          <docDate when="1987-02-03">1987-02-03</docDate>
          <docDate when="1987-02-04">1987-02-04</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NxXQqcmi9SvTKHQUmp2oDf">
            Riksdagens protokoll 1986/87:63—64
          </note>
          <note xml:id="i-28wLdBUYJkmV5M6bWzrvGF">
            3-4 februari 1987
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DFriNCgLiMzDPK2WMPrGd5">
            Debatter m. m. Tisdagen den 3 februari
          </note>
          <note xml:id="i-X6wYmQTqaCjYSzTGpoPhfd">
            Ändring av den preliminära tidsplanen «....ssssssssssssrssrna
            Svar på interpellationer 1986/87:132 av Gunnar Biörck i Värmdö
            (m) om publiceringen BYDLU RR PTIPRS ONE: 59200 ene öre 1986/87:112
            av Sten Svensson (m) om statsbidraget till Stiftelsen Institutet
            för företagsutveckling (SIFU) «...sssssssssssssa 1986/87:150 av
            Hans Petersson i Hallstahammar (vpk) om anpassningen till EG-ländernas
            bestämmelser om säkerhetskontroll av produktöls. i. ba sreesades
            see kass oe ra Meddelande om interpellationer 1986/87:158 av Birgitta
            Rydle (m) om betygssystemet i skolan . 1986/87:159 av Göran Ericsson
            (m) om bättre luft i storstäderna Meddelande om frågor 1986/87:326
            av tredje vice talman Bertil Fiskesjö (c) om sandsögningen utanför
            Falitetbö' == ==: 3574seser breglde ds öee 1986/87:327 av Hugo
            Hegeland (m) om förbud mot kostnadsök- SNARIE Pavan sega Sn NRA
            6 Enar RE HÖR DNE oc SK NÄR sr 1986/87:328 av Sten-Ove Sundström
            (s) om samråd vid om- StrURtUreringen av SSAD ma7 so saa ban no
            derma ve KEN rk 1986/87:329 av Sten Andersson i Malmö (m) om statsbidrag
            till kommunala barndaghem/förskolor «...sssssssrsrssssrers 1986/87:330
            av Olle Svensson (s) om samråd vid omstrukture- FINDRIERV SSAD
            7 vo ords nig oonleraar Wales vig VR ol 4 RR 1986/87:331 av Bengt-Ola
            Ryttar (s) om satsningarna på s.k. termisk fosfat och vanadin
            inom SSAB. ..sssssssrrrsssr ra 1986/87:332 av Stina Gustavsson
            (c) om järnvägstrafiken på bandelarna Ljungby—Traryd och Skånes
            Fagerhult—Kärre- BINTNR 7 Er Su INR SR SA Arg MA NA EN SD el 1986/87:333
            av Tore Claeson (vpk) om allmänt hyresstopp . ... 1986/87:334
            av Oswald Söderqvist (vpk) om den planerade nedläggningen av Dannemora
            gruva ..sssssessssrrsrrrra 1986/87:335 av Bo Hammar (vpk) om postverkets
            taxehöjning-
          </note>
          <note xml:id="i-63WvS2mQtrKyAfFQU8QJKe">
            1 Riksdagens protokoll 1986/87:63-64
          </note>
          <note xml:id="i-4R2XqPHHk8VHVYwG2mCk93">
            15
          </note>
          <note xml:id="i-46jKp7JboAsLfFrm5V8YoY">
            16
          </note>
          <note xml:id="i-Kbu8sryQhBD1CgvnY2oT8i">
            17
          </note>
          <note xml:id="i-5DyNZDdXSfGnRoCQ4pZ3Sa">
            17
          </note>
          <note xml:id="i-KZBWXedSo3u1UQHbggkD1w">
            17
          </note>
          <note xml:id="i-XL48T5ghEUhLxV3enEhUQC">
            18
          </note>
          <note xml:id="i-2ZUiLBEqXwYWkvWbEJ2wwc">
            18
          </note>
          <note xml:id="i-GPH1zfr52ZZqVc5DTTDBoE">
            18
          </note>
          <note xml:id="i-Kw3VoiXVcNapnHQUmYuGHc">
            18
          </note>
          <note xml:id="i-FcMiGDSLqmDCvz51RNiet3">
            19
          </note>
          <note xml:id="i-G8o42zP7TvfiGwHV6WW9SW">
            19
          </note>
          <note xml:id="i-4QmZsMhVuaX5HMjKBn9t7m">
            19
          </note>
          <note xml:id="i-QyDVt56Z2RD4pQGZ5uzY5P">
            1986/87:63—-64
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2ZFYiwPsuF5N3Vd3yhytWV">
            Prot. 1986/87:336 av Bengt-Ola Ryttar (s) om alternativ sysselsätt-
            1986/87:63—-64 ME SIR IARE RA + kl ole lers sn FARA böra 0 KAN
            ok orion 19
          </note>
          <note xml:id="i-7DYpdBXDhxa6LH4Wf51FiE">
            Onsdagen den 4 februari ATEN DORNIER: GEDRIS 37 4 spor sg ok
            OA Mr sd RAN ar ÖR rr KNEAR 21 Meddelande om interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-NrkF1MdrMJj1DES9NMGjmk">
            1986/87:160 av Erik Holmkvist (m) om åtgärder för att minska
            antalet träfikdödade r€Enal -. .s:3-- 03 obso» cr orm ser rr sr
            195
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9kgYzddtrkF77THwCNJTjq">
            1986/87:03
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-EJBLK2xGvvnmWT8NGegttb">
            Tisdagen den 3 februari Kl. 15.00
          </note>
          <note xml:id="i-Lab1cinDGybK8Mi6ogERbC">
            Förhandlingarna leddes till en början av tredje vice talmannen.
            18 Justerades protokollet för den 26 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-Hp3iauyrMqFXjeRd4HnoQk">
            28 Ändring av den preliminära tidsplanen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QdNXVi7zAgvwAfrJ6j9FKE">
            Anf. I TREDJE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <note xml:id="i-ET5c8LsynP93pybjb3qrHa">
            Med ändring av den preliminära tidsplanen inställs det arbetsplenum
            som utsatts till kl. 09.00 onsdagen den 11 februari. I stället
            hålls kl. 15.00 nämnda dag ett bordläggningsplenum.
          </note>
          <note xml:id="i-AAQSGWb3doQcYqtX1y5UDf">
            3 8 Svar på interpellation 1986/87:132 om publiceringen av budgetpropositionen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5hpXgddFjVcYnqu335drvK">
            Anf. 2 Statsminister INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <u who="Q53740" xml:id="i-a0eae79639e9e057-1" next="i-BNWDBwJZkYMcR7R3PcacQA">
            <seg xml:id="i-5bksaFkyd8qNvmgiTGj1ER">
              Herr talman! Gunnar Biörck i Värmdö har —- med anledning av att
              uppgifter ur årets budgetproposition återgavs i massmedia innan
              förslaget avlämnats till riksdagen — frågat mig om det är en ordning
              riksdagen skall tvingas acceptera även i fortsättningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-42Y7v3f3AvRtoTXkoaCXWp">
              Svaret är självfallet nej.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Vbc2ohaqGg23gkeyLFjcRp">
              Under åtskilliga år har det varit praxis — från alla regeringars
              sida — att lämna förhandsinformation om budgeten till de olika
              riksdagspartiernas kanslier samt till massmedia. Vad gäller massmedia
              har detta sedan 1975 grundats på en överenskommelse mellan finansdepartementet,
              Sveriges Radio och Pressens samarbetsnämnd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AunWxNctNNu8RiRnaWjgM4">
              Bakgrunden är att budgetpropositionen brukar föreligga i stencilerad
              korrekturversion en dryg vecka före publiceringsdatum. Eftersom
              den är på i runda tal 4 000 sidor har det bedömts vara rimligt
              att låta såväl massmedia som oppositionsledare få en möjlighet
              att studera materialet och därmed ges en rimlig chans att kommentera
              och referera det då materialet blir offentligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2yDGtqjnnTbynyKHRhE4wK">
              Denna praxis har emellertid visat sig medföra problem. Bl. a.
              har personer som agerar på börsen och penningmarknaden i förväg
              fått kännedom om innehållet i budgetförslaget. I några fall har
              massmedia gått ut med presentationen flera dagar före överlämnandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7NJjNnMfUsC2fBkd7Bbsqy">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-Xxbm2wUAphwuxXHpcEsZ1g">
            Ändring av den preliminära tidsplanen
          </note>
          <note xml:id="i-Psaqg6P6vSeSv4DFMVUNr8">
            Om publiceringen av budgetpropositionen
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MUrkuRc7UNkfuq4jGmFUN1">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-FneJMvJvcsvm5aUkWVe2NW">
            Om publiceringen av budgetpropositionen
          </note>
          <u xml:id="i-BNWDBwJZkYMcR7R3PcacQA" prev="i-a0eae79639e9e057-1" who="Q53740">
            <seg xml:id="i-7Jq9BVcPQ7JrvhwrB8aGJS">
              För att åstadkomma en annan och striktare ordning tillsattes
              våren 1986 en arbetsgrupp i regeringskansliet som också presenterade
              förslag till förändrade rutiner. Vid ett möte i höstas, mellan
              finansministern och ett antal representanter för enskilda redaktioner
              och nyhetsbyråer samt Pressens samarbetsnämnd, lades följande
              fast:
            </seg>
            <seg xml:id="i-HnXCqjkKkHWHVMW1Ynzkfq">
              För det första att finansplanen, nationalbudgeten, tabellverk,
              finansdepartementets bilaga i budgetpropositionen samt bilagan
              rörande räntor på statsskulden icke skulle lämnas ut förrän riksdagen
              fått dem på sitt bord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4D9mtW9LzDUqVXsEHyq9ue">
              För det andra att övriga bilagor, samt det relativt omfattande
              pressmaterialet på dessa delar av budgetpropositionen, även fortsättningsvis
              skulle ställas till massmedias förfogande tre arbetsdagar före
              överlämnandet — men givetvis med samma regler om publiceringsförbehåll
              som tidigare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LhzNmse3wLPotwQKCUMBen">
              Nu visade det sig att icke heller dessa striktare rutiner var
              tillräckliga. Även i år presenterades uppgifter ur budgeten innan
              propositionen nått riksdagen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-35c8mYjdvA6qXSkD7cAV7q">
              Jag skall inte här återge det redan väl kända händelseförloppet,
              däremot de konsekvenser för massmedias tillgång till förhandsmaterial
              som finansministern tidigare redovisat. Fr.o.m. nästa år kommer
              varken bilagor eller pressmeddelanden att spridas i förväg. Den
              regel som kommer att gälla är att allt material blir offentligt,
              och därmed tillgängligt, i den stund det läggs på riksdagens bord.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8fKEsqT7iFbeuKrSH1wRDr">
              Jag är inte övertygad om att det är en ordning som kommer att
              ge allmänheten en allsidig och djupgående information om årets
              viktigaste regeringsförslag. De mindre och resurssvagare redaktionerna,
              och framför allt redaktioner utanför Stockholmsområdet, kommer
              att missgynnas. Jag är inte heller övertygad om att det är en
              ordning som bidrar till mångfald när det gäller omdömen och kommentarer
              till propositionen. Däremot bör det kunna vara en ordning som
              återger riksdagen dess givna företrädesrätt till information om
              regeringspropositioner.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4BZhoDWUudmQitAJ6FgpuM" type="speaker">
            Anf. 3 GUNNAR BIÖRCK i Värmdö (m):
          </note>
          <u who="Q5576993" xml:id="i-P86wXhB9nvrjKsGsrixBQv" next="i-a0eae79639e9e057-4">
            <seg xml:id="i-6syzWzBVL9SMmG5ZVrdghp">
              Herr talman! Tillåt mig att till statsministern framföra ett
              varmt tack för svaret på min interpellation. Det är synnerligen
              tillfredsställande att man — och jag förmodar att det är regeringen
              och inte bara finansministern och statsministern själv som står
              bakom slutorden i interpellationssvaret — bestämt sig för ”en
              ordning som återger riksdagen dess givna företrädesrätt till information
              om regeringspropositioner”. Kanske är detta, om inte ”steget”
              så i varje fall ”vändpunkten”, när det gäller iakttagandet av
              statsmakternas inbördes relationer enligt vår nuvarande regeringsform.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YCXguYJAuHic83NbiQwpkJ">
              Statsministern har, med utgångspunkt från formuleringen av min
              interpellation, huvudsakligen diskuterat behandlingen av budgetpropositionen.
              Låt mig hoppas att svaret gäller alla propositioner. I går kunde
              man exempelvis i Dagens Nyheter läsa att tidningen kunde ”redan
              i dag avslöja innehållet i regeringens till den 19 februari aviserade
              forskningsproposition.” Vilken bragd! Men till vad nytta? Och
              till vilket pris? Rimligtvis det av ett sviket förtroende, någonstans.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2Kbh2S3wcufbvUTyi7o2jv">
              Statsministerns besked är tillfredsställande även med tanke på
              relationerna mellan riksdagen och massmedierna. Den ödsliga kammaren,
              till vilken talmannen understundom måste be vaktmästarna hämta
              någon tillgänglig
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-005.jp2/_view"/>
          <u who="Q5576993" xml:id="i-a0eae79639e9e057-4" prev="i-P86wXhB9nvrjKsGsrixBQv">
            <seg xml:id="i-Lj3EuzoNHaaoKyRDbiEHSg">
              riksdagsman, vittnar om riksdagens anfrätta självrespekt. Emellanåt
              förefaller det som om verksamheten här omedvetet styrdes av föreställningen
              att det verkligt viktiga i det politiska arbetet är att genom
              massmediernas försorg uppnå publicitet. Ett inslag i TV eller
              en notis i tidningen — för att inte tala om en hel artikel — väger
              ojämförligt tyngre än ett anförande i kammaren. Vi har nog anledning
              till åtskillig självrannsakan. Den uppstramning som statsministerns
              svar innebär är därför också något för oss att tänka på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2QVtuTHAciu6Ei51Km7PgZ">
              Massmediernas ambition att ”avslöja” och att ”vara först” med
              en ”nyhet” leder lätt till en förvrängning av beslutssituationen.
              För tidigt födda — eller ofullgångna — ”nyheter” kan vanställa
              sakbehandlingen och resultera i att det verkliga avgörandet uppfattas
              som ointressant. Frågan anses vid det laget ha ”förlorat sin aktualitet.”
              Vad som är ett ”oavvisligt allmänintresse” borde kanske analyseras
              tillsammans med företrädare för massmedia.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FviEGCxXXFXh2UMLCfdjws">
              För den som i snart ett halvt sekel varit ålagd — och iakttagit
              — föreskriven tystnadsplikt ter sig vad som kan förekomma i tryckfrihetsförordningens
              skydd emellanåt märkvärdigt. Ordet förtroende — även i sammansättningen
              ”i förtroende” — tycks vara tänjbart, eller kanske förhandlingsbart,
              som somliga uttrycker det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9NSMSYZSBmqBqGdiAYLAEi">
              Med detta, herr talman och herr statsminister, ber jag än en
              gång att få tacka för svaret: både för dess innehåll och för dess
              utformning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RSNRXSBvbL5Wm9hNphzM7">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-XuVTpr3Y3ATCVX7Xx6YFy6">
            4 § Svar på interpellation 1986/87:112 om statsbidraget till
            Stiftelsen Institutet för företagsutveckling (SIFU)
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QYPJ8KP2ZPFNaXT3qpyshJ">
            Anf. 4 Industriminister THAGE PETERSON:
          </note>
          <u who="Q2408431" xml:id="i-a0eae79639e9e057-5" next="i-W8zXMxgTNRpP76aY4oiu55">
            <seg xml:id="i-U8fxZGrexYB3u9D87YjLBh">
              Herr talman! Sten Svensson har frågat mig
            </seg>
            <seg xml:id="i-SqfvkeS7iybbQbchXxdds8">
              dels vad jag anser om betydelsen av enskilda utbildningsgivare
              med kursutbud för små och medelstora företag,
            </seg>
            <seg xml:id="i-N8M8s4ot4j633ZbD1H3Gf7">
              dels om jag vill medverka till att dessa fortbildningsinstitut
              får konkurrera med SIFU på lika villkor,
            </seg>
            <seg xml:id="i-CLdvhJyVhXQopsTX5wDtbw">
              dels om jag anser att det finns något skäl att ge bidrag till
              SIFU för löpande verksamhet,
            </seg>
            <seg xml:id="i-76VyJNaiw3gEB1pGMz1VVx">
              dels om jag avser att verka för att bidragen till SIFU avvecklas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FAM9XewFdPe6cxzjeKfEXH">
              Ett stort utbud av fortbildningstjänster som är anpassade till
              små och medelstora företag är väsentligt för att höja företagens
              kompetens och konkurrenskraft. Både privata och offentliga organ
              spelar här viktiga roller.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8NMkUPhV5kq8M3cEXGcAGe">
              Den statliga Stiftelsen Institutet för företagsutveckling (SIFU)
              inrättades år 1980 och skall bedriva fortbildning för främst små
              och medelstora företag i bl. a. tekniska ämnen. Ett skäl för staten
              att bedriva verksamheten och stödja den med bidrag har varit att
              SIFU kan tillhandahålla vissa kurser som inte är lönsamma i snäv
              företagsekonomisk mening men som ändå gynnar företagens utveckling
              och påskyndar teknikspridningen. SIFU har därför att ta ansvaret
              för ny oprövad utbildning, som privata organ av företagsekonomiska
              skäl inte har intresse av.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UMyp7EyuYVpQGc3E9XSRfz">
              Ett annat skäl för att ge statsbidrag till SIFU har varit att
              stiftelsen är ålagd
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TGYLrXhCjdDVVbCSgYLnsG">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-AZjwiMmcm1RCZNFEA6QsUD">
            Om statsbidraget till Stiftelsen Institutet för företagsutveckling
            (SIFU)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y5UaNH4fFAu2P7dNGgtVfB">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-LrAYegeAMb8MH11MQ5gRvQ">
            Om statsbidraget till
          </note>
          <note xml:id="i-HsG5fGtwVdqY5ui4H2YUhC">
            Stiftelsen Institutet för företagsutveckling (SIFU)
          </note>
          <u xml:id="i-W8zXMxgTNRpP76aY4oiu55" prev="i-a0eae79639e9e057-5" who="Q2408431" next="i-3vX4ZCMYTCuburyYF2fhLc">
            <seg xml:id="i-5Zap1WvK361xcxyVTskNnh">
              att bedriva verksamhet i både Borås och Stockholm. SIFU har således
              vissa konkurrensnackdelar jämfört med andra utbildningsorgan på
              marknaden, vilket i sin tur har motiverat statsbidragen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HJHQgB8wvDzbzYuYFhXyo2">
              Statsbidraget till SIFU har nästan halverats från 22 milj. kr.
              år 1982/83 till 12 milj. kr. för innevarande budgetår. SIFU:s
              självfinansieringsgrad uppgår för närvarande till över 80 96.
              Det minskade bidraget till SIFU har tvingat SIFU att marknadsanpassa
              sina priser, vilket visserligen kan ha försvårat för mycket små
              företag att få råd till utbildning men samtidigt minskat risken
              för snedvriden konkurrens.
            </seg>
            <seg xml:id="i-37u9qp7HZu9cZYoiYX7dmF">
              I den nyligen avlämnade utredningsrapporten ”Kompetensutveckling
              för konkurrenskraft” föreslår industriverket en närmare samordning
              av bidragen till SIFU och verkets egen stödgivning till utbildning
              och kursverksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3vX4ZCMYTCuburyYF2fhLc" prev="i-W8zXMxgTNRpP76aY4oiu55" who="Q2408431">
            <seg xml:id="i-R4r7o9UvpqhizKJGyxRm8L">
              Industriverkets utredning har remissbehandlats. Frågan om SIFU:s
              finansiering fr. o. m. nästa budgetår och andra frågor om statliga
              fortbildningsinsatser för småföretag m.m. kommer att tas upp i
              den näringspolitiska proposition som för närvarande bereds i regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-NaMobX4Sm9SVdeVpvjqHFF">
            Anf. 5 STEN SVENSSON (m):
          </note>
          <u who="Q6199173" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-0" next="i-d5a23deceba1f7b2-1">
            <seg xml:id="i-B7pzPEaeKS69fRhBbiwRa7">
              Herr talman! Jag ber att få tacka industriministern för svaret
              på min interpellation, som jag framställde redan den 25 november
              i fjol. Jag vill att industriministern förklarar varför svaret
              har dröjt så länge.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MQKSAUfLaTuAE9foc2sz4V">
              SIFU konkurrerar inte på lika villkor med andra utbildningsinstitut.
              SIFU lever heller inte upp till den ursprungliga tanken att särskilt
              nå kursdeltagare från små och medelstora företag. Andra institut,
              som är osubventionerade, klarar den uppgiften bättre.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UE9CHrk116aJjfumLLUZh4">
              Riksrevisionsverket — RRV — har, som jag påpekat i interpellationen,
              granskat verksamheten vid SIFU. RRV fann att SIFU inte längre
              har den näringspolitiska roll som avsetts och att det därför inte
              är motiverat med ett fortsatt statligt stöd. Jag har dessutom
              erinrat om att näringsfrihetsombudsmannen har uttalat sig kritiskt
              mot SIFU:s tjänstebrevsrätt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5Na98ia3Fcy3uDeL6SxGNq">
              I sitt svar har industriministern inte kommenterat vare sig riksrevisionsverkets
              eller näringsfrihetsombudsmannens anmärkningar. Vad är anledningen
              härtill?
            </seg>
            <seg xml:id="i-LArTe2bgDYEedHKnHvuPHk">
              I vart fall har en särskild utredning kommit till — uppenbarligen
              med det syftet att söka bemöta kritiken från RRV och NO. Regeringens
              uppdrag gick till industriverket, SIND. Utredningen är klar och
              har varit ute på remiss. I utredningen föreslår SIND att de fortsatta
              subventionerna från staten skall kanaliseras via industriverket.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A7K3jUpZ6ZWjqocQcNj3Vm">
              När man tagit del av utredningen, finner man att RRV:s och NO:s
              kritik alltjämt är lika befogad. Riksrevisionsverket vidhåller
              således sin kritik i sitt remissvar. RRV anser att SIFU inte skall
              kopplas ihop med industriverket. RRV anser vidare att inget basanslag
              bör utgå. Alternativt bör SIFU utbjudas till avnämarna. För så
              vitt detta inte mottas positivt bör verksamheten avvecklas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TMDVuu8Vd9R8ypnw2wKpbW">
              Kursverksamheten vid Stockholms universitet har, sedan man tagit
              del av den här utredningen, i en skrivelse till industriverket
              påpekat följande: ”Det är inte nödvändigt för staten att utge
              subventioner i producentledet inom
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-007.jp2/_view"/>
          <u who="Q6199173" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-1" prev="i-d5a23deceba1f7b2-0">
            <seg xml:id="i-NXQhfkUu7KUYWfDVMHVTgS">
              området utbildning för småföretag. Sådana subventioner är endast
              ägnade att begränsa näringsfriheten. Ett avskaffande av subventionerna
              innebär besparing av statens medel utan att för den skull åstadkomma
              någon minskning av utbildningsmöjligheterna för olika företag.”
            </seg>
            <seg xml:id="i-9JU93peeqLM7uPK7WdH8Qj">
              Jag har för egen del kommit till samma slutsats: SIFU måste bevisa
              sitt existensberättigande på marknaden utan statliga subventioner!
            </seg>
            <seg xml:id="i-HgbkYekmbSn6oGcS7xzFig">
              Det får inte bli så att industriverket till den grad försämrar
              konkurrensvillkoren för enskilda alternativ att det till sist
              återstår det statliga monopolet. Det skulle såväl skattebetalarna
              som småföretagen förlora mycket på.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EBRpuYzJrrjfSekRgPesAz">
              Industriministern anför i sitt svar ett skäl för staten att subventionera
              SIFU, nämligen att ”SIFU kan tillhandahålla vissa kurser som inte
              är lönsamma i snäv företagsekonomisk mening men som ändå gynnar
              företagens utveckling och påskyndar teknikspridningen”.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HZuYTJ7fM42pN6WZzTtz9Y">
              Detta argument vill jag tillbakavisa. Det är dessutom ett underkännande
              av svenska företags egna bedömningar. Jag tror för min del att
              företagen gärna köper utbildning och betalar för den, om den verkligen
              gynnar företagens utveckling. Det har alla kursanordnare som verkar
              på marknaden utan statliga subventioner redan noterat. Riksrevisionsverket
              har i sin revisionsrapport påpekat att SIFU i allt väsentligt
              dubblerar utbudet på marknaden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9midCaNE44M7ZGu5pToZvK">
              Jag ber därför, herr talman, att få ställa några följdfrågor:
            </seg>
            <seg xml:id="i-LtVf8p7M9q2CM6VRF8ts46">
              1. Varför ignorerar regeringen den kritik som riksrevisionsverket
              har redovisat i sin revisionsrapport och som nu upprepas i remissvaret
              avseende SIND-utredningen?
            </seg>
            <seg xml:id="i-29EA3CdsuUWKYxRAKwhXX8">
              2. Varför prövar inte regeringen NO:s kritik av SIFU:s tjänstebrevsrätt,
              vars värde uppskattas till 5 milj. kr. per år?
            </seg>
            <seg xml:id="i-RUEewc9KYx2DHFHsc5qPWP">
              3. Är regeringen beredd att låta andra kursanordnare få lägga
              ett bud på SIFU:s verksamhet?
            </seg>
            <seg xml:id="i-PYaHTnC8qVNTkGshp3VX6j">
              4. Varför har inte regeringen sett till att det blivit en totalanalys
              av det kompletta utbildningsutbudet på marknaden, sedan SIND-utredarna
              för sin del i utredningen anfört att de finner en sådan åtgärd
              mindre meningsfull?
            </seg>
            <seg xml:id="i-PPndrAUi1FHyKLBnMjnKNk">
              5. Är regeringen beredd att i den näringspolitiska propositionen,
              som aviseras till den 19 februari, lägga fram ett förslag som
              innebär en avveckling av subventionerna till SIFU och därmed en
              besparing av statens medel i motsvarande mån?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-2UT4ACZshawYNjSJ15C4ri">
            Anf. 6 Industriminister THAGE PETERSON:
          </note>
          <u who="Q2408431" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-2" next="i-RVb1e3HNLJ2CQsphFd2CBY">
            <seg xml:id="i-LRcu6oZ9um53eufbJYf4Vd">
              Herr talman! Sten Svensson började med en fräck fråga. Att Sten
              Svensson inte har fått svar på sin interpellation tidigare beror
              inte på mig utan på Sten Svensson själv, som inte har ansett sig
              ha tid att ta emot svaret. Jag hade svaret på interpellationen
              klart inom föreskriven tid. Från industridepartementets sida föreslog
              vi därför att det skulle lämnas på en av talmannen utsatt dag
              för interpellationssvar, nämligen den 8 december. Svaret var alltså
              klart och kunde lämnas, men kammarkansliet meddelade då att Sten
              Svensson inte behagade närvara i kammaren för att ta emot. Vi
              försökte sedan ytterligare en gång att få tillfälle att lämna
              svaret, men inte heller då hade Sten Svensson möjlighet att ta
              emot det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PvAP4rnCfrAmNzm1nQ1ye2">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-QPFG47VJQagjHm1pVVwPZe">
            Om statsbidraget till Stiftelsen Institutet för företagsutveckling
            (SIFU)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2zjnccq811MZpUJ2pTeFNq">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-HZAG2nGP5LVq15R9XDi1ai">
            Om anpassningen till EG-ländernas bestämmelser om säkerhetskontroll
            av produkter
          </note>
          <u xml:id="i-RVb1e3HNLJ2CQsphFd2CBY" prev="i-d5a23deceba1f7b2-2" who="Q2408431">
            <seg xml:id="i-7uKJJMkV3VFrHzGaBQU99J">
              Det är alltså interpellantens egen nonchalans emot riksdagen
              som har gjort att han inte har fått svaret tidigare. Han kan således
              själv svara på sin inledningsvis ställda fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-B3ggHqkw9oEBbag3nHvXt">
            Anf. 7 STEN SVENSSON (m):
          </note>
          <u who="Q6199173" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-6">
            <seg xml:id="i-3NReMqjiyvrtu3mtV9Y4Ga">
              Herr talman! Jag skall be att få påpeka för industriministern
              att det enda bud som jag har fått från kammarkansliet har gällt
              just denna dag. Jag satt i kammaren när industriministern läste
              upp sitt meddelande. Jag var alltså närvarande och lyssnade på
              detta, men då hade jag inte rätt att begära ordet för att korrigera
              industriministern. Också den 8 december var jag i Stockholm och
              kunde mycket väl ha tagit emot svaret. Jag har emellertid inte
              blivit tillfrågad om jag kunde ta emot svaret de nämnda dagarna.
              Jag tillbakavisar därför bestämt de påpekanden som industriministern
              har gjort. Från kammarkansliet har jag endast fått förfrågan om
              jag kunde ta emot svaret i dag, och detta har jag sagt ja till.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SWPFWzYaRfSxhSxDu9Dp6m">
              Jag vill sedan återkomma till de frågor jag ställde tidigare.
              Dem vill jag gärna ha svar på.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7hTJngrrRGpUtyrGSS1nVE">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-BgpGnh1rp7zptpxdPh3U5r">
            5 § Svar på interpellation 1986/87:150 om anpassningen till EG-ländernas
            bestämmelser om säkerhetskontroll av produkter
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-CFrmp6f1TLgGXwVi8omxPM">
            Anf. 8 Industriminister THAGE PETERSON:
          </note>
          <u who="Q2408431" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-7" next="i-KAHtYt4cxDaBAacUXi2p9K">
            <seg xml:id="i-CinSTjAKH2NviEnsSHEXWn">
              Herr talman! Hans Petersson i Hallstahammar har frågat mig dels
              om jag anser att det är rimligt att försvaga säkerhetskontrollen
              av elmateriel därför att det finns sådana påtryckningar från EG,
              dels hur jag ser på den allmänna tendens som finns att harmonisera
              olika svenska bestämmelser med EG- ländernas för att på detta
              sätt undanröja handelshinder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KY83k9C9D2843rGQo6dxDF">
              Jag skulle vilja börja med att redovisa bakgrunden till att frågan
              om säkerhetskontroll av elektrisk materiel, den s. k. S-märkningen
              har utretts.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VFygNN9pBakzA3iXLfBW6k">
              En stor del av den obligatoriska provning i Sverige som är betingad
              av risk för liv, hälsa och säkerhet sker vid s. k. riksprovplatser
              inom ramen för lagen (1985:1105) om obligatorisk kontroll genom
              teknisk provning m.m. För elektriska hushållsartiklar och viss
              installationsmateriel har regeringen utsett Svenska Elektriska
              Materielkontrollanstalten AB (SEMKO) att vara riksprovplats. Provningen
              sker mot bakgrund av säkerhetsföreskrifter från flera myndigheter,
              främst dock statens energiverk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GVtxZx8znn77hAQnAffL8F">
              Vad gäller S-märkningen förbereddes en översyn redan år 1984.
              Vid denna tid intensifierades kontakterna mellan EG och EFTA,
              och från svensk sida deltog man vid flera tillfällen i uttalanden
              om vikten av att undanröja tekniska handelshinder mellan EFTA-
              och EG-länderna. Ett sådant tillfälle var EFTA:s statsministermöte
              i maj 1984.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KAHtYt4cxDaBAacUXi2p9K" prev="i-d5a23deceba1f7b2-7" who="Q2408431" next="i-Lp3YCcxZbUxQ8c2u8QUHq">
            <seg xml:id="i-AAEJx7UVn7rdw2TeBwBa6i">
              Under de möten som skedde mellan EFTA och EG ställdes från EG
              frågan om man från EFTA-länderna skulle vara beredd att anpassa
              den nationella kontrollordningen till en ordning liknande den
              som råder inom EG för viss elektrisk materiel, det s. k. lågspänningsdirektivet.
              Förfrågningen föranled-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-009.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-Lp3YCcxZbUxQ8c2u8QUHq" prev="i-KAHtYt4cxDaBAacUXi2p9K" who="Q2408431" next="i-d5a23deceba1f7b2-9">
            <seg xml:id="i-XRQeh9DAqYLbPFtoEdQtWH">
              de att kontrollordningen sågs över i alla EFTA-länder. För svenskt
              vidkommande ledde frågeställningen till att frågan om elmaterielkontrollens
              framtida utformning kom att vidgas. En särskild utredning tillkallades
              i maj 1985. Utredningen avgav vid årsskiftet 1985/86 betänkandet
              ”Effektivare kontroll och underlättad handel”. Förslaget har remissbehandlats,
              och ärendet bereds för närvarande inom industridepartementet.
            </seg>
          </u>
          <u who="Q2408431" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-9" prev="i-Lp3YCcxZbUxQ8c2u8QUHq">
            <seg xml:id="i-7bT417J6u1YomuDdzJC1Cy">
              I utredningens direktiv ingick förutsättningen att kravet på
              produktsäkerhet inte fick eftersättas. Utredningen har från denna
              utgångspunkt föreslagit en viss omstrukturering av kontrollresurserna
              som syftar till att höja säkerheten i vissa avseenden. Förslaget
              innebär vidare att den till SEMKO knutna S-märkningen behålls
              men möjlighet öppnas till att godta också annat sätt att styrka
              produktsäkerheten. Flera frågor i förslaget återstår att diskutera
              mot bakgrund av vad som framkommit vid remissbehandlingen och
              i diskussionerna med övriga berörda EFTA-länder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KeDsEL9h3hi9p9nnMQMZBm">
              Hans Petersson har också frågat om min syn på tendensen att harmonisera
              svenska bestämmelser med bestämmelserna i EG-länderna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5UJfT1vgU9R7mFbvNK9ht2">
              Jag villi den delen framhålla att Sverige är ett exportberoende
              land. För att vår industri skall kunna utvecklas krävs ett ostört
              varuutbyte, inte minst med våra nordiska grannländer och EG, vilka
              är våra största handelspartners. Starka näringspolitiska skäl
              talar därför för att Sverige aktivt medverkar i pågående ansträngningar
              att förebygga och eliminera handelshinder. Detta är en politik
              kring vilken det rått stor uppslutning i Sverige. Redan i samband
              med förhandlingarna om det första svenska frihandelsavtalet mellan
              Sverige och EG år 1972 markerade man från svensk sida sitt intresse
              för området. Sverige anslöt sig till det särskilda avtalet om
              tekniska handelshinder inom ramen för GATT år 1979 och har, som
              jag nämnt, under de senaste åren aktivt verkat för en sådan harmonisering.
              Svenska myndigheter och SEMKO deltar aktivt i det europeiska standardiseringsarbetet,
              och de provningsföreskrifter som gäller för SEMKO bygger i allt
              väsentligt på harmoniserade standarder. Inom det aktuella området
              elektriska hushållsartiklar är samordningen av säkerhetsföreskrifterna
              således redan så gott som total. Det är bl.a. mot denna bakgrund
              som jag bedömer att det bör vara möjligt att anpassa den svenska
              kontrollordningen till vår närmaste omvärld.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CCBtKobToCitVWQ3y3pB9u">
              Självfallet måste en harmonisering av regler som skyddar medborgarnas
              liv, hälsa och säkerhet ske på ett sådant sätt att vitala svenska
              värderingar tillgodoses. Sådana överväganden måste ske för varje
              typ av lagstiftning. För egen del anser jag att när det gäller
              den nu aktuella frågan så finns det goda förutsättningar för att
              vi kan nå fram till ett förslag som förenar kraven på konsumentskydd
              och produktsäkerhet med handelspolitiska intressen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7RfeKm261ziMrEfPg2ACvB" type="speaker">
            Anf. 9 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk):
          </note>
          <u who="Q21544248" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-10" next="i-d5a23deceba1f7b2-14">
            <seg xml:id="i-AQVjZhju5yxqmVdP5fWHYG">
              Herr talman! Jag får tacka industriministern för svaret. Jag
              skall kanske redan från början framhålla att jag minst av allt
              är någon elektrisk expert men att jag tycker att den här frågan
              är väldigt intressant ur en rad andra synpunkter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EUQmUs1YM7aifcJDccG8sC">
              Jag vill börja med att instämma i det som industriministern sade
              först, att den obligatoriska provningen i Sverige som är betingad
              av risk för liv, hälsa och säkerhet är mycket värdefull och någonting
              typiskt svenskt och grundligt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LfchHKJNYqUCy6nUrWKqRn">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-WsiGYHEEDQyjy1DTKCrGrV">
            Om anpassningen till EG-ländernas bestämmelser om säkerhetskontroll
            av produkter
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GuDPWB2QuYNdb31D2BYSZw">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-6nrX1UVXrfxoX7TmHtJ7EU">
            Om anpassningen till
          </note>
          <note xml:id="i-TQ8NXpif9DU7jU6qobnEyX">
            EG-ländernas bestämmelser om säkerhetskontroll av produkter
          </note>
          <note xml:id="i-VQhe4dLv6mi93kG57KuQTr">
            10
          </note>
          <u who="Q21544248" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-14" prev="i-d5a23deceba1f7b2-10" next="i-d5a23deceba1f7b2-15">
            <seg xml:id="i-qUwqfbBodGAh81ThQhqSp">
              som man enligt min mening skall slå vakt om i alla möjliga situationer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NtLYCEiHuA9jUsAJsC5xTf">
              Den här frågan är å ena sidan av teknisk art — hur kan man behålla
              en verklig elsäkerhet även om man slopar S-märkningen — och å
              andra sidan en principiell fråga — hur man skall förhålla sig
              till andra länder och andra starka ekonomiska makter som vill
              att man skall förändra sin produktion så att den passar dem och
              passar in i svensk företagsamhets strävan till internationalisering.
              Jag blir litet orolig när man säger att man både skall kunna behålla
              S-märkningen och på annat sätt styrka produktsäkerheten. Det måste
              ju innebära att det blir två slags säkerhet: dels en med S-märket,
              som konsumenten är van vid och känner igen och gärna köper produkten
              därför att han vet att den är provad, dels det styrkande av säkerheten
              som tydligen skall ske i efterhand genom att producenten själv
              intygar att produkten är gjord på ett riktigt sätt trots att den
              inte är provad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-JXkwRsxkdBrkVuKdJDKPEx">
              Enligt tidskriften Ny Teknik, där de här frågorna diskuterades
              strax före jul, anser energiverket att en sådan här anpassning
              till EG-länderna skulle vara möjlig ”utan en alltför stor sänkning
              av elsäkerheten”. För min del protesterar jag mot varje förslag
              som innebär en sänkning av säkerheten. Det skulle ju innebära
              en omvänd bevisföring. Konsumenten skulle bli tvungen att skaffa
              sig advokater och annan hjälp för att försöka få rätt mot producenter
              vars produkter inte är provade utan intygade så som varande helt
              säkra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WxsT8bXAysfRHC58E1KoHq">
              Det vore intressant att få höra om industriministern har något
              besked om hur förslaget kommer att se ut, eller om utredningen
              kommer att läggas ned.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LG5T3krrJsEyUfhTJ8AEpn">
              Den andra frågan är alltså av principiell natur: Hur skall ett
              exportoch importberoende land förhålla sig till omvärlden när
              det kommer sådana här krav? Först och främst har ju svensk ekonomi
              och industri i hög grad koncentrerat sin verksamhet till de ekonomiskt
              starka västeuropeiska makterna. Jag tänker på OECD-länderna; industriministern
              nämnde själv EG, USA och de nordiska länderna som oerhört viktiga.
              Det är klart att man undan för undan sneglar på varandra för att
              se vad som är nödvändigt och vad som inte är nödvändigt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-V3mUmm2NgjaLpgosPwN42E">
              Det måste ju också finnas en värld utanför detta område, där
              svensk industri kan arbeta. En alltför långtgående anpassning
              till EG:s krav därför att EG representerar en ekonomisk makt av
              stor betydelse för oss kan inte ligga i det långsiktiga svenska
              intresset, då man sedan länge har beslutat sig för att ha en viss
              säkerhetsprövning. Detta är ett svenskt sätt att förhålla sig.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Uu6mYZAj1UfnQz2qKjZ76x">
              Jag läste i dag på tåget Metallarbetaren, där en ekonomisk kommentator
              skriver om närmandena till EG. Han säger att vi skall stå utanför
              EG men ändå vara med — det skall bli intressant att se hur det
              skall gå till! Han nämner utrikespolitiken som det som gör att
              vi inte kan gå in i EG. Samtidigt säger han att det finns andra
              områden där man verkligen kan göra saker för att åstadkomma harmonisering:
              jordbrukspolitiken, tjänstehandeln och den offentliga upphandlingen.
              Han nämner också områden där det är tveksamt om man kan göra någonting,
              såsom miljöoch varusäkerhetsområdena — särskilt om tendensen inom
              EG blir att man sätter ned konsumentkraven för att över huvud
              taget bli överens. Jag tycker att energiverkets uttalande om en
              inte alltför stor sänkning av elsäkerheten som det möjliga resultatet
              är oroande.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-011.jp2/_view"/>
          <u who="Q21544248" xml:id="i-d5a23deceba1f7b2-15" prev="i-d5a23deceba1f7b2-14">
            <seg xml:id="i-6fXadb3tdDW84XhE2HNpW9">
              Jag vet att det drivs en stor EG-debatt bland liberala ekonomer.
              Moderata samlingspartiet och folkpartiet är de som i olika omgångar
              har pratat om att vi skulle gå med i EG. Jag har faktiskt varit
              med vid ett tillfälle då man slogs om äran, vem som först tyckte
              att Sverige skulle gå med i EG.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DiKtAGVX8QmbMqaEY8mxjE">
              Regeringen har hållit emot, men den internationalisering av produktionen
              som sker och vårt undan för undan allt större utlandsberoende,
              där vår industri slås ut och vi tvingas importera varor från andra
              länder, gör naturligtvis att stora producenter i andra länder
              säger: Nu får ni pruta på era krav, för vi vill inte kontrollera
              prylarna på det sätt som ni gör, utan vi vill sälja samma sak
              hos er som i alla andra länder.
            </seg>
            <seg xml:id="i-A83ML2NLw1hbgDKteaCRrv">
              Det skulle vara intressant att få en liten utblick från industriministern.
              Hur ser industriministern på framtiden? Skall en anpassning mot
              EG verkligen innebära att vi prutar på vår egen identitet? Innebär
              det inte en underkastelse och ett okontrollerat uppslukande av
              EG:s bestämmelser, om man hela tiden prutar på sina egna krav
              och inte driver sina egna frågor i relationen till EG?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4gvmq8cE3jM6DU7Ch2ybL9">
            Anf. 10 NIC GRÖNVALL (m):
          </note>
          <u who="Q5774706" xml:id="i-d2431385062fff3e-0" next="i-d2431385062fff3e-4">
            <seg xml:id="i-Gk5DAy33ecHEovoNgM5UGw">
              Herr talman! När jag läste statsrådets svar tyckte jag att det
              var lågmält. Statsrådet undvek att diskutera de profilmarkeringar
              som trots allt finns i Hans Peterssons i Hallstahammar interpellation.
              Till följd därav tyckte jag att det kunde vara värt att i detta
              sammanhang gå upp i talarstolen och göra några markeringar för
              att visa hur vi moderater ser på just denna fråga när det gäller
              Sverige och Europa.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8tSx2uWXsJZ9za7Lfr1SZS">
              Interpellationen ger uttryck för en viss egendomlighet, nämligen
              att det parti som så gärna sjunger Internationalen på sina möten
              nu har utvecklats till ett protektionismens och instängdhetens
              parti, som försöker att med alla krafter avskärma Sverige från
              den internationella utvecklingen, som ju utgör ryggraden när det
              gäller vårt välstånd. Det är möjligt att denna egendomlighet beror
              på att det för vpk:s ledamöter inte finns något Europa väster
              om järnridån.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LxdvSWoikop8RCNYj4nwmu">
              I den här interpellationen förekommer också en annan egendomlighet.
              Hans Petersson gör sig nämligen till tolk för uppfattningen att
              det bara är vi i Sverige som kan göra någonting bra. Det som görs
              inom EG och i andra länder är genomgående dåligt. Varje form av
              anpassning i Hans Peterssons värld innebär en standardsänkning.
              Hans Petersson kan inte inse att ett givande och tagande i harmonisering
              är till nytta för alla parter.
            </seg>
            <seg xml:id="i-FwFiUdzTd4PfouaKgj3M5N">
              När det gäller årets motionsflod har vi moderater väckt en motion
              om just internationaliseringen. Vi har där pekat på det självklara
              i att ett närmande till det Europa av vilket Sverige utgör en
              viktig del innebär både uppoffringar och erbjudanden. Vi svenskar
              måste ha del i det europeiska utvecklingsarbetet, och självfallet
              måste vi då vara beredda att delta i fråga om de eftergifter som
              kan vara nödvändiga för harmoniseringen. Men vi skall naturligtvis
              inte, Hans Petersson, göra eftergifter, som innebär att vi frånträder
              sådana lösningar eller värderingar som vi uppfattar som centrala.
              Jag tror att Hans Petersson och övriga i vpk skall förbereda sig
              på att Västeuropas utveckling, och även Sveriges utveckling tillsammans
              med Västeuropa, gör det nödvändigt att vi ser på Västeuropa med
              den generositet som Västeuropa förtjänar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TdtGntLUbNB8ryYvLdyKtZ">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-8x2YcjYiwYMaaaQLXjAray">
            Om anpassningen till EG-ländernas bestämmelser om säkerhetskontrollav
            produkter
          </note>
          <note xml:id="i-WCwp4A6qjm1VAKZPRQcNq7">
            HH
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FWapC9bawQrw4k37vckrCw">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-WwHEiKGZcqcYrb6oQAycFn">
            Om anpassningen till
          </note>
          <note xml:id="i-TxdSTAfmonDzUripfLnXtA">
            EG-ländernas bestämmelser om säkerhetskontroll av produkter
          </note>
          <note xml:id="i-JttPgApERzY4a8beemzbju">
            122
          </note>
          <u who="Q5774706" xml:id="i-d2431385062fff3e-4" prev="i-d2431385062fff3e-0">
            <seg xml:id="i-7S4qMi89Q8v6UWbiofb1EZ">
              såsom vår främsta handelspartner och därmed vår viktigaste byggsten
              i det välfärdssamhälle som vi här i landet njuter av.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QDQm8QZWZ5FxVq3vo5hET2">
            Under detta anförande övertog andre vice talmannen ledningen
            av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note xml:id="i-7mZNs8EagJ1LnaRH1cfi6u" type="speaker">
            Anf. 11 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk):
          </note>
          <u who="Q21544248" xml:id="i-d2431385062fff3e-5">
            <seg xml:id="i-98SCXFR3oJoegpN27CoJ1V">
              Herr talman! Jag blev litet osäker på debattordningen — kanske
              hade industriministern tänkt avsluta debatten i och med det första
              inlägget. Men vi får väl se hur det blir med den saken.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EzoM8bBhddCsdAW7FGHfgD">
              Så till Nic Grönvall som talar om internationalismens parti.
              Ja tack, gärna det! Den falska internationalism som moderaterna
              talar om och som betyder underkastelse gentemot stora kapitalistiska
              makter och stora transnationella bolag, vilka vill pruta på säkerheten
              när det gäller produkter som skall säljas i vårt land, betackar
              jag mig för. Det är inte jag som har fått något slags fobi, utan
              det är faktiskt så, att jag har noterat att det sker en hel del
              saker — och det kommer att ske mera. Man har ju t. ex. slopat
              kattfotsmärkningen och det gör att vi inte längre vet vilken kvalitet
              det är på det guld som vi köper.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AnYdEMap37tYk6t8UmM1rm">
              I årets proposition om regionalpolitik föreslås, vilket är mycket
              bra, att vägstandarden i glesbygdslänen skall byggas ut och vägarna
              förbättras, eftersom de är sönderkörda av överlastade fordon och
              tung trafik. Ett av motiven för detta förslag är uppenbarligen
              att öppna vägarna för lastbilar med vikter som godkänns inom EG
              men inte inom Sverige. Det är ett sätt att gå vid sidan av den
              politik som är riktig, dvs. att tung trafik skall föras över från
              landsväg till järnväg.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NRGZjKdYu8ybi1Bgx5skJb">
              Energiverket säger att det inte blir en så kraftig försvagning
              av säkerheten. Det är alltså inte jag som påstår att säkerheten
              minskar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P5u7ty5QY9Jtjhn8ydNVr5">
              Jag blir verkligen orolig när industriministern säger att S-märkningen
              skall behållas men att en del produkter kan vara utan S-märkning.
              Det kan aldrig vara Nic Grönvalls paradis, med konkurrensneutralitet
              osv. Man får bestämma sig: S-märkningen skall antingen vara kvar
              eller tas bort. Risken är annars att det sätts ett högre pris
              på den ena produkten än på den andra, och det är inte så bra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PHpF2q1QiqdgFn45ZpvFoP">
              Internationalism och Europapolitik innebär inte underkastelse
              under EG, utan det är att se hela världen. Om Nic Grönvall tror
              att jag bara ser världen bortom järnridån, vill jag säga att det
              är precis tvärtom. Vi som lever och verkar i Sverige, ett modernt
              och utvecklat kapitalistiskt land, tvingas in i ett mycket hårt
              samarbete och i vissa fall till underkastelse under andra kapitalistiska
              länder, men vi vägrar att se resten av världen. Världen är inte
              bara Europa. Nic Grönvall slog in öppna dörrar, och det visar
              vilken öm tå moderaterna har i EG-frågan, där de försöker motivera
              sina ansatser att driva in Sverige i ett alltför nära samarbete
              med EG.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Co5ZdfPomb7X1LVmDffgmy">
            Anf. 12 Industriminister THAGE PETERSON:
          </note>
          <u who="Q2408431" xml:id="i-d2431385062fff3e-6" next="i-d2431385062fff3e-7">
            <seg xml:id="i-Rq7fRxh9nJxZtMwdxh82KX">
              Herr talman! Jag skall göra ett par kommentarer till interpellantens
              inlägg. Det är skillnad mellan säkerhetsnivån och kraven på kontroll
              av säkerhetsnivån. Det förslag som utredningen har lagt fram syftar
              inte till en ändring av den grundläggande säkerhetsnivån, utan
              snarare avses en ändring av
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-013.jp2/_view"/>
          <u who="Q2408431" xml:id="i-d2431385062fff3e-7" prev="i-d2431385062fff3e-6">
            <seg xml:id="i-Au9HV7FVFcNsyU917A5edK">
              kontrollordningen. Säkerhetskraven i Sverige är så gott som totalt
              samordnade med den standard enligt vilken säkerhetsnivån på elmateriel
              inom övriga Europa bestäms. I utredningen föreslås också åtgärder
              som ökar denna säkerhetsnivå.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LPaFr7sHy6zQAduvksLcx2">
              I dag utför SEMKO endast en ganska liten s. k. typeftergiftskontroll
              på marknaden. Av de produkter som kontrolleras är hälften felaktiga,
              och detta visar att den nuvarande kontrollordningen inte är tillräckligt
              effektiv för att förhindra att farliga produkter kommer ut på
              marknaden. I utredningsförslaget ingår därför en marknadskontroll,
              som syftar till att öka säkerheten jämfört med nuvarande nivå.
              När man diskuterar denna fråga och hyser farhågor för att säkerheten
              skall försvagas, är det viktigt att känna till den nuvarande ordningen
              och omfattningen i fråga om kontrollen samt hur den är tänkt att
              bli enligt utredningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6gdNW3a1CEAgYU3PHFDZ2E">
              Utredningens förslag innebär att svenska myndigheter även i fortsättningen
              skall ange säkerhetsnivån. Vår svenska rätt att införa särregler,
              motiverade av hänsyn till medborgarnas säkerhet och hälsa, försvinner
              självfallet inte. I debatten har det påståtts att Sverige skulle
              frånhända sig möjligheterna att införa särregler, men så är inte
              fallet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-65eugyLriUysP3w2ptDRLd">
              Herr talman! Jag sade i mitt svar att frågan ännu bara är på
              beredningsstadiet och att flera frågor återstår att diskutera,
              bl. a. mot bakgrund av vad som kommit fram under remissbehandlingen
              — en omfattande remissbehandling, med många synpunkter och förslag.
              Regeringen har således ännu inte gjort några ställningstaganden,
              och det har följaktligen inte utarbetats något förslag. Arbetet
              pågår nu inom industridepartementet, och jag kan därför inte säga
              på vilka punkter som jag kommer att kunna lugna Hans Petersson
              i Hallstahammar med hänsyn till hans frågor. Men jag vill också
              tillägga att beredningen sker i nära samarbete med SEMKO och statens
              energiverk, så att vi från departementets och regeringens sida
              skall vara så väl förberedda som möjligt vid beredningen och utarbetandet
              av förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uncx4vSdrk97DHAgE1My4L" type="speaker">
            Anf. 13 HANS PETERSSON i Hallstahammar (vpk):
          </note>
          <u who="Q21544248" xml:id="i-d2431385062fff3e-8" next="i-d2431385062fff3e-11">
            <seg xml:id="i-J436gZY8UL1hKwT8QS1mEk">
              Herr talman! Industriministern säger att redan i dag hälften
              av de produkter som skulle säljas på marknaden inte är tillräckligt
              kontrollerade. Men skulle det förhållandet förbättras av att man
              släpper efter på plikten att S-kontrollera?
            </seg>
            <seg xml:id="i-3FneKveyuy4oKJZGW6zSCD">
              Efter vad jag förstår innebär utredningens förslag att kontrollen
              skulle göras i efterhand. Nu vet vi naturligtvis inte om industriministern
              och regeringen kommer att ändra någonting innan de lägger fram
              sitt förslag. Men vi vet att det kan bli väldiga problem att kontrollera
              eller att driva en rättssak först när man har upptäckt att en
              produkt är felaktig. Så förhåller det sig i och för sig i dag
              också, men det finns ett större stöd för att produkten skall vara
              riktig när den är försedd med S-märkningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3YGhyT2rL1JGJjxPZYFV45">
              Jag tycker att det jag citerade ur Ny Teknik, att energiverket
              anser att det inte blir en alltför stor sänkning av säkerheten,
              ändå innebär att det — även om industriministern är otillfredsställd
              med dagens nivå på säkerheten — finns möjlighet att den blir ännu
              sämre. När man skall driva sådana här internationella frågor,
              att harmoniera med andra länder, att utveckla handel och på allt
              sätt göra något rimligt och vettigt för svensk utrikeshandelspolitik,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5s2chHeYwyrTZmSMD725jF">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-J6e4dWELgXHqMq9iER75ko">
            Om anpassningen till EG-ländernas bestämmelser om säkerhetskontroll
            av produkter
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FgYyEGrigh86ygS3VLEzzA">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-RjLG9YqyGGx4Zu1T5MiuTK">
            Om anpassningen till
          </note>
          <note xml:id="i-XmSmmdg7ZD5kJdj7p2ytn3">
            EG-ländernas bestämmelser om säkerhetskontroll av produkter
          </note>
          <note xml:id="i-XqZ2tDiWzSE2S5STkUDt4D">
            14
          </note>
          <u who="Q21544248" xml:id="i-d2431385062fff3e-11" prev="i-d2431385062fff3e-8">
            <seg xml:id="i-U3rwNF4CkcYvULfh2J5U8a">
              skall man inte gå den vägen att underkasta sig andras krav, utan
              man måste driva sina egna krav. Då borde man rimligen inte lägga
              sig eller minska kontrollen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9oANhCBkhhQCpCgEC1D552">
            Anf. 14 Industriminister THAGE PETERSON:
          </note>
          <u who="Q2408431" xml:id="i-d2431385062fff3e-12">
            <seg xml:id="i-2fQWwU84SzGFfToUQhPtxY">
              Herr talman! Får jag lägga till en sak som Hans Petersson möjligen
              kan ha missuppfattat. Det vore dumt om vi inte fick det tillrättalagt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-MTMH4JpyEX55ki6PtaKNxH">
              Förhandskontrollen föreslås inte bli avskaffad. Det har inte
              utredningen varit inne på. Det som föreslås bli förändrat är SEMKO:s
              ensamrätt att förhandskontrollera elmateriel. Den ensamrätten
              skall ersättas med en rätt för vissa andra att också kontrollera
              elmateriel före marknadsföringen. Förhandskontroll kommer dock
              alltid att krävas i någon form. Regeringen har inte några avsikter
              att ändra på den punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QjCCa18vxYciU8cByfuAr2">
            Andre vice talmannen anmälde att Hans Petersson i Hallstahammar
            anhållit att till protokollet få antecknat att han inte ägde rätt
            till ytterligare
          </note>
          <note xml:id="i-3koqqBi58NKu41aJi6e3q7">
            inlägg.
          </note>
          <note xml:id="i-UUvZfZrm4EeuizmaALAWs9">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-6Nx7iKQ5dtcnvqcxERDh5L">
            6 &amp; Föredrogs och hänvisades Redogörelse 1986/87:15 till finansutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-J71Pzw16HyFPLrnQ16z3B6">
            7 §&amp; Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-XcsELL26vyKhGQH1zhSQrM">
            Motionerna
          </note>
          <note xml:id="i-MCw1V5t8WQk68AAYHbb9Gt">
            1986/87: K201-K239, K301-K316, K401-K437, K501-K506, K601-K618,
            K701-K713 och K801-K823 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-ApPsbFJSRjPqwnRyQWem2h">
            1986/87: Fi201-Fi228, Fi301-Fi322, Fi401-Fi419, Fi501-Fi509,
            Fi601-Fi607, Fi701-Fi716, Fi801-Fi811 och Sk386 yrkande 10 till
            finansutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-6ewcwDsSsKatXYxoTriJ5e">
            1986/87: Sk301-Sk385, Sk386 yrkandena 1-9, 11 och 13, Sk387-Sk463,
            Sk501-Sk592, Sk701-Sk726, Sk801-Sk832, Sk901-Sk903 och S0239 yrkande
            1 till skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-YThNamofA6tDowqGrQqo5a">
            1986/87: Ju201-Ju239, Ju301-Ju303, Ju401-Ju417, Ju501-Ju507,
            Ju601- Ju642, Ju701-Ju722 och Ju801-Ju818 till justitieutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-7xqECJCa1UWvoiM7eump4v">
            1986/87: L201-L210, L301-L305, L401-L419, L501-L504, L601-L614,
            L701-L718 och L801-L815 till lagutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-9GXPywCDGUNb761vxXjM5N">
            1986/87: U201-U239, U301-U311, U401-U416, U501-U521 och U523-
            US543 till utrikesutskottet
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Es12R6T3jpUUnwvKj8iXxY">
            1986/87: Fö201-Fö211, Fö301-Fö324, Fö401-Fö410 och Fö501-Fö518
            till försvarsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-WnestLpGwErReQ3DZ7FrdT">
            1986/87: Sf201-Sf349, Sf401-Sf424 och Sf501-Sf526 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-8KWTVKDoa7U5p3dcMZV9dX">
            1986/87: S0201-S0238, S0239 yrkande 2, S0240-S0260, S0261 yrkande
            1, S0262-S0280, S0401-S0449, S0451-S0493, S0601-$0639, $0701-
            S0719, So721, Sk386 yrkande 12 och Ub505 till socialutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-EKcJDdy5LMeThFHUNHDBJx">
            1986/87: Kr201-Kr304, Kr306-Kr319, Kr401-Kr435 och Kr501-Kr508
            till kulturutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-9XuR5GdGZ5LenWEZkrbZt9">
            1986/87: Ub201--Ub304, Ub306-Ub335, Ub337-Ub351, Ub353-Ub356,
            Ub501-Ub504, Ub506-Ub683, Ub801-Ub830 och S0261 yrkande 4 till
            utbildningsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-8rBaKzJs7J2Byh8G8cqu44">
            1986/87: T201-T233, T301-T361, T401-T431, T501-T558, T601-T623,
            T701-T723, T801-T817 och T901-T940 till trafikutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-X7s2oTmoQ3vrHbq129mFKA">
            1986/87: Jo201-Jo278, Jo301-Jo315, Jo401-Jo410, Jo412-Jo423,
            Jo501- Jo539, Jo601-Jo610, Jo701-Jo837 och Jo901-Jo905 till jordbruksutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-MfPexrijoaiDtyTqLbNnUk">
            1986/87: N301-N396, N398-N419, N421-N431, N433, N434, N436 och
            N501-NS551 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-XLcafj89FNVjMVXemh7psj">
            1986/87: A201-A278, A401-A498, A601-A603, A701-A744, A746-A755,
            A801-A819, S0261 yrkandena 2 och 3, $0720, Jo411 och Bo224 till
            arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-PJbS78zP7mqtFPePGW4u7M">
            1986/87: Bo201-Bo223, Bo225-Bo243, Bo245-Bo258, Bo301-Bo314,
            Bo401-B0424 och Bo501-Bo524 till bostadsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-QexmhbhXXywLaMcgvRyZmG">
            8 § Meddelande om interpellationer Meddelades att följande interpellationer
            framställts den 2 februari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-W2crGCFs7LhQw1JUpA1w2i">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BTAiiqzJQMHpdjEDA8roVs">
            158 av Birgitta Rydle (m) till utbildningsministern om betygssystemet
            i skolan:
          </note>
          <u who="Q4976146" xml:id="i-8bdc793485373b18-0" next="i-24cd087c12aac148-2">
            <seg xml:id="i-XYMg3u21c9hcsdCmGUsecg">
              Länsskolnämnden i Stockholms län har undersökt hur vårt nuvarande
              betygssystem fungerar vid en jämförelse mellan resultat av centrala
              prov och betyg satta i gymnasieskolan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BpiuEvh6YHH1yRc4nUrXZ7">
              Jämförelsen har resulterat i ett konstaterande, att betygsmedeltalen
              vid en del gymnasieskolor i länet inte överensstämmer med resultaten
              av de centrala proven i svenska, främmande språk, fysik och kemi.
              Vid en del skolor har, enligt undersökningen, riksmedeltalet följts,
              vid andra har en oacceptabel höjning av medelbetyget per klass
              skett.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B7QJSUKChY5T73uJidstgm">
              Utredaren talar om ”betygsglidning” inom ämnen som inte omfattas
              av
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JAjUYpVwU3Cw7G6sGyqEG4">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-AGQcgg4nAjjYU8hAm6Z63x">
            Meddelande om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-QNNHJHKBtYAG4u9FuHdqhc">
            15
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3sCErwCUkdqa5yNRNChNS2">
            Prot. 1986/87:63
          </note>
          <note xml:id="i-KekPjodiNXeC2jdxP642Yz">
            3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-QvkUQdCMBP5skeCkSZHHaf">
            Meddelande om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-SbwwWA1CxiJZVxdKkyqWk4">
            16
          </note>
          <u who="Q4976146" xml:id="i-24cd087c12aac148-2" prev="i-8bdc793485373b18-0" next="i-8P5oGn7jojksABL3snV2Us">
            <seg xml:id="i-YK1mzDkh96rFnoabRpCy9T">
              centrala prov. Som exempel anför han stor betygsglidning inom
              ämnet maskinskrivning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5QMKkgaPRjPsyA3mfUqGVU">
              Någon motsvarande rikstäckande undersökning finns ej. Stockholmsutredningen
              pekar ändå på att det modifierade relativa betygssystemet inte
              fungerar. Detta är allvarligt, eftersom betygen behövs för högre
              utbildning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-S5xM2mEjTbJHuzH8sbREP6">
              Samtidigt är det uppenbart att en överväldigande majoritet av
              svenska folket — föräldrar, lärare och elever — vill att betyg
              skall ges i skolan och att de skall ge en objektiv information
              om varje elevs studieresultat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VkojYNe2C7pCanydK2Rgyj">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utbildningsministern:
          </note>
          <note xml:id="i-7RibmqLcXct488HzydpMyr">
            1. Vilka åtgärder avser utbildningsministern vidta för att åstadkomma
            en över hela landet rättvisande betygssättning i de schemalagda
            ämnena i grundoch gymnasieskolan?
          </note>
          <u xml:id="i-8P5oGn7jojksABL3snV2Us" prev="i-24cd087c12aac148-2" who="Q4976146">
            <seg xml:id="i-2BeHqU8UTmTxJTzxvWTntz">
              2. Avser utbildningsministern förelägga riksdagen förslag till
              ett nytt reformerat betygssystem? När kommer i så fall ett sådant
              förslag?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wih3r6W5cnXJh2z93HDyGQ">
            den 3 februari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-DF8diW61JQ3cEBa3FpLJ5h">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-VSEVh9XTS7WqkLpCuS4qqr">
            159 av Göran Ericsson (m) till miljöoch energiministern om bättre
            luft i storstäderna:
          </note>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-d25afe3141a7c213-1" next="i-d25afe3141a7c213-2">
            <seg xml:id="i-CM14SmK9md5Z1A5zUkVF2u">
              Miljöfrågorna har stor betydelse inte minst för livskvaliteten
              i storstadsområdena. Det för människorna mest påtagliga är luftkvaliteten.
              Oron för sjukdomar framkallade av dålig luft är mycket stor inte
              minst hos barnfamiljer.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BnHP2DD5dBMHhSYysvV4w3">
              En av orsakerna till hälsovådlig luft är trafiken i storstadsområdena.
              På det området har viktiga steg tagits när det gäller rening av
              avgaserna, men fler möjligheter står till buds.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Jj9ywz4BRj3LVPZcPDn7ih">
              En sådan möjlighet är en ökad gasdrift av fordonsparken. För
              några år sedan introducerades denna möjlighet i bl.a. Stockholm.
              Stockholms kommun försåg sina tjänstebilar med aggregat för sådan
              drift. Taxi trafikförening visade också intresse men avvaktade
              med hänsyn till förväntade skattehöjningar på motorgasen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LhkSvtXzZLLpYYnTCAPy6M">
              Även andra intressenter såsom budbilsföretag m.fl. avvaktade.
              Ingen vågade göra investeringen i gasaggregaten på grund av att
              några besked i skattefrågan inte kunde lämnas av regeringen. Av
              det skälet avvaktade också bensinbolagen med att skaffa tankar
              och tankningsanordningar för motorgas. Endast ett fåtal stationer
              inrättade sådan tankmöjlighet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GDUE8FUXpt3s8sRa112tT1">
              I den situationen befinner vi oss i dag. Alla avvaktar; ingen
              vet nämligen under vilka förhållanden man kommer att kunna arbeta
              i framtiden, ingen energibeskattningsprincip fastläggs, skatt
              på drivmedel kan komma i olika panikpaket från den ena dagen till
              den andra.
            </seg>
            <seg xml:id="i-CC9coiqt6r9TCFvV7bcCz5">
              Det är därför nödvändigt att en gång för alla slå fast den princip
              för beskattning av drivmedel som man avser följa och skapa säkerhet
              för de företagare som vill investera i miljövänligare anordningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H2of39dicR9ib2BZbWLnAr">
            Mot bakgrund av vad jag ovan anfört vill jag ställa följande
            frågor till statsrådet:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-017.jp2/_view"/>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-d25afe3141a7c213-2" prev="i-d25afe3141a7c213-1" next="i-d25afe3141a7c213-3">
            <seg xml:id="i-D2jJYiUJrcu8cmtKEdu1EJ">
              1. Avser regeringen vidta några åtgärder, och i så fall vilka,
              för att säkerställa långsiktiga och stabila planeringsförutsättningar
              för företag som t. ex. vill investera i miljövänligare drift?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Mr1RhMBZmSF9RRaKBQKmxC">
              2. Avser statsrådet vidta åtgärder för att öka användningen av
              motorgas för yrkestrafiken för erhållande av bättre luftmiljö
              i storstäderna?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B7ziExRyCUipCB5wGCyVSb">
            9 &amp; Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 3 februari
          </note>
          <note xml:id="i-Nstea2i33CnfsDQvjDM5iA">
            1986/87:326 av tredje vice talman Bertil Fiskesjö (c) till miljöoch
            energiministern om sandsugningen utanför Falsterbo:
          </note>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-d25afe3141a7c213-3" prev="i-d25afe3141a7c213-2" next="i-VUcvTzqmx4ALEW7Dkp2ArD">
            <seg xml:id="i-GngTen8NrNjNtT2fKtF4Nr">
              Regeringen har gett tillstånd till uppsugning av 3,5 miljoner
              kubikmeter sand från havsbottnen utanför Falsterbo. Sanden skall
              användas som utfyllnad vid Saabs projekterade anläggning i Malmö.
              Sanduttaget får stora direkta och indirekta negativa effekter
              på naturmiljön i området.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q9JoDirppNzMgv9Eq4VYCs">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöoch energiministern:
          </note>
          <u xml:id="i-VUcvTzqmx4ALEW7Dkp2ArD" prev="i-d25afe3141a7c213-3" who="Q4356302" next="i-d25afe3141a7c213-4">
            <seg xml:id="i-PRVUwcDyoPG2pdpknrHuxH">
              1. Vilka undersökningar om sanduttagets konsekvenser för naturmiljön
              ligger till grund för regeringens beslut?
            </seg>
            <seg xml:id="i-D8QHmBCuCfZK7sGSWKPrYL">
              2. Anser miljöoch energiministern att beslutet är väl förenligt
              med det skydd för naturmiljön som statsrådet i andra sammanhang
              uttalat sig för?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WbE8RoWmzdNwWiaAWP12Ew">
            1986/87:327 av Hugo Hegeland (m) till statsrådet Bengt K. Å.
            Johansson om förbud mot kostnadsökningar:
          </note>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-d25afe3141a7c213-4" prev="i-VUcvTzqmx4ALEW7Dkp2ArD" next="i-d25afe3141a7c213-5">
            <seg xml:id="i-2xNWiRyUyauvR8vVsDonCM">
              Planerar regeringen, i syfte att göra beslutet om prisstopp effektivt,
              att även förbjuda kostnadsökningar?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P5AM3UznZugL9N5AH8fuJt">
            1986/87:328 av Sten-Ove Sundström (s) till industriministern
            om samråd vid omstruktureringen av SSAB:
          </note>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-d25afe3141a7c213-5" prev="i-d25afe3141a7c213-4" next="i-d25afe3141a7c213-9">
            <seg xml:id="i-K9dgmxdYLCoSLEuAnYyudp">
              Svenskt Stål AB har nu presenterat ett förslag till handlingsplan
              som skall ligga till grund för strukturförändringar inom koncernen.
              I detta förslag framgår att genomgripande förändringar kommer
              att äga rum i bl. a. Luleå, dels på det metallurgiska avsnittet,
              dels i valsverken. Finvalsverket riskerar att läggas ned med alla
              de effekter detta får för produktion och sysselsättning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4hK3rZoWAjjrqVGisLgY21">
              Strukturförändringarna är nödvändiga för att SSAB skall klara
              en långsiktig lönsamhet och utveckling. Det är viktigt att de
              förslag som lagts fram för utveckling av valsverken i Luleå prövas
              i strukturdiskussionerna som nu startas. Det är viktigt inte minst
              mot bakgrund av att över 100 milj. kr. investerats i finvalsverket
              i Luleå under de senaste tio åren.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QDAqdiGUCWgbNJjV8mvPR4">
              Är statsrådet beredd'att för kammaren redovisa i vilken ordning
              berörda lokala fackliga organisationer kommer att beredas tillfälle
              att medverka i den slutgiltiga utformningen av omstruktureringsplanerna?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FaQz91CPzaFTgn6sTp6jeT">
            2 Riksdagens protokoll 1986/87:63-64
          </note>
          <note xml:id="i-8gUn82GdyQANZQLbhaEwDi">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-QvpoPDqq6AT7UAb32A1hJu">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-3ZPjt9dj2X8c97TAjR4it7">
            17
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9UR7G7aQAy88JiZQpSwj3L">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-GbiRDvt3WiN1dc1kL25MGK">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-LNVPUg7q5wn1AgN1ZhvNss">
            18
          </note>
          <note xml:id="i-XvBsKizvqkFD319uPsEVhQ">
            1986/87:329 av Sten Andersson i Malmö (m) till statsrådet Bengt
            Lindqvist om statsbidrag till kommunala barndaghem/förskolor:
          </note>
          <note xml:id="i-2hhTGZ82pjWDwaz3ffHPz4">
            Under hösten beslutades att det kommunala barndaghemmet Melodigången
            i Malmö skulle läggas ned. Barnen och personalen skulle omplaceras
            till närliggande daghem.
          </note>
          <note xml:id="i-EnfAZVZ62fsXjXus6Gn81m">
            Beslutet föranledde omfattande protester i form av hungerstrejker
            m. m.
          </note>
          <u who="Q4356302" xml:id="i-d25afe3141a7c213-9" prev="i-d25afe3141a7c213-5">
            <seg xml:id="i-UrLTaK7gH4Pyj5Y52QAcJz">
              Nyligen beslutade regeringen att statsbidrag till Melodigången
              skall lämnas så att verksamheten kan föras vidare i form av en
              personaloch föräldrakooperativ förskola.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WDTGomyYvC2P8t3AYnYAPb">
              Innebär beslutet om statsbidrag till Melodigången, att andra
              kommunala barndaghem/förskolor erhåller samma statliga ekonomiska
              ersättningar ifall de önskar ombilda verksamheten till personaloch
              föräldrakooperativ?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3fk4pStb3pWuQ8ez3E86YB">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-ETwjv4KfnBHhG72nJHqpzi">
            330 av Olle Svensson (s) till industriministern om samråd vid
            omstruktureringen av SSAB:
          </note>
          <u who="Q6199002" xml:id="i-c6be35032b0de97b-1" next="i-D9Gf9rM3q8xLkTdFaJ86Dq">
            <seg xml:id="i-RJJusa23XzXhfe2enuh79y">
              SSAB har i dagarna presenterat en omfattande plan för omstrukturering
              av företaget. Syftet är att uppnå sådan lönsamhet att företagets
              överlevnad och utvecklingsmöjligheter säkras. Däri ligger också
              en ambition att skapa trygga arbetstillfällen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PH6Kt28rjDdfCxk35sjwY1">
              Den redovisade planen innebär djupgående ingrepp i de enskilda
              orter som direkt och indirekt berörs. Osäkerheten och oron inför
              framtiden är stor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ee6X9hAQ2rjhgq9RCq6kH1">
            Mot denna bakgrund vill jag till statsrådet och chefen för industridepartementet
            ställa frågan:
          </note>
          <u xml:id="i-D9Gf9rM3q8xLkTdFaJ86Dq" prev="i-c6be35032b0de97b-1" who="Q6199002" next="i-TJMMNwU8TNY2sKX3hWRmQv">
            <seg xml:id="i-PHBuxU6qbszPZxMEFVy24i">
              Är statsrådet beredd att ge utfästelser om att SSAB-planens praktiska
              förverkligande föregås av nära samråd med företrädare för berörda
              kommuner och lokala fackliga organisationer?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BQsHSLKSGoY5AQWsHQu6wX">
            1986/87:331 av Bengt-Ola Ryttar (s) till industriministern om
            satsningarna på s.k. termiskt fosfat och vanadin inom SSAB:
          </note>
          <u xml:id="i-TJMMNwU8TNY2sKX3hWRmQv" prev="i-D9Gf9rM3q8xLkTdFaJ86Dq" who="Q6199002" next="i-14TuewHBS1XYDoJQQ4PWyq">
            <seg xml:id="i-Js5qaqZ1mxeiX3aiJnadGf">
              Presentationen av SSAB:s strukturplan har vållat häftiga reaktioner
              såväl på de arbetsplatser som i de kommuner som berörs. Nedläggningarna
              i Grängesberg och Borlänge är hårda slag mot det redan tidigare
              illa sargade Bergslagen. Behovet av nya satsningar som kan ge
              framtidstro, utveckling och arbetstillfällen är stort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YaH2TbytCfoKpuywef64z3">
            Jag vill mot den bakgrunden fråga statsrådet och chefen för industridepartementet:
          </note>
          <u xml:id="i-14TuewHBS1XYDoJQQ4PWyq" prev="i-TJMMNwU8TNY2sKX3hWRmQv" who="Q6199002">
            <seg xml:id="i-Xn2B5snLwGsAxF5m4Yrx1i">
              Är statsrådet beredd att aktivt medverka till att SSAB-koncernens
              gruvdivision tillförs resurser för att i snabbare takt kunna bygga
              ut satsningarna på s.k. termiskt fosfat och vanadin?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H4yWU88ToVX1Q7tjxP2mSK">
            1986/87:332 av Stina Gustavsson (c) till kommunikationsministern
            om järnvägstrafiken på bandelarna Ljungby—Traryd och Skånes Fagerhult—Kärreberga:
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Na5KZBDJtW4wjVNFTQaTrE">
            Enligt uppgift har regeringen givit statens järnvägar tillstånd
            att riva upp bandelarna Ljungby— Traryd och Skånes Fagerhult—Kärreberga
            på järnvägen Skåne—-Småland.
          </note>
          <note xml:id="i-yxsbJCeGK1AvqTooMbWiq">
            Med anledning härav vill jag fråga kommunikationsministern:
          </note>
          <note xml:id="i-4RgaHjDFcA9wJNB4BQ4cn9">
            Avser regeringen att vidta några åtgärder för att upprätthålla
            trafiken i avvaktan på berörda kommuners utredning?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XB2jwAYyc1mQwxgFxS2mYK">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-4DxDAZ6Ce4jV8XW3bCvXBy">
            333 av Tore Claeson (vpk) till finansministern om allmänt hyresstopp:
          </note>
          <u who="Q5698343" xml:id="i-a6aea87659823d44-1">
            <seg xml:id="i-8LzMchvhYGW3JgAiXyGuco">
              Hyran är fortfarande den största enskilda utgiftsposten för hushållen.
              Dessutom ökar hyrorna hela tiden. Regeringen har nu infört ett
              allmänt prisstopp. Däri innefattas inte hyrorna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y7gf4cn1XJ9YHbQ9WFCGR2">
            Jag vill därför fråga finansministern:
          </note>
          <note xml:id="i-DDiysnzbufM6uB8nv33oZc">
            Tänker regeringen införa ett allmänt hyresstopp?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-WLe8Nigeuxw3umvbfzeZxr">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9qaPqKFiGcUwKtfqgcxCM3">
            334 av Oswald Söderqvist (vpk) till industriministern om den
            planerade nedläggningen av Dannemora gruva:
          </note>
          <note xml:id="i-48MHKMGP2r5cCUm9Bjz1eo">
            Vad tänker regeringen och industriministern vidta för åtgärder
            för att stoppa nedläggningen av Dannemora gruva?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MEn1793TALRyLLaWR3G127">
            1986/87:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-XUPqg7hqwtyFd96rGAH6AR">
            335 av Bo Hammar (vpk) till kommunikationsministern om postverkets
            taxehöjningar:
          </note>
          <note xml:id="i-5LGb3Vfb3GnfzhKY2B9AFw">
            Trots regeringens beslut om allmänt prisstopp genomför nu postverket
            kraftiga taxehöjningar som ytterligare späder på inflationen.
            Jag vill därför fråga kommunikationsministern:
          </note>
          <note xml:id="i-C8Sb7BrM3K2RCpuVQ95oTm">
            Ämnar regeringen ingripa mot postverkets brott mot prisstoppet?
          </note>
          <note xml:id="i-rbiquAZ7Pw5LtbRByikoE">
            1986/87:336 av Bengt-Ola Ryttar (s) till industriministern om
            alternativ sysselsättning i Borlänge:
          </note>
          <u who="Q5786495" xml:id="i-3619eff23c069aaf-2" next="i-5H97NCPRzkoUYnm3tb7B6m">
            <seg xml:id="i-CBrWhnpPbZBHy7rdM3ReD">
              Presentationen av SSAB:s strukturplan har vållat häftiga reaktioner
              såväl på de arbetsplatser som i de kommuner som berörs. Nedläggningarna
              i Grängesberg och Borlänge är hårda slag mot det redan tidigare
              illa sargade Bergslagen. Behovet av nya satsningar som kan ge
              framtidstro, utveckling och arbetstillfällen är stort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XWeA2JhdrP2YhGFMW7QDtG">
            Jag vill mot den bakgrunden fråga industriministern:
          </note>
          <u xml:id="i-5H97NCPRzkoUYnm3tb7B6m" prev="i-3619eff23c069aaf-2" who="Q5786495">
            <seg xml:id="i-URF1pzvkQrZbaY1zMgP2iL">
              Om SSAB:s förslag om nedläggning av elektrostålverket i Borlänge
              förverkligas, hur ser statsrådet på möjligheterna att i alternativa
              sysselsättningar ta till vara det faktiska kunnande och den tradition
              som finns knuten till verket?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V9wmMEytaCg4n1vL3hm5WG">
            Prot. 1986/87:63 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-N8masQpr3AVpMFPTNpYbMp">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-3Z7shj5zzWhFjWrTQxh7fi">
            1»
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PnWjuL9N7YLdiXfaraywWB">
            Prot. 1986/87:63 10 &amp; Kammaren åtskild 3 februari 1987
          </note>
          <note xml:id="i-6S8Th7nkzqLqhDjy9nNjHS">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-RguhA3p8WhFdRMPswyFqhY">
            BERTIL BJÖRNSSON
          </note>
          <note xml:id="i-GRBGk1vLaqB4Z1icD1kzyV">
            20
          </note>
          <note xml:id="i-HKAZ6UJTRaTapS1j4Zyads">
            es kl. 15.44.
          </note>
          <note xml:id="i-MPguhyAQQXm4ztu9YfiJuV">
            !IOlof Marcusson
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MaB9Mucyin4vPSW7y8JMtB">
            Förteckning över talare Prot. (Siffrorna avser sida i protokollen)
            1986/87:63—-64
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Wdpx1aDNmk8L8kmc3UvHnB">
            Tisdagen den 3 februari
          </note>
          <note xml:id="i-StMZXC9Ur8JwTG8kVmqYh">
            Tredje vice talmannen 3
          </note>
          <note xml:id="i-NEyQtfhtnrGYtxjKrXGQTY">
            Biörck, Gunnar, i Värmdö (m) 4
          </note>
          <note xml:id="i-9j9vpTR6yHMG5FeMqNKnEm">
            Carlsson, Ingvar, statsminister 3
          </note>
          <note xml:id="i-UzCAf5DUF5NvKFY5p8RDH7">
            Grönvall, Nic (m) 11
          </note>
          <note xml:id="i-EJX5mCW5jQ9uoRFYM6ebqd">
            Peterson, Thage, industriminister 5, 7, 8, 12, 14 Petersson,
            Hans, i Hallstahammar (vpk) 9, 12, 13 Svensson, Sten (m) 6, 8
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5vH6KD9upRLPiEU1RophQN">
            Onsdagen den 4 februari
          </note>
          <note xml:id="i-PyP4TRR6ELm9t5EXYzbaim">
            Förste vice talmannen 91
          </note>
          <note xml:id="i-DzUjtjEqdpEUbEzKZtMXhf">
            Annerstedt, Ylva (fp) 155, 169, 173, 179, 181 Bildt, Carl (m)
            21, 54, 62
          </note>
          <note xml:id="i-H7gZvtsZCRyUbivA6Yq4h7">
            Bodström, Lennart, utbildningsminister 177, 181, 182 Carlsson,
            Ingvar, statsminister 47, 59, 68 Claesson, Viola (vpk) 81, 93,
            99
          </note>
          <note xml:id="i-5Hrb55xQ5TeeUhXsqixyvN">
            Eliasson, Ingemar (fp) 105, 118, 121, 132, 138 Feldt, Kjell-Olof,
            finansminister 84, 94, 100 Göransson, Bengt, statsråd 164, 171,
            175 Hörnlund, Börje (c) 189
          </note>
          <note xml:id="i-Se9ULTduwLHCAZYgKggjW4">
            Israelsson, Karin (c) 109, 119, 134, 137, 144, 147 Johansson,
            Larz (c) 158, 168, 172, 178, 181 Johansson, Olof (c) 35, 57, 65
          </note>
          <note xml:id="i-9hHYfJ4iyCpsgtwgkghtUh">
            Jonsson, Elver (fp) 185
          </note>
          <note xml:id="i-PwDfCh6MTo1oZzAkq1dnTc">
            Jonsson, Göte (m) 122, 131, 137
          </note>
          <note xml:id="i-PoVeqUFBdy6Ng4eiHCH2tu">
            Lantz, Inga (vpk) 113, 133, 140
          </note>
          <note xml:id="i-JRaJqc3DhcARMPha4BDPbB">
            Lindqvist, Bengt, statsråd 142, 145, 148 Olsson, Karl Erik (c)
            77, 92, 98
          </note>
          <note xml:id="i-WyjZyppEW7V6UjnRmiqgBN">
            Peterson, Thage, industriminister 194 Ronne-Björkqvist, Ingrid
            (fp) 125, 145
          </note>
          <note xml:id="i-23VvynfDtZBxu8nxpRV8ui">
            Rydle, Birgitta (m) 152, 170, 174, 180 Samuelson, Björn (vpk)
            161, 169, 174, 180 Sigurdsen, Gertrud, socialminister 127, 135,
            140 Svensson, Alf (c) 149
          </note>
          <note xml:id="i-3bA92wNvoA9noyTQHAc4oJ">
            Svensson, Evert (s) 115, 120, 121
          </note>
          <note xml:id="i-3sZCQpnQKTwQjU2yDYFAbV">
            Svensson, Jörn (vpk) 191
          </note>
          <note xml:id="i-DtBdhdDYTX6F6zK5ctAdrD">
            Tobisson, Lars (m) 70, 91, 96
          </note>
          <note xml:id="i-39zKLktfFLJmrP939qmzbL">
            Troedsson, Ingegerd, förste vice talman (m) 103, 118, 120, 134,
            139, 143, 146 Werner, Lars (vpk) 41, 58, 67
          </note>
          <note xml:id="i-VQ7pU6b2Pucc8PYEFzcQ82">
            Westerberg, Bengt (fp) 28, 55, 64
          </note>
          <note xml:id="i-KBKN4uFJkXnEYr351eQKH4">
            Wibble, Anne (fp) 73, 92, 98
          </note>
          <note xml:id="i-PxAyJ5buKptdUWZTime1RJ">
            Wittbom, Bengt (m) 182
          </note>
          <note xml:id="i-DFhpwhmzUW3oR1iddVJH7T">
            197
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198687--63/prot_198687__63-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ZUJA82bjRxQS9QsvxnKv4">
            gotab Stockholm 1987 12507
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
