<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2007</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2007</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200708--68</head>
          <docDate when="2007-02-20">2007-02-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="3251a99b">
            ﻿
          </note>
          <note n="c27d5c43">
            Riksdagens snabbprotokoll
          </note>
          <note n="277dfb83">
            2007/08:68
          </note>
          <note type="date" n="932899c0">
            Onsdagen den 20 februari
          </note>
          <note n="86e6ee3a">
            Kl. 09:00 - 16:19
          </note>
          <note n="116ef9c6">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note n="4cf33777">
            Justerades protokollet för den 14 februari.
          </note>
          <note n="c55ba07c">
            2 § Val till styrelsen för Stiftelsen Riksbankens Jubileumsfond
          </note>
          <note n="0c54f345">
            Företogs val av två suppleanter till styrelsen för Stiftelsen
            Riksbankens Jubileumsfond. Valet avsåg tiden den 20 februari31
            oktober 2008.
          </note>
          <note n="f94816a1">
            Kammaren valde i enlighet med valberedningens förslag till
          </note>
          <note n="c1b398a9">
            suppleanter i styrelsen för Stiftelsen Riksbankens Jubileumsfond
          </note>
          <note n="8e0ad5d4">
            3 § Anmälan om fördröjda svar på interpellationer
          </note>
          <note n="f5348a8a">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelser:
          </note>
          <note n="240a1159">
            Interpellation 2007/08:390
          </note>
          <note n="e917826d">
            Interpellation 2007/08:390 Förbud mot industriellt framställda
            transfetter
          </note>
          <note n="6e257854">
            Interpellationen kommer att besvaras tisdagen den 11 mars 2008.
          </note>
          <note n="86c61f5d">
            Skälet till dröjsmålet är utrikes tjänsteresa.
          </note>
          <note n="c1fcf5b8">
            Mats Wiberg
          </note>
          <note n="3ff11a10">
            Interpellation 2007/08:391
          </note>
          <note n="4f0a6e03">
            Interpellation 2007/08:391 Föräldrar som inte orkar med sin föräldraroll
          </note>
          <note n="372f8510">
            Interpellationen kommer att besvaras den 7 mars 2008.
          </note>
          <note n="8a70ab22">
            Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade engagemang.
          </note>
          <note n="40dca2d3">
            Marianne Jenryd
          </note>
          <note n="60ca3c29">
            Interpellation 2007/08:399
          </note>
          <note n="3bd408e9">
            Interpellation 2007/08:399 Krav på samordnad information om förebyggande
            insatser mot livmoderhalscancer
          </note>
          <note n="284da870">
            Interpellationen kommer att besvaras den 11 mars 2008.
          </note>
          <note n="8a70ab22">
            Skälet till dröjsmålet är sedan tidigare inbokade engagemang.
          </note>
          <note n="40dca2d3">
            Marianne Jenryd
          </note>
          <note n="d96827ea">
            4 § Anmälan om inkomna faktapromemorior om förslag från Europeiska
            kommissionen
          </note>
          <note n="2e8a9d89">
            Talmannen anmälde att följande faktapromemorior om förslag från
            Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats till utskott:
          </note>
          <note n="be0a1909">
            KOM(2007)766, 2004/05:FPM17
          </note>
          <note n="341c5162">
            KOM(2007)765
          </note>
          <note n="8934fe2c">
            5213/08
          </note>
          <note n="ba73ead5">
            KOM(2007)872
          </note>
          <note n="661ed975">
            5 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="6b5112d8">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="ca6fd769">
            6 § Fri- och rättighetsskyddsfrågor
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker" n="7bf934ba">
            Anf. 1 MIKAEL JOHANSSON (mp):
          </note>
          <u who="Q303488" xml:id="i-a600931b28a24f8e-0" n="ef6f4810">
            <seg n="2ace27c5">
              Herr talman! I detta betänkande behandlas olika motionsförslag
              från allmänna motionstiden 2006 och allmänna motionstiden 2007
              angående fri- och rättighetsfrågor. Många av dessa förslag avstyrks
              med hänvisning till att dessa frågor kan bli föremål för diskussioner
              i den pågående Grundlagsutredningen och att utskottet inte vill
              gå händelserna i förväg utan invänta vad som händer där. Men jag
              vill yrka bifall till reservation 1. Självklart står jag bakom
              övriga reservationer av Miljöpartiet de gröna, men för tids vinnande
              avstår jag från att yrka bifall till dessa.
            </seg>
            <seg n="01409ebc">
              Herr talman! Den moderatledda regeringen har sedan den tillträdde
              lagt fram ett flertal lagförslag som inskränker enskildas fri-
              och rättigheter och inkräktar på den personliga integriteten.
              Från grön synvinkel är det av vikt att medborgarna kan garanteras
              insyn och medel för att skydda sig mot integritetskränkande intrång
              från staten. Det är därför viktigt att regeringen beaktar vad
              Integritetsskyddskommittén kommer fram till innan ytterligare
              lagstiftningsåtgärder vidtas som berör den personliga integriteten.
              Självklart, herr talman, borde den moderatledda regeringen ha
              inväntat kommitténs synpunkter och utformat sina förslag därefter.
            </seg>
            <seg n="6a2467be">
              I lagärendet om hemlig rumsavlyssning som behandlades av riksdagen
              i höstas föreslog regeringen att det skulle inrättas en särskild
              nämnd, benämnd Säkerhets- och integritetsskyddsnämnden, med uppgift
              att granska bland annat myndigheters användning av hemliga tvångsmedel.
              I samband med detta infördes underrättelseskyldighet för polisen
              efter att till exempel avlyssning ägt rum. Detta är i och för
              sig steg i rätt riktning och innebär en förstärkning av rättssäkerheten.
              Dock, för att Europakonventionens bestämmelser i artiklarna 8
              och 13 ska vara tillgodosedda krävs att felaktig användning av
              integritetskränkande åtgärder måste kombineras med ett skadeståndsansvar
              för staten. Detta borde naturligtvis ha föreslagits samtidigt
              men icke.
            </seg>
            <seg n="c206714e">
              Som jag ser det, herr talman, behövs det en ökad parlamentarisk
              kontroll över myndigheternas användning av integritetskränkande
              intrång. Regeringen bör därför snarast återkomma till riksdagen
              med ett förslag om hur tillämpningen av integritetskränkande intrång
              kan underställas en ökad parlamentarisk kontroll.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9808e925">
            Anf. 2 BILLY GUSTAFSSON (s):
          </note>
          <note n="02de75d4">
            Herr talman! Låt mig inleda med att yrka bifall till utskottsmajoritetens
            förslag i betänkandet.
          </note>
          <u who="Q3375152" xml:id="i-9370c7f21ecf550b-0" n="81bfd53d">
            <seg n="1a7230bf">
              Vi socialdemokrater har inga reservationer. Det är i första hand
              med hänvisning till den pågående Grundlagsutredningen men också
              att andra frågor för närvarande är föremål för beredning i Regeringskansliet.
            </seg>
            <seg n="67777fd6">
              Det kan vara på sin plats att här ta tillfället i akt att redovisa
              några reflexioner utifrån mer ideologiskt hållna synpunkter.
            </seg>
            <seg n="1f7f13d0">
              Som framgår av bakgrundsbeskrivningen i betänkandet har vi i
              vårt land en lång tradition av lagreglering för skydd av medborgarna
              i förhållande till makten. Under åren har det successivt vuxit
              fram ett skydd för den enskildes fri- och rättigheter som gör
              att Sverige för många är ett föregångsland.
            </seg>
            <seg n="ceedaa8c">
              Utgångspunkten i betänkandet är en juridisk reglering av fri-
              och rättigheter för medborgarna med just det främst framträdande
              syftet att skydda den enskilde mot övergrepp från den styrande
              makten.
            </seg>
            <seg n="399900f4">
              Men för oss socialdemokrater är frihet så mycket mer. Friheten
              som omfattar alla är så mycket mer. Synen på frihet har en djup
              ideologisk grund, bland annat genom att frihet för den ene kan
              vara ofrihet för den andre. Total frihet för den starke kan bli
              ofrihet för de många. Därför tycker vi att frihet kräver hänsyn
              och kompromisser. Min frihet kan aldrig nås på din bekostnad.
            </seg>
            <seg n="f73c4bc8">
              Frihet hänger också intimt samman med demokrati. Liksom demokratin
              måste friheten ständigt vinnas åter. Rättsstaten är ett av frihetens
              grundfundament med likhet inför lagen och med staten som garant
              för den enskildes lagliga rätt.
            </seg>
            <seg n="2aac4614">
              Olof Palme utvecklade sin syn på frihet i ett tal på HCK:s kongress
              1985. Jag tycker att hans ord, herr talman, fortfarande har högsta
              aktualitet och kan tjäna som inspiration. Budskapet, som jag läser
              det, är att man inte kan dela upp friheten i ett samhälle så att
              man ger obegränsade mängder till de allra starkaste och nästan
              ingenting till dem som har svårast att själva hävda sina intressen.
              Friheten i alla dess former, valfrihet, rörelsefrihet, frihet
              till personlig utveckling etcetera, måste tillkomma alla. Men
              det betyder ofrånkomligt vissa inskränkningar i de privilegier
              de allra starkaste annars kunnat skaffa sig. Men det uppvägs mångfalt
              av den totala frihetssökning som blir resultatet. Mängden frihet
              är inte en begränsad kaka. Ju fler som delar, desto större frihet.
            </seg>
            <seg n="03fe17b7">
              För oss socialdemokrater har debatten om välfärdssamhället sin
              grund i synen på frihet. Från högerhåll ifrågasätts välfärdssamhället
              med krav på kraftiga rensningar i de sociala trygghetssystemen,
              för att enligt den dogmen återställa personlig initiativkraft
              och personligt ansvarstagande.
            </seg>
            <seg n="8da4b463">
              De angrepp på välfärdsstaten som vi i dag ser från högern är
              inte något nytt, utan det har vi kunnat följa genom åren. Det
              som är lite märkligt är att de ofta uttalas av personer som själva
              alltid åtnjutit det trygga ekonomiska välstånd som en god lön
              och en egen förmögenhet ger och som inte har en tanke på att avstå
              från de förmånerna. Tvärtom kräver man till och med ofta att få
              öka sitt eget välstånd genom sänkt skatt och dylikt.
            </seg>
            <seg n="206fc2a9">
              Människor som själva upplevt vad ekonomisk knapphet betyder brukar
              däremot aldrig tala om välfärdens förfärliga inverkan på deras
              personliga utveckling och frihet. Tvärtom brukar de kräva just
              åtgärder som ökar den sociala tryggheten och välfärden. De vet
              av egen bister erfarenhet att ekonomisk knapphet och social otrygghet
              hämmar den personliga utvecklingen och den egna självtilliten
              och därmed den personliga friheten.
            </seg>
            <seg n="8eac143b">
              Det är inte den sociala välfärden som kväver den personliga utvecklingen
              och därmed friheten. Det är de sociala orättvisorna.
            </seg>
            <seg n="a98b28d7">
              Herr talman! Vill vi ha frihet för alla handlar det om mer än
              reglering i grundlag. Det handlar om att forma ett samhälle som
              bygger på uppfattningen om alla människors lika värde, där olika
              intressen vägs samman på ett sådant sätt att samhället utgör en
              garant för att alla får likvärdiga livsvillkor och möjligheter.
              Då kan verklig frihet uppnås.
            </seg>
          </u>
          <note n="f7decd66">
            Med det, herr talman, yrkar jag återigen bifall till utskottsmajoritetens
            förslag i detta betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" n="f09e808e">
            Anf. 3 ANNA BERGKVIST (m):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-fceb4d65a9a718fc-0" n="8300c95d">
            <seg n="3939ede4">
              Herr talman! Som tidigare talare sagt rör de motionsyrkanden
              som tas upp i detta betänkande fri- och rättighetsfrågor, och
              de kommer från den allmänna motionstiden. Viktiga och mycket tänkvärda
              motioner som rör antisemitism, föreningsfrihet, diskriminering,
              äganderätt, mänskliga rättigheter, integritetsfrågor med mera
              behandlas i detta betänkande.
            </seg>
            <seg n="9f1e5b23">
              Trots att det finns många mycket lovvärda motioner och yrkanden
              som avhandlas har utskottet valt att avstyrka motionerna.
            </seg>
            <seg n="6fcdc1bf">
              Utskottet är i stort sett enigt, och det föreligger endast reservationer
              från Miljöpartiet.
            </seg>
            <seg n="0e8aeb59">
              Utskottet har valt att avstyrka flertalet av motionerna med anledning
              av det arbete som pågår i Grundlagsutredningen men även för att
              dessa frågor bereds i Regeringskansliet och vi inväntar propositioner.
              Det har också handlat om att vi inte har varit villiga att ompröva
              våra tidigare ställningstaganden i utskottet.
            </seg>
            <seg n="53bd8ef6">
              Innan jag yrkar bifall till utskottets förslag till beslut skulle
              jag kort vilja beröra två frågor som tas upp i betänkandet. Det
              gäller den negativa föreningsfriheten och den privata äganderätten.
            </seg>
            <seg n="056d3256">
              Från alliansens sida kommer sedan även Annie Johansson och Mauricio
              Rojas att beröra några frågor som förtjänar lite extra uppmärksamhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="7d27f298">
            I betänkandet behandlas flera motioner om negativ föreningsfrihet.
            I demokratiska stater är föreningsrätten en grundläggande rättighet.
            I Sverige är föreningsrätten grundlagsfäst.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d5ba6be26494768a-0" n="8300c95d">
            <seg n="95f87d26">
              Ur demokratiskt perspektiv kan det anses vara självklart att
              varje medborgare har rätt att tillhöra en förening och likaså
              rätt att avstå från att ansluta sig till en förening. Det måste
              alltid vara den enskilde medborgarens sak att själv välja politisk
              tillhörighet, trossamfund eller facklig organisation. Vidare bör
              inte någon diskriminering accepteras på grund av det val den enskilde
              träffat. Lika lite bör kollektiva tvångsanslutningar av människor
              accepteras.
            </seg>
            <seg n="52f786a5">
              För mig personligen, och antagligen många med mig, är det av
              oerhört stor vikt att den negativa föreningsfriheten är precis
              lika mycket värd och betydelsefull som den positiva föreningsfriheten.
              Frihet från saker och ting är i många avseenden oerhört centralt.
              För mig är de negativa friheterna grundläggande och förutsättningen
              för att de positiva friheterna över huvud taget ska finnas.
            </seg>
            <seg n="c164a437">
              Utskottet avstyrker motionerna som handlar om stärkandet av den
              negativa föreningsfriheten med hänvisning till just den översyn
              som pågår i Grundlagsutredningen.
            </seg>
            <seg n="d3c57422">
              Ulrika Karlsson tar i sin motion upp ett annat yrkande som rör
              den här frågan, och det är de oorganiserade arbetstagarnas rätt
              att inte behöva betala avgift till en organisation som man inte
              är medlem i.
            </seg>
            <seg n="db1be080">
              Ett exempel på detta är Byggnads mycket omdiskuterade granskningsarvoden
              som icke-medlemmar tvingades betala. EG-domstolen fällde i den
              här frågan mycket kritiska omdömen och pekade på dålig transparens
              när Byggnads inte kunde redovisa hur arvodena hade använts. Det
              resulterade i att man inte kunde utesluta att de hade gått till
              allmänfacklig verksamhet och därmed kränkt de oorganiserades föreningsfrihet.
            </seg>
            <seg n="82d1a937">
              Utskottet har dock valt att avstyrka även detta yrkande, med
              hänvisning till att Europadomstolen nyligen har meddelat en dom
              som arbetsmarknadens parter också har rättat sig efter. Utskottet
              finner därför ingen anledning att skicka ett tillkännagivande
              till regeringen i den frågan.
            </seg>
            <seg n="1f3c70f8">
              Den andra frågan som jag kort skulle vilja beröra är den privata
              äganderätten. Bland annat begär Bengt-Anders Johansson i en motion
              att den privata äganderätten bör stärkas. Jag håller med motionären
              om detta.
            </seg>
            <seg n="939b3c19">
              Motionären tar upp många viktiga frågor och förslag på reformer
              för att den privata äganderätten ska kunna stärkas. Det är dock
              så att även frågan om ett förstärkt skydd av äganderätten ligger
              inom ramen för vad Grundlagsutredningen i sin översyn av regeringsformen
              kan komma att behandla. Utskottet är då inte villigt att föregripa
              det arbete som Grundlagsutredningen gör. Vi inväntar helt enkelt
              de förslagen, och förhoppningsvis kan vi återkomma till detta
              vid ett senare tillfälle.
            </seg>
          </u>
          <note n="e850fdce">
            Herr talman! Med detta skulle jag vilja yrka bifall till utskottets
            förslag till beslut.
          </note>
          <note type="speaker" n="7fa62fcd">
            Anf. 4 ANNIE JOHANSSON (c):
          </note>
          <u who="Q439393" xml:id="i-921fee8fdaaa50f1-0" n="dc2988c9" next="i-9619480d1ab01f93-0">
            <seg n="3430be43">
              Herr talman! Ett samhälle ska utgå från den enskilde individen.
              I politiska beslut ska man alltid ställa sig frågan om detta beslut
              stärker den enskildes makt och inflytande och minskar statens.
              Får man ja som svar på den frågan är man, enligt mitt sätt att
              se på samhällets uppbyggnad, på rätt väg. Politiska beslut ska
              öka individens egenmakt på bekostnad av statens.
            </seg>
            <seg n="77665205">
              Jag vill med detta yrka bifall till förslaget i konstitutionsutskottets
              betänkande om fri- och rättighetsfrågor. Jag vill också instämma
              i det som Anna Bergkvist så väl har talat om rörande vikten av
              negativ föreningsfrihet och privat äganderätt.
            </seg>
            <seg n="c0577f8f">
              Hur ökar vi människors makt på bekostnad av oss rikspolitiker?
              Hur säkerhetsställer vi att människors grundläggande fri- och
              rättigheter finns kvar när vi stiftar lagar? Regeringsformens
              2 kap. handlar om just detta. Kapitlet om medborgerliga fri- och
              rättigheter innehåller paragrafer som lägger band på oss lagstiftare
              i vårt arbete. Detta kapitel är nu under Grundlagutredningens
              lupp, och av den anledningen har vi avstyrkt motionerna och hoppas
              på en god behandling i utredningen.
            </seg>
            <seg n="ada3f08b">
              Jag kommer i mitt anförande här att ha fokus på integritetsfrågor
              med anledning av Integritetsskyddskommitténs slutbetänkande i
              januari 2008.
            </seg>
            <seg n="31203931">
              Integritetsskyddskommittén var en parlamentariskt sammansatt
              kommitté som sedan 2004 arbetat med att kartlägga och analysera
              lagstiftning utifrån ett integritetsperspektiv. Slutsatser presenterades
              delvis i mars förra året, och slutbetänkandet kom i januari i
              år. Det innehöll ett batteri av förslag för att stärka den personliga
              integriteten. Vi kan konstatera att alla partier i Sveriges riksdag
              var eniga därom.
            </seg>
            <seg n="73c4deed">
              Vår föreslagna grundlagsbestämmelse om att medborgare ska skyddas
              från hemlig och omfattande kartläggning från det allmännas sida
              kommer att skapa ett nytt integritetsskydd i regeringsformen.
            </seg>
            <seg n="1ffb8265">
              All ny lagstiftning kommer att bli föremål för en grundlagsprövning
              om det rör omfattande övervakning och kartläggning, bli föremål
              för en proportionalitetsbedömning, och ett minoritetsskydd kan
              slå in.
            </seg>
            <seg n="29be0e0c">
              I regeringens budgetproposition från i höstas skrivs det att
              man ska ta hänsyn till integriteten i lagstiftningsprocessen.
              De har förklarat att vid kommande lagstiftning ska intresset av
              en effektiv brottsbekämpning noga övervägas mot de konsekvenser
              de nya bestämmelserna kan medföra för rätten till personlig integritet.
              En begränsning av skyddet för den personliga integriteten måste
              alltid vara proportionerlig, nödvändig och ändamålsenlig.
            </seg>
          </u>
          <note n="71759c20">
            Sedan den 1 januari 2008 verkar också Säkerhets- och integritetsskyddsnämnden,
            som utövar tillsyn över de brottsbekämpande myndigheternas användande
            av hemliga tvångsmedel. Det är glädjande att Mikael Johansson
            välkomnar detta i sitt anförande.
          </note>
          <u who="Q439393" xml:id="i-9619480d1ab01f93-0" n="dc2988c9" prev="i-921fee8fdaaa50f1-0">
            <seg n="ef3e6124">
              Jag tror på den grundlagsbestämmelse som kommittén föreslår där
              huvudregeln är förbud mot just omfattande övervakning och kartläggning.
              Det är viktigt med ett grundlagsskydd eftersom det binder oss
              lagstiftare i hur vi kan agera.
            </seg>
            <seg n="b4b1f415">
              Kommitténs föreslagna grundlagsbestämmelse är teknikneutral och
              riktar in sig på det som är känsligt. I och med den föreslagna
              grundlagsbestämmelsen ansluter vi oss till tankar och bestämmelser
              som finns i många andra länder i vårt närområde.
            </seg>
            <seg n="740cc74b">
              Sammanlagt är kommitténs betänkanden en tydlig markering av att
              regeringen, oavsett partifärg, måste ta hänsyn till integriteten
              vid beredning och att riksdagen måste ta hänsyn till det vid lagstiftning.
              Genom budgetpropositionen från i höstas har ett viktigt steg tagits
              för att komma till rätta med flera års systemfel i svensk lagstiftningsprocess,
              som kommittén uttrycker det i sitt delbetänkande. Jag förutsätter
              att de förslag och tankar som kommittén nu presenterat tas på
              allvar i regeringsarbetet.
            </seg>
            <seg n="e6f4cd06">
              Miljöpartiets reservationer i detta betänkande omfattas av det
              som kommittén presenterat och som nu är föremål för remissbehandling,
              där alla sju partierna är eniga.
            </seg>
            <seg n="ef817c3b">
              Reservation 1 tillgodoses delvis genom regeringens ståndpunkt
              i budgetpropositionen men också genom de förslag som nu remissbehandlas.
              Vi bör inte föregå den behandlingen och resultatet därav.
            </seg>
            <seg n="3da1e420">
              Reservation 2 om ett effektivt rättsmedel tillgodoses delvis
              genom den rättspraxis som nu Högsta domstolen har utarbetat, att
              enskilda har rätt till skadestånd från statens sida då det allmänna
              har gjort integritetskränkande handlingar allt enligt Europakonventionen.
              Nu pågår ett arbete inom Regeringskansliet med att sätta detta
              på pränt, alltså svart på vitt fästa rättspraxisen på papper.
            </seg>
            <seg n="f2d55232">
              Reservation 3 om medborgerlig insyn i integritetskränkande intrång
              från statens sida har nu besvarats genom den nya Säkerhets- och
              integritetsskyddsnämnden, som är parlamentariskt sammansatt, men
              också genom kommitténs förslag om en årlig regeringsskrivelse
              till riksdagen i just dessa frågor. Då underställs det parlamentarisk
              kontroll, men det blir också föremål för debatt här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="9717431b">
              Herr talman! För mig som politiker kommer ledstjärnan alltid
              att vara att stärka de medborgerliga fri- och rättigheterna. Det
              kan aldrig handla om att stärka statens rättigheter, utan människors.
            </seg>
          </u>
          <note n="3a8935a0">
            Jag yrkar bifall till förslaget i konstitutionsutskottets betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" n="05be956d">
            Anf. 5 MAURICIO ROJAS (fp):
          </note>
          <u who="Q2396467" xml:id="i-5959c54767886d0c-0" n="ed16c3f5">
            <seg n="80c53f61">
              Herr talman! Jag skulle i detta sammanhang vilja uppmärksamma
              de motioner som mina partivänner Cecilia Wikström, Birgitta Ohlsson
              och Fredrik Malm har väckt om behovet att uppmärksamma och aktivt
              agera mot antisemitism när den uppstår i Sverige eller i andra
              länder.
            </seg>
            <seg n="77556d19">
              Det är ett mycket angeläget ämne. Det är bara sorgligt att behöva
              tala om det drygt 60 år efter att Förintelsen och det nazistiska
              antisemitiska barbariet uppdagades. Men så är det.
            </seg>
            <seg n="7b6c07f4">
              Antisemitismen går som en röd tråd av skam genom västerlandets
              historia. Vi måste fortsätta att uppmärksamma och bekämpa både
              dess gamla och dess nya uttryck. Detta är mycket viktigt nu när
              en uppflammande antisemitism har blivit en central del av de rörelser
              och regeringar som bekänner sig till den militanta muslimska fundamentalismen.
            </seg>
            <seg n="973f91d6">
              Herr talman! Sverige är inte och har heller aldrig varit någon
              sörgårdsidyll vad gäller antisemitiskt förtryck, kränkningar och
              övergrepp. Hot mot judar och judiska institutioner har alltid
              funnits i Sverige. Dess omfattning och kraft tycks variera med
              vissa yttre omständigheter såsom till exempel våldet i Mellanöstern.
            </seg>
            <seg n="5730988b">
              Under den andra intifadan såg Sverige en ökande antisemitism.
              I april 2002 arrangerade Liberala ungdomsförbundet en fredlig
              manifestation mot antisemitism, rasism och islamofobi. Deltagare
              blev överfallna. En ledande företrädare blev slagen med påk, och
              grova antisemitiska slagord skanderades när manifestationen stoppades
              med våld av deltagare från en pro-palestinsk demonstration som
              gick till attack.
            </seg>
            <seg n="700a1492">
              Under hela år 2002 förekom antisemitiskt fördomsfulla inslag
              i flera SVT-producerade program parallellt med att antisemitiska
              budskap florerade i Vänsterns demonstrationer mot Israel.
            </seg>
            <seg n="337511cc">
              De senaste åren har det rapporterats om överfall på judiska pojkar
              och om hur de har uppmanats att inte bära judiska symboler synliga.
              Svenska synagogor tvingas ofta ha patrullerande poliser vid gudstjänster
              på grund av rädsla för trakasserier. Dessa otäcka händelser har
              fortsatt att inträffa sedan dess. Judiska församlingar och institutioner
              tvingas använda sig av extra säkerhetsskydd. Därför är jag mycket
              glad över att ett extra anslag till skydd för synagogor kom till
              genom budgetpropositionen för 2008. Jag bara hoppas att detta
              extra anslag blir permanent.
            </seg>
            <seg n="2177a044">
              Herr talman! Visst har Sverige på många sätt ett välförtjänt
              gott rykte om sig att vara uppmärksamt på frågan via exempelvis
              Forum för levande historia och de Helsingforsskonferenser som
              arrangerats. Dessa bör fortsätta i samma anda, men mer behöver
              göras. Upplysning är A och O för att avslöja antisemitismens fula
              tryne och för att trygga det liberala, öppna och toleranta samhället.
              Därför krävs det att lärarkåren, polisen, rättsväsendet, journalister
              och andra viktiga yrkesgrupper i större utsträckning ges möjlighet
              till utbildning, kunskap och resurser för att uppmärksamma frågan.
            </seg>
            <seg n="b6706a4c">
              Herr talman! En ny våg av antisemitism sköljer över världen.
              Det ansedda Simon Wiesenthal-centret har rapporterat om flera
              uppmärksammade fall som inträffat efter terrordåden den 11 september.
              Allt oftare maskeras antisemitiska åsikter bland både höger- och
              vänstersympatisörer i angrepp mot staten Israel.
            </seg>
            <seg n="c581f66d">
              Naturligtvis bör staten Israel kunna kritiseras som vilken annan
              nation som helst, men det är viktigt att denna kritik aldrig får
              sammanblandas med antisemitiska schabloner. Här har den svenska
              regeringen ett oerhört stort ansvar att aldrig själv falla i denna
              fälla men också att våga uppmärksamma övertramp av andra nationer
              på denna front.
            </seg>
            <seg n="3bf2d21d">
              Vi ser, herr talman, en daglig och omfattande antisemitism i
              Mellanöstern. Ofta är denna hatpropaganda inte ens maskerad utan
              tvärtom mycket öppen och tydlig. De tydligaste exemplen gäller
              Irans president som gång efter annan förnekar Förintelsen och
              chockar världen med sina uttalanden om att Israel ska utplånas.
            </seg>
            <seg n="473257af">
              Den hets mot judar som dagligen basuneras ut i, ofta, statskontrollerade
              medier i arabvärlden och Iran innebär också en utmaning för våra
              samhällen. I dagens globaliserade värld finns en mottaglighet
              för den sortens hets också i våra samhällen, vilket innebär att
              uttalanden från radikala propagandister kan inspirera till brott
              mot judar i Sverige och Europa.
            </seg>
            <seg n="3124f823">
              Herr talman! Det är nödvändigt med såväl dagliga som mer långsiktiga
              strategier och åtgärder för att bekämpa antisemitismen. Det handlar
              om att ge skydd till hotade individer och institutioner och att
              ständigt bemöta antisemitisk propaganda. Detta är dagliga uppgifter
              för varje liberal demokrati, och de angår oss alla. Vi måste alltid
              komma ihåg att vad statsmakten kan göra är mycket viktigt, men
              det avgörande är vad var och en av oss kan göra.
            </seg>
            <seg n="275fbf41">
              I det längre perspektivet går ett bekämpande av antisemitismen
              hand i hand med världsutvecklingen. En mer demokratisk värld ökar
              markant möjligheterna att bekämpa hat och verka för tolerans,
              fred och mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6ca70bd1">
            Anf. 6 MARIANNE BERG (v):
          </note>
          <u who="Q517921" xml:id="i-a598ed22b50016b4-0" n="57d8d672">
            <seg n="873697dc">
              Herr talman! I detta betänkande, Fri- och rättighetsskyddsfrågor
              , som bland annat tar upp mänskliga rättigheter och förbud mot
              diskriminering av HBT-personer, det vill säga homosexuella, bisexuella
              och transpersoner, står jag naturligtvis bakom alla Vänsterpartiets
              motioner samt de tvärpolitiska motioner som finns med i betänkandet
              från riksdagens HBT-grupp, undertecknade av Folkpartiet, Centerpartiet,
              Miljöpartiet och Vänsterpartiet.
            </seg>
            <seg n="3cd89224">
              Men av en eller annan orsak finns det från min sida eller partiets
              sida inga reservationer i detta betänkande. Vad som hände, herr
              talman, är ingen som vet. Jag får väl tillstå att jag i någon
              form fick så kallat hjärnsläpp.
            </seg>
            <seg n="0f83e9ad">
              Oavsett om det finns hänvisningar till Grundlagsutredningen,
              herr talman, vill jag här och nu ta möjligheten att rätta till
              misstaget till en viss del och lyfta upp och yrka bifall till
              motion So355, yrkande 2.
            </seg>
            <seg n="b50867ba">
              I vårt samhälle finns det många grupper som mer än andra löper
              större risk att utsättas för brott. Homosexuella, bisexuella och
              transpersoner hör till dem. Rapporten Brottslighet kopplad till
              rikets inre säkerhet 2003 av Brottsförebyggande rådet visar att
              homofobiska brott är den kategori av hatbrott som ökar allra mest.
              Lagstiftningen ger inte dessa grupper tillräckligt skydd.
            </seg>
            <seg n="8aa589de">
              I denna församling stiftar vi lagar. Jag vill dock påpeka att
              det i dag saknas ett förbud mot att riksdagen kan anta lagar som
              diskriminerar och därmed förtrycker många grupper, homosexuella,
              bisexuella och transpersoner. På grund av denna avsaknad anser
              Vänsterpartiet att ett förbud mot att riksdagen kan anta lagar
              som diskriminerar HBT-personer bör införas i regeringsformen.
            </seg>
            <seg n="d59e96d3">
              Under senare år här i kammaren har vi dock börjat ändra en del
              lagar. Bland annat innefattas sexuell läggning som ett av kriterierna
              för att kunna ställa någon till svars för brott av grupphatskaraktär.
              Vi har i dag också en lagstiftning som innebär att homosexuella
              har rätt att prövas som adoptivföräldrar. Lesbiska kvinnor har
              fått tillgång till assisterad befruktning inom vår svenska sjukvård.
              Detta är väldigt glädjande, men vi har mycket mer att ta itu med.
            </seg>
            <seg n="adfb89fd">
              Jag ser fram emot äktenskapslagstiftningen som jag hoppas snart
              kommer upp, men det är ännu ingen proposition. Orsaken till detta
              måste väl vara att högeralliansen är splittrad i frågan. Vi väntar
              och väntar. Jag hoppas att regeringen snart kommer till skott,
              inte för att Vänsterpartiet är överens med alliansen, för den
              delen inte heller med Socialdemokraterna och Miljöpartiet vad
              gäller bland annat vigselplikten. Där vill vi i motsats till övriga
              partier ha en individualiserad vigselrätt av den enkla anledningen
              att diskriminering inte ska förekomma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5b8d0d16">
            Anf. 7 BODIL CEBALLOS (mp):
          </note>
          <u who="Q4942281" xml:id="i-27bb383a14b5643f-0" n="5dcb79e3">
            <seg n="d7344e7f">
              Herr talman! Frågan om det inte behöver vara godtagbart i ett
              demokratiskt samhälle när man begränsar fri- och rättigheter för
              utländska medborgare är en fråga som jag har brottats med under
              många år. Jag är därför glad att utskottet hänvisar våra motioner
              vidare till Grundlagsberedningen i stället för ett avslag rakt
              av.
            </seg>
            <seg n="e840780f">
              Jag vet inte om utskottet skickar den vidare själv eller om det
              är upp till mig att göra det. För säkerhets skull kommer jag att
              påminna vår representant i Grundlagsutredningen om vikten av att
              komma till rätta med denna märkliga reglering. Jag håller nämligen
              med om att det är i Grundlagsberedningen den hör hemma. Jag yrkar
              därför inte bifall till våra motioner här och nu.
            </seg>
            <seg n="21b40420">
              Herr talman! För alla oss demokrater känns det nog rätt märkligt
              att fri- och rättigheter kan inskränkas även om vi kan förstå
              att det ibland är nödvändigt, till exempel under krigstid. Det
              viktiga för oss är förmodligen att begränsningar sker med återhållsamhet,
              på ett väl reglerat sätt och utan att diskriminera. Vi kräver
              naturligtvis att det inte ska få finnas någon godtycklighet i
              beslutsfattandet utan att begränsningar ska vara väl förankrade
              i en demokratisk process genom lagregler.
            </seg>
            <seg n="e7981d80">
              Självklart anser vi att begränsningarna ska vara godtagbara i
              ett demokratiskt samhälle, och nyttan ska stå i proportion till
              begränsningen. Det är dessutom en fördel om det i lagtexten går
              att läsa sig till vad som gäller. Som texten ser ut i dag är det
              svårt även för dem som har vana att läsa lagtext att faktiskt
              förstå vad som gäller.
            </seg>
            <seg n="caa48760">
              När det gäller utlänningar har de nästan samma rättigheter som
              vi andra. Skillnaden är att de kan begränsas utan att det är godtagbart
              i ett demokratiskt samhälle och utan att nyttan behöver stå i
              proportion till begränsningen. Det är märkligt att tänka sig att
              vi i ett demokratiskt samhälle som det svenska ens kan tänka oss
              att agera mot någon människa på ett sätt som inte är godtagbart
              i ett demokratiskt samhälle. Det strider mot det allmänna rättsmedvetandet
              och alla demokratiska principer enligt mitt sätt att se det.
            </seg>
            <seg n="aa9f1f84">
              Att vissa begränsningar kan göras är inte problemet. Däremot
              är det ett problem att en stor grupp människor tillåts diskrimineras
              i förhållande till en annan grupp och att det dessutom är grundlagsfäst
              att så får ske.
            </seg>
            <seg n="0dcdf730">
              Orsaken till att det inte kommit ett förslag om ändring tidigare
              är till stor del att vi i en krigssituation kan behöva ha manöverutrymme.
              Men det manöverutrymmet har vi redan i dag genom kap. 13 i regeringsformen
              och bestämmelser i Europakonventionen. Hur som helst utgår jag
              från att Sverige även i en krigssituation inte kommer att agera
              på ett sätt som inte är godtagbart i ett demokratiskt samhälle.
              Människor måste väl ändå behandlas utifrån sina gärningar, inte
              utifrån medborgarskap.
            </seg>
            <seg n="ee4b9cd3">
              Det är till och med svårt att förstå vad vi skulle kunna hitta
              på för hemskheter mot utländska medborgare i en krissituation
              som faller utanför de demokratiska principer som i övrigt är heliga
              här i landet och som därför rättfärdigar att vi har denna diskriminerande
              grundlagsregel kvar. Jag anser att den regeln strider mot Europakonventionen,
              eftersom regeringsformen inte får avvika från konventionen, dessutom
              mot den allmänna rättsuppfattningen och det demokratiska samhällets
              grundvärderingar. Jag hoppas därför att Grundlagsberedningen tar
              tag i frågan och att vi äntligen kan få en förändring av den här
              diskriminerande grundlagsregeln.
            </seg>
          </u>
          <note n="9823325f">
            7 § Författningsfrågor
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker" n="e84f2676">
            Anf. 8 MARIANNE BERG (v):
          </note>
          <u who="Q517921" xml:id="i-a598ed22b50016b4-1" n="57d8d672">
            <seg n="44f3f994">
              Herr talman! Först av allt vill jag yrka bifall till reservation
              1 och 2. Regeringens utförsäljning av vår gemensamma egendom har
              mötts av kritik från många grupper och enskilda i vårt land. En
              av de många instanser som har framfört kritik är Riksrevisionen.
              Revisionen kritiserar regeringen med starka skrivningar och anser
              att beredningen av utförsäljningen inte fyller de krav som regeringsformen
              ställer, bland annat genom att inte inhämta den kunskap som finns
              tillgänglig åt rikets egna myndigheter.
            </seg>
            <seg n="094b9476">
              Herr talman! Det är besynnerligt att riksdagsmajoriteten inte
              vill gå med på att man bygger in en tröghet i systemet när det
              gäller att med en knapp politisk majoritet bjuda ut så stora gemensamma
              värden. För mig är detta sorgligt.
            </seg>
            <seg n="a91012c5">
              Herr talman! I detta mitt korta anförande vill jag också lyfta
              fram Vänsterpartiets motion vad gäller rösträtt och rösträttsålder.
              Den har jag lyft fram många gånger tidigare, och den motionen
              har alltid blivit avslagen.
            </seg>
            <seg n="c6275394">
              Vänsterpartiet, som ofta beskylls av högeralliansen för att vara
              odemokratiskt och ibland nära nog ondskan personifierad, försöker
              gång på gång att utvidga demokratins möjligheter. Några saker
              som vi har svårt att se ska vara så kontroversiella är att utvidga
              rösträtten enligt de motioner som vi har lämnat in. Det borde
              vara möjligt för den som fyller 18 år valåret att få rösta. Man
              borde inte behöva avstå ytterligare en valperiod bara för att
              man är född sent på året.
            </seg>
            <seg n="4c6b0982">
              Lika självklart borde det vara att de personer som lever och
              verkar i Sverige, som uppfyller de kriterier vi har kommit överens
              om som ska gälla för deltagandet i kommunala val även ska kunna
              vara med och styra över landet vi lever i genom att kunna rösta
              i riksdagsval och i folkomröstningar. Detta, mina vänner, är demokrati.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="67e31d53">
            Anf. 9 HENRIK VON SYDOW (m):
          </note>
          <u who="Q5716610" xml:id="i-bc0760789aafba15-0" n="2895c940">
            <seg n="307c827e">
              Herr talman! Motionsbetänkandet från konstitutionsutskottet är
              faktiskt ett utmärkt tillfälle att uppmärksamma kammaren på de
              samtal, överläggningar och diskussioner som förs inom ramen för
              Grundlagsutredningens arbete. Det är den utredning som har till
              uppgift att se över den kanske främsta grundlagen: vår egen regeringsform
              från 1970-talet.
            </seg>
            <seg n="71d83996">
              Grundlagsutredningen tillsattes av den tidigare socialdemokratiska
              regeringen, och utgångspunkten är att Sverige har förändrats sedan
              det 1970-tal då vår nuvarande författning i huvudsak skrevs. Vårt
              land har blivit mer internationaliserat, vilket är uppenbart genom
              vårt medlemskap i EU. Det är också mer individualiserat. Det rymmer
              en större mångfald av olika livsstilar och olika religioner samt
              fler människor med bakgrund i andra länder. Den traditionella
              organiseringen, mätt till exempel i antalet medlemmar i politiska
              partier, har fallit ordentligt sedan vår nuvarande författning
              skrevs.
            </seg>
            <seg n="f2e86d91">
              Förutsättningarna för vår demokrati har med detta förändrats.
              Den arbetande Grundlagsutredningen ska ta hänsyn till dessa förändringar
              så att vår främsta grundlag, regeringsformen, blir en samlande
              symbol för vår demokrati på 2000-talet.
            </seg>
            <seg n="53c9f55c">
              I ett samhälle med större mångfald, större heterogenitet och
              större skillnader i livsstilar blir det än mer angeläget att värna
              skyddet för alla människors lika rättigheter. När vi nu lämnar
              det som ofta beskrivs som ett land präglat av homogenitet blir
              det ännu viktigare att regeringsformens garanti för grundläggande
              fri- och rättigheter, till exempel religionsfrihet och skydd mot
              diskriminering, får ett effektivt skydd.
            </seg>
            <seg n="33f0b95f">
              Herr talman! Det är centralt att grundlagsutredningen söker formerna
              för att med stark lagprövning kunna göra vår främsta grundlag
              till mindre av allmän politisk retorik och till mer av juridisk
              realitet för den enskilde.
            </seg>
            <seg n="5b03db5d">
              Vad ett starkare skydd för allas grundläggande fri- och rättigheter
              handlar om är att stärka den rättsliga kontrollen så att också
              politiker och den lagstiftande makten håller sig inom de konstitutionella
              spelregler de själva satt upp. Även den offentliga makten ska
              utövas under lagarna. Detta blir allt viktigare och alltmer angeläget
              i takt med att samhället blir alltmer komplext, alltmer föränderligt
              och alltmer mångfasetterat.
            </seg>
            <seg n="7906c53c">
              Låt mig påminna konstitutionsutskottet och kammarens ledamöter
              om att det var millenniets första utredning, den stora och omfattande
              Demokratiutredningen under ledning av den förre socialdemokratiske
              kulturministern Bengt Göransson, som pekade på att tempot i det
              politiska beslutsfattandet har ökat. Samhällsmaskineriet har blivit
              alltmer svåröverskådligt. Detta stärker ytterligare skälen för
              att öka kontrollen i efterhand av politiska beslut till skydd
              för medborgarnas rättigheter.
            </seg>
            <seg n="68c84a51">
              Herr talman! Det fanns i Demokratiutredningen en majoritet för
              stärkt författningsprövning. Det är viktigt att kunna pröva om
              en lag strider mot vår egen grundlags fri- och rättigheter. Att
              makten själv kontrollerar detta är knappast en garanti för en
              rättssäker prövning.
            </seg>
            <seg n="9efebc98">
              Därför ser vi också runt omkring oss att författningsprövning
              och författningsdomstolar har införts i de allra flesta europeiska
              länder. Vilken form av möjlighet till lagprövning vi ska välja
              återstå att se, men klart är att Sverige skulle normaliseras i
              förhållande till vår omvärld om även vi fick ett starkare skydd
              för allas fri- och rättigheter.
            </seg>
            <seg n="1ee1e124">
              Detta är viktigt för demokratins legitimitet hos hela folket,
              för rättsstatens legitimitet och för att värna rättssäkerheten
              för alla. Vi vet att maktdelning och minoritetsskydd minskar risken
              för maktmissbruk och stärker legitimiteten och förtroendet för
              folkstyret. Det yttersta minoritetsskyddet är skyddet för den
              enskilda människans grundläggande fri- och rättigheter. Just detta,
              legitimitet och förtroende, måste alltid värnas i alla tider.
              Ska grundlagen bli en samlande symbol för vår demokrati måste
              den också bli ett effektivt verktyg för alla människors lika rättigheter.
            </seg>
            <seg n="7361c64a">
              Låt oss hoppas att samtalen, diskussionerna och överläggningarna
              i Grundlagsutredningen på detta centrala område bär framåt!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ef82cffa">
            Anf. 10 ANNIE JOHANSSON (c):
          </note>
          <u who="Q439393" xml:id="i-69f5af4c5072455b-0" n="dc2988c9">
            <seg n="af1769de">
              Att stärka riksdagens makt och inflytande, att stärka väljarens
              makt genom ett ökat personval, att se över valkretsindelningen
              samt att se hur vi bäst kan gagna medborgerliga fri- och rättigheter
              genom utökad lagprövningsrätt är frågor som jag tycker är högst
              intressanta. Jag kommer att lägga min betoning på förtroendeuppdrag
              och utnämningar.
            </seg>
            <seg n="dc69ed4a">
              I centrum för debatten hamnar då regeringsformen 11 kap. 9 §
              andra stycket om att tillsättning av statlig tjänst ska ske på
              sakliga grunder såsom förtjänst och skicklighet, det vill säga
              på objektiva grunder. Den har verkat svart på vitt sedan 1974
              års regeringsform och har väl använts både bra och mindre bra
              genom åren.
            </seg>
            <seg n="db4a3796">
              För mig och allianspartierna är det en självklarhet att utnämning
              av högre statliga tjänster ska ske med öppenhet som ledstjärna.
              I detta betänkande har vi en reservation från Socialdemokraterna
              och Vänsterpartiet om ett tillkännagivande till regeringen om
              att man ska återkomma till riksdagen med ett samlat förslag om
              hur utnämningspolitiken ska bedrivas. Det är roligt att se att
              man är så pass handlingskraftig och ovanligt samspelt i denna
              fråga i opposition.
            </seg>
            <seg n="0ab52e05">
              Grundlagsutredningen har bland annat i uppgift att se över regeringsformen
              och kommer med sina förslag i slutet av detta år. Att föregå det
              arbetet, såsom reservationen kräver, vore djupt anmärkningsvärt
              med tanke på den praxis vi brukar i motionshanteringen.
            </seg>
            <seg n="c32fddbf">
              Regeringen har också markerat i budgetpropositionen både för
              2007 och 2008 att utnämningsmakten måste ses över, att vi måste
              skapa ett förtroendefullt utnämningssystem och att rekryteringsprocessen
              måste bli öppnare och mer väldokumenterad. Kravprofiler har upprättats
              tidigare, men nu ska de också läggas till akten så att man i efterhand
              kan granska vad som legat till grund för utnämningen.
            </seg>
            <seg n="c07ea30c">
              Ett antal genomförda rekryteringar har föregåtts av annonsering
              och ett öppet förfarande under det året alliansregeringen har
              suttit vid makten. Det gäller exempelvis chefen för Konsumentverket,
              chefen för Högskoleverket, chefen för Sida, Statens pensionsverk,
              Institutet för språk och folkminnen, Statens försvarshistoriska
              museer, Naturhistoriska riksmuseet och så vidare. Vid rekryteringsprocesser
              har också rekryteringskonsulter använts för att bistå regeringen
              med att hitta och utvärdera kandidater.
            </seg>
            <seg n="cc6bd4c8">
              Steg för steg kommer man nu ifrån den praxis av slutenhet och
              dålig insyn som tidigare varit känd i en socialdemokratisk utnämningspolitik.
              Allianspartierna talade om vad man ville göra innan valet, och
              vi har nu lagt om mot en ökad öppenhet och därmed ett ökat ansvarsutkrävande.
              Arbetet fortgår med att införliva detta i praktisk bemärkelse.
              Arbetet mer konstitutionellt fortgår i Grundlagsutredningens arbete.
            </seg>
            <seg n="466314cc">
              Herr talman! Jag vill under denna debatt också tala om vikten
              av ett utökat personval. Den kompromiss som nåddes vid den svenska
              personvalsreformen har en släng av en gyllene medelväg. Om kandidaten
              lyckas samla ihop 8 procent av partiets totala röster får väljarna
              något att säga till om, annars är det den interna partiordningen
              som gäller. Men i kommunerna och kommunvalen får väljarna lite
              mer att säga till om där räcker det med enbart 5 procent.
            </seg>
            <seg n="d545acd4">
              Det är min starkaste övertygelse att personvalssystemet måste
              ses över, reformeras och ge mer makt åt medborgarna, åt väljarna.
              För vems skull finns egentligen politiken? Är det de enskilda
              partiernas eller är det medborgarnas? Och vem ska fälla den avgörande
              rösten?
            </seg>
            <seg n="79dcf9a0">
              Herr talman! Avslutningsvis vill jag markera mot det maktfullkomliga
              resonemang som återfinns i Socialdemokraternas motion 2007/08:K404
              där man titulerar den nuvarande majoriteten som tillfällig och
              att den nuvarande majoriteten enbart ska ses som ett undantag
              från det dryga halvseklet av socialdemokratisk maktdominans. Jag
              vill också markera mot reservationen gällande det offentliga ägandet
              där man säger mot de 178 står 171 ledamöter som helt saknar inflytande
              och rättigheter i sammanhanget. Det är precis det som kallas demokrati
              majoriteten styr och sätter dagordningen. I den diskussionen kommer
              Mauricio Rojas att ta vid.
            </seg>
            <seg n="bf82cc0b">
              Vi ska ha ett samhälle som stärker demokratin. Demokratin stärks
              inte genom att man lutar sig tillbaka och låter allting vara precis
              som det alltid har varit. Genom att utveckla och framför allt
              sätta in människan i det centrala objektivet och lägga fokus här
              skapas en mer aktiv demokrati.
            </seg>
            <seg n="88c63bcc">
              Jag sätter stor tilltro till Grundlagsutredningens arbete och
              hoppas att man vågar och vill tänka nytt, tänka om så att makten
              och inflytandet kommer närmare den enskilde och att vi får ett
              samhälle som bygger just på ledorden ansvarsutkrävande och öppenhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="871813d2">
            Härmed vill jag yrka bifall till förslagen i konstitutionsutskottets
            betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" n="a758412e">
            Anf. 11 MAURICIO ROJAS (fp):
          </note>
          <u who="Q2396467" xml:id="i-5959c54767886d0c-1" n="ed16c3f5">
            <seg n="5d6d0c78">
              Herr talman! Jag skulle vilja börja med att yrka bifall till
              förslagen i betänkandet.
            </seg>
            <seg n="d2a0dab5">
              Jag vill koncentrera mitt anförande till att kommentera Socialdemokraternas
              och Vänsterpartiets reservation om det offentligas äganderätt.
              Bakgrunden till deras reservation är de bemyndiganden som den
              nuvarande regeringen har fått av riksdagen för att kunna sälja
              sex statliga bolag.
            </seg>
            <seg n="f43c7d50">
              Det socialistiska blocket ogillar starkt detta beslut och vill
              nu ha särskilda regler för sådana bemyndiganden. Vad de vill ha
              är ingenting mindre än en grundlagsändring som fastställer att
              en kvalificerad majoritet ska krävas för dessa bemyndiganden och
              inte den vanliga majoritet som krävs när riksdagen stiftar lagar
              och gör sina tillkännagivanden.
            </seg>
            <seg n="7399e9df">
              Det socialistiska blocket vill helt enkelt göra det svårare att
              sälja statlig egendom. Man kan kanske tycka att det är föga förvånande
              att socialisterna kräver detta eftersom de är just socialister
              och gillar det kollektiva ägandet och kollektivismen över huvud
              taget. Men, herr talman, detta stämmer inte riktigt, åtminstone
              inte för de socialdemokratiska socialisterna. De har egentligen
              ingenting emot att man säljer statlig egendom. Vad de är emot
              är att andra än de själva gör det.
            </seg>
            <seg n="ba1b3fa4">
              Herr talman! En sammanställning från riksdagens utredningstjänst
              visar att socialdemokratiska regeringar under de senaste tolv
              åren vid makten sålde statliga bolag för totalt 116 miljarder
              kronor. Jag upprepar, herr talman, 116 miljarder kronor. Men då
              krävdes inga grundlagsändringar, och ingen talade med darrande
              röst här i kammaren om det förkastliga i att sälja statlig egendom.
              Då var Socialdemokraterna tysta därför att det var de som regerade.
            </seg>
            <seg n="ed03c936">
              Men nu klagar de inte bara för att andra vill göra precis det
              de gjorde utan de klagar också på formen. De har gjort ett stort
              nummer av att den nuvarande regeringen inte har inhämtat synpunkter
              från myndigheter med expertkunskap. Socialdemokraterna påstår
              att alliansregeringen på detta sätt har brutit mot grundlagens
              beredningskrav och gjort något lagvidrigt.
            </seg>
            <seg n="c90f3b1b">
              Herr talman! I mer än 20 separata fall begärde socialdemokratiska
              regeringar från 1994 till 2006 bemyndiganden från riksdagen om
              att få sälja statliga bolag utan att dessa först varit föremål
              för remissbehandling. Jag upprepar, herr talman, i mer än 20 fall
              gjorde de själva det som de numera anser vara ett brott mot grundlagen.
            </seg>
            <seg n="dedb60ac">
              Herr talman! jag kan bara komma på Bibelns ord för att kommentera
              ett sådant beteende: Hycklare, ta först bort bjälken ur ditt öga,
              så kan du se klart och ta bort flisan ur din broders. Ja, herr
              talman, hycklare var ordet som i detta fall måste användas om
              Socialdemokraternas indignationsnummer vad gäller försäljningen
              av statliga bolag.
            </seg>
            <seg n="3650c894">
              Herr talman! Mer än socialister är Socialdemokraterna opportunister,
              maktopportunister. De vill ha vissa regler för den egna maktutövningen
              och andra regler för andra partiers maktutövning. Denna opportunism
              är begriplig för ett parti som kunde ha som valspråk Makten framför
              allt, men den är djupt skadlig för landet. Att försöka ändra på
              våra konstitutionella spelregler, som Socialdemokraterna i detta
              fall vill göra bara för att de inte sitter vid makten, är förkastligt
              och visar på ett parti som förblindats av sitt omättliga maktbegär.
              Men så kan vi inte ha det. Grundlagarna finns för att ge stadga
              och stabilitet åt vårt demokratiska system, inte för att tillfredsställa
              socialdemokratins maktbegär.
            </seg>
            <seg n="59b81f34">
              Men, herr talman, låt oss för ett ögonblick leka med tanken att
              vi ändrar grundlagen och skärper majoritetskravet för att bemyndiga
              att statliga bolag säljs. Då borde vi, i konsekvensens namn, ge
              ett motsvarande skydd åt det privata ägandet, ditt och mitt ägande,
              det ägande som kommer från vårt arbete och vår kreativitet, det
              ägande som är grunden för vår frihet och vårt oberoende. Ett sådant
              ägande borde inte betraktas som mindre värt i jämförelse med det
              statliga. Men sådant vill inte socialisterna höra talas om, och
              här är socialdemokrater och vänsterpartister enade socialister
              av samma skrot och korn.
            </seg>
            <seg n="9d31b176">
              Här vill jag påminna om att statens ägande utvidgas varje gång
              som till exempel skatterna höjs. Varje gång detta händer tas en
              del av vår egendom ifrån oss; lite mer av frukterna av våra ansträngningar,
              av det som vårt arbete har åstadkommit, socialiseras på det viset.
              Ska vi ha särskilda majoritetsregler för denna kollektivisering
              av vårt arbetes frukter, undrar jag. Borde inte folket skyddas
              från en eventuell socialdemokratisk majoritet som skulle vilja
              chockhöja skatten för dem med lägst inkomster och minst ekonomiska
              marginaler? Det borde vi faktiskt överväga innan vi överväger
              att ge extra skydd åt det statliga ägandet, ett ägande som alltid
              kommer från vårt enskilda ägande som har förstatligats.
            </seg>
            <seg n="069e5e88">
              Herr talman! Detta kommer socialisterna aldrig att ens fundera
              på. De lever i det land som Astrid Lindgren för drygt 30 år sedan
              kallade Monismanien, landet där respekten för det enskilda arbetet
              och det enskilda ägandet kan vara så obefintlig att skatterna
              kan höjas till mer än hundra procent.
            </seg>
            <seg n="498363e0">
              Som tur är, herr talman, finns det inte bara en utan tusentals
              Pomperipossor, goda liberala Pomperipossor, för att hindra socialisterna
              att i solidaritetens och gemenskapens namn ta allt ifrån oss,
              för det skulle de göra om de bara fick.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="32efe24d">
            Anf. 12 MIKAEL JOHANSSON (mp):
          </note>
          <u who="Q303488" xml:id="i-a600931b28a24f8e-1" n="ef6f4810">
            <seg n="757f95ba">
              Herr talman! Det var ett tänkvärt anförande som den tidigare
              talaren Mauricio Rojas höll, i alla fall delar av det. Framför
              allt kan tittaren eller läsaren fundera lite grann på vad det
              är vi politiker gör och vad det är vi politiker säger. Jag tyckte
              att historien och nutiden var bra speglade. Sådana kanske vi är,
              och de här frågorna är lite komplicerade. Det kan vara lite det
              ena eller det andra.
            </seg>
            <seg n="feefa247">
              Vi har exemplet med utförsäljningen, alltså om vi ska ha speciella
              regler för hur en utförsäljning ska gå till. Just i det aktuella
              fallet handlar det om de statliga bolagen. Då kan det vara så
              att vi ska frångå den demokratiska principen att det är majoriteten
              som alltid bestämmer. Det är ett sätt att se på det hela.
            </seg>
            <seg n="a56f4b2e">
              Sedan kan vi naturligtvis också se det på det sättet att det
              här är någonting som vi medborgare och staten tillsammans har
              byggt upp och skaffat oss. Då kanske det ska finnas en tröghet
              så att medborgarna, var och en av väljarna, tydligt kan säga ifrån
              i de här frågorna, till exempel om vi ska göra oss av med en del
              av de stora statliga bolag som nu är aktuella för försäljning.
            </seg>
            <seg n="75189ba1">
              Tidigare har vi haft diskussionen om utförsäljning av sjukhus.
              Där resonerade vi från Miljöpartiets sida om att vi kanske skulle
              ha tröghetsregler just för detta, att det skulle vara ett val
              emellan. Väljarna skulle få avgöra frågan ute i landstingen och
              tydligt veta vad de olika partierna har för syn på vilka sjukhus
              som ska säljas ut eller göras av med.
            </seg>
            <seg n="91b8b0b9">
              Det är svåra frågor. Det går inte att entydigt säga ja eller
              nej.
            </seg>
            <seg n="fcb971ac">
              I utskottsbetänkandet, som jag står bakom, hänvisar man till
              att det är Grundlagsutredningen som ska titta på det här. Det
              är rimligt att de får jobba med det. De har inte alltför lång
              tid på sig. Det är också de som gör den grundliga analysen av
              för- och nackdelar.
            </seg>
            <seg n="ae736b5a">
              Frågan om utnämningar, alltså att regeringen utser en generaldirektör,
              en landshövding eller en myndighetschef av något slag, är inte
              heller helt enkel. Riksdagen har tidigare tryckt på för en öppnare
              tillsättningsprocedur utifrån kritiken mot de tidigare regeringsinnehavarna,
              Socialdemokraterna. Tillsättningsproceduren har inte varit riktigt
              så öppen som den borde vara.
            </seg>
            <seg n="e398ad65">
              Efter det senaste valet har det inte hänt så mycket i praktiken,
              det vill säga att den nuvarande moderatledda regeringen inte har
              varit så öppen som jag trodde att vi kunde förvänta oss och som
              också den moderata nuvarande statsministern och flera andra ledande
              politiker bland de borgerliga gav uttryck för, att det skulle
              vara en öppnare process. Vi är nog inte riktigt nöjda med det.
            </seg>
            <seg n="4e912e02">
              Återigen hävdar jag ändå att vi kan godta ståndpunkten att det
              är Grundlagsutredningen som ska se över det här och eventuellt
              komma med ett förslag. Jag utgår från det.
            </seg>
            <seg n="89c44d9d">
              Jag tänkte ta upp en annan komplicerad, inte helt enkel fråga
              om detta att redovisa partibidrag. Det har funnits kritik under
              ganska många valrörelser mot att vissa partier inte har haft samma
              öppna attityd när det gäller att redovisa var eventuella partibidrag
              kommer från. Då kan man återigen fråga sig om det ska lagstiftas
              om att så här och så här ska det göras och vara. Då säger en del
              att det går och andra från experthåll att det nog kan krocka med
              andra lagstiftningar, att det kan bli problem med grundlagen.
              Sedan kommer partierna ändå frivilligt överens om att det ska
              vara väldigt tydliga och hårda regler för vad som ska redovisas.
              Då kanske vi ska vänta och se hur det fungerar innan vi bestämmer
              hur vi vill ha det, om vi vill ha en lagstiftning trots de svårigheter
              som kan förekomma eller om vi kan leva med överenskommelsen och
              faktiskt se om den efterlevs. Det är oerhört viktigt. Efterlevs
              den inte av oss politiska partier behöver vi kanske fundera över
              en lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="563c796a">
              Herr talman! Det här är inte helt lätta saker. Jag har som sagt
              inga reservationer utan står bakom utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="546e073a">
            Anf. 13 MAURICIO ROJAS (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q2396467" xml:id="i-5959c54767886d0c-2" n="ed16c3f5">
            <seg n="e01d498d">
              Herr talman! Mikael Johansson pratar om att det kanske vore lämpligt
              att ge det statliga ägandet ett speciellt skydd. Han kallar det
              för tröghet. Det ska vara svårt att avyttra statligt ägande. Jag
              antar att du vill ha det så också för att anskaffa statligt ägande.
              Det borde vara en motsvarande regel och tröghet i båda fallen.
              Det vore ganska konstigt om det skulle krävas enkel majoritet
              för att skaffa egendom och mycket stor majoritet för att avyttra
              den. Det vore inte logiskt.
            </seg>
            <seg n="ced542f4">
              Du säger att det är stora värden och att det tog tid för staten
              att bygga upp dessa. Men ska vi inte skydda det personliga ägandet
              som tar mycket tid och som är av stort värde, inte för staten
              men för den individ som vi har tagit oss rätten att ta ifrån ägandet?
              Hur är det möjligt att du tillåter att vi i denna kammare med
              enkel majoritet skulle kunna höja skatterna med 100 procent utan
              att tänka på att det är något märkligt med det?
            </seg>
            <seg n="dc311f55">
              Det personliga ägandet borde skyddas i första hand. Om vi gör
              det på ett speciellt sätt kan vi gå vidare och skydda det ägande
              som är delegerat, för det är vad det statliga ägandet är på ett
              speciellt sätt. Men när man bara betonar det statliga ägandet
              och vill ändra reglerna för avyttring men inte för att skaffa
              egendom och inte säger emot när det gäller det personliga ägandet,
              då brister man i respekt för individens ansträngningar och för
              det liv som det tar att bygga upp något som är värdefullt för
              dig och för mig som enskilda personer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="718a3fad">
            Anf. 14 MIKAEL JOHANSSON (mp) replik:
          </note>
          <u who="Q303488" xml:id="i-a600931b28a24f8e-2" n="ef6f4810">
            <seg n="4710be7e">
              Herr talman! Nu hävdar vi inte att vi ska ha tröghetsregler för
              utförsäljningarna. I konsekvensens namn hävdar vi heller inte
              att vi ska ha det i samband med köpande, om vi av något skäl nu
              skulle köpa in egendom från statens sida. Vi tycker att det ska
              vara majoritetsbeslut. Däremot har vi åsikter om vad som ska säljas
              eller köpas, men det ingår i den normala demokratiska proceduren.
            </seg>
            <seg n="b35a57ec">
              Om vi nu ska följa den demokratiska spelregeln att majoriteten
              bestämmer ska vi göra det även vad gäller till exempel skatter,
              om vi ska höja eller sänka skatter.
            </seg>
            <seg n="1df6d814">
              Det är den tydliga politik som vi går till val på som ska gälla,
              den politik som vi lägger fram och förklarar för att få väljarnas
              stöd för. Utifrån den plattformen kan vi göra de förändringar
              vi vill göra. Om det handlar om att sänka vissa skatter, höja
              vissa skatter, sälja eller köpa eller lägga fram andra förslag
              över huvud taget, så är det majoriteten som bestämmer. Det är
              51 procent som bestämmer. Det är dessa demokratiska spelregler
              som svensk tradition har grundat sig på, och det tycker vi är
              rimligt att den ska kunna fortsätta att göra det.
            </seg>
            <seg n="af14bf4d">
              Det viktigaste är att väljarna får besked innan om vad det är
              som troligtvis kommer att hända, vad ett partis ideologi kommer
              att leda till för politik för just mig som enskild eller för ett
              kollektiv som jag värnar om, min familj eller något annat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1fce88d4">
            Anf. 15 MAURICIO ROJAS (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q2396467" xml:id="i-5959c54767886d0c-3" n="ed16c3f5">
            <seg n="6fef4d92">
              Herr talman! Mikael Johansson försöker gå runt själva ämnet.
            </seg>
            <seg n="619e53de">
              Du sade att du vill ha ett tröghetssystem där det skulle vara
              ett val emellan två beslut för att avyttra statligt ägande. Men
              du vill inte ha du har åtminstone inte sagt det samma regler när
              det gäller att anskaffa ägande från statens sida som för att skydda
              det personliga ägandet. Det är här som jag hör staten tala. Kollektivismen
              är det som du har i tankarna. Det är det som bekymrar mig.
            </seg>
            <seg n="1970cb5f">
              Du kommer inte på några väldigt fiffiga regler för att skydda
              individen, personen. Det är djupt bekymmersamt för ett parti som
              inte var socialistiskt från början, som ville vara något annat
              och som ville värna om individens frihet på många sätt. Det var
              början till Miljöpartiet en gång i tiden.
            </seg>
            <seg n="46ae31c5">
              Nu talas det för staten genom Miljöpartiets representanter. Nu
              kommer individen i andra eller tredje hand. Det är inte bra. Jag
              beklagar mycket den utvecklingen och tror att ni lider skada av
              att bli socialistiska. Det socialistiska blocket klarar sig självt.
              Varför ska ni sälla er till detta? Varför ska ni glömma individen?
              Den underifrånrörelse som ni var en gång har nu blivit motsatsen,
              uppifrån, staten. Det är inte bra för Miljöpartiet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="03588a94">
            Anf. 16 MIKAEL JOHANSSON (mp) replik:
          </note>
          <u who="Q303488" xml:id="i-a600931b28a24f8e-3" n="ef6f4810">
            <seg n="a88a6fb8">
              Herr talman! Jag tror att det råder en missuppfattning. Den tröghetsregel
              som jag pratar om diskuterades för ett antal år sedan, i slutet
              av 1990-talet och i början av 2000-talet, när vi pratade om sjukhusen
              och utförsäljningarna. Vi hade sådana tankar då. Det fanns inget
              stöd för det bland riksdagspartierna på den tiden, även om en
              del partier tydligen skulle stötta det i dag. Det är lite förvånande
              att Socialdemokraterna och Vänsterpartiet vid den tiden avvisade
              sådana tankar men tycks ha dem nu. Det är alltså dessa tankar
              jag pratar om.
            </seg>
            <seg n="8c839c2e">
              Vi har inga tröghetsregler i dagsläget. I dag är det enkel majoritet
              som gäller vid utförsäljning eller köp, vid höjning eller sänkning
              av skatt eller vilka politiska reformer det än handlar om. Vi
              är ganska tydliga med åsikten att vi vill överlåta till individen
              en hel del av de beslut som vi politiker i dagsläget fattar. Det
              ligger naturligtvis i vår ideologi.
            </seg>
            <seg n="ecc12a35">
              Herr talman! När det gäller huruvida blocken och vi i Miljöpartiet
              skadas och så vidare är allting möjligt. Det har vi lärt oss inom
              politikens värld och även i den privata delen. Vad framtiden kommer
              att utvisa vet vi inte. Vi kan bara titta på historien. Vi prövade
              ett annat alternativ än det socialistiska efter valet 2002. Det
              fungerade inte. Det höll inte riktigt av olika skäl. Jag tror
              inte att vi som miljöpartister är så skadade eller så inriktade
              på att det ska vara en inriktning i block som ska gälla. I dagsläget
              kan vi dock bedöma att det finns vissa för- och nackdelar. Men
              det finns som sagt ett val. Väljarna kommer att ge sitt svar med
              anledning av de frågeställningarna. Det får vi vänta på.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0c0529e8">
            Anf. 17 HENRIK VON SYDOW (m) replik:
          </note>
          <u who="Q5716610" xml:id="i-bc0760789aafba15-1" n="2895c940">
            <seg n="d5f4e636">
              Herr talman! Mikael Johansson gjorde ett par reflexioner om regeringens
              utnämningspolitik som jag gärna skulle vilja kommentera. Jag förstår
              att det finns stora förväntningar på alliansregeringens reform
              av utnämningspolitiken mot bakgrund av att det har varit en närmast
              antik utnämningspolitik i Sverige som verkligen är i behov av
              reformer som leder till ökad öppenhet, ökad professionalisering
              och bättre möjligheter för Sveriges riksdag, journalister och
              allmänhet att kunna granska utnämningarna. Vi vill bryta med den
              utnämningspolitik som har varit.
            </seg>
            <seg n="17bb3338">
              Med detta sagt vill jag samtidigt till Mikael Johansson säga
              att man ska ha respekt för omfattningen av den utnämningsmakt
              som ligger hos regeringen. Det är många olika tjänster som det
              handlar om, landshövdingar, generaldirektörer, ambassadörer med
              mera. Det gör att man ska ha en viss ödmjukhet inför reformtempot
              på detta område.
            </seg>
            <seg n="e15ef94a">
              Jag vill upplysa Mikael Johansson om att det historiskt finns
              flera gemensamma reformer där de borgerliga partierna tillsammans
              med Miljöpartiet, inte minst under den förra mandatperioden, har
              varit mycket tydliga med att till exempel kravprofiler alltid
              ska upprättas.
            </seg>
            <seg n="d534841e">
              Nu påbörjas ett arbete med att annonsera de högre statliga tjänsterna.
              Detta är en stor demokratireform. Det är små reformer, men det
              är stora steg bort från en antik utnämningspolitik mot en mer
              öppen och transparent.
            </seg>
            <seg n="6742ba61">
              Jag förstår att Miljöpartiet väntar sig ett högt tempo i detta.
              Det är på flera sätt ett högt tempo. Man bör bara ha en viss ödmjukhet
              inför att detta är ett stort område. Det är många utnämningar.
              Man ska hantera det professionellt. Men målet och inriktningen
              är ökad öppenhet, mer demokrati och större transparens.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="7c3d74ea">
            Anf. 18 MIKAEL JOHANSSON (mp) replik:
          </note>
          <u who="Q303488" xml:id="i-a600931b28a24f8e-4" n="ef6f4810">
            <seg n="9a39ed83">
              Herr talman! Jag kan inte göra annat än att instämma i Henrik
              von Sydows bedömning. Jag har inget mer att tillägga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="850d4f9a">
            Anf. 19 MORGAN JOHANSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5887217" xml:id="i-94da7bfaadd92416-0" n="b9746c61">
            <seg n="ce05e2d4">
              Herr talman! Vi diskuterar nu författningsfrågor. Det är ett
              område där vi försöker komma överens över blockgränserna i så
              stor utsträckning som möjligt. Många av dessa frågor diskuteras
              och avgörs i Grundlagsberedningen. Det är också där vi hänskjuter
              dem. Vi har en god anda i utredningen när vi diskuterar dessa
              frågor. Även om man kanske inte skulle kunna tro det när man hör
              Mauricio Rojas inlägg, som var mycket aggressivt, har vi bra diskussionsklimat
              i utredningen. Rojas sitter inte utredningen, och det kanske är
              tur det.
            </seg>
            <seg n="86662829">
              Det finns emellertid frågor där vi har olika uppfattning. En
              sådan fråga är utnämningspolitiken. Detta var en fråga där de
              borgerliga partierna under mer än tio års tid förde en nästan
              aggressiv kampanj mot den socialdemokratiska regeringen. Vi beskylldes
              för att bara utnämna socialdemokratiska politiker. Våra egna skulle
              bli landshövdingar och generaldirektörer. Det var tecken på maktfullkomlighet,
              sades det. Det var en mycket smutsig kampanj från många håll,
              framför allt från moderater och folkpartister.
            </seg>
            <seg n="4010ac97">
              Gick man in i siffrorna visade det sig att 7080 procent av de
              utnämningar som vi gjorde hade ingen partipolitisk bakgrund. I
              de utnämningar vi gjorde där människor hade partipolitisk bakgrund
              fanns en ganska god politisk spridning. Bo Lundgren, före detta
              moderat partiledare, blev chef på Riksgälden. Andreas Carlgren,
              centerpartist, blev generaldirektör på Integrationsverket. Maggi
              Mikaelsson, vänsterpartist, blev landshövding i Jämtland. Marianne
              Samuelsson, miljöpartist, blev landshövding på Gotland. Naturligtvis
              var det också socialdemokrater som fick chefsposter på olika sätt.
            </seg>
            <seg n="188f8997">
              Vår inriktning var att om man har rätt kvalifikationer och lever
              upp till kraven av förtjänst och skicklighet ska det inte vara
              ett hinder att ha en partipolitisk bakgrund. Vi måste ta till
              vara alla goda chefsämnen i staten. Det är inget konstigt med
              det.
            </seg>
            <seg n="b857af4b">
              Det konstiga är att det samtidigt under den tiden fördes en mycket
              aggressiv kampanj mot detta från framför allt borgerligt håll.
              Man sade att man skulle utöka öppenheten. Man skulle annonsera
              ut tjänster i stället. Hur blev det? Jonas Hafström, som var Carl
              Bildts politiske rådgivare, blev ambassadör i Washington. Annonserades
              den tjänsten ut? Mikael Odenberg, numera berömd före detta försvarsminister,
              blev vd för Svenska Kraftnät. Annonserades den tjänsten ut? Henrik
              Landerholm, tidigare moderat försvarspolitiker, blev chef för
              en akademi. Annonserades den tjänsten ut?
            </seg>
            <seg n="f3b6377a">
              Var det så det skulle bli med den nya utnämningspolitiken, frågar
              jag er som företräder majoriteten. Alla tjänster ska annonseras
              ut utom de som ska gå till moderata politiker. Är det den nya
              utnämningspolitiken?
            </seg>
            <seg n="0239807b">
              Min uppfattning är att det inte finns någon konsekvens i er politik.
              Det kanske är något slags eftertankens kranka blekhet som har
              infunnit sig. Det har visat sig inte vara så enkelt. Detta med
              öppenhet visar sig kanske inte alltid vara alldeles klokt. Ska
              man ha lämpliga kandidater kanske inte alltid ska ha ett offentligt
              rekryteringsförfarande, därför att de lämpligaste kandidaterna
              kanske inte söker tjänsten.
            </seg>
            <seg n="42a500eb">
              Det vi nu ser är i stället en kollaps för den borgerliga utnämningspolitiken.
              Det har i praktiken inte hänt något. Ni står i talarstolen och
              argumenterar för ökad öppenhet och en annan ordning, men i praktiken
              följer ni ungefär samma typ av system och ordning som vi gjorde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="13be0d4e">
            Anf. 20 MAURICIO ROJAS (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q2396467" xml:id="i-5959c54767886d0c-4" n="ed16c3f5">
            <seg n="ac855f43">
              Herr talman! Morgan Johansson kallade mitt anförande aggressivt.
              Det måste kännas aggressivt för en socialdemokrat att vi avslöjar
              det ofantliga hyckleri som ni har presterat vad gäller försäljningen
              av statliga bolag.
            </seg>
            <seg n="4b6a552a">
              När ni regerade landet senaste gången, under tolv år, sålde ni
              statligt ägande för 116 miljarder kronor utan att kräva några
              ändringar i grundlagen och utan att stå här och säga att det var
              hemskt. I mer än 20 fall fick ni bemyndigande att sälja statligt
              ägande. Inte i ett enda fall skickade ni det på remiss i förväg.
            </seg>
            <seg n="3666d05e">
              Nu säger ni att vi bryter mot grundlagen när vi inte gör det.
              Jag hittar inget annat ord, Morgan Johansson, än att kalla detta
              hyckleri och maktbegär. Att se den egna makten på ett sätt och
              andras på ett annat sätt är att ha dubbelmoral. När ni regerar
              kan ni sälja och göra precis som vi gör, men när vi gör det är
              det skandal och krav på grundlagsändring. Vad heter det på svenska?
              På spanska vet jag mycket väl. Kanske har jag missat ordet eller
              är inte hyckleri det rätta ordet? Finns det något bättre ord för
              hur ni agerar?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="abe691f5">
            Anf. 21 MORGAN JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q5887217" xml:id="i-94da7bfaadd92416-1" n="b9746c61">
            <seg n="75464d26">
              Herr talman! Som sagt är det nog tur att Mauricio Rojas inte
              sitter i Grundlagsberedningen. Där har vi inte den tonen när vi
              diskuterar. Det var nästan som att höra ekon från kosackvalet
              1928 när man hörde din argumentation, Mauricio Rojas. Det var
              socialister som skulle tränga sig in och ta privat egendom. I
              själva verket säger vi att vi kanske ska ha någon form av spärr
              eller fördröjning, någon form av mekanism som gör att en liten
              majoritet inte kan göra sig av med stora statliga tillgångar bara
              sådär.
            </seg>
            <seg n="df929517">
              När vi sålde ut företag fanns det bred majoritet i riksdagen.
              Det var inte precis så att Mauricio Rojas parti protesterade mot
              någon utförsäljning, snarare tvärtom. Det fanns i allmänhet en
              stor majoritet för de försäljningar som vi gjorde, men det finns
              det inte i detta fall.
            </seg>
            <seg n="6fc50aa9">
              Jag tycker att vi ska diskutera den här frågan vidare i Grundlagsutredningen.
              När ni nu säljer ut värden för kanske upp emot 200 miljarder kronor
              utan att göra några konsekvensanalyser borde det finnas någon
              form av krav på en bättre beredning.
            </seg>
            <seg n="59ba3491">
              Mauricio Rojas föregriper den granskning som vi ska göra av statsrådet
              Odell. Vi kan inte fria eller fälla honom i dag. Vi kan inte säga
              att han har brutit mot regeringsformen. Vi kan bara säga att Riksrevisionen
              anser att regeringen har brutit mot regeringsformen och beredningskravet.
              Jag kan inte säga någonting annat, men Mauricio Rojas har tydligen
              redan bestämt sig för att regeringen inte har brutit mot beredningskravet.
              Då föregriper han faktiskt den granskning som vi i utskottet ska
              göra om några månader.
            </seg>
            <seg n="76e1fcd4">
              Tänk på vad ni gör. Ni säljer ut SBAB. Ni vet inte vad som händer
              med räntenivåerna. Ni säljer ut Vin &amp; Sprit. Absolut vodka och
              Blossa glögg kan ni tänka er något svenskare? Det ena symboliserar
              julen; det andra symboliserar midsommaren. Det tänker ni göra
              er av med utan några konsekvensanalyser av vad det betyder för
              företaget eller svenska staten.
            </seg>
            <seg n="bf7b1783">
              Det är därför vi lyfter upp den här diskussionen om en grundlagsändring.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d71ff405">
            Anf. 22 MAURICIO ROJAS (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q2396467" xml:id="i-5959c54767886d0c-5" n="ed16c3f5">
            <seg n="04c6860b">
              Herr talman! Jag antar att det sista var ett försök att skoja
              bort hyckleriet, men så lätt går det inte, Morgan Johansson.
            </seg>
            <seg n="14f2fc1a">
              Jag kan bara säga att du inte ifrågasatte mina påståenden. Ni
              sålde statlig egendom för 116 miljarder kronor. Hur många gånger
              gjorde ni konsekvensanalyser? I de mer än 20 bemyndigandena hur
              många gånger gjorde ni en sådan analys som ni kräver att vi ska
              göra?
            </seg>
            <seg n="e76f9eb3">
              Var det inte viktiga bolag? Det var inte vodka ni sålde. Det
              kanske var därför. Ni har uppenbarligen ett sätt att bedöma den
              egna maktutövningen som skiljer sig från det sätt ni använder
              för att bedöma andra partiers maktutövning.
            </seg>
            <seg n="ea259aa5">
              Det är inte kosackvalet 1928 som du hör ekon från. Det är från
              pomperipossa 1976. Då blev det så orimligt att skatterna marginalskatterna
              för arbete höjdes till över 100 procent. Det var det som gjorde
              att Astrid Lindgren skrev den berömda sagan som var så politiskt
              viktig.
            </seg>
            <seg n="1c2bbc08">
              Det gäller något mycket viktigt, nämligen det personliga ägandet
              det som du och jag och alla andra bygger upp med vårt arbete.
              Varför är ni inte lika intresserade av att skydda det som ni är
              när det gäller det statliga ägandet? Är det inte lika mycket värt?
              Är det inte stora värden för individen? Är det inte ett helt liv
              som finns i vad du äger, vad du har köpt och skaffat med hederligt
              arbete? Det respekterar ni mycket lite.
            </seg>
            <seg n="979d5d32">
              Statligt ägande det ägande som du kan förfoga över skyddar du.
              Intresset ljuger inte, Morgan Johansson.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="73c8b937">
            Anf. 23 MORGAN JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q5887217" xml:id="i-94da7bfaadd92416-2" n="b9746c61">
            <seg n="0237c0b5">
              Herr talman! När man hör Mauricio Rojas låter det som om polisen
              när som helst kan rusa in till vem som helst och beslagta vederbörandes
              egendom utan att behöva fråga eller ersätta någonting. Så är det
              ju inte. Vi har sedan lång tid tillbaka en grundlagsreglering
              av detta i regeringsformens 2 kap. 18 § där vi skyddar det privata
              ägandet.
            </seg>
            <seg n="bef1a407">
              Jag förstår över huvud taget inte varför Mauricio Rojas tar upp
              den frågan. Staten får inte bete sig på det sättet mot enskilda
              individer. Det är riktigt. Det ska man inte få. Det är därför
              vi har det grundlagsskyddet.
            </seg>
            <seg n="055ac9b4">
              Vi har däremot inte en reglering i grundlagen som ställer upp
              krav på hur staten ska hantera sitt ägande. Det är det som är
              bekymret. Man kan hamna i sådana lägen att en mycket liten majoritet
              i riksdagen kan göra av med värden på ett par hundra miljarder,
              trots att Riksrevisionen pekar på att det inte är berett. Det
              skiljer situationen nu mot den med de socialdemokratiska regeringarna.
              Det fanns inte vid något tillfälle en socialdemokratisk regering
              där Riksrevisionen eller något annat organ pekade på att regeringen
              bröt mot beredningskravet. Det fanns inte vid något tillfälle
              vid de utförsäljningar vi gjorde.
            </seg>
            <seg n="c01077c5">
              Nu har Riksrevisionens styrelse, med en borgerlig majoritet,
              skrivit under på att ni bryter mot regeringsformens beredningskrav.
            </seg>
            <seg n="30705f48">
              Vi kanske ska ha någon form av skrivning i regeringsformen om
              att man inte ska få göra på det sättet eller åtminstone att man
              ska bereda frågorna innan man gör det. Vi laborerar med olika
              system. Ett är att man ska ha någon form av kvalificerad majoritet
              och ett att vi ska ha något slags väntekrav där en minoritet ska
              kunna bordlägga frågan under ett år för att man ska kunna fundera
              mer på frågan. Det är det vi kräver.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6ab2a0e6">
            Anf. 24 HENRIK VON SYDOW (m) replik:
          </note>
          <u who="Q5716610" xml:id="i-bc0760789aafba15-2" n="2895c940">
            <seg n="44c406f5">
              Herr talman! Morgan Johansson säger att det är retorik och stora
              ord om utnämningspolitiken. Jag vill stryka under att det är riktiga
              reformer, ett materiellt reformarbete på området, som vrider den
              svenska utnämningspolitiken från ett slutet nästan antikt system
              till mer av öppenhet, insyn och demokrati.
            </seg>
            <seg n="e7bad77b">
              Det första den borgerliga regeringen gjorde på detta område var
              att ha kravprofiler som regel, att upprätta kravprofiler för högre
              statliga tjänster. Det var en länge efterfrågad reform med brett
              stöd i riksdagens konstitutionsutskott. Detta är nu regel i Regeringskansliet.
              Det underlättar granskningen för riksdagens konstitutionsutskott,
              för allmänheten och för massmedierna.
            </seg>
            <seg n="262d3c6b">
              Den 23 januari diskuterade riksdagen här i kammaren och konstitutionsutskottet
              granskningen av utnämningspolitiken och konstaterade att de utnämningar
              som har skett har varit förenliga med förtjänst och skicklighet.
              Nu finns det förutsättningar att driva en materiell granskning
              i och med att det finns kravprofiler.
            </seg>
            <seg n="eba30c99">
              Annonser börjar införas. Som jag påpekade i mitt tidigare inlägg
              tycker jag att Morgan Johansson ska ha respekt för att utnämningsmakten
              och utnämningspolitiken spänner över många tjänster. Alliansregeringen
              har nu börjat med att som huvudregel införa annonser och göra
              det möjligt för alla att söka tjänsterna. Det blir också möjligt
              att granska vilka som har sökt tjänsterna.
            </seg>
            <seg n="542f70fa">
              Det är ett stort och viktigt reformarbete. Det ska hanteras professionellt.
              Riktningen är alldeles uppenbar. Regeringen har påbörjat ett arbete
              som går från slutenhet till det omvända, mer av öppenhet, transparens
              och demokrati.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0c3e64a8">
            Anf. 25 MORGAN JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q5887217" xml:id="i-94da7bfaadd92416-3" n="b9746c61">
            <seg n="ca2b0ee1">
              Herr talman! Vi har hört det några gånger, att ni skulle reformera
              utnämningspolitiken. Den skulle bli mer öppen och det skulle bli
              mer insyn i den. Gäller inte det de moderata utnämningarna? Ska
              det gälla alla platser som inte ska gå till Moderaterna? Jag upprepar:
              Henrik Landerholm, Mikael Odenberg, Jonas Hafström. Det var inga
              tjänster som annonserades ut. Det var inget öppet utnämningsförfarande.
              De bara utnämndes rakt upp och ned.
            </seg>
            <seg n="99b30cea">
              Jag kritiserar inte de utnämningarna som utnämningar betraktat.
              Jag råkar tycka att de personerna lever upp till kravet på förtjänst
              och skicklighet. Jag tycker att det är bra personer. Det jag kritiserar
              är att ni med buller och bång gick till val på att ni skulle reformera
              utnämningarna och att de skulle bli mer öppna och sedan gör ni
              precis tvärtom. Det är därför ni har trovärdighetsproblem.
            </seg>
            <seg n="d0840c04">
              Vi fick mycket skäll för de utnämningar av statssekreterare till
              myndighetschefer som vi gjorde. Statssekreterare är det mest slitsamma
              jobbet i Regeringskansliet. Det är nästan värre än att vara minister.
              Jag vet det eftersom jag har varit både statssekreterare även
              om det var en kort period och minister. Det är ett ständigt korsdrag
              mellan ministern och Regeringskansliet. Man orkar i bästa fall
              vara statssekreterare i fem sex år, sedan ska man nog göra något
              annat.
            </seg>
            <seg n="e659c7a8">
              Vi tog till vara de socialdemokratiska statssekreterarna där
              de var lämpliga som myndighetschefer. Jag tycker att man ska göra
              likadant med de borgerliga statssekreterare som nu finns i Regeringskansliet.
              År 2010 har vi kanske 30, 40 sådana som kommer att behöva andra
              jobb. Då ska det inte komma an på att de har varit borgerliga
              statssekreterare eller bero på vilket parti man tillhör. Om man
              uppvisar en god förtjänst och skicklighet och är lämpad för myndighetschefsjobb
              ska man naturligtvis ha det.
            </seg>
            <seg n="498e8b05">
              Problemet är att ni gick till val med den typen av retorik och
              när det sedan ska levereras blir det ingenting av då gör ni precis
              som man har gjort tidigare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d6bf54f8">
            Anf. 26 HENRIK VON SYDOW (m) replik:
          </note>
          <u who="Q5716610" xml:id="i-bc0760789aafba15-3" n="2895c940">
            <seg n="786b7ab6">
              Herr talman! Jag ska be Morgan Johansson att lyssna ännu tydligare
              på det som jag säger. Den stora skillnaden mellan utnämningspolitiken
              under denna mandatperiod och under den förra är att när det gäller
              precis de utnämningar som du pekar på och lyfter fram finns det
              nu offentliga kravprofiler för att man ska se om utnämningarna
              lever upp till de krav på kompetens som man har ställt upp. Så
              var det inte under den förra mandatperioden. Då fanns det inga
              kravprofiler. Konstitutionsutskottet kunde gå till regeringen,
              knacka på dörren och upptäcka att mapparna var tomma. Kravprofiler
              var inte regel. Det är en stor skillnad som möjliggör en granskning,
              som möjliggör en utvärdering och som ökar insynen kring detta.
              Det är en stor förändring på detta fält.
            </seg>
            <seg n="d58e8126">
              Jag kan också läsa upp följande: Konsumentverket, Högskoleverket,
              Statens pensionsverk, Sida, Naturhistoriska riksmuseet, Boverket.
              Alla dessa myndigheter har som huvudregel att annonsera. Inriktningen
              är klar, nämligen att annonsering ska vara det som gäller på detta
              område. Det finns ett stort demokratiskäl i att göra det möjligt
              för fler att söka.
            </seg>
            <seg n="88ba954d">
              Men jag har samtidigt respekt för att statens, regeringens, utnämningsmakt
              ser väldigt olika ut. Det handlar om olika tjänster i olika situationer.
              Detta måste vi ha respekt för. Det går inte att göra en reform
              i skala 1:1 dag ett på detta område.
            </seg>
            <seg n="efa37475">
              Jag hoppas att Morgan Johansson stöder denna inriktning med annonser
              som leder till bättre möjligheter att granska utnämningarna och
              en ökad öppenhet och att Socialdemokraterna inte hotar med att
              gå tillbaka till den antika och hårt kritiserade inte bara från
              moderater utan brett i samhället utnämningspolitiken.
            </seg>
            <seg n="d9817441">
              Morgan Johansson kan kalla det för stora ord, men det är små
              annonser som visar på just stora steg i reformarbetet för ökad
              öppenhet och ökad insyn. Det blir lättare att granska och utvärdera
              detta för sådana som just Morgan Johansson.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f1cda3db">
            Anf. 27 MORGAN JOHANSSON (s) replik:
          </note>
          <u who="Q5887217" xml:id="i-94da7bfaadd92416-4" n="b9746c61">
            <seg n="01530d29">
              Herr talman! Jag har inte några problem med att man gör kravprofiler.
              Jag tycker att det är bra. Men det var inte det som ni lovade.
              Ni lovade att ni skulle ha en annonsering. Ni lovade öppenhet
              när det gäller vem som ansöker. Till och med när man lyssnade
              som mest till era företrädare sades det att man kanske skulle
              ha något slags utfrågningsförfarande i riksdagen för dem som ska
              bli chefer. Det har ni lagt åt sidan för länge sedan. Det förstod
              ni hur det skulle sluta, så det ville ni inte. Vad jag förstår
              driver ni inte detta vidare. Men det var den typen av krav som
              ni lovade i er retorik. Sedan infinner sig väl, som jag sade,
              eftertankens kranka blekhet att detta nog inte var så väldigt
              enkelt.
            </seg>
            <seg n="5b82796e">
              Det intryck som ändå dröjer sig kvar är att tjänster ska annonseras
              ut, utom just de tjänster som ska gå till moderater.
            </seg>
            <seg n="d53f6425">
              Det finns också en annan omständighet som vi i KU ska granska
              lite längre fram i vår. Det gäller det förhållandet att Regeringskansliet
              nu börjar lägga ut rekryteringsuppdrag på privata konsulter och
              att det i dessa avtal förefaller att finnas klausuler där man
              säger att det ska råda sekretess. Vi ska granska om det är korrekt
              att göra så. Men det är ett sätt för Regeringskansliet, vad jag
              förstår, att i sin rekrytering å ena sidan tala om öppenhet, men
              å andra sidan anlita konsulter för att man ändå ska kunna hemlighålla
              vem som ska komma i fråga för olika tjänster. Det är egentligen
              en ganska knepig utveckling. Men jag vill återigen säga att det
              är eftertankens kranka blekhet. Om man ska ha den mest lämpade
              personen till ett myndighetsjobb kanske man inte alltid ska ha
              maximal öppenhet och maximal offentlighet. Det är inte säkert
              att den som är den mest lämpade för ett jobb anmäler sig eftersom
              det kan ställa till problem på den arbetsplats som han eller hon
              är på. Det förstår man om man tänker efter lite grann.
            </seg>
            <seg n="d0b13726">
              Men diskrepansen mellan vad ni sade då och vad ni gör nu är avgrundsdjup.
            </seg>
          </u>
          <note n="626d99e9">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="2375d986">
            8 § Lagstiftningsprocessen
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker" n="49bb6a3e">
            Anf. 28 MARIANNE BERG (v):
          </note>
          <note n="095227a6">
            Herr talman! När det gäller detta betänkande, KU17, om lagstiftningsprocessen
            yrkar jag först av allt bifall till reservation 1.
          </note>
          <u who="Q517921" xml:id="i-8e07efb6ac1ea356-0" n="57d8d672">
            <seg n="aa7b4bb2">
              Heteronormativiteten genomsyrar samhället på alla plan. Ja, så
              är det. I en demokrati borde det vara en självklarhet att varje
              människa som lever i denna ska kunna känna dels samhörighet med
              landets grundlagar, dels acceptans av samhället runt omkring sig
              för sina individuella preferenser.
            </seg>
            <seg n="b3a080c7">
              Det ställer krav på oss här i denna kammare, som är tillsatt
              av just den människa som jag nyss talade om, att göra allt som
              står i vår makt för att tillfredsställa den längtan och det berättigade
              kravet hos människor att få känna sig just delaktiga.
            </seg>
            <seg n="fb3d4242">
              Men som så många gånger tidigare anser Moderaterna och deras
              stödpartier att individens rätt att få känna sig hemma i ett kollektiv
              ska bekämpas när det går. I stället för att stödja alla individer
              i vårt samhälle väljer man att bibehålla en normativitet som vi
              alla här i kammaren vet inte är allmängiltig.
            </seg>
            <seg n="a2a29f0f">
              Herr talman! Det känns högst besynnerligt att man från utskottets
              majoritet inte ens kan tänka sig att göra enkla förändringar i
              lagtexten och byta ut normativa ord som mor och far mot det könsneutrala
              ordet förälder. Jag förstår inte hur man tänker i detta läge.
              Jag förstår inte detta på annat sätt än att moderatregeringen
              med dess stödpartier har fastnat i ett värdekonservativt tänkande.
              Eller finns det någon annan förklaring?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fdeea13c">
            Anf. 29 EVA BENGTSON SKOGSBERG (m):
          </note>
          <note n="a6e44694">
            Herr talman! I betänkandet KU17 behandlas 15 motionsyrkanden
            från allmänna motionstiden 2006 och 2007. Jag kommer kortfattat
            att beröra det stycke som handlar om översynen av lagstiftningen.
          </note>
          <u who="Q4938111" xml:id="i-75937d47c14c9fbc-0" n="2257dade">
            <seg n="ef182b0a">
              Varje år kommer det flera motioner med begäran om översyn av
              lagstiftningen och utformningen av dess texter. Många har berört
              behovet av könsneutral lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="98ec3480">
              Det är av största vikt att ingen människa känner sig kränkt av
              eller obekväm med lagtexters utformning.
            </seg>
            <seg n="72679252">
              Redan under riksmötet 1994/95 underströk utskottet betydelsen
              av att man i officiella texter använder ett könsneutralt språk
              i så stor utsträckning som möjligt. Under de tre följande riksmötena
              behandlades motionsyrkanden om samma sak.
            </seg>
            <seg n="2865fdc6">
              År 2004 ansåg lagutskottet att lagändringar som görs i framtiden
              ska utgå från att alla människor inte är heterosexuella och pekade
              samtidigt på att regeringen redan gjorde sådana överväganden.
              Lagutskottet var därför inte berett att föreslå riksdagen någon
              åtgärd i frågan.
            </seg>
            <seg n="11219be4">
              Statsrådsberedningen har gett ut vissa anvisningar för författningsskrivning
              i den så kallade gröna boken. Där liksom i Statsrådsberedningens
              promemoria från 1994 som reviderades 1998 och i Myndigheternas
              skrivregler finns exempel på hur man kan göra texter helt könsneutrala.
            </seg>
            <seg n="a7ff209e">
              Allianspartierna, majoriteten i konstitutionsutskottet, står
              fast vid sitt tidigare ställningstagande, nämligen att det är
              viktigt att officiella texter i så stor utsträckning som möjligt
              är könsneutrala. Med hänsyn till detta samt att Regeringskansliet
              sedan flera år i sitt författningsarbete steg för steg gör svensk
              lagstiftning och andra officiella texter mer könsneutrala saknas
              skäl för utskottet att göra en annan bedömning av frågan än tidigare.
              Motionerna ska därför avslås.
            </seg>
          </u>
          <note n="8ab6411f">
            Våren 2005 behandlades frågan igen med samma resultat, och förra
            våren avstyrkte civilutskottet ett motionsyrkande där man önskade
            att mor och far ersätts av det mer könsneutrala ordet förälder.
          </note>
          <note n="e6606b2b">
            Herr talman! Med detta som bakgrund yrkar jag bifall till förslaget
            i utskottets betänkande.
          </note>
          <note type="speaker" n="1522bff7">
            Anf. 30 ANNIE JOHANSSON (c):
          </note>
          <u who="Q439393" xml:id="i-69f5af4c5072455b-1" n="dc2988c9">
            <seg n="684f1f95">
              Herr talman! Det finns en stor samstämmighet i denna debatt,
              och jag börjar med att instämma i de resonemang som Eva Bengtson
              Skogsberg lyfte fram i sitt anförande, och jag yrkar bifall till
              förslaget i konstitutionsutskottets betänkande i frågor rörande
              lagstiftningsprocessen.
            </seg>
            <seg n="3cd18a1e">
              För mig är det en självklarhet att den svenska lagstiftningen
              ska följa neutralitetsprincipen och likabehandlingsprincipen.
              Inför lagen är vi alla lika, och alla ska behandlas lika i lagen.
              Enligt regeringsformen 1 kap. 2 § föreskrivs att den offentliga
              makten ska utövas med respekt för alla människors lika rätt och
              värde och för den enskilda människans frihet och värdighet.
            </seg>
            <seg n="b235219f">
              I svensk lagstiftningsprocess finns det många aktörer som fyller
              en viktig funktion. Regeringen och utredningsverksamheten å ena
              sidan är en del som har ett stort ansvar för att grundläggande
              värden ska respekteras. Riksdagen å andra sidan har i kraft av
              sin lagstiftande makt ett ansvar för att skapa en lagstiftning
              som följer regeringsformens paragrafer och mänskliga rättigheter.
            </seg>
            <seg n="ec5a6e23">
              I Integritetsskyddskommitténs arbete konstaterades det att man
              under en mycket lång tid förbisett en analys av värnandet av integriteten.
              I detta har alla aktörer ett gemensamt ansvar. Det är en av många
              aspekter som det är viktigt att analysera i lagstiftningsprocessen
              så att den står i överensstämmelse med de åtaganden som vi som
              lagstiftare enligt både regeringsformen och Europakonventionen
              har.
            </seg>
            <seg n="ca2ebe30">
              Vi kan också konstatera att antalet parlamentariskt sammansatta
              kommittéer eller utredningar under senare mandatperioder kraftigt
              har fått ge vika för enmansutredningar. I processen med att ta
              fram ny lagstiftning är just en god beredning avgörande. Här är
              vi många aktörer som har en viktig pusselbit i detta.
            </seg>
            <seg n="ab323bb1">
              Reservanterna lyfter fram ytterligare aspekter på vad som krävs
              för att förbättra lagstiftningsprocessen. Jag kan konstatera att
              vi alla behöver bli bättre vakthundar och bättre lagstiftare när
              det gäller att uppfylla de intentioner som efterfrågas men också
              stadgas så att detta med allas likhet inför lagen efterlevs. Här
              krävs det att vi är observanta vid ny lagstiftning så att heteronormativitet
              uppnås.
            </seg>
            <seg n="c199c03a">
              Både lagutskottet och konstitutionsutskottet uttryckte förra
              mandatperioden att ny lagstiftning ska vara könsneutral och att
              vi ska ha detta med oss i de överväganden vi gör i lagstiftningsprocessen.
            </seg>
          </u>
          <note n="626d99e9">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="11981778">
            9 § Hemlig teleavlyssning, m.m.
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker" n="d1798fdb">
            Anf. 31 MARYAM YAZDANFAR (s):
          </note>
          <note n="795ef754">
            Herr talman! Jag börjar med att yrka bifall till reservationerna
            2 och 4 från bland annat Socialdemokraterna.
          </note>
          <u who="Q3373040" xml:id="i-c3edc3becc9e3185-0" n="e74e5cdd">
            <seg n="5f4af566">
              I reservation 2 säger vi reservanter att vi vill att den årliga
              skrivelse där användandet av hemliga tvångsmedel redovisas fortsatt
              ska utvecklas och fördjupas samt att den även i fortsättningen
              ska skickas till riksdagen.
            </seg>
            <seg n="30eb2c44">
              Det är min fasta övertygelse att tvångsmedel behövs i kampen
              mot den typ av allvarlig och svårutredd kriminalitet som berörs
              i skrivelsen. Men användning av tvångsmedel är också ett intrång
              i människors privatliv och integritet. Därför måste vi alltid
              väga av integritetsintresset mot berättigade krav på att polisen
              ska ha moderna och effektiva arbetsmetoder.
            </seg>
            <seg n="440f554c">
              För att hela tiden ha en heltäckande bild av integritetsintresset
              och polisens möjligheter att bekämpa brott måste riksdagen få
              kompletta och fullödiga redovisningar om användningen av tvångsmedel.
              Och för att den parlamentariska kontrollen ska vara god krävs
              det skrivelser som är heltäckande och som ger en fullständig bild
              av läget.
            </seg>
            <seg n="58955233">
              Systemet med offentliga ombud fyller en viktig funktion. För
              ett rättssamhälle är det mycket viktigt att den enskildes rätt
              och integritetsintressen i allmänhet tas till vara. Att systemet
              med offentliga ombud fungerar på ett tillfredsställande sätt är
              särskilt betydelsefullt då fler tvångsmedel ställts till polis
              och åklagares förfogande.
            </seg>
            <seg n="385e6129">
              I stort sett har systemet med de offentliga ombuden fungerat
              bra. Men det har funnits en del kritik. Några synpunkter handlar
              om kallelser till förhandlingar med kort varsel och om lite tid
              för att sätta sig in i ärenden. Kritiken handlar också om det
              olämpliga i att det är regeringen som utser ombuden och att ombuden
              inte företräder den enskilde utan endast allmänhetens intressen.
            </seg>
            <seg n="be3c76e9">
              Därför menar vi socialdemokrater att regeringen bör se till att
              förbättra de offentliga ombudens möjligheter att fullgöra sina
              uppdrag.
            </seg>
          </u>
          <note n="d6bf90fd">
            I reservation 4 behandlas en annan rättssäkerhetsaspekt. Det
            gäller då de offentliga ombuden. Den förra socialdemokratiska
            regeringen införde ett system med offentliga ombud. Det kom att
            gälla från och med oktober 2004. Syftet var att stärka den enskildes
            rättsskydd och att skapa ytterligare rättssäkerhetsgarantier i
            fråga om ärenden om hemlig avlyssning och hemlig kameraövervakning.
          </note>
          <note n="c6269d2b">
            Jag yrkar, som sagt, bifall till reservationerna 2 och 4.
          </note>
          <note type="speaker" n="917e6dca">
            Anf. 32 LENA OLSSON (v):
          </note>
          <u who="Q4971169" xml:id="i-8499105f2fbc9629-0" n="8a8c51d6">
            <seg n="4cbdcdaf">
              Herr talman! Vi i Vänsterpartiet står bakom alla reservationer
              där vi finns med. Men för tids vinnande yrkar jag bifall bara
              till reservation 3 som handlar om den skrivelse som här tagits
              upp. Under senare år har den, oavsett vilken majoritet vi haft,
              utvecklats. Det är jättebra. I reservationen tar vi upp just frågan
              om den teletrafik direkt från operatörerna som polisen kan använda
              utan att först ha inhämtat tillstånd från domstol, vilket annars
              måste ske enligt bestämmelserna om hemlig teleövervakning.
            </seg>
            <seg n="8d05f009">
              Vi ser detta som en brist i lagen, något som skyndsamt måste
              rättas till. I väntan på att regeringen presenterar ett förslag
              till en lagstiftning som tillgodoser detta krav är det av stor
              vikt att det i den årliga skrivelsen om hemliga tvångsmedel redovisas
              hur de brottsbekämpande myndigheterna har använt sig av möjligheten
              att inhämta uppgifter från teleoperatörer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="68d047ad">
            Anf. 33 MEHMET KAPLAN (mp):
          </note>
          <u who="Q4822657" xml:id="i-9d10264fdd152902-0" n="6e6636a4" next="i-ec1d8db8a23f1cea-0">
            <seg n="5a601a8c">
              Herr talman! Först yrkar jag bifall till reservation 5 om säkerhets-
              och integritetsskyddsnämndens organisatoriska placering. I övrigt
              står vi bakom alla våra reservationer en del av dem tillsammans
              med Socialdemokraterna och Vänsterpartiet.
            </seg>
            <seg n="9bd2b7fe">
              Det vi ser som problematiskt vid användning av hemlig teleavlyssning,
              hemlig kameraövervakning och hemlig teleövervakning är när detta
              medför att oskyldiga och tredje part i direkt oproportionerligt
              och oacceptabelt hög grad utsätts för integritetskränkningar.
              Då hamnar frågan hos oss. Det är nämligen så att ineffektiviteten
              i dagens system innebär att man inte lyckas nå upp till de krav
              som ställs i Europakonventionens artikel 8 om rätten till skydd
              för privatlivet samt i artikel 13 om rätten till effektiva rättsmedel.
            </seg>
            <seg n="ab31cbbe">
              Av texten framgår att nära hälften av ärendena är lyckade. Vid
              en första anblick kan det framstå som effektivt. Men problemet,
              herr talman, är enligt vår åsikt att man nu ökar antalet ärenden.
              När vi tittar på hur många de ärenden var år 2001 där hemliga
              tvångsmedel beviljats ser vi att det var 398 hemliga teleavlyssningar.
              År 2006 var det nästan 900 sådana ärenden, alltså mer än en fördubbling.
              Ändå verkar effektiviteten inte öka. 50 procent är rätt okej.
              Men om vi ska öka antalet på det här dramatiska sättet vore det,
              tycker vi i Miljöpartiet, på sin plats att utreda varför effektiviteten
              inte samtidigt ökar.
            </seg>
            <seg n="b442e8f4">
              En fråga som uppstår hos oss handlar om att det nästan blir slentrian
              att ansökningar om att få använda hemliga tvångsmedel hanteras
              på ett icke rättssäkert sätt.
            </seg>
            <seg n="dc8b48fe">
              En annan fråga, herr talman, som vi har tagit upp är den om hur
              de offentliga ombudens roll ser ut. När polisen i dag hos domstol
              ansöker om att få utnyttja hemliga tvångsmedel ska de offentliga
              ombuden företräda dem som dessa hemliga tvångsmedel riktas mot.
              Då är det väl viktigt att de offentliga ombudens invändningar
              hanteras på ett bra sätt så att de som ska utsättas för hemliga
              tvångsmedel kan företrädas, utan att de vet om det men ändå på
              ett rättssäkert sätt.
            </seg>
            <seg n="e08489a1">
              Vi ser att det under 2006 endast var 13 ansökningar som avslogs.
              De offentliga ombuden lyckades övertyga dem som skulle bestämma
              om detta, alltså domstolen, om att detta var onödigt i 13 fall.
            </seg>
            <seg n="aa521731">
              Vi är oroliga för att ytterligare ökningar av antal ansökningar
              om hemliga tvångsmedel som beviljas kommer att ytterligare inskränka
              den personliga friheten. Samtidigt är vi klart medvetna om att
              det är viktigt med hemliga tvångsmedel. Mycket av det som hemliga
              tvångsmedel riktas mot är den typ av brottslighet som man i övrigt
              har svårt att komma åt. Jag är för hemliga tvångsmedel, men det
              måste ske på ett sådant sätt att tvångsmedlen relaterar till rätten
              till skydd för privatlivet.
            </seg>
            <seg n="4925ad5a">
              Tidigare företrädare för regeringen, både för den förra och för
              regeringen i dag, har pratat om att det är en balansgång. Jag
              tycker att balansgången inte riktigt hörsammas på det sätt som
              den borde göra. Jag har även varit kritisk mot tidigare regering
              för att också den gjorde övertramp.
            </seg>
            <seg n="bb61bcbc">
              Jag är glad att vi i dag har en bra reservation när det gäller
              de offentliga ombuden. Vi har reservationer också när det gäller
              hur man redovisar uppgifterna. Men framför allt tror jag att en
              rättssäkerhetsgaranti vore bra. Den skulle då innebära att om
              man som den avlyssnade visar sig vara oskyldig ska man kunna kräva
              skadestånd av staten. Detta säger majoriteten nej till, och det
              tycker jag är synd. Det skulle åtminstone kunna tyda på att vi
              i det här fallet har gått tillräckligt långt när det gäller balansen.
            </seg>
          </u>
          <note n="57d68f61">
            Anf. 34 ULRIKA KARLSSON i Uppsala (m):
          </note>
          <u who="Q4822657" xml:id="i-ec1d8db8a23f1cea-0" n="6e6636a4" prev="i-9d10264fdd152902-0">
            <seg n="af638475">
              Herr talman! På vårt bord har vi regeringens skrivelse om hemlig
              teleavlyssning, hemlig teleövervakning och hemlig kameraövervakning
              vid förundersökning i brottmål under år 2006. Jag kan konstatera
              att det finns tre motioner och nio yrkanden. Utskottet avslår
              samtliga yrkanden.
            </seg>
            <seg n="500d0f99">
              Jag vill börja med att säga att användningen av dessa hemliga
              tvångsmedel är ett effektivt, behjälpligt och framgångsrikt verktyg
              för de brottsbekämpande myndigheterna i kampen mot den grova brottsligheten.
              Den information som myndigheterna får fram genom dessa verktyg
              är ett bra komplement till den information som de annars får fram
              via till exempel förhör och tekniska undersökningar. Det är alltså
              ett komplement.
            </seg>
            <seg n="f08b2514">
              De hemliga tvångsmedlen är det yttersta hjälpmedlet för myndigheterna
              att inhämta information i vissa förundersökningar angående grova
              brott. Det krävs nämligen att någon är skäligen misstänkt för
              brottet och att åtgärden är av synnerlig vikt för utredningen.
              Det krävs minimistraff och att en domstol ger detta tillstånd.
              Det används inte alls mot vem som helst och det används inte av
              slentrian, utan det används i kampen mot den grova brottsligheten.
            </seg>
            <seg n="0537c6e0">
              Låt mig nämna några av de brott som hemliga tvångsmedel används
              mot. Det används vid mord, dråp, människohandel för sexuella ändamål,
              grovt skattebrott, grovt bokföringsbrott, grov människosmuggling,
              grovt narkotikabrott, grov narkotikasmuggling och grovt rån för
              att nämna några. Detta är alltså ett viktigt vapen i kampen mot
              den grova brottsligheten.
            </seg>
            <seg n="c73c2e23">
              Jag håller med oppositionen i viss bemärkelse, nämligen att i
              tidigare år innehöll skrivelserna brister. Det konstaterar också
              utskottet; de tidigare skrivelserna innehöll allvarliga brister.
              Det gick så långt att riksdagen tillkännagav två punkter för regeringen
              år 2005.
            </seg>
            <seg n="6606fc28">
              Punkt 1 var att en tydlig och snar förändring av redovisningens
              innehåll måste ske. I fjol konstaterade utskottet att nuvarande
              regering hade utvecklat, förbättrat och fördjupat skrivelsen jämfört
              med tidigare år.
            </seg>
            <seg n="b13640e9">
              Jag kan konstatera att den skrivelse som vi har nu är tydligare
              och klarare jämfört med den vi hade för två år sedan. Nu redovisas
              till exempel även andelen fällande domar för brott som låg till
              grund för besluten om avlyssning. Förändringen får anses som en
              snar och tydlig förändring. Jag tycker att regeringen har uppfyllt
              den punkten i tillkännagivandet.
            </seg>
            <seg n="0d5130c7">
              I slutet av förra året fick riksdagen på sitt bord en proposition
              om stärkta rättssäkerhetsgarantier. Numera ska nämligen personer
              som har utsatts för hemliga tvångsmedel i efterhand underrättas
              om detta. Numera finns en fristående och självständig myndighet,
              Säkerhets- och integritetsskyddsnämnden. Den finns på plats med
              uppdrag att utöva tillsyn över de brottsbekämpande myndigheternas
              användning av dessa hemliga tvångsmedel. Nämndens ledamöter ska
              utses av partigrupperna.
            </seg>
            <seg n="7d675c4d">
              Sammanfattningsvis kan jag säga att vi har stärkt den parlamentariska
              kontrollen av tillämpningen av hemliga tvångsmedel. Vi har också
              stärkt rättssäkerhetsgarantierna. Därmed kan vi i alliansen konstatera
              att denna regering skyndsamt har åtgärdat de punkter vilka riksdagen
              gav tillkännagivande om.
            </seg>
            <seg n="a6785bba">
              Jag sade att det finns tre motioner och nio yrkanden i ärendet.
              Utskottet avslår samtliga yrkanden. Det gör vi eftersom oppositionen
              slår in öppna dörrar. Låt oss komma ihåg att det är alliansregeringen
              som har stärkt rättssäkerheten. Det är alliansregeringen som har
              utvecklat redovisningen i skrivelserna så att den på ett mer noggrant
              sätt redogör för användningen av hemliga tvångsmedel. Det är också
              alliansen som har instiftat den nya Säkerhets- och integritetsskyddsnämnden.
              Samtidigt kan vi alltid göra mer. Jag utgår från att regeringen
              fortsätter sina överväganden om hur skrivelsen ytterligare kan
              förbättras.
            </seg>
            <seg n="dbd31e47">
              Med tanke på den debatt som fördes tidigare här på förmiddagen
              om konstitutionsutskottets betänkanden finns det anledning att
              alla hemliga tvångsmedel innebär någon form av inskränkning av
              den enskilde individens integritet. Man måste göra en avvägning
              mellan denna inskränkning och effektiviteten av detta verktyg
              i brottsbekämpningen. En sådan avvägning har gjorts och görs kontinuerligt.
              Vi väger integritet mot effektivitet.
            </seg>
            <seg n="eaa5cbbc">
              För att tvångsmedel som hemlig telefonavlyssning, hemlig teleövervakning
              och hemlig kameraövervakning ska få användas krävs det att det
              är ett yttersta hjälpmedel för myndigheterna att inhämta information
              angående de grova brott som jag tidigare nämnde. Det krävs att
              åtgärderna är av synnerlig vikt för utredningen och att de hemliga
              tvångsmedlen bara får användas när mindre ingripande åtgärd inte
              är tillräcklig.
            </seg>
            <seg n="78cb0661">
              Jag har sagt det förut, men det är värt att upprepa det igen
              i denna kammare: För att hemliga tvångsmedel ska kunna tillämpas
              krävs att tre allmänna principer är uppfyllda. De är ändamålsprincipen,
              behovsprincipen och proportionalitetsprincipen.
            </seg>
            <seg n="ff594a23">
              Herr talman! Med detta sagt sammanfattar jag det hela med att
              det är viktigt att riksdagen i fortsättningen får redovisningarna
              på sitt bord för att kunna granska användningen av hemliga tvångsmedel.
              Det är mycket positivt att en särskild nämnd får till uppgift
              att utöva särskild tillsyn av den verksamhet där det förekommer
              verkställighet av hemliga tvångsmedel. Det är positivt att skrivelserna
              sedan förra året har förbättrats och utvecklats. Rapporteringen
              har blivit fylligare och tydligare. Jag ställer mig mycket positiv
              till att rapporteringen utvecklas ännu mer. Jag hoppas att de
              rapporter som Säkerhets- och integritetsskyddsnämnden lämnar till
              regeringen kan vävas in i den årliga skrivelsen.
            </seg>
            <seg n="bfcefab9">
              Vi fortsätter att väga integritet mot effektivitet. Dessa hemliga
              tvångsmedel är ett viktigt verktyg i kampen mot den grova brottsligheten.
              Den kampen tar vi.
            </seg>
          </u>
          <note n="32398183">
            Dessutom tillkännagav riksdagen punkt 2 att regeringen skyndsamt
            bör återkomma till riksdagen med förslag om hur tillämpningen
            av hemliga tvångsmedel kan underställas en stärkt parlamentarisk
            kontroll.
          </note>
          <note n="4afd6e46">
            I detta anförande instämde Anders Hansson och Inge Garstedt (båda
            m) samt Karin Nilsson (c).
          </note>
          <note type="speaker" n="53954991">
            Anf. 35 LENA OLSSON (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4971169" xml:id="i-3861e75e17a9c0ff-0" n="8a8c51d6" next="i-f81803930d7aea10-0">
            <seg n="8cd05a4e">
              Herr talman! Det var ett ganska långt prat om hur bra ni är.
              Till viss del har ni gjort förbättringar, men vi kan inte ta ifrån
              den gamla majoriteten att den också gjorde vissa förbättringar.
              Jag tycker att det är fifty-fifty i det här fallet.
            </seg>
            <seg n="e0efb908">
              Ulrika säger att oppositionen slår in öppna dörrar. Jag undrar
              vilka öppna dörrar vi slår in i reservation 3. Jag vill veta hur
              man inhämtar den här redovisningen från polisen där man själv
              kan begära ut uppgifter av teleoperatörer.
            </seg>
            <seg n="92745c5d">
              Integritetsskyddsnämnden är väl inte någonting som endast majoritetspartierna
              kan ta åt sig äran av. Det är faktiskt något som Vänsterpartiet
              länge har motionerat om. Vi inser, som det parti vi är, att det
              är väldigt viktigt. Vi har lärt oss någonting av kontrollhistorien.
              Frågan är hur mycket av historien den nya majoriteten bär med
              sig när den fattar beslut.
            </seg>
          </u>
          <note n="d26e7ee4">
            Anf. 36 ULRIKA KARLSSON i Uppsala (m) replik:
          </note>
          <u who="Q4971169" xml:id="i-f81803930d7aea10-0" n="8a8c51d6" prev="i-3861e75e17a9c0ff-0">
            <seg n="528568a0">
              Herr talman! Jag vill låta det var osagt om det är fifty-fifty.
              Faktum är att det var i fjol vi fick propositionen på vårt bord
              för att besluta om denna säkerhets- och integritetsskyddsnämnd
              med uppgift att värna rättssäkerheten för den enskilde individen.
              Jag välkomnar alla förbättringar i detta avseende för att stärka
              den enskilde individens möjligheter och rättigheter.
            </seg>
            <seg n="e04c8ca1">
              Reservation 3 handlar om uppgifter från teleoperatörer. Detta
              är föremål för två utredningar i dagsläget. Därmed menar jag att
              man slår in öppna dörrar. Men jag stänger inte dörren utan låter
              den vara öppen. Vi får se vad framtiden för med sig i detta avseende.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="feff1e72">
            Anf. 37 LENA OLSSON (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4971169" xml:id="i-3861e75e17a9c0ff-1" n="8a8c51d6" next="i-f81803930d7aea10-1">
            <seg n="be0b1e42">
              Herr talman! När det gäller Ulrikas åsikt om att slå in öppna
              dörrar vill jag säga att man kan ange en ståndpunkt för att trycka
              på och visa att detta är viktigt även om det pågår utredningar.
              Det finns de, som bakom kulisserna, har hävdat att det är väldigt
              arbetsamt och jobbigt att ta fram de här uppgifterna. Det är alltid
              jobb, men det man kan redovisa ska man naturligtvis redovisa utan
              att bli misstänkt.
            </seg>
            <seg n="c93f1c80">
              Låt oss återgå till detta med fifty-fifty. Jag menar att man
              hela tiden förbättrar skrivelsen, och det har även den gamla majoriteten
              gjort. Det var detta jag menade.
            </seg>
            <seg n="9ce6716f">
              Det är bra med Integritetsskyddsnämnden när det gäller all övervakning
              som vi nu ska utsättas för. Många gånger har vi i Vänsterpartiet
              fått höra att vi skulle värna om andra övervakande nationer, vilket
              vi naturligtvis inte gör. Men vi har lärt oss någonting. Den nuvarande
              majoriteten kanske kan lära sig någonting av den historia vi har
              lärt oss av.
            </seg>
          </u>
          <note n="92518d6b">
            Anf. 38 ULRIKA KARLSSON i Uppsala (m) replik:
          </note>
          <u who="Q4971169" xml:id="i-f81803930d7aea10-1" n="8a8c51d6" prev="i-3861e75e17a9c0ff-1">
            <seg n="60fc1fe6">
              Herr talman! Vi alla en historia att lära oss av. Jag vill påminna
              Lena Olsson om att regeringen har intagit en ståndpunkt. Man intar
              en ståndpunkt när man utser en särskild utredare att utreda och
              titta på uppgifterna om telemeddelandena. Det är jätteviktigt,
              men vi måste också invänta vad denna särskilda utredare kommer
              fram till innan vi sätter ned foten och säger i vilken form vi
              eventuellt behöver lagstifta eller i vilken form det behöver föras
              in i skrivelsen. Man har intagit en klar ståndpunkt i detta avseende
              när man har utsett en särskild utredare att titta på det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d9a94f26">
            Anf. 39 KARIN NILSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4969654" xml:id="i-2e8b534353020692-0" n="ad971fb4" next="i-cf094b7d0abf2f54-0">
            <seg n="b2a6bf1e">
              Herr talman! Vi kommer troligen ständigt att återkomma i debatter
              till frågan om vi som ansvariga politiker gör rätt avvägningar
              mellan skyddet för den personliga integriteten och nyttan av tvångsmedelsanvändningen.
              Samtidigt och det hör jag här i dag är vi överens. Vi behöver
              ta till hemliga tvångsmedel för att komma åt och bekämpa den grova
              kriminaliteten.
            </seg>
            <seg n="6f12b507">
              Centerpartiet har tidigare varit pådrivande för att öka rättstryggheten
              vid ingrepp i den personliga integriteten och har agerat i frågan
              om hemlig teleavlyssning, hemlig teleövervakning och hemlig kameraövervakning
              för ett avgörande riksdagsbeslut i november 2007.
            </seg>
            <seg n="1580f1ab">
              Det infördes bestämmelser om att den som har varit misstänkt
              och utsatt för hemliga tvångsmedel under förundersökning ska bli
              underrättad i efterhand. Det beslutades att tillsätta en särskild
              säkerhets- och integritetsskyddsnämnd som tillträdde den 1 januari
              2008 för tillsyn av brottsbekämpande myndighets användning av
              hemliga tvångsmedel.
            </seg>
            <seg n="219e92cc">
              Regeringen beslutade i december 2007 att en särskild utredare
              ska se över straff- och polisrättsliga frågor för att överväga
              en ändamålsenlig författningsreglering av sådan användning av
              tekniska spaningsmetoder som utgör ett intrång i enskildas integritet
              eller på annat sätt bör lagregleras. Uppdraget ska redovisas senast
              den 31 maj 2009.
            </seg>
            <seg n="6583e21c">
              Det pågår alltså väldigt mycket utifrån beslut som fattades i
              höstas.
            </seg>
            <seg n="0a1169fb">
              I övrigt är regeringens årliga redovisning av tillämpning av
              hemliga tvångsmedel och effekten av dessa väl överensstämmande
              med tidigare redovisningar och resultat.
            </seg>
          </u>
          <note n="7d7da959">
            Herr talman! Det här har varit en viktig fråga fram till november
            2007 då beslut om buggning och preventiva tvångsmedel var uppe
            till behandling. Den tredje propositionen angående förstärkt rättssäkerhet
            som kom innebar också förbättringar i ärendet vad gäller hemlig
            teleavlyssning med mera.
          </note>
          <u who="Q4969654" xml:id="i-cf094b7d0abf2f54-0" n="ad971fb4" prev="i-2e8b534353020692-0">
            <seg n="f7c9033b">
              Med de tidigare besluten om alla de uppräknade förstärka delarna
              i den årliga redovisningen anser jag att vi har fått en bra rapport
              att ta ställning till i dag. Nästa år kan vi dessutom se fram
              emot den nya nämndens syn på den årliga skrivelsen.
            </seg>
            <seg n="df9b8cdd">
              Herr talman! I runt hälften av alla de fall där hemliga tvångsmedel
              har använts har den haft betydelse för förundersökningen när det
              gäller brott som är att betrakta som grova och med minst två års
              fängelse i straffskalan. Genom det har man väl uppfyllt de tre
              principerna i 2 kap. 12 § regeringsformen, ändamålsprincipen,
              behovsprincipen och proportionalitetsprincipen. Jag tycker alltså
              att det här materialet har utvecklats betydligt sedan det behandlades
              före 2007.
            </seg>
            <seg n="19e9449a">
              Herr talman! Med detta vill jag yrka bifall till förslaget i
              justitieutskottets betänkande och avslag på motionerna.
            </seg>
            <seg n="392939c4">
              Anf. 40 CECILIA WIGSTRÖM i Göteborg (fp):
            </seg>
            <seg n="4ea3d651">
              Herr talman! Det vi i justitieutskottet just nu diskuterar är
              egentligen en fråga om mänskliga rättigheter. Mänskliga rättigheter
              slår fast vilka rättigheter vi medborgare har att leva våra liv
              utan att staten lägger sig i.
            </seg>
            <seg n="662e80a5">
              I Europarådskonventionen är det väldigt tydligt att staten får
              gå in i människors privatliv under vissa omständigheter. Det är
              väldigt tydligt reglerat, bland annat när man ägnar sig åt brottslig
              verksamhet.
            </seg>
            <seg n="7d1e6667">
              I dag diskuterar vi polisens verktyg som vi kallar för hemliga
              tvångsmedel, det vill säga tvångsmedel där man griper in i människors
              privatliv. Det handlar om hemliga sådana såsom telefonavlyssning,
              kameraövervakning och teleövervakning. Teleövervakning är ett
              konstigt begrepp, precis som hemliga tvångsmedel är ett konstigt
              begrepp. Teleövervakning handlar om hur polisen kan få information
              från teleoperatörer om vem som har ringt vem, vem som har sms:at
              vem. Man ser inte innehållet i samtalet, men man ser vem som har
              haft kontakt med vem. Det tillhör alltså den här tredje sortens
              hemliga tvångsmedel som vi diskuterar i dag.
            </seg>
            <seg n="bace234f">
              Det är viktigt att vi når en bra balans mellan att ge polisen
              vettiga verktyg för att kunna stävja brott, särskilt den grova
              brottsligheten, och att värna människors rätt till privatliv,
              de mänskliga rättigheterna och integriteten.
            </seg>
            <seg n="77e48dd4">
              Det är viktigt att polisen därmed inte kan använda de här tvångsmedlen
              hur som helst, utan det är väldigt specifikt reglerat i lag. Det
              måste finnas en brottsmisstanke. Det måste vara speciellt allvarliga
              brott. För hemlig telefonavlyssning måste det vara ett brott vars
              miniminivå i straffskalan är två års fängelse. Likaså måste det
              vara två års fängelse för kameraövervakning, och för teleövervakning
              gäller minst sex månader. Det måste tas beslut i domstol och så
              vidare. Det finns alltså hela tiden en reglering från riksdagens
              sida för hur polisen använder tvångsmedlen.
            </seg>
            <seg n="26e6fe80">
              Dessutom har vi den årliga skrivelsen, som vi i dag har att ta
              ställning till. Vi får en redogörelse från regeringen en gång
              om året här i riksdagen för hur polisen har använt de här tvångsmedlen.
              Vi har alltså en parlamentarisk kontroll för att värna rättssäkerheten
              när polisen använder de här instrumenten.
            </seg>
            <seg n="382a5fef">
              Det är väldigt glädjande, tycker jag, och det är många som har
              tagit upp det, att vi nu har stärkt rättssäkerheten ytterligare,
              vilket vi gjorde i höstas. Vi har tagit beslut här i riksdagen
              att alla människor som utsätts för de här hemliga tvångsmedlen
              ska underrättas om det i efterhand. Man ska alltså få veta när
              ens integritet har kränkts för att brott ska bekämpas. Det är
              att stärka varje individs integritet att man kommer att få denna
              underrättelse i efterhand. Det kommer också att innebära att polisen
              i än större grad än i dag verkligen kommer att använda de här
              tvångsmedlen med eftertanke och inte i onödan.
            </seg>
            <seg n="167c93cb">
              Ett annat sätt som vi har stärkt rättssäkerheten på är inrättandet
              av den nya Säkerhets- och integritetsskyddsnämnden, som började
              jobba den 1 januari i år. Den kommer att ledas av två domare men
              också representanter från olika partier som kommer att ha en särskild
              insyn i hur polisen använder de hemliga tvångsmedlen, inklusive
              buggning, som vi ju tog beslut om i riksdagen i höstas som också
              börjar gälla från den 1 januari i år.
            </seg>
            <seg n="345bd932">
              Nu har det kommit fram att polisen kan få fatt i teleövervakningsuppgifter,
              det vill säga uppgifter om vem som har ringt vem, inte bara genom
              domstol utan genom att gå direkt till teleoperatörerna. Det här
              enklare sättet att få access till människors samtal går alltså
              inte via domstol. Det är inte helt tillfredsställande att vi har
              två olika system för polisen att få tag i de här uppgifterna.
            </seg>
            <seg n="b239b36f">
              Nu är det visserligen så att när polisen inte behöver gå via
              domstol ställs också kravet att det måste vara synnerligen allvarliga
              brott. Det räcker inte med sex månaders fängelse, utan det ska
              handla om minst två års fängelse i straffskalan för de brotten.
              Men det är ändå inte helt tillfredsställande, och precis som Ulrika
              Karlsson sade pågår en utredning som ser över den här frågan.
            </seg>
            <seg n="e69a3c61">
              Vi har sett i skrivelsen att avlyssningen har gett effekt i hög
              grad. 47 procent av avlyssningarna leder till att polisen kan
              fälla någon för brott. Kamera- och teleövervakning leder till
              lyckade resultat i form av fällande domar i domstol i mellan 50
              och 55 procent av gångerna, och jag tycker det är ett bevis på
              hög effektivitet.
            </seg>
            <seg n="96aaeec1">
              Det är det som det handlar om: att hitta en balans mellan människors
              privatliv och vars och ens rätt att slippa utsättas för mord,
              rån eller andra grova brott.
            </seg>
            <seg n="8f863020">
              Jag vill yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="56eda419">
            I detta anförande instämde Ulrika Karlsson i Uppsala (m).
          </note>
          <note type="speaker" n="d89be5cb">
            Anf. 41 INGER DAVIDSON (kd):
          </note>
          <u who="Q4944305" xml:id="i-583c6dfd2839b06a-0" n="8baaa828">
            <seg n="e2aa3639">
              Herr talman! Det är bra och nödvändigt att riksdagen varje år
              får en redogörelse för hur de tvångsmedel som riksdagen har beslutat
              ska få användas i samband med förundersökningar av vissa grövre
              brott utnyttjas av polisen och vilken effekt de bedöms ha haft.
              Under de senaste åren har skrivelsen utvecklats på så sätt att
              redogörelserna nu är fylligare och tydligare, och riksdagen har
              också uttalat att den förutsätter att det arbetet fortsätter.
              Därför känns det, tycker jag, som en överskottsgärning att ändå
              kräva just detta i en reservation, som Socialdemokraterna och
              Vänsterpartiet har valt att göra.
            </seg>
            <seg n="c7d233a4">
              Vi är överens allihopa om att vi vill ha en noggrann och tydlig
              redogörelse och tycker att utvecklingen går åt rätt håll. Det
              syns redan i den skrivelse som vi behandlar i dag, men det kommer
              också att märkas i kommande skrivelser eftersom det har hänt en
              hel del under förra året som syftar till att förstärka rättssäkerhetsgarantierna
              när hemliga tvångsmedel används, som vi redan har hört tidigare
              här.
            </seg>
            <seg n="1c18a613">
              Den nya myndigheten, Säkerhets- och integritetsskyddsnämnden,
              får ett särskilt uppdrag att slå vakt om den enskildes rättssäkerhet,
              och den ska rapportera sitt arbete till regeringen årligen. Det
              innebär att regeringen kommer att få ett bättre underlag för sin
              skrivelse till riksdagen om konsekvenserna av användningen av
              hemliga tvångsmedel, och det är bra. Jag tror att vi är överens
              om det allihop.
            </seg>
            <seg n="014f558a">
              Hur nödvändigt och effektivt är det då med hemliga tvångsmedel?
              Ja, visst är det en fråga som måste diskuteras. Antalet meddelade
              tillstånd för de olika tvångsmedlen ökar i antal för varje år.
              Frågan är om det beror på att också brottsligheten ökar och att
              alltmer förfinade metoder används av de kriminella eller på att
              polisen av andra orsaker väljer att utnyttja tvångsmedlen.
            </seg>
            <seg n="0e17d55b">
              För min del tror jag att den första förklaringen är den som stämmer
              bäst med verkligheten, för det första därför att tvångsmedlen
              faktiskt är kringgärdade av många bestämmelser som bland annat
              innebär att de endast får utnyttjas när andra metoder inte gett
              något resultat och för det andra därför att det är en väldigt
              personal- och resurskrävande åtgärd att till exempel avlyssna
              en persons telefon dygnet runt.
            </seg>
            <seg n="dda7b028">
              Enligt skrivelsen har tvångsmedlen i första hand använts för
              att avslöja grov narkotikabrottslighet och annan grov brottslighet
              som grova rån och mord. Det handlar alltså om mycket grova brott.
              I ungefär hälften av fallen har de hemliga tvångsmedlen direkt
              haft betydelse för förundersökningen.
            </seg>
            <seg n="41fa3e09">
              Till skillnad från regeringen och allianspartierna anser inte
              Miljöpartiet att det är tillräckligt effektivt. Frågan är vilken
              procentsats som skulle vara tillräcklig för att Miljöpartiet skulle
              tycka att hemliga tvångsmedel ska få användas över huvud taget.
              Det är ändå ett ganska stort antal fall av grov brottslighet som
              avslöjas och kan lagföras om hälften av ärendena leder till bevisade
              resultat. Då menar jag att det är upp till den som vill minska
              användningen ytterligare att tala om vilka andra åtgärder som
              skulle ha varit lika effektiva eller mer effektiva för att komma
              åt den grova och avancerade brottslighet som det är fråga om.
            </seg>
            <seg n="5a5333e2">
              Min och allianspartiernas bedömning är att det tyvärr är och
              inom överskådlig framtid kommer att vara nödvändigt att ge polisen
              också de här verktygen för att skydda medborgare från att drabbas
              av grova brott mot deras liv och säkerhet. Det betyder inte att
              vi bortser från risken att enskildas rättighet och integritet
              kan vara i fara. Därför måste vi hela tiden arbeta utifrån två
              perspektiv: ett så bra skydd som möjligt för dem som riskerar
              att drabbas av grova brott och ett rättssäkert skydd som innebär
              att människor som kanske är oskyldiga inte drabbats i onödan.
            </seg>
            <seg n="90e58565">
              De här två perspektiven har riksdagen utgått ifrån vid beslutet
              i höstas att utöka de hemliga tvångsmedlen och genom att samtidigt
              utöka den parlamentariska kontrollen av hur de utnyttjas. Det
              är en svår balansgång, och arbetet blir aldrig helt färdigt. Det
              behövs en ständigt pågående diskussion och utvärdering av om vår
              avvägning är den rätta just nu. Den här debatten tycker jag är
              ett bra exempel på det.
            </seg>
          </u>
          <note n="2ce9d4f0">
            Jag yrkar avslag på samtliga motioner och bifall till förslaget
            i betänkandet.
          </note>
          <note type="speaker" n="79f7f122">
            Anf. 42 LENA OLSSON (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4971169" xml:id="i-8499105f2fbc9629-1" n="8a8c51d6">
            <seg n="e8f31ea9">
              Herr talman! Jag har bara en mycket enkel fråga till Inger Davidson.
              Här går fyra representanter från majoriteten upp och säger i stort
              sett samma sak. Min fråga är: Vad är det för samordning? Gör ni
              inte upp innan debatten om vad ni ska ta upp?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6fe41dbe">
            Anf. 43 INGER DAVIDSON (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q4944305" xml:id="i-583c6dfd2839b06a-1" n="8baaa828">
            <seg n="5b469074">
              Herr talman! Det kanske är en bra fråga. Det kanske vi skulle
              fundera på, Lena Olsson.
            </seg>
            <seg n="aa9812fa">
              Det är så här att vi är en allians, men vi är fyra olika partier.
              Det är väldigt viktigt att varje parti får ge sin åsikt till känna
              i en sådan här debatt, för våra egna väljare inte minst.
            </seg>
            <seg n="0e0bb5bc">
              Ibland gör vi så att en alliansföreträdare talar för hela alliansen,
              men ibland väljer vi att göra på detta sätt. Jag tycker inte att
              det är något fel med det. Du får väl se själv så småningom, ifall
              du kommer att ingå i en regeringsallians, om du ändå inte tycker
              att det är bra att markera att Vänsterpartiet tycker något särskilt
              i en debatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="34658849">
            Anf. 44 LENA OLSSON (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4971169" xml:id="i-8499105f2fbc9629-2" n="8a8c51d6">
            <seg n="4635f9fd">
              Herr talman! Den erfarenhet jag har från förra gången jag befann
              mig i riksdagen är att vi tog upp saker där vi skilde oss åt.
              Vi kunde instämma i vad Socialdemokraterna sade, men vi var alltid
              noga med att ta upp det som vi själva tyckte.
            </seg>
            <seg n="4a643fdc">
              När fyra företrädare går upp i talarstolen och säger samma sak
              måste väljarna fundera över det faktum att allesammans tycker
              samma sak.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="28af8dcc">
            Anf. 45 INGER DAVIDSON (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q4944305" xml:id="i-583c6dfd2839b06a-2" n="8baaa828">
            <seg n="7792eb22">
              Herr talman! Jag tycker att vi överlåter åt väljarna att avgöra
              vad de tycker.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="15f44221">
            Anf. 46 MEHMET KAPLAN (mp) replik:
          </note>
          <u who="Q4822657" xml:id="i-971c044ca6eec907-0" n="6e6636a4">
            <seg n="21a19181">
              Herr talman! Inger Davidson tog upp den intressanta frågan vad
              som är tillräckligt effektivt. Jag vill därför fråga Inger Davidson
              vad som är tillräckligt effektivt. Är det nästan hälften av ärendena,
              där människor i onödan utsätts för integritetskränkande åtgärder?
              Är det tillräckligt effektivt?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8f0e15c2">
            Anf. 47 INGER DAVIDSON (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q4944305" xml:id="i-583c6dfd2839b06a-3" n="8baaa828">
            <seg n="19d39fb2">
              Herr talman! Jag tror att varken Mehmet Kaplan eller jag kan
              avgöra exakt vad som är tillräckligt effektivt. Det var därför
              jag sade i mitt anförande att detta är en fråga som vi ständigt
              måste diskutera.
            </seg>
            <seg n="8a67709d">
              De fall som inte lett till direkta resultat innebär inte att
              det inte lett till några resultat alls. Procentsatserna talar
              bara om de fall som lett till direkta framgångar i förundersökningarna,
              men polisen säger tydligt att de kan ha lett till andra spår och
              så vidare som de kunnat fortsätta att arbeta med.
            </seg>
            <seg n="0ea0e0a7">
              Jag tror att vi får vara nöjda, om man nu kan uttrycka det så,
              med att det är en 50-procentig effektivitet i dessa fall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2488ab40">
            Anf. 48 MEHMET KAPLAN (mp) replik:
          </note>
          <u who="Q4822657" xml:id="i-971c044ca6eec907-1" n="6e6636a4">
            <seg n="5000125a">
              Herr talman! Tack för det klargörandet, Inger Davidson!
            </seg>
            <seg n="2f7e9174">
              Jag vill utveckla själva frågan. Från Miljöpartiets sida tycker
              vi att det principiellt är en bra och rätt väg som regeringen
              valt, det vill säga att i efterhand underrätta den som utsatts
              för hemliga tvångsmedel. När förslaget sedan utformas i propositionen,
              alltså den skyldighet som rättsväsendet har att i efterhand informera
              den som blivit utsatt för den integritetskränkande övervakningen,
              har det dock urholkats.
            </seg>
            <seg n="8b67a867">
              Tanken med den reella rättssäkerhetsgarantin för den enskilda
              har i princip inte något riktigt värde på det sätt som det var
              tänkt från början. Det som regeringen fortfarande bortser från
              är nämligen att rätten till effektiva rättsmedel stadgas i Europakonventionen.
              Det finns en tydlig skadeståndsskyldighet vid de fall då dessa
              integritetskränkande instrument används mot oskyldiga.
            </seg>
            <seg n="4a257176">
              Nu talar vi inte om dem som är skyldiga; dem vill vi komma åt.
              Vi tycker att hemliga tvångsmedel är nödvändiga i kampen mot brottsligheten
              men inte i den omfattning som innebär att vi, när vi talar om
              effektivitet, rör oss med siffror som om det vore självklart att
              de som inte är skyldiga har ett problem på halsen.
            </seg>
            <seg n="067179c5">
              Min fråga till Inger Davidson är därför: Vore det inte bra, just
              när det gäller underrättelseskyldigheten, att göra det lite svårare
              för dem som ska ta till denna övervakning så att de tänker till
              två gånger innan de tar till den? Vi från Miljöpartiets sida tror
              att man skulle kunna åstadkomma det med skadeståndsskyldighet.
              Varför står ni inte bakom det?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="461019ae">
            Anf. 49 INGER DAVIDSON (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q4944305" xml:id="i-583c6dfd2839b06a-4" n="8baaa828">
            <seg n="3f3a0508">
              Herr talman! Man måste hela tiden komma ihåg att de personer
              som utsätts för detta är personer som är skäligen misstänkta för
              grova brott. Andra metoder har redan prövats av polisen och avfärdats
              som omöjliga att komma längre med. Därför går man till domstol
              och begär, på det underlag man har, att få utsätta dessa människor
              för de olika tvångsmedlen.
            </seg>
            <seg n="581ef834">
              Visst, det är ett intrång i deras integritet, och det är svårt
              att ha ett helt rättssäkert skydd när det handlar om de grova
              brotten. Tyvärr är det så. Men vi tar hela tiden steg för att
              förstärka rättsskyddet. Jag tycker att det är ett steg åt rätt
              håll att man ska rapportera i efterhand ifall någon som utsatts
              för hemliga tvångsmedel, och sedan inte blir dömd för brott, får
              reda på det.
            </seg>
            <seg n="d56b35c7">
              Vi får fortsätta arbetet och se om vi kan förstärka det ytterligare.
              Vi kommer dock aldrig att nå dithän att vi inte kommer att trampa
              in på personers integritet i dessa fall.
            </seg>
          </u>
          <note n="626d99e9">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="4b6494e5">
            10 § Straffrättsliga frågor förenklad beredning
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note n="a8c85e94">
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note n="fc718c9b">
            11 § Processrättsliga frågor förenklad beredning
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note n="a8c85e94">
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note n="2bfcc246">
            12 § Våldsbrott och brottsoffer förenklad beredning
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note n="a8c85e94">
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note n="111c27ec">
            13 § Polisfrågor förenklad beredning
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note n="a8c85e94">
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note n="c6def951">
            14 § Kriminalvårdsfrågor förenklad beredning
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note n="a8c85e94">
            Förste vice talmannen konstaterade att ingen talare var anmäld.
          </note>
          <note n="33a93608">
            15 § Rapporteringsskyldighet av ej verkställda beslut enligt
            lagen (1993:387) om stöd och service till vissa funktionshindrade
            m.m.
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker" n="27451494">
            Anf. 50 ELINA LINNA (v):
          </note>
          <u who="Q4349165" xml:id="i-9f1053e136578e30-0" n="aaeb2454" next="i-691437f3c883f3e1-0">
            <seg n="96e96b64">
              Herr talman! Jag har inte föreberett mig för att introducera
              ärendet, utan det är majoriteten som ska göra det. Jag förväntar
              mig därför att någon av majoritetens representanter kommer att
              göra det. I mitt anförande utgår jag från Vänsterpartiets synpunkter
              när det gäller betänkandet 2007/08:SoU8 som handlar om ej verkställda
              beslut enligt lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade.
            </seg>
            <seg n="6048d57d">
              Våren 2006 behandlade vi i riksdagen ett omfattande betänkande
              med namnet Nationell utvecklingsplan för vård och omsorg om äldre
              . I det betänkandet fanns några lagändringar i kommunal- och socialtjänstlagen
              som syftade till att förstärka de äldre medborgarnas rättssäkerhet.
              I dag debatterar vi ett lagförslag som kommer att komplettera
              beslutet som fattades för snart två år sedan, nämligen att rättssäkerheten
              även för vissa personer med funktionsnedsättning förstärks. Kommunernas
              nämnder blir redovisningsskyldiga för beviljade men ej verkställda
              beslut. En sanktionsavgift införs också.
            </seg>
            <seg n="094b265f">
              Herr talman! Jag vågar påstå att alla vi som engagerar oss i
              handikappolitiska frågor någon gång kommit i kontakt med personer
              som ansökt om bistånd i någon form och efter en prövning fått
              sin ansökan beviljad, men därefter har ingenting hänt. Verkställigheten
              av beslutet dröjer. Med andra ord: Man har fått besked att man
              har rätt till exempel till daglig verksamhet, kontaktperson, gruppboende
              eller korttidsvistelse, men beslutet verkställs inte.
            </seg>
            <seg n="77e21c36">
              Jag och Vänsterpartiet tror inte att dagens beslut om kommunernas
              redovisningsskyldighet och sanktionsavgifter för beviljade men
              icke verkställda beslut är lösningen exempelvis på bristen på
              platser i dagverksamhet eller i bostäder med särskild service.
            </seg>
            <seg n="1c83b480">
              Nej det behövs många andra åtgärder. Till exempel måste kommunsektorns
              ekonomi förstärkas. Men det tycker inte den borgerliga regeringen,
              utan i stället fryser man statsbidragen till kommunsektorn och
              kompenserar inte ens kommuner och landsting för pris- och löneutvecklingen.
              Jag menar att de medel som regeringen nu lovar kommunerna för
              ökade kostnader för rapporteringsskyldigheten, det vill säga 15
              miljoner kronor, självklart behövs men egentligen inte har något
              med grundproblematiken att göra.
            </seg>
            <seg n="c9af63bd">
              Utöver frysningen av statsbidragen till kommunsektorn har regeringen
              redan genomfört andra förhinder för verkställighet av beslut.
              Jag syftar här på den försämrade ekonomiska situationen för kontaktpersoner.
            </seg>
            <seg n="55b57247">
              Kontaktpersoner gör ett otroligt viktigt arbete. De bidrar till
              att personer med funktionsnedsättning får kontakt med andra människor.
              De kan alltså bryta den enskildes isolering genom samvaro och
              hjälp till fritidsverksamhet. De blir vänner, de blir kompisar.
              Det har redan tidigare varit svårt att rekrytera kontaktpersoner,
              och regeringen underlättar med sin politik inte direkt rekryteringen.
              Den 1 januari 2007 höjdes avdragsgränsen för omkostnader från
              1 000 till 5 000 kronor. Detta innebär i realiteten en minskning
              av kompensationen för det betydelsefulla arbete kontaktpersonerna
              utför.
            </seg>
            <seg n="71c8fbd3">
              Herr talman! Vänsterpartiet stöder Socialdemokraternas två motioner,
              som handlar om att regeringen ska vidta åtgärder för att förbättra
              den ekonomiska situationen för kontaktpersoner och för att underlätta
              rekryteringen av nya kontaktpersoner. Det är beklagligt att regeringen
              inte inser sambandet och inte heller är beredd att förbättra situationen
              för kontaktpersonerna. Jag yrkar bifall till reservationen.
            </seg>
            <seg n="b85342af">
              Herr talman! Inledningsvis nämnde jag betänkandet Nationell utvecklingsplan
              för vård och omsorg om äldre . Där föreslås, som i betänkandet
              vi nu diskuterar, en sanktionsavgift som ska tillfalla staten.
              Den enda skillnaden är att det då var en ändring i socialtjänstlagen
              och nu i lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade,
              LSS. Andemeningen är densamma.
            </seg>
            <seg n="e4cb48a0">
              Jag lägger märke till en annan skillnad också. Samtliga borgerliga
              partier reserverade sig 2006 mot förslaget att avgiften skulle
              tillfalla staten. De fyra partierna hade fyra olika reservationer
              med vissa nyansskillnader. Tanken var att den enskilde skulle
              få pengarna och kunna köpa tjänster i stället. Centerpartiet menade
              enkelt att om en fritt-val-reform införs behövs inte någon sanktionsavgift
              över huvud taget. Nu i regeringsställning lägger samma partier
              fram ett förslag om att avgiften ska tillfalla staten. Intressant!
            </seg>
            <seg n="c3e8370e">
              Herr talman! Jag vill avsluta med att påminna kammaren om att
              Vänsterpartiet stod bakom 2006 års lagändringar om rapporteringsskyldighet
              och sanktionsavgifter. Vi har inte ändrat oss utan anser att rättsäkerheten
              för personer med funktionsnedsättning med dessa lagändringar förstärks.
              Men som jag tidigare tog upp behövs det också andra åtgärder för
              att personer med funktionsnedsättning ska kunna bli fullt delaktiga
              i samhällslivet. Vi lär få återkomma till ämnet i ett bredare
              perspektiv flera gånger här i kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="a2df8c25">
            Anf. 51 THOMAS NIHLÉN (mp):
          </note>
          <u who="Q4349165" xml:id="i-691437f3c883f3e1-0" n="aaeb2454" prev="i-9f1053e136578e30-0">
            <seg n="fb1180b6">
              Herr talman! Till detta betänkande, som behandlar regeringens
              proposition om rapporteringsskyldighet om ej verkställda beslut
              enligt LSS, har Miljöpartiet en reservation, som vi också vill
              yrka bifall till.
            </seg>
            <seg n="b00a2458">
              Propositionen föreslår flera viktiga och kloka förändringar som
              fullföljer en linje av tidigare fattade beslut för att öka rättssäkerheten
              och se till att människor som behöver och har rätt till insatser
              enligt LSS också ska få dem inom rimlig tid.
            </seg>
            <seg n="3d63b79c">
              Eftersom det är uppenbart att handläggningen av LSS-ärenden behöver
              förbättras för att höja rättssäkerheten hoppas vi att regeringens
              förslag ska leda till konkreta förbättringar. Det finns i dag
              ett antal brister i kommunernas formella handläggning av LSS-ärenden.
              Det kan vara att handläggningstiden blir för lång, att ett ärende
              blir liggande utan att beslut fattas eller att en person som ansöker
              om en insats får till svar att kommunen inte tillhandahåller den
              utan erbjuder annat stöd eller service, utan att personen har
              fått något avslagsbeslut. Detta innebär också att personen inte
              kan överklaga något beslut.
            </seg>
            <seg n="33ec3cd1">
              Därför är det positivt att regeringen pekar på att återkommande
              utbildning i förvaltningsrätt för handläggare är en viktig åtgärd
              för att höja rättssäkerheten. Rättssäkerhet är alltid viktigt,
              och det blir särskilt påtagligt för den grupp som är i så tydligt
              behov av insatser som LSS-personer är.
            </seg>
            <seg n="cd575f77">
              Herr talman! I dag är det ca 18 000 personer som har kontaktperson
              enligt LSS. Enligt Socialstyrelsen var det vid årsskiftet 2006/07
              1 329 beslut om kontaktpersoner som inte var verkställda. I över
              40 procent av dessa hade LSS-personer fått vänta i över ett år
              på verkställandet.
            </seg>
            <seg n="d1fc74ff">
              I propositionen hänvisar man till en utredning som tog upp frågan
              om särskilda problem vid rekrytering av kontaktpersoner. Man konstaterar
              att insatsen i form av kontaktpersoner är av stort värde samt
              att det är viktigt att alla som är i behov av detta också får
              en kontaktperson. Det påtalas också att förutsättningarna för
              att man med framgång ska kunna rekrytera kontaktpersoner behöver
              förbättras. Det har under den senaste tiden kommit många och tydliga
              signaler från kommunerna, SKL och Socialstyrelsen om att det finns
              uppenbara problem med att rekrytera kontaktpersoner och behålla
              de kontaktpersoner man har i dag.
            </seg>
            <seg n="581bf698">
              Mot bakgrund av detta finner vi det mycket märkligt att regeringen
              genomfört en åtgärd som försvårar för kommunerna att rekrytera
              och behålla sina kontaktpersoner, nämligen en försämring av avdragsmöjligheterna
              för omkostnadsersättningen. Därigenom ökar beskattningen för denna
              grupp.
            </seg>
            <seg n="f0edd3a3">
              Efter detta beslut har SKL delgett kommunerna en rekommendation
              om att höja omkostnadsersättningen med 130 kronor i månaden. Möjligtvis
              kan denna rekommendation, om den efterlevs, till stor del kompensera
              för den ökade beskattningen.
            </seg>
            <seg n="b354222b">
              Men, herr talman, vi i Miljöpartiet är övertygade om att denna
              eventuella kompensation inte är tillräcklig för att skapa bättre
              förutsättningar för kommunerna att rekrytera och behålla sina
              kontaktpersoner. Därför efterlyser vi i reservationen ytterligare
              åtgärder från regering och riksdag för att förbättra den ekonomiska
              situationen för kontaktpersoner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="daada60c">
            Anf. 52 CECILIA WIDEGREN (m):
          </note>
          <u who="Q4990451" xml:id="i-903f23c5ffb05706-0" n="ece22b5e">
            <seg n="60665f46">
              Herr talman! Att de lagar vi stiftar här i Sveriges riksdag ska
              efterlevas är bland de viktigaste frågorna vi har att arbeta med
              på olika sätt. Regeringen har här valt att presentera en form
              som vi förut har prövat på SOL-området men nu också prövar på
              LSS-området.
            </seg>
            <seg n="0afeeafc">
              Det handlar om att öka rapporteringsskyldighet och liknande men
              också att införa former av sanktioner när man inte efterlever
              den lagstiftning som vi här i kammaren har en majoritet för och
              i många fall är väldigt överens om.
            </seg>
            <seg n="78797f2f">
              De förslag som vi nu presenterar innebär att de kommunala nämnderna
              får en redovisningsskyldighet. Möjligheten finns också att få
              betala sanktionsavgifter där en person är beviljad någonting men
              ändå inte fått det inom loppet av tre månader.
            </seg>
            <seg n="d3e52b8d">
              Det är synd att det ska vara nödvändigt. Men det är nödvändigt
              när vi inte har en bättre efterlevnad. Vi får lära och se av den
              här erfarenheten om det inte finns ytterligare områden som man
              behöver gå vidare och titta på.
            </seg>
            <seg n="8f81f304">
              Det är självklart viktigt, som tidigare talare har sagt, och
              det är väldigt positivt att det genomförs. Vi är glada att vi
              kan vara överens om att det är en positiv lagstiftning som vi
              presenterar. Det är det inte minst för att den stärker rättssäkerheten
              för enskilda personer som det varje dag finns behov av att vi
              möter upp.
            </seg>
            <seg n="9f64dc78">
              Vi är väldigt väl medvetna om, och det skriver också utskottet
              i sitt ställningstagande, att kommunerna har problem med rekrytering
              och att behålla kontaktpersoner. Men det är en kommunal fråga
              och en ytterligare fråga. Det är inte det som den här lagstiftningen
              först och främst handlar om.
            </seg>
            <seg n="f730eb83">
              Vi väljer också att understryka att rekryteringsfrågan är någonting
              man jobbar med enskilt i kommunerna men också i kommunernas samarbetsorganisation
              Sveriges Kommuner och Landsting. Den har, precis som tidigare
              talare nämnt, lämnat olika rekommendationer för att förbättra
              situationen.
            </seg>
            <seg n="e59b3fbb">
              Vi är ivriga lagstiftare, och vi följer också utvecklingen som
              sker. En av de viktigaste utgångspunkterna i Sveriges riksdag
              är många gånger att hålla på det kommunala självstyret och försöka
              leva upp till det i största möjliga mån.
            </seg>
            <seg n="ad4a01b8">
              Vi hoppas därför att den här typen av rapporteringsskyldighet
              kopplat till befintlig lagstiftning inte ska bli alltför bred
              på väldigt många områden. Men vi är glada att vi befinner oss
              här i dag. Jag yrkar därför bifall till utskottets förslag och
              regeringens proposition.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="58410d5a">
            Anf. 53 LARS-IVAR ERICSON (c):
          </note>
          <u who="Q432059" xml:id="i-76050255d5e53889-0" n="16dbbe35">
            <seg n="8226d626">
              Herr talman! Att den person som har en funktionsnedsättning ska
              ha ett så bra liv som möjligt tycks alla politiska partier vara
              överens om. Vi ser alla med spänning fram emot juni 2008 då LSS-kommittén
              presenterar sitt slutbetänkande om LSS.
            </seg>
            <seg n="9c99f8b5">
              Det är också ett betänkande som min vän Sven ser fram emot att
              ta del av. Sven är en av dem som är beroende av LSS för att ha
              goda levnadsvillkor. Han har förmånen att bo i en kommun där tjänstemän
              och politiker lever upp till LSS-bestämmelserna. Han har ett bra
              boende. Han får hjälp så att han kan leva ett utåtriktat liv trots
              sin funktionsnedsättning.
            </seg>
            <seg n="9949e0b9">
              Sven har det bra. Genom tv-serien I en annan del av Köping har
              svenska folket fått ta del av ett glatt gäng som tack vare LSS
              får ha ett aktivt liv. Om det på alla håll i landet varit så bra
              hade vi inte behövt diskutera dagens betänkande.
            </seg>
            <seg n="43e87be0">
              Det är tydligen så att landsting och kommuner inte verkställer
              gynnande beslut enligt LSS. Därför behövs rapporteringsskyldighet
              och sanktionsavgift för att bättre kunna följa upp dessa viktiga
              beslut. Rättsäkerheten måste betonas för dem som har beviljats
              insatser enligt LSS.
            </seg>
            <seg n="825c6123">
              Herr talman! De flesta av oss som finns här i kammaren i dag
              känner någon som är rörelsehindrad eller har en intellektuell
              funktionsnedsättning och som med hjälp av LSS kan få råd och stöd,
              ledsagarservice, kontaktperson, avlösarservice, daglig verksamhet,
              familjehem eller bostad med särskild service för barn och ungdomar
              som behöver bo utanför hemmet. Det är bara några exempel på de
              tio definierade insatserna enligt LSS.
            </seg>
            <seg n="4ab2d58c">
              År 2010 ska vi ha ett samhälle tillgängligt för alla. I denna
              målsättning finns underförstått att LSS är en lagstiftning som
              är till för att efterlevas. Vi får inte bortse från att målet
              enligt LSS är att främja människors jämlikhet i levnadsvillkoren
              och fulla delaktighet i samhällslivet.
            </seg>
          </u>
          <note n="fcf35eb2">
            Verksamheten ska vara grundad på respekt för den enskildes självbestämmande
            och integritet. Jag yrkar bifall till utskottets förslag i betänkandet
            och avslag på motionerna.
          </note>
          <note type="speaker" n="132de001">
            Anf. 54 ELINA LINNA (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4349165" xml:id="i-ee071c93974a4167-0" n="aaeb2454">
            <seg n="7a31b4da">
              Herr talman! Jag vill börja med det jag tog upp i mitt anförande.
              Det gäller kovändningen som de borgerliga partierna har gjort
              om sanktionsavgiften och vem den ska tillfalla. Det fanns reservationer
              år 2006 i betänkandet som handlade om samma lagändring fastän
              det var två olika lagar.
            </seg>
            <seg n="896e1f3f">
              Då ville samtliga partier något annat. Centerpartiet var mycket
              bestämd i sin reservation och var lite raljerande. Bara man införde
              systemet med fritt val skulle man inte ens behöva några sanktionsavgifter,
              och sanktionsavgifterna skulle tillfalla enskilda personer.
            </seg>
            <seg n="1cff13a1">
              Jag vill fråga Lars-Ivar Ericson hur de borgerliga partierna
              har resonerat när de nu landat i samma ställningstagande som Socialdemokraterna,
              Miljöpartiet och Vänsterpartiet hade för två år sedan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="03edcaad">
            Anf. 55 LARS-IVAR ERICSON (c) replik:
          </note>
          <u who="Q432059" xml:id="i-76050255d5e53889-1" n="16dbbe35">
            <seg n="ac005e9d">
              Herr talman! Utan att riktigt vara insatt i denna förhistoria
              måste vi konstatera hur det fungerar i dag där LSS inte efterlevs
              i besluten i enskilda kommuner och landsting. Vi har kommit fram
              till åsikten att en bestämmelse med kontroll och sanktioner skulle
              kunna påskynda så att det blir en bättre efterlevnad av LSS-besluten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3acf6c93">
            Anf. 56 ELINA LINNA (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4349165" xml:id="i-ee071c93974a4167-1" n="aaeb2454">
            <seg n="c9ece8fe">
              Herr talman! Tack för att ni har kommit till den insikten, Lars-Ivar!
              När det gäller insatserna handlar det om kommunalt självstyre.
              Det är kommunerna själva som har möjlighet att påverka det.
            </seg>
            <seg n="9718639b">
              Jag tog i mitt anförande upp att regeringen krymper kommunernas
              möjligheter. Vi har det konkreta exemplet med kontaktpersoner.
              När det gäller förutsättningarna att rekrytera kontaktpersoner
              är det sedan länge känt att det är svårt.
            </seg>
            <seg n="73cb271a">
              Den lagändring som regeringen har genomfört gäller kontaktpersonernas
              möjlighet att göra avdrag. Den ersättning som man får som kontaktperson
              är ingen lön utan motsvarar den kostnad utgifter man har lagt
              ut. Det är ett väldigt litet arvode.
            </seg>
            <seg n="a88a0053">
              Den ersättningen krymper i verkligheten. Det är ändå regeringen
              som har sett till att den lagen har stiftats. Är regeringen beredd
              att försöka ändra förutsättningarna för kontaktpersoner så att
              det i sin tur skulle bli lättare för kommuner att rekrytera kontaktpersoner?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="df287d34">
            Anf. 57 LARS-IVAR ERICSON (c) replik:
          </note>
          <u who="Q432059" xml:id="i-76050255d5e53889-2" n="16dbbe35">
            <seg n="e5478dfd">
              Herr talman! Elina Linna tar upp den viktiga verksamhet som olika
              kontaktpersoner utför. Jag är den första att instämma i hur viktigt
              det är att ha kontaktpersoner.
            </seg>
            <seg n="3f83b506">
              Sedan får man inte ha någon övertro att just den ekonomiska biten
              är det största motivet till att någon person väljer att bli kontaktperson.
              Jag tror att det är andra värderingar som ligger bakom.
            </seg>
            <seg n="2b037055">
              Det handlar mer om att ändra människors attityder till personer
              som har någon form av funktionsnedsättning.
            </seg>
            <seg n="93db36a8">
              Tv-serien I en annan del av Köping kanske kan medverka till att
              fler människor kan inspireras till att bli kontaktpersoner. Det
              är naturligtvis upp till varje enskild kommun att verka för rekrytering
              av kontaktpersoner. Det är alltså ingen fråga för regering och
              riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="16e89078">
            Anf. 58 MARIA LUNDQVIST-BRÖMSTER (fp):
          </note>
          <u who="Q264452" xml:id="i-091393dbd3912178-0" n="ab7c188f">
            <seg n="c325aac1">
              Herr talman! Lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade
              är en reform som har varit, och är, oerhört viktig och av stor
              betydelse för personer med funktionsnedsättning.
            </seg>
            <seg n="8eb3adf8">
              Just nu väntar vi, som många har sagt, på det betänkande som
              ska läggas fram i slutet av juni i år. Det är ett oerhört angeläget
              uppdrag. I dag vet vi att det finns många människor med funktionsnedsättning
              som faller mellan stolarna på grund av stora brister i handläggningen.
              Detta har bland annat rapporter från länsstyrelser runt om i landet
              visat. Bland annat är riktlinjerna olika från kommun till kommun,
              vilket innebär att en person med funktionsnedsättning står helt
              maktlös i de situationerna.
            </seg>
            <seg n="83694a8d">
              En del kommuner har inga riktlinjer över huvud taget. Däremot
              finns det en inte politiskt beslutad praxis i kommunerna.
            </seg>
            <seg n="47377c3c">
              Även rättssäkerheten för äldre och för personer med funktionsnedsättning
              inom socialtjänstens område har ifrågasatts under de senaste åren
              och fått ökad uppmärksamhet. Det är mycket på grund av att man
              har beviljat insatser men inte verkställt dem. Det gäller inom
              både socialtjänstlagen och LSS. Besluten har inte verkställts
              inom rimlig tid.
            </seg>
            <seg n="1f52db5b">
              Redan den 1 juli 2006 infördes en lagändring som innebär att
              socialnämnden numera är skyldig att rapportera till länsstyrelsen
              om alla gynnande beslut enligt SOL som inte har verkställts inom
              tre månader från beslutsdatum.
            </seg>
            <seg n="70fd15cf">
              Herr talman! Samma förslag till lagändring föreslås i det här
              betänkandet vad gäller LSS, nämligen att ansvariga nämnder blir
              redovisningsskyldiga och även skyldiga till att betala en sanktionsavgift
              för beslut som är beviljade men inte är verkställda inom tre månader
              från beslutet. Ansvarig nämnd ska också informera om varför det
              inte har skett. I sista avrapporteringen från Socialstyrelsen
              framkom det att antalet ej verkställda beslut enligt LSS hade
              ökat med 20 procent sedan 2004. Det handlar om ca 500 beslut.
              År 2006 redovisade 224 kommuner att de hade fattat beslut enligt
              LSS som inte hade verkställts.
            </seg>
            <seg n="0f2ddfe7">
              Vad gäller rätten till bostad har ej verkställda beslut ökat.
              Länsstyrelserna har märkt att kommunerna i dessa fall måste ha
              en bättre handlingsplan och framförhållning. En grupp av personer
              med funktionsnedsättning som många gånger kan ha det kämpigt för
              att få sina rättigheter tillgodosedda är personer med bland annat
              autism och Aspergers syndrom. Även personer med psykisk funktionsnedsättning
              har svårigheter. Det är inte ovanligt att personer som har vårdats
              inom psykiatrin kan bli kvar inom vården på grund av att de inte
              har en bostad. Kommuner kan i stället uppfylla behoven genom att
              ge särskilt stöd i boendet, som dock ger för låg servicenivå för
              dessa personer med helt andra behov. Det blir lösningen i stället
              för en plats på till exempel ett gruppboende, som i högre grad
              skulle möta individens behov.
            </seg>
            <seg n="85e21963">
              Herr talman! Med den här lagändringen kommer rättssäkerheten
              ytterligare att stärkas för de personer som har beviljats insatser
              enligt lagen om stöd och service. Det föreslås att dessa förslag
              ska träda i kraft den 1 juli 2008, och de är ytterligare ett steg
              i rätt riktning för att ge personer med funktionsnedsättning möjlighet
              att leva som andra och dessutom vara delaktiga i samhället.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="25676b27">
            Anf. 59 CHATRINE PÅLSSON AHLGREN (kd):
          </note>
          <u who="Q4973700" xml:id="i-426ee459eaf42aed-0" n="713a42dc">
            <seg n="7ff32f43">
              Herr talman! Precis som mina allianskolleger har sagt är detta
              en oerhört viktig proposition. Vi hade hoppats slippa lägga fram
              propositionen. Jag kan klart säga att det inte är ett önskemål
              att behöva ta till sådana metoder när enskilda människor inte
              får den hjälp, det stöd och de självklara insatser de ska ha i
              en svår situation. Vi har sett att många enskilda människor många
              har kontaktat mig, och många har säkert kontaktat er blir frustrerade
              när de har blivit beviljade visst stöd och viss hjälp men fortfarande
              inte får det. Då känns det viktigt att det här kommer till stånd,
              inte för vår skull utan för de människors skull som dagligen är
              i behov av detta stöd. Det känns viktigt och ger signalen att
              den som har blivit beviljad stöd ska få det.
            </seg>
            <seg n="38bb4283">
              Flera har exemplifierat det vi kallar SOL. Det är inte säkert
              att hela Sverige vet att det är socialtjänstlagen. Det har visat
              sig att sanktioner har fungerat väl.
            </seg>
            <seg n="88d8895a">
              Jag vill också påminna om att det är kommunens uppgift att se
              till att det finns kontaktpersoner. Precis som Lars-Ivar Ericson
              sade finns det andra orsaker till att det inte är så lätt att
              få tag på kontaktpersoner. Det måste kommunerna ta på största
              allvar. Kontaktpersonerna är en viktig grupp.
            </seg>
          </u>
          <note n="6fdc6eb6">
            Herr talman! Jag vill yrka bifall till förslaget i betänkandet
            i sin helhet och avslag på reservationerna.
          </note>
          <note type="speaker" n="746804c8">
            Anf. 60 ELINA LINNA (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4349165" xml:id="i-ee071c93974a4167-2" n="aaeb2454">
            <seg n="6086d3c1">
              Herr talman! I vår reservation säger vi följande: Mot bakgrund
              av de stora problem som under lång tid funnits med att finna lämpliga
              kontaktpersoner och den oroande utveckling som skett det senaste
              året är det angeläget att staten tar sitt ansvar och underlättar
              för kommunerna att klara sitt uppdrag.
            </seg>
            <seg n="1bc475cc">
              Det lät på Chatrine Pålsson Ahlgren som att staten kan stifta
              vilka lagar som helst men inte underlätta för kommunerna; det
              är kommunernas ansvar.
            </seg>
            <seg n="f97b8a9e">
              Jag har både i mitt anförande och tidigare tagit upp att regeringen
              staten i medborgarnas ögon har försvårat för kommunerna att rekrytera
              kontaktpersoner. Staten måste ta sitt ansvar. Det är märkligt
              att regeringspartierna inte inser att med de lagar som har stiftats
              måste de se på frågan om kontaktpersoner. Det är ett ideellt arbete
              som inte ger någon lön, men det ges ersättning för utgifter. Många
              studerande vill vara kontaktpersoner, men det blir för dyrt för
              dem eftersom de får kostnader. De nya bestämmelserna har gjort
              att den ekonomiska situationen har försämrats för kontaktpersonerna.
            </seg>
            <seg n="33c95c27">
              Vad säger Chatrine Pålsson, som har närmaste vägen till Socialdepartementet,
              om att förbättra i stället för att försämra situationen för kontaktpersoner?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="aac9b10a">
            Anf. 61 CHATRINE PÅLSSON AHLGREN (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q4973700" xml:id="i-426ee459eaf42aed-1" n="713a42dc">
            <seg n="534e0db0">
              Herr talman! Flera av oss har sagt att vi tycker att det är jätteviktigt
              med kontaktpersoner. Men det kan inte vara något som står och
              faller med om staten agerar på det ena eller andra sättet. Detta
              är ett uppdrag för primärkommunen. Så långt det är möjligt måste
              vi se till att kommunen får sköta sina uppdrag och att staten
              sköter sina uppdrag.
            </seg>
            <seg n="a6432297">
              Andra kolleger har redan sagt att vissa förändringar har gjorts
              för att det ändå inte ska slå så hårt. Det känns viktigt.
            </seg>
            <seg n="9d5e3705">
              Jag vill skicka med att utvecklingen har gått bra. Eftersom det
              finns fler jobb har kommunerna en bättre ekonomisk situation än
              på länge. Ju fler som får jobb i en kommun, desto mer skattemedel
              kommer in och desto större möjligheter har kommunen att bedriva
              en generös verksamhet på området.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4f45672f">
            Anf. 62 ELINA LINNA (v) replik:
          </note>
          <u who="Q4349165" xml:id="i-ee071c93974a4167-3" n="aaeb2454">
            <seg n="4d19182b">
              Herr talman! Jag vill ändå påminna om att det är lätt för oss
              att bestämma om lagar som påverkar kommuner. Jag hoppas att regeringen
              inte har gått ifrån finansieringsprincipen när vi stiftar lagar
              som kommunerna sedan har att verkställa.
            </seg>
            <seg n="216315cd">
              Jag tog också upp skillnaden i syn på de förändringar i SOL som
              antogs 2006, då Kristdemokraterna hävdade att pengarna från sanktionsavgiften
              skulle tillfalla enskilda individer. Men nu är lagen exakt likalydande
              med SOL, som dåvarande regering, Vänsterpartiet och Miljöpartiet
              stod bakom. Hur kommer det sig att Kristdemokraterna har ändrat
              åsikt i den här frågan?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4d9bd04d">
            Anf. 63 CHATRINE PÅLSSON AHLGREN (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q4973700" xml:id="i-426ee459eaf42aed-2" n="713a42dc">
            <seg n="02ed0f0b">
              Herr talman! Vi har ju en princip i Sverige att sådana här sanktioner
              ska gå till staten, enligt den förra regeringen. Sanningen att
              säga har vi inget nytt förslag. Vi har inget utredningsförslag
              som skulle kunna göra det annorlunda. Det är därför vi accepterar
              det här sättet.
            </seg>
            <seg n="19a5002f">
              Jag hoppas på en förändring längre fram, men det måste underbyggas
              ordentligt. Annars tycker jag också att det önskvärda vore att
              den som drabbas får möjlighet att använda sig av detta för att
              kompensera det uteblivna stödet.
            </seg>
            <seg n="c39c6eec">
              Men nu har vi denna princip, som sagt. Vi får leva lite efter
              er regeringstid, hur ogärna vi än vill det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="22b4863b">
            Anf. 64 LARS U GRANBERG (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0742a49c0c61cda9-0" n="8300c95d">
            <seg n="aa550fe9">
              Herr talman! Jag kommer något sent in i debatten, kanske på grund
              av just utredningsarbetet runt LSS, som alla har tagit upp. Framför
              allt handlar det just nu om att se till att kommunerna får kostnadstäckning
              på grund av lagstiftning i den här kammaren. Lite grann berörs
              det ämnet också i det betänkande som vi nu diskuterar.
            </seg>
            <seg n="04731a2e">
              Under den senaste tioårsperioden har en enorm uppbyggnad och
              utveckling skett när det gäller just insatserna enligt LSS. Det
              gäller både hur många personer som fått del av LSS-insatser och
              hur mycket insatser de får. Det finns anledning att vara stolt
              och glad över de framsteg som gjorts för att ge just funktionshindrade
              det stöd som de behöver samtidigt som vi ser och åtgärdar de brister
              som fortfarande finns.
            </seg>
            <seg n="c37a605d">
              Dagens betänkande är framtaget i stor enighet, och det känns
              viktigt att vi kan ta gemensamma tag just i sådana frågor.
            </seg>
            <seg n="50b886b7">
              Det är viktigt att personer som beviljas insatser enligt LSS
              verkligen får det stöd och den service som de har rätt till. Så
              är det oftast men inte alltid. Det finns ett antal gynnande beslut
              som inte kan verkställas av olika skäl.
            </seg>
            <seg n="5791804a">
              Den socialdemokratiska regeringen beslutade 2003 att utreda frågan
              om ej verkställda beslut enligt socialtjänstlagen och när det
              gäller lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade.
              Utredningen blev klar i december 2004, och regeringens äldreutvecklingsplan
              som riksdagen sade ja till våren 2006 innehöll förslag om rapporteringsskyldighet
              för kommunerna att rapportera ej verkställda gynnande beslut enligt
              socialtjänstlagen samt införande av en sanktionsavgiftsmöjlighet
              som ett yttersta påtryckningsmedel för att sådana beslut ska verkställas
              inom skälig tid. Oftast gällde det plats i särskilda boenden.
              Den nya skyldigheten infördes samtidigt som regeringen införde
              ett stimulansbidrag till kommunerna för att bygga fler platser
              i särskilda boenden. Högre krav ställdes alltså på kommunerna
              samtidigt som det gjordes en satsning från statens sida.
            </seg>
            <seg n="6a003c70">
              I den debatten har det lyfts upp en del saker. Det var väldigt
              tydligt från den dåvarande oppositionen att det här var inskränkningar
              i det kommunala självstyret och även att pengarna skulle tillfalla
              den enskilda personen i stället för staten.
            </seg>
            <seg n="7d1fafdd">
              I samband med 2006 års förslag sade den dåvarande regeringen
              att den skulle återkomma till frågan i den del som gäller beslut
              som fattas enligt LSS. Den pågående statliga LSS-kommittén, där
              jag själv sitter och som leds av socialutskottets ordförande,
              har i uppdrag att göra en bred översyn av LSS. Arbetet är oerhört
              viktigt och berör regler för bland annat personlig assistans och
              hur LSS fungerar. I uppdraget ingår bland annat att titta på nackdelarna
              med förändringar av nuvarande huvudmannaskap.
            </seg>
            <seg n="6b8a8697">
              Dagens förslag innebär att även LSS-delen i utredningen från
              2004 genomförs. Vi socialdemokrater stöder det förslaget.
            </seg>
            <seg n="cc5d6700">
              Vi vill dock att propositionens förslag kompletteras med åtgärder
              som underlättar för kommunerna att genomföra sitt uppdrag. Det
              är alltså i likhet med vad som skedde när det handlade om kontaktpersoner.
              När vi genomförde det första steget i SOL gav vi en stimulans
              samtidigt som vi kom med en sanktionsavgift. Det är det vi nu
              vill ska införas i det här, en stimulans till kommunerna att satsa
              på kontaktpersoner som komplement till sanktionsavgifterna.
            </seg>
            <seg n="afa34aa7">
              Jag yrkar bifall till den reservation vi har.
            </seg>
          </u>
          <note n="626d99e9">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="08555102">
            16 § Hälsostrategi för EU 20082013
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note type="speaker" n="991ede8b">
            Anf. 65 JAN R ANDERSSON (m):
          </note>
          <u who="Q1681740" xml:id="i-1231e00a2b285688-0" n="56d34a1e" next="i-d6fb4b4432b5dce2-0">
            <seg n="4c6ad4b2">
              Herr talman! Den europeiska kommissionen har i vitboken Tillsammans
              för hälsa: Strategi för EU 20082013 presenterat en ny hälsostrategi
              för de kommande åren. Det är detta dokument som dagens debatt
              ska handla om.
            </seg>
            <seg n="f7102906">
              Det är dock inte säkert att debatten blir så omfattande då hela
              socialutskottet ställt sig bakom det utlåtande som nu ligger på
              bordet. Jag har också noterat, herr talman, att debatten framskrider
              med hög hastighet i dag.
            </seg>
            <seg n="35ea5c9b">
              Vi möter i politiken ständigt nya utmaningar, så även inom hälsoområdet.
              När man talar om hälsa och sjukvård i ett europeiskt perspektiv
              är den vedertagna bilden att det handlar om en i huvudsak nationell
              verksamhet. Även om den bilden är, och ska fortsatt vara, den
              gällande sker det många förändringar som också kräver nya tag
              i politiken. Det fastslås dock att medlemsstaterna är ansvariga
              för sina medborgares säkerhet och möjligheter till god hälsa.
              Men många delar av hälsopolitiken förändras i takt med att avstånden
              krymper, den europeiska gemenskapen integreras alltmer och medlemsländerna
              blir fler.
            </seg>
            <seg n="85ec4afa">
              Samtidigt ser vi en rad nya hälsohot som vi inte kan klara av
              ensamma. Det kan handla om pandemier eller andra fysiska och biologiska
              händelser samt bioterrorism. Dessa utmaningar måste varje medlemsland
              förbereda sig inför, men det är samtidigt frågor där gemensamma
              lösningar och utbyte kan skapa europeiska mervärden.
            </seg>
            <seg n="1e91bedb">
              Vidare finns det frågor där samarbete och samordning kan öka
              de enskilda ländernas effektivitet. Det kan handla om att förebygga
              folksjukdomar, att införa hälsoaspekter i politikområden som ligger
              utanför den direkta hälsopolitiken samt rörlighet för patienter
              och sjukvårdspersonal. På dessa områden kan samarbetet stärka
              och effektivisera.
            </seg>
            <seg n="3b0b0a11">
              Herr talman! Kommissionen har i vitboken angett fyra centrala
              principer som bör ligga till grund för EU:s hälsopolitik.
            </seg>
            <seg n="2daa9089">
              Den första principen behandlar grundläggande hälsovärderingar.
              Kommissionen föreslår bland annat ett gemensamt system för hälsoindikatorer
              med metoder för insamling av hälsodata. Utskottet ser positivt
              på ett sådant förslag.
            </seg>
            <seg n="661df1c8">
              Den andra principen behandlar sambandet mellan god hälsa, personligt
              välbefinnande och även förutsättningar för ekonomisk tillväxt
              och ökad produktivitet. Utskottet ser även positivt på detta,
              för vi vet att i många länder är sjukskrivningar och sjukdomsbilder
              problem som gör att samhället belastas med stora kostnader.
            </seg>
            <seg n="d978b2cc">
              Den tredje principen handlar om att integrera hälsa i all politik.
              Det handlar delvis om folkhälsopolitik, tobak och alkohol. Utskottet
              uttalar här sitt gillande över att hälsoaspekten även integreras
              i EU:s externa politik.
            </seg>
            <seg n="a9dea6bd">
              Den fjärde principen handlar om att stärka EU:s globala roll
              i hälsofrågor.
            </seg>
            <seg n="ffc548df">
              Utskottet ställer sig i princip bakom alla dessa fyra punkter.
            </seg>
            <seg n="59895391">
              Utöver dessa principer anger även vitboken tre målområden där
              kommissionen tillsammans med medlemsstaterna ska ta fram mer operativa
              mål.
            </seg>
            <seg n="c3d66921">
              Det handlar om ett åldrande Europa, där Sverige i någon mening
              redan har kommit in i en fas som många av de europeiska länderna
              nu är på väg in i. Jag tror att vi har mycket att bidra med i
              det arbetet och kan hjälpa andra länder. Det handlar om skydd
              mot hot i form av epidemier och annat. Det handlar också om stöd
              till dynamiska hälsosystem och olika sätt att utveckla teknik
              och annat inom vården.
            </seg>
            <seg n="d837c903">
              Utskottet säger i sitt utlåtande att det behövs en prioritering
              av angelägna hälsofrågor. Man kan exempelvis notera att man under
              ett av målområdena vill stärka hälsan bland de äldre, arbetsföra
              samt barn och ungdomar.
            </seg>
            <seg n="8362059c">
              Givetvis kan detta vara angelägna områden, men det är inte riktigt
              vad vi skulle säga att man skulle prioritera.
            </seg>
            <seg n="fe369b5e">
              Givetvis menar även utskottet att prioriteringar måste ske utifrån
              subsidiaritetsprincipen och att de frågor som prioriteras måste
              ge medlemsstaterna ett europeiskt mervärde.
            </seg>
            <seg n="5ee87c85">
              Samarbete är positivt om det sker otvunget och under förutsättning
              att ansvaret för att ge sjukvård fortsatt är en nationell angelägenhet.
            </seg>
            <seg n="05836050">
              Det finns redan i dag en rätt för patienter att fritt söka sjukvård
              i Europa. Europeisk patientrörlighet berörs inte i grunden i denna
              vitbok. Oavsett vilket, påverkar det inte möjligheten att söka
              vård i annan medlemsstat. I grunden påverkar det inte heller hur
              vi organiserar sjukvården i varje medlemsland.
            </seg>
            <seg n="da1976fe">
              Slutligen vill jag säga att utskottet sammanfattningsvis välkomnar
              EU-kommissionens initiativ till en hälsostrategi. Vi ställer oss
              bakom de fyra principer som föreslås ligga till grund för EU:s
              arbete på hälsoområdet, med de synpunkter som har anförts angående
              prioritering, subsidiaritet och europeiskt mervärde.
            </seg>
            <seg n="c4eadf5a">
              Jag vill då yrka bifall till socialutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="626d99e9">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="da7303ef">
            17 § Kärnteknisk säkerhet
          </note>
          <note n="a9a17194">
            Föredrogs
          </note>
          <note n="996c4b56">
            Anf. 66 GUNILLA WAHLÉN (v):
          </note>
          <u who="Q1681740" xml:id="i-d6fb4b4432b5dce2-0" n="56d34a1e" prev="i-1231e00a2b285688-0">
            <seg n="ac4df8e8">
              Herr talman! Detta betänkande om kärnteknisk säkerhet som vi
              ska debattera nu handlar om förvaring och slutförvaring av avfall
              från våra kärnkraftverk samt utskeppning och deportering av avfall
              från Sverige till Sellafield i England.
            </seg>
            <seg n="c1b7ce69">
              Enligt § 11 i kärntekniklagen från 1984 ska den som har tillstånd
              att inneha eller driva en kärnkraftsreaktor svara för att den
              allsidiga forsknings- och utvecklingsverksamhet bedrivs som behövs
              för att på ett säkert sätt hantera och slutförvara i verksamheten
              uppkommet kärnavfall och andra ämnen.
            </seg>
            <seg n="7ff74d9b">
              Enligt § 12 ska den som har tillstånd att inneha eller driva
              en kärnkraftsreaktor i samråd med övriga reaktorsinnehavare upprätta
              eller låta upprätta ett program för den allsidiga forsknings-
              och utvecklingsverksamhet som behövs.
            </seg>
            <seg n="d14905c9">
              Forskningen om slutförvaring har bedrivits i landet i många år.
              Huvudalternativet för Sverige är för närvarande att slutförvara
              det använda kärnbränslet i berggrunden. Metoden kallas KBS-3 och
              innebär att använt kärnbränsle först kapslas in i koppar. Kopparkapslarna
              ska sedan deponeras i urberget på 500 meters djup, inbäddade i
              bentonitlera. När deponeringen är klar försluts tunnlarna och
              bergrummen.
            </seg>
            <seg n="058a5a56">
              Meningen är att detta högriskavfall ska förvaras i dessa bergrum
              i oöverskådlig framtid. Förvaringen ska då tåla förändringar i
              berggrunden, sprickbildningar, inlandsisar, fukt och vattenflöden.
              Aktuella orter för denna förvaring av kärnkraftsavfall är Forsmark
              och Oskarshamn. Ännu föreligger inget förslag i fråga om vilken
              av orterna som är aktuell, utan det kommer framtiden att utvisa.
            </seg>
            <seg n="9802dc31">
              Forskningen och teknikutvecklingen för att i framtiden hitta
              ännu säkrare metoder för förvaring av det avfall som fortfarande
              produceras i våra kärnkraftverk är nästan helt obefintlig sedan
              man fastnade för att använda den modell som innebär att det ska
              förvaras på 500 meters djup i berggrunden.
            </seg>
            <seg n="e7797830">
              Svensk Kärnbränslehantering AB, SKB, har under 1990-talet och
              under 2000-talet upprepade gånger anmodat myndigheterna Statens
              kärnkraftinspektion och Statens strålskyddsinstitut att undersöka
              den alternativa metoden med djupa borrhål ytterligare metoden
              med djupa borrhål är det som vår motion handlar om.
            </seg>
            <seg n="d0597ad1">
              Trots detta har man inte gjort några mer omfattande fysiska försök
              där man borrar de här djupa hålen på två eller fem kilometers
              djup och undersöker hur det ser ut, vilka konsekvenser det blir
              och hur en sådan förvaring skulle kunna se ut.
            </seg>
            <seg n="4fd640f8">
              Man har inte på något sätt kommit särskilt långt i just den forskningen.
              Jag menar att forskningen om hantering av kärnavfall inte får
              avstanna om vi menar allvar med att vi i den här generationen,
              som har byggt upp och använt energi från kärnkraft, ska ta det
              fulla ansvaret för slutförvaring inför kommande generationer.
            </seg>
            <seg n="c396ddb7">
              Vi ska även ge möjlighet för framtida generationer att fortsätta
              att forska, ge dem reella möjligheter att få fram ännu säkrare
              och nu helt okända sätt att ta hand om kärnkraftens avfallsprodukter.
              Forskningen måste alltså fortsätta. Även om vi i dag skulle välja
              att förvara i bergrum på 500 meters djup ska vi inte dra in de
              här pengarna, utan forskningen måste fortsätta.
            </seg>
            <seg n="a9a7489a">
              Herr talman! Det är mycket utmanande när det svenska kärnkraftsbolaget
              skeppar ut utbränt kärnbränsle för upparbetning i Sellafield.
              Bränslet är av en ovanlig typ som använts i forskningssammanhang,
              och kärnkraftsbolagen hävdar att en upparbetning krävs för en
              säker förvaring.
            </seg>
            <seg n="e2d2be4b">
              Sverige har tidigare deklarerat att något svenskt använt kärnbränsle
              inte ska upparbetas, eftersom slutprodukten är plutonium och något
              som lämpar sig och används för tillverkning av kärnvapen. Dessutom
              drabbar avfallet våra känsliga hav och ekosystem genom att till
              exempel radioaktivt teknetium från Sellafield finns och anrikas
              i växter och djur på den svenska och norska kusten. Sverige har
              tidigare reagerat mot dessa utsläpp.
            </seg>
            <seg n="bdab058b">
              Det svenska ställningstagandet borde vara att man säger nej till
              kärnkraftsbolagens ansökan om att skicka utbränt kärnbränsle till
              Sellafield för upparbetning.
            </seg>
            <seg n="f8970b4e">
              Sverige har ett stort ansvar för att vi själva hanterar vårt
              kärnavfall i Sverige. Vi får aldrig riskera att upparbetning och
              hantering blir en handelsvara där avfall sänds till de länder
              som tar hand om detta ytterst farliga avfall till lägsta kostnad
              och utanför kontroll genom vår egen lagstiftning. Detta är såväl
              en miljöpolitisk som en säkerhetspolitisk fråga.
            </seg>
            <seg n="48ab5b40">
              Lagen om kärnteknisk upparbetning och säkerhet måste förstärkas
              och export förbjudas.
            </seg>
            <seg n="24f003ee">
              Sverige måste dessutom arbeta för att anläggningen i Sellafield
              omedelbart stängs och att saneringsarbetet inleds. Jag och Vänsterpartiet
              menar att det inte redan nu går att se alla konsekvenser av utsläppen
              från upparbetningsanläggningen i Sellafield. Därför måste försiktighetsprincipen
              gälla och all risk för utsläpp upphöra.
            </seg>
          </u>
          <note n="46321ee2">
            Därmed, herr talman, yrkar jag bifall till reservation 1 i betänkandet.
          </note>
          <note type="speaker" n="87a0b6f2">
            Anf. 67 PETER RÅDBERG (mp):
          </note>
          <u who="Q6086370" xml:id="i-7e862b5592d7583f-0" n="a026e3c7">
            <seg n="65674a17">
              Herr talman! Jag kan börja med att yrka bifall till reservation
              1, men jag står bakom samtliga våra reservationer.
            </seg>
            <seg n="946d04d0">
              Det högaktiva kärnkraftsavfall som produceras i Sverige måste
              hållas hermetiskt isolerat från människa och miljö i över 100
              000 år.
            </seg>
            <seg n="cf81ece7">
              Enligt den så kallade KBS-metoden, som kärnavfallsbolaget SKB
              förordar, ska det använda kärnkraftsbränslet inkapslas i koppar
              och sedan deponeras i tunnlar 400500 meter ned i berget, omgivet
              av bentonitlera.
            </seg>
            <seg n="fb7b2464">
              En alternativ metod, djupa borrhål, innebär i stället att det
              använda kärnkraftsbränslet kapslas in och sedan deponeras i borrhål
              på mellan tre och fem kilometers djup. Även här ska kapslarna
              omges av lera i borrhålet.
            </seg>
            <seg n="324fca14">
              Den 1415 mars förra året, 2007, genomförde Statens råd för kärnavfallsfrågor,
              Kasam, en utfrågning om djupa borrhål som ett alternativ för slutförvaring
              av använt kärnbränsle.
            </seg>
            <seg n="51bb619a">
              Resultaten från utfrågningen redovisas i Kasams rapport nr 6
              förra året, 2007. Av denna rapport framgår tydligt att för att
              det ska vara möjligt att jämföra olika metoder för lagring av
              högaktivt kärnavfall måste metoderna utvärderas i grunden.
            </seg>
            <seg n="37ccc05b">
              Metoden djupa borrhål på mellan två och fyra kilometers djup
              har ännu inte utvärderats i praktiken i Sverige. För att möjliggöra
              relevanta jämförelser med den så kallade KBS-3-metoden måste minst
              ett djupt borrhål med diameter motsvarande det som skulle bli
              aktuellt vid ett framtida avfallsförvar borras på lämplig plats
              i Sverige för att det ska kunna gå att få uppgifter kring hur
              avfallskapslarna skulle påverkas av bland annat vattengenomströmningar,
              salthalt och kemiska förhållanden.
            </seg>
            <seg n="d6381066">
              Under Kasams utfrågning fastslogs att man inte kan jämföra KBS-3-metoden
              med djupa borrhålskonceptet utan att först borra ett hål med den
              diameter som skulle krävas och till ett lämpligt djup i lämplig
              berggrund och på så sätt få fram grundläggande data. Man konstaterar
              också att det har forskats länge och mycket om den så kallade
              KBS-3-metoden men mycket lite om djupa borrhål.
            </seg>
            <seg n="b37aeb5d">
              Kärnkraftsbolaget SKB har under 1990-talet och 2000-talet fått
              upprepade anmodanden av myndigheterna, Statens kärnkraftinspektion,
              SKI, Statens strålskyddsinstitut, SSI, och regeringen att undersöka
              den alternativa metoden djupa borrhål ytterligare. Trots detta
              har inte några relevanta fysiska försök gjorts där man i ett uppborrat
              hål mäter vilka förhållanden som råder mellan två och fem kilometer
              under jordytan.
            </seg>
            <seg n="4d89c4c2">
              Under de år som har gått har en omfattande teknikutveckling skett
              när det gäller möjligheter att borra så djupa hål som krävs. För
              att kraven i bland annat miljöbalken om att olika alternativ ska
              utvärderas på ett likvärdigt sätt måste en provborrning av ett
              djupt borrhål genomföras på relevant plats i Sverige. Antingen
              kan SKI och SSI själva genomföra en provborrning eller så kan
              de avkräva att SKB gör provborrningen och visar på relevanta jämförelsematerial
              för de olika metoderna för lagring av kärnavfall.
            </seg>
            <seg n="b78930b8">
              Att gå till beslut om ett lager av högaktivt avfall som måste
              lagras i 100 000 år utan att ha utrett olika lagringsmetoder på
              ett jämbördigt sätt är att allvarligt svika vårt ansvar för kommande
              generationer.
            </seg>
            <seg n="662c5543">
              Herr talman! Under 1990-talet visade mätningar som gjorts längs
              Bohuskusten på högre becquerel än som var väntat. Konsekvenserna
              kan enligt forskarna bli att radioaktivt ämne ackumuleras i bottensedimentet.
              Farhågor måste tas på allvar, eftersom det kan få långsiktiga
              konsekvenser för kommande generationer och för skärgårdens utveckling,
              konsekvenser som vi i dag inte har kunskap om.
            </seg>
            <seg n="325a0ecd">
              Därför är det naturligtvis mycket utmanande när svenska kärnkraftsbolag
              fortsätter att ansöka om och för ett tag sedan fick lov att skicka
              utbränt kärnbränsle för upparbetning i Sellafield. Bränslet är
              en ovanlig typ som används i forskningssammanhang. Kärnkraftsbolagen
              hävdar att en upparbetning krävs för en säkrare förvaring.
            </seg>
            <seg n="05da97a5">
              Sverige har tidigare deklarerat att något svenskt använt kärnbränsle
              inte ska upparbetas, eftersom slutprodukten är plutonium som lämpar
              sig mycket väl för tillverkning av kärnvapen. Dessutom är det
              ett faktum att radioaktivt teknetium från Sellafield finns och
              anrikas i växter och djur på den svenska och norska kusten.
            </seg>
            <seg n="7a258418">
              Sverige har tidigare agerat mot dessa utsläpp. Svenskt ställningstagande
              borde vara att man säger nej till kärnkraftsbolagens ansökan om
              att skicka utbränt kärnbränsle till Sellafield.
            </seg>
            <seg n="9a2c3839">
              Det finns mot denna bakgrund anledning att i lagen om kärnteknisk
              verksamhet införa ett förbud mot utförsel av utbränt kärnbränsle
              för upparbetning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c924dd89">
            Anf. 68 PETER JEPPSSON (s):
          </note>
          <u who="Q3370145" xml:id="i-36c00aa6bb24f7a3-0" n="1b9cb4e4">
            <seg n="85ca24de">
              Herr talman! I dag debatterar vi försvarsutskottets betänkande
              Kärnteknisk säkerhet . Detta betänkande behandlar motioner från
              den allmänna motionstiden 2007/2008. Motionärerna lyfter frågor
              som plats för slutförvaring, djupa borrhål samt upparbetning av
              kärnavfall.
            </seg>
            <seg n="4b63732d">
              Vid bedömning av skydd för människa och miljö på lång sikt är
              det oerhört viktigt att ett slutförvar uppfyller ett antal kriterier
              och krav, nämligen att det finns en nationell och internationell
              samsyn om geologisk slutförvaring, att det finns flera skyddsbarriärer
              som fungerar under lång tid, att det finns möjlighet till kontroll
              av varje steg i deponeringen och att metoder testas i verklig
              miljö eller i full skala.
            </seg>
            <seg n="80baae27">
              Det finns i dag efter 30 års forskande kring området en utvecklad
              geologisk förvaringsmetod som klarar dessa krav. I processen att
              få en lösning på slutförvarsfrågan har det under åren studerats
              ett flertal andra möjligheter, till exempel deponering i havet,
              uppskjutning i rymden och djupa borrhål. Dessa metoder har inte
              förutsättningar att klara det vi vill åstadkomma vare sig för
              säkerheten på lång sikt eller med tanke på hanteringssäkerheten
              under drifttiden. De har därför lagts åt sidan.
            </seg>
            <seg n="20dc0f95">
              Tittar vi närmare på det alternativ som i olika debatter har
              framförts vara en bättre lösning än kärnbränslesäkerhetsmetod
              3, det vill säga KBS-3-metoden, som innebär slutförvar på 400700
              meters djup i berget där kärnbränslet är inneslutet och isolerat
              i kopparkapslar och omgivet av bentonitlera, kan vi konstatera
              att djupa borrhål innehåller ett stort antal osäkerhetsfaktorer.
            </seg>
            <seg n="918c14f9">
              Teorin djupa borrhål två till fyra kilometer ned bygger på att
              grundvattnet skulle ligga stilla på dessa djup och därmed erbjuda
              en stabil miljö där avfallet hålls isolerat under lång tid. Miljön
              på dessa djup är dock mer aggressiv med hög salthalt, hög temperatur
              och högt tryck. Den aggressiva miljöns påverkan på barriärerna
              leder till att kärnbränslet förr eller senare kommer i direktkontakt
              med grundvattnet. Därmed bygger säkerheten på lång sikt på bara
              berget.
            </seg>
            <seg n="e4910081">
              Ytterligare ett problem är att det finns stora svårigheter att
              få ned kapslarna på ett säkert sätt till rätt djup. Det finns
              också en uppenbar risk att kapslarna skadas i samband med deponering
              så att de redan från början är trasiga nere i berget.
            </seg>
            <seg n="54d1ea42">
              I sammanhanget kan nämnas att år 2001 beslutade den finska regeringen
              och riksdagen om sitt slutförvar. Beslutet blev enligt KBS-3-metoden,
              det vill säga förvar 500 meter ned i berget. Detta slutförvar
              har även godkänts av Sverige enligt Esbokonventionen.
            </seg>
            <seg n="e02e6825">
              Herr talman! Vi socialdemokrater tar kärnsäkerhetsfrågan på största
              allvar. Det har vi bland annat visat och pekat på vid ett antal
              tillfällen här i kammaren. Vi har presenterat vårt tiopunktsprogram
              och kommer kontinuerligt att följa frågan om kärnsäkerhet på ett
              aktivt sätt.
            </seg>
            <seg n="0a989731">
              I Oskarshamns och Östhammars kommuner genomförs platsundersökningar
              av Svensk Kärnbränslehantering AB, bland annat i form av provborrningar
              för att studera bergets beskaffenhet. Dessa undersökningar kommer
              att ligga till grund för den ansökan som SKB kommer att lämna
              under 2009 avseende metod och plats för slutförvar av vårt använda
              kärnbränsle. Ansökan kommer att lämnas enligt kärntekniklagen
              och miljöbalken och kommer att behandlas av den nya strålskydds-
              och kärnsäkerhetsmyndigheten respektive av miljödomstolen innan
              frågan överlämnas till regeringen för avgörande respektive prövning.
            </seg>
            <seg n="8a1710ff">
              Sveriges första reaktor startades år 1954 och var en forskningsreaktor
              vid Kungl. Tekniska högskolan. Vi kan konstatera att det svenska
              avfallsprogrammet ej har kunnat ta hand om bränslet i sin nuvarande
              form.
            </seg>
            <seg n="69cb23a2">
              Det är ingen hållbar eller långsiktig lösning att fortsätta att
              mellanlagra avfallet från forskningsreaktorerna, vilket även Statens
              kärnkraftinspektion har påtalat i ett remissyttrande. AB Svafo,
              ett bolag som ägs av Studsvik Nuclear AB, har åtagit sig att omhänderta
              kärnavfallet åt staten.
            </seg>
          </u>
          <note n="991fe1e4">
            Herr talman! Med anledning av detta yrkar jag bifall till förslaget
            i utskottets betänkande och avslag på samtliga motioner.
          </note>
          <note type="speaker" n="cecd1897">
            Anf. 69 PATRIK FORSLUND (m):
          </note>
          <u who="Q5737298" xml:id="i-27e7361ccfc1eec9-0" n="877c178f">
            <seg n="fe1545ca">
              Herr talman! Jag vill börja med att yrka bifall till förslaget
              i betänkandet och avslag på reservationer och motioner.
            </seg>
            <seg n="87a4fa5d">
              Det är viktigt att belysa vikten av att möta frågor rörande kärnsäkerhet
              med respekt. Säkerheten kring driften av reaktorer samt transporter
              och förvaring av radioaktivt avfall är frågor som berör samtliga
              svenska medborgare. Konsekvenserna av bristande säkerhet kan komma
              att drabba alla som lever i Sverige samt närliggande länder.
            </seg>
            <seg n="b9257815">
              Det är därför inga enkla frågor vi har att ta ställning till.
              Samtidigt ska man inte överdriva och späda på folks rädsla i onödan.
              Tvärtom måste man informera allmänheten och prata om dessa frågor
              så att alla förstår vad till exempel ett slutförvar innebär.
            </seg>
            <seg n="37a82a6f">
              Under mitt senaste besök vid Forsmark möttes jag av en oerhört
              kompetent personal. De tar säkerheten kring verksamheten på mycket
              stort allvar och arbetar väldigt professionellt kring frågorna,
              detta för att hela tiden säkerställa att säkerheten alltid kommer
              först.
            </seg>
            <seg n="450a508f">
              Vad gäller plats för slutförvar av kärnbränsle måste vi förlita
              oss på att de experter som finns inom området både är kunniga
              och professionella. SKB genomför som vi tidigare har hört platsundersökningar
              både i Oskarshamns och i Östhammars kommun. Alliansen har ingen
              anledning att betvivla att SKB kommer att ta ett riktigt beslut
              den dagen undersökningarna väl är gjorda. Att redan på förhand
              bestämma att det just är Forsmark som är det bästa stället för
              slutförvaret, som några motionärer i betänkandet antyder, anser
              vi är att dra förhastade slutsatser.
            </seg>
            <seg n="5dfc2a21">
              Herr talman! Kärnkraften har hittills lämnat efter sig ungefär
              5 000 ton använt kärnbränsle i Sverige. Detta måste vi ta hand
              om. SKB jobbar efter en speciell metod för att förvara det använda
              kärnbränslet. Metoden som kallas för KBS-3 innebär att bränslet
              kapslas in i koppar som sedan som deponeras i urberget på ca 500
              meters djup, inbäddat i bentonitlera.
            </seg>
            <seg n="2d4299d8">
              En annan metod som bland annat Miljöpartiet lyft fram den senaste
              tiden är den som kallas för djupa borrhål. Det innebär att avfallet
              innesluts i kapslar som sedan sänks ned och staplas i borrhål
              på tvåfyra kilometers djup i det svenska urberget. Denna metod
              är mycket osäker från tre aspekter.
            </seg>
            <seg n="3a7c1256">
              För det första är kunskaperna om bergets egenskaper på sådana
              djup väldigt begränsade, och man räknar med att det tar ytterligare
              ungefär 30 år att vidareutveckla den här metoden.
            </seg>
            <seg n="a8e65294">
              För det andra är metoden i praktiken ett enbarriärsystem som
              inte uppfyller SKI:s föreskrifter om flerbarriärsystem.
            </seg>
            <seg n="e08b1f14">
              För det tredje är säkerheten vid själva deponeringen ett problem.
              Kapslarna kan nämligen fastna eller skadas på vägen ned genom
              berget, och möjligheten att återta bränslet är i praktiken obefintlig.
            </seg>
            <seg n="c49967f3">
              De flesta länder som arbetar med kärnavfallsfrågan förutom Sverige,
              exempelvis Finland, USA och Tyskland, har valt geologisk slutförvaring
              som huvudalternativ. Ända sedan 70-talet finns en övergripande
              internationell enighet om att den geologiska slutförvaringen ska
              byggas på ett flerbarriärsystem. Fördelen och det som utgör säkerheten
              med KBS-3 är just flerbarriärsystemet av koppar, bentonitlera
              och berggrund. Djupa borrhål är, som jag tidigare nämnde, ett
              enbarriärsystem.
            </seg>
            <seg n="22ead553">
              Herr talman! Vad gäller diskussionen kring upparbetning tycker
              jag att miljöminister Andreas Carlgren varit mycket tydlig i sina
              tidigare interpellationssvar. Låt mig sammanfatta det så här:
              I Sverige råder i dag en bred politisk enighet om att vi inte
              ska upparbeta vårt använda kärnbränsle, detta av miljömässiga
              skäl, hälsomässiga skäl och icke-spridningsskäl. Men det vore
              orimligt att förbjuda en upparbetning av använt kärnbränsle i
              lag, eftersom vi vet att tekniken hela tiden utvecklas på området.
              Det är möjligt att det i framtiden kan finnas tillfällen när det
              finns skäl att upparbeta kärnbränsle.
            </seg>
            <seg n="875ec865">
              Den generation som utvecklat kärnkraften och vi som i dag nyttjar
              energin från kärnkraften har ett ansvar gentemot kommande generationer
              att ta hand om kärnkraftsavfallet. SKB har utvecklat en metod
              som många andra länder använder sig av och som uppfyller många
              av de kriterier man har satt upp. Det är viktigt att vi politiker
              tar vårt ansvar i dag och inte i morgon och löser slutförvarsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b855ce48">
            Anf. 70 PETER RÅDBERG (mp) replik:
          </note>
          <u who="Q6086370" xml:id="i-7e862b5592d7583f-1" n="a026e3c7">
            <seg n="c558eb09">
              Herr talman! Patrik Forslund säger med anledning av de djupa
              borrhålen att det inte är så säkert. Men problemet är, som jag
              själv antydde i mitt tal, att det har forskats väldigt lite om
              detta. Kärnkraftsbolaget, SKB, har också under 1990- och 2000-talet
              fått upprepade anmodanden av myndigheterna att just göra detta,
              men det har inte skett. Grundproblemet är alltså att man inte
              har uppfyllt de åtaganden som man har ålagts. Därför finns ingen
              relevant forskning. Det är den ena frågan.
            </seg>
            <seg n="bb02c405">
              När det gäller den andra frågan, om Sellafield och utbränt kärnbränsle,
              är det i och för sig glädjande att höra både från miljöministern
              och från Patrik här att ni inte ska skicka något. Men faktum är
              att det sker ändå. Man vill ha ett undantag, och det var inte
              så länge sedan man skickade utbränt kärnbränsle till just Sellafield.
              Det finns alltså en stor risk att vi även i framtiden kommer att
              få se liknande projekt där vi skickar utbränt kärnbränsle, och
              då blir det någon form av undantag igen.
            </seg>
            <seg n="9fa1d573">
              Varför kan ni inte gå med på en lagstiftning i frågan?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="46a164d2">
            Anf. 71 PATRIK FORSLUND (m) replik:
          </note>
          <u who="Q5737298" xml:id="i-27e7361ccfc1eec9-1" n="877c178f">
            <seg n="75ff6bdf">
              Herr talman! När det gäller frågan om forskning kring djupa borrhål
              stämmer inte riktigt Peter Rådbergs argument. Det har forskats
              kring djupa borrhål tidigare, även i andra länder.
            </seg>
            <seg n="66a5827a">
              Det SKB säger är att om man ska vidareutveckla den här metoden
              lika mycket som KBS-3-metoden skulle det kosta ungefär 2 miljarder
              kronor och ta 30 år. 30 år är ganska lång tid. Ska vi vänta så
              länge? Vi har som jag sade redan 5 000 ton använt kärnbränsle
              som i dag är lagrat i Oskarshamn och väntar på slutförvaring.
              Om vi väntar 30 år till kommer vi att få minst 5 000 ton till
              att slutförvara. Vad hade Peter Rådberg tänkt göra med dessa 10
              000 ton i 30 år för att säkerställa att inte det kommer i orätta
              händer eller sprider sig?
            </seg>
            <seg n="868f2a7f">
              När det gäller Sellafieldanläggningen och upparbetning av kärnbränsle
              sade jag i mitt anförande att regeringen och även alliansen och
              utskottet stöder den tidigare svenska linjen om att vi inte ska
              upparbeta avfall. Men precis som även Peter Jeppsson tog upp tidigare
              kan det komma tillfällen i framtiden där vi måste ta hand om speciellt
              kärnbränsle, till exempel det som vi har från KTH från 50-talet.
            </seg>
            <seg n="e2c8f037">
              Sådana här beslut har fattats tidigare av svenska regeringar.
              Miljöpartiet är inget parti som kom in i riksdagen för första
              gången 2006, och det här är heller inga nya frågor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e059e910">
            Anf. 72 PETER RÅDBERG (mp) replik:
          </note>
          <u who="Q6086370" xml:id="i-7e862b5592d7583f-2" n="a026e3c7">
            <seg n="4ad1bb3a">
              Herr talman! Det gläder mig att du, Patrik, säger det du säger.
              Men du säger samtidigt att det kan komma tillfällen när vi måste
              upparbeta avfall. Du erkänner ju det, och det är precis det jag
              trycker på: Vi måste ha en lagstiftning om vi ska fullfölja lagen
              fullt ut och vara helt säkra.
            </seg>
            <seg n="b3e32461">
              När det gäller det här med djupa borrhål känner jag igen det
              hela från kärnkraftsdebatten. Man beslutar någonting, som vi gjorde
              i folkomröstningen 1980, men man går aldrig till beslut. Jag vet
              att det tar lång tid, men man har fått uppdraget att titta på
              djupa borrhål. Kasamutfrågningen som jag pratade om och som är
              ganska stor konstaterade att man inte har gjort en likvärdig bedömning
              som man gjort med KBS-3-metoden. Man har också fått uppdraget
              att titta just på djupa borrhål, och man måste gå till botten
              med detta för att kunna se om det är ett bra alternativ eller
              inte. Men man har skjutit det åt sidan.
            </seg>
            <seg n="418d484b">
              Ni har alltså misslyckats med uppdraget, och det beklagar jag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="939142ad">
            Anf. 73 PATRIK FORSLUND (m) replik:
          </note>
          <u who="Q5737298" xml:id="i-27e7361ccfc1eec9-2" n="877c178f">
            <seg n="d71afe65">
              Herr talman! Det är samma frågor från Peter Rådberg om och om
              igen. Jag kan konstatera att det är Miljöpartiet och Vänsterpartiet,
              de små partierna med troligtvis lägst förtroende hos svenska folket
              i just dessa frågor, som står utanför. Alliansen och Socialdemokraterna
              har enats kring dessa frågor. Vi är överens i betänkandet, och
              jag tycker att det är väldigt bra att de stora partierna i svensk
              politik är överens om hur vi ska slutförvara det använda kärnbränslet
              för framtiden. Det är väldigt betryggande.
            </seg>
            <seg n="a80d65b1">
              När det gäller R1-bränslet från KTH från 50- och 60-talet har
              industrin själva sagt att det inte kan slutförvaras som tänkt
              i Sverige. Det har bara legat och väntat i 4050 år. Har Peter
              Rådberg någon universallösning på vad vi ska göra med det här
              avfallet som inte har kommit fram under alla dessa år, som ingen
              annan har upptäckt hittills?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ae6b24f9">
            Anf. 74 EVA SELIN LINDGREN (c):
          </note>
          <u who="Q4977972" xml:id="i-d991c46c57709773-0" n="d1f5d89d" next="i-36f922381cf33a65-0">
            <seg n="654eb0dd">
              Herr talman! Jag vill börja med att konstatera att det är tillfredsställande
              att större delen av försvarsutskottets medlemmar kunnat komma
              överens om andemeningen i det som anförs under rubriken Utskottets
              överväganden. Vi är överens om att såväl metod för kärnavfallets
              slutförvaring som val av förvaringsplats och bergets kvalitet
              och säkerhet är oerhört viktiga. Frågan om kärnavfallets förvaring
              kommer därför att prövas med största möjliga omsorg. Det är vi
              också överens om.
            </seg>
            <seg n="2f7320a4">
              Vi ska ha i minnet att förvaringen kräver tider långt utöver
              de 50100 år som var och en av oss medborgare i dag tror sig kunna
              överblicka. Den gäller också tidsrymder, som Peter har påtalat,
              om 100 000 år, när flera istider har förflutit, när klimatet troligtvis
              har ändrats dramatiskt flera gånger om och när det är ytterst
              osäkert om det ens kommer att finnas några människor kvar på jorden
              i synnerhet med tanke på hur vi hanterar varandra och vår natur.
              Vilka länder kommer att finnas om 10 eller 100 000 år, är det
              ens några?
            </seg>
            <seg n="6c8ee0c2">
              Ändå måste vi göra vårt bästa för att ta hand om det kärnvapen-
              och kärnkraftsmaterial som vår generation genererat alltsedan
              tiden strax efter andra världskriget när vi i Sverige först började
              bryta uran och skaffa oss kärnkraftverk. Men någon absolut säker
              förvaring kommer vi troligen aldrig att få på grund av det val
              vi har, för vi kan inte överblicka vad som händer på jordytan
              och inte heller under jordytan under så lång tid. Ännu svårare
              är det att förutsäga hur människor kommer att bete sig och handla.
            </seg>
            <seg n="df16ea8c">
              Men allvaret i problematiken betonar kanske mer än något annat
              hur angeläget det är att satsa på fredsfrämjande åtgärder, en
              rättvisare värld och även ett mer rättvist fördelat miljö- och
              resursutrymme.
            </seg>
            <seg n="650caf20">
              I betänkandet finns de två reservationer av mp och v som vi har
              pratat om. En av dem behandlar det utbrända kärnavfallet och varför
              det skickas till Sellafield för upparbetning. Då kan vi komma
              ihåg att det är ett särskilt avfall som har bildats i en forskningsreaktor
              vid KTH och som länge mellanlagrats i Studsvik. Sverige har mycket
              riktigt antagit en policy som innebär att kärnavfallet inte ska
              upparbetas utomlands. Men det finns en klausul om dubbla användningsområden.
            </seg>
            <seg n="28bca246">
              När det gäller just R1-avfallet utgörs det av metalliskt material.
              Det är en stor andel uran, men det innehåller också klyvbart plutonium.
              Därför är det kemiskt annorlunda än det vanliga avfall som vi
              har i kärnkraftsreaktorerna. Det kan inte utan vidare förenas
              med detta. Det gör att det är ännu lättare att använda just forskningsavfallet
              i kärnvapen.
            </seg>
            <seg n="f41391ae">
              Det finns många internationella rapporter om att det just är
              plutonium från forskningsreaktorer som utgör den allra största
              risken att stjälas, smugglas och komma ut på den svarta marknaden.
              Om ni har läst tidningarna bara de senaste dagarna har ni sett
              att man på en konferens mellan ett antal atomspioner har sagt
              att de har identifierat 1 300 fall av nukleär smuggling. Då är
              det bara toppen på isberget.
            </seg>
            <seg n="23367c77">
              Min fråga till Miljöpartiet och Vänstern är: Hur skulle ni vilja
              behandla detta avfall? Hur ska det bevakas under mellanlagringen?
              Ska det vara beväpnade vakter, eller vad ska det vara? Det här
              är alltså inte en juridisk fråga, utan det är en säkerhetsfråga.
              Då tycker jag att det antagligen är säkrare att skicka avfallet
              till England som är en kärnvapenstat och kanske har en helt annan
              styrka vad gäller vakthållning än vi har här i Sverige. Därför
              tycker jag att det är rätt att skicka i väg det allra farligaste
              avfallet för upparbetning.
            </seg>
            <seg n="5fb05aa8">
              Den andra reservationen gäller de djupa borrhålen som alternativ
              till den metod, KBS-3, som kärnkraftsindustrin själv har tagit
              fram för slutförvaringen. På denna punkt kan jag i viss mån hålla
              med om reservanternas betänkligheter, dock utan att jag skulle
              säga att det är just djupa borrhål som är det bästa alternativet.
            </seg>
            <seg n="97fcdb4e">
              Som oberoende forskare tycker jag att det är en egendomlig konstruktion
              faktiskt ett systemfel att den industri som driver kärnkraftverken
              och uppbär avgifter från oss medborgare för att ta hand om avfallet
              också själv bedriver och propagerar för sin egen forskningsmetod.
              I vilket annat sammanhang skulle staten satsa våra pengar på ett
              kommersiellt bolag i stället för att utlysa forskningsmedel från
              en myndighet eller ett forskningsråd i fri konkurrens mellan alla
              forskare? Anta till exempel att ett enda av läkemedelsbolagen
              fick motsvarande ställning och själv kunde besluta om och utveckla
              alla läkemedel. Var skulle vi då hamna?
            </seg>
            <seg n="f0585f1f">
              Jag menar att det behövs en av kärnkraftsindustrin helt oberoende
              instans som utlyser forskningsmedel, bedömer vilken forskning
              man ska satsa på, kvalitetssäkrar denna och utvärderar resultaten.
              Men enligt planerna kommer nu SKI, SSI och i förlängningen den
              nya strålskydds- och kärnsäkerhetsmyndigheten samt miljödomstolen
              att utgöra oberoende instanser för utvärdering och bedömning.
              SKB har, som ni har påtalat, ett särskilt ansvar för att utreda
              olika slutförvaringsmetoder, och jag hoppas att myndigheterna
              inte nöjer sig med en ytlig behandling utan går på djupet med
              att noga kontrollera att olika metoder verkligen har beforskats
              och att dessa inte behandlas summariskt av SKB och andra.
            </seg>
            <seg n="cdfeca4f">
              Det är också av stor vikt att SKB:s FUD-program har gått ut på
              en bred remiss. Man kan hoppas att även oberoende forskare och
              organisationer kommer att yttra sig genom remissprocessen och
              att detta beaktas.
            </seg>
            <seg n="db2b6d0b">
              Utskottets uttalande innebär att man kommer att fästa stor vikt,
              jag vill betona det, vid den granskning som ska göras. I förhoppningen
              att denna granskning blir verkligt allsidig och noggrann stöder
              jag utskottets uttalande.
            </seg>
          </u>
          <note n="626d99e9">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="22bd60bd">
            Ajournering
          </note>
          <note n="3ca920a7">
            Kammaren beslutade kl. 12.48 på förslag av förste vice talmannen
            att ajournera förhandlingarna till kl. 16.00 då votering skulle
            äga rum.
          </note>
          <u who="Q4977972" xml:id="i-36f922381cf33a65-0" n="d1f5d89d" prev="i-d991c46c57709773-0">
            <seg n="55645cc9">
              Återupptagna förhandlingar
            </seg>
            <seg n="d4143d53">
              Nikos Papadopoulos
            </seg>
            <seg n="d4143d53">
              Nikos Papadopoulos
            </seg>
            <seg n="8d7f3faa">
              Barbro Westerholm
            </seg>
          </u>
          <note n="df5bf86c">
            Förhandlingarna återupptogs kl. 16.00.
          </note>
          <note n="bb0e10f5">
            18 § Beslut om ärende som slutdebatterats den 14 februari
          </note>
          <note n="13caa2e0">
            Punkt 1
          </note>
          <note n="5f78a1c1">
            Punkt 2
          </note>
          <note n="3d147ead">
            Punkt 6
          </note>
          <note n="d4cbef99">
            Punkt 10
          </note>
          <note n="bbe27ed5">
            Punkt 11
          </note>
          <note n="d5d6862d">
            Övriga punkter
          </note>
          <note n="2a259657">
            19 § Beslut om ärenden som slutdebatterats vid dagens sammanträde
          </note>
          <note n="66caf3ed">
            Punkt 7
          </note>
          <note n="d47b5681">
            Punkt 14
          </note>
          <note n="d5d6862d">
            Övriga punkter
          </note>
          <note n="a7455459">
            Punkt 3
          </note>
          <note n="64f25af0">
            Punkt 4
          </note>
          <note n="d5d6862d">
            Övriga punkter
          </note>
          <note n="5f78a1c1">
            Punkt 2
          </note>
          <note n="d5d6862d">
            Övriga punkter
          </note>
          <note n="a7455459">
            Punkt 3
          </note>
          <note n="64f25af0">
            Punkt 4
          </note>
          <note n="e149f46e">
            Punkt 5
          </note>
          <note n="3d147ead">
            Punkt 6
          </note>
          <note n="d5d6862d">
            Övriga punkter
          </note>
          <note n="5f78a1c1">
            Punkt 2
          </note>
          <note n="d5d6862d">
            Övriga punkter
          </note>
          <note n="9b9257d8">
            20 § Bordläggning
          </note>
          <note n="f84ed83b">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="e8bf296c">
            21 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="5055c818">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="f5bc0344">
            den 20 februari
          </note>
          <note n="653b670c">
            Hans Stenberg
          </note>
          <note n="0533b143">
            Börje Vestlund
          </note>
          <note n="0d0d3f20">
            Désirée Liljevall
          </note>
          <note n="de350649">
            Björn von Sydow
          </note>
          <note n="0533b143">
            Börje Vestlund
          </note>
          <note n="3f562026">
            Anders Ygeman
          </note>
          <note n="cf93662e">
            Monica Green
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="e906a42e">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 4 mars.
          </note>
          <note n="1122a81e">
            22 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="2a9deb38">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="f5bc0344">
            den 20 februari
          </note>
          <note n="6e893b80">
            Lars Wegendal
          </note>
          <note n="2bdd48fc">
            Maria Lundqvist-Brömster
          </note>
          <note n="dde0a5f4">
            Solveig Hellquist
          </note>
          <note n="d767eff5">
            Maria Plass
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="2b7b31d4">
            Phia Andersson
          </note>
          <note n="2b7b31d4">
            Phia Andersson
          </note>
          <note n="1d69f309">
            Hans Linde
          </note>
          <note n="1d69f309">
            Hans Linde
          </note>
          <note n="1d69f309">
            Hans Linde
          </note>
          <note n="3aaa95ef">
            Christer Nylander
          </note>
          <note n="897899b7">
            Margareta Cederfelt
          </note>
          <note n="035e517a">
            Marianne Watz
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="56d97d27">
            Lars Johansson
          </note>
          <note n="98f83753">
            Tomas Tobé
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="6e893b80">
            Lars Wegendal
          </note>
          <note n="d7a9d270">
            Mikael Damberg
          </note>
          <note n="1d69f309">
            Hans Linde
          </note>
          <note n="c6f897a2">
            Alf Eriksson
          </note>
          <note n="c618b2b2">
            Fredrik Olovsson
          </note>
          <note n="e78b2709">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 4 mars.
          </note>
          <note n="7fbeefd3">
            23 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note n="027a9652">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note n="f5bc0344">
            den 20 februari
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="d734244d">
            Susanne Eberstein
          </note>
          <note n="ed69c077">
            Elina Linna
          </note>
          <note n="0d0d3f20">
            Désirée Liljevall
          </note>
          <note n="31838efa">
            Lena Olsson
          </note>
          <note n="115a5639">
            Lennart Axelsson
          </note>
          <note n="9450f1aa">
            Gunnar Sandberg
          </note>
          <note n="027b7c67">
            Birgitta Eriksson
          </note>
          <note n="027b7c67">
            Birgitta Eriksson
          </note>
          <note n="027b7c67">
            Birgitta Eriksson
          </note>
          <note n="027b7c67">
            Birgitta Eriksson
          </note>
          <note n="027b7c67">
            Birgitta Eriksson
          </note>
          <note n="2b7b31d4">
            Phia Andersson
          </note>
          <note n="1c547ac7">
            Cecilia Widegren
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="22ea3500">
            Lars Hjälmered
          </note>
          <note n="6d716a94">
            Karin Svensson Smith
          </note>
          <note n="2b03faec">
            Carina Hägg
          </note>
          <note n="94f56942">
            Britta Rådström
          </note>
          <note n="08b7b815">
            Marianne Berg
          </note>
          <note n="8a1406fc">
            Ameer Sachet
          </note>
          <note n="f5783562">
            Christer Engelhardt
          </note>
          <note n="6e893b80">
            Lars Wegendal
          </note>
          <note n="99efad85">
            Hans Olsson
          </note>
          <note n="99efad85">
            Hans Olsson
          </note>
          <note n="94f56942">
            Britta Rådström
          </note>
          <note n="0798b9e7">
            Patrik Forslund
          </note>
          <note n="6890da99">
            Louise Malmström
          </note>
          <note n="6890da99">
            Louise Malmström
          </note>
          <note n="656d9643">
            Hans Wallmark
          </note>
          <note n="afc56222">
            Olle Thorell
          </note>
          <note n="59400f24">
            Carina Adolfsson Elgestam
          </note>
          <note n="275bbf9f">
            Anneli Särnblad
          </note>
          <note n="680968a7">
            Marina Pettersson
          </note>
          <note n="642de638">
            Tommy Ternemar
          </note>
          <note n="83925636">
            Roland Bäckman
          </note>
          <note n="7c5a09e0">
            Claes-Göran Brandin
          </note>
          <note n="5a2b7c58">
            Lennart Sacrédeus
          </note>
          <note n="227201e1">
            Ulf Holm
          </note>
          <note n="b9070b1d">
            Yvonne Andersson
          </note>
          <note n="897899b7">
            Margareta Cederfelt
          </note>
          <note n="9e35d8e2">
            Marie Nordén
          </note>
          <note n="462b1a97">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 4 mars.
          </note>
          <note n="d19fc864">
            24 § Kammaren åtskildes kl. 16.19.
          </note>
          <note n="66e89941">
            Förhandlingarna leddes
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
