<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 200708</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 200708</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200708--140</head>
          <docDate when="2008-09-04">2008-09-04</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection" xml:id="i-3N8wxsJthGVVR85TwntXtc">
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=1"/>
          <note xml:id="i-6z5BMaZQwpdqWcRWRt5XFD">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-L3oyMZx4ospJBkVmYAw6vb">
            2007/08:140
          </note>
          <note xml:id="i-TYw68iQWXvZcZjvD9o3FC7">
            Torsdagen den 4 september
          </note>
          <note xml:id="i-RoZw4FdfbxhVvVQEvectxg">
            Kl. 13:00 - 13:39
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-4QnRTCdtX6ZniAB3xxmrwY">
          <note xml:id="i-FE4cvdE5CLmkczW1AubYNR">
            1 § Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-XV9XqvPKhLknua6EG823ru">
            Justerades protokollet för den 28 augusti.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-PJQWUXAAsxH3Ln1boJ2zgq">
          <note xml:id="i-C3FscWsicud8vMBQ7Lhm4E">
            2 § Avsägelse
          </note>
          <note xml:id="i-Nc9o3hyAEUGQqHWjgg9d1n">
            Talmannen meddelade att Börje Vestlund (s) avsagt sig uppdraget
            som suppleant i näringsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-BrTSXEN4YcVoSPj7gZFRHk">
            Kammaren biföll denna avsägelse.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-JUxQ37ouXDPPkJ6umMPxaN">
          <note xml:id="i-4ThZyykV7VCNHTecbTGRgZ">
            3 § Anmälan om kompletteringsval till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-TKsS3VXQr3VLE6WFDK1DXF">
            Talmannen meddelade att Socialdemokraternas riksdagsgrupp på
            grund av tidigare uppkommen vakans anmält Börje Vestlund som ledamot
            i näringsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-QwD24NQYFfx7xZZ5X6x58U">
            Talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note xml:id="i-WKP2o5MS4Ym1tJeQTCEv7v">
            ledamot i näringsutskottet
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-DoZe9hbzV4QQ4B3LWjgLbv">
          <note xml:id="i-3ZbX3woVLUZScp289vJ8HN">
            4 § Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-Skfg262PowzBQnHhosfjb7">
            Till riksdagen hade inkommit följande skrivelse:
          </note>
          <note xml:id="i-HQbXaHRjFVqBHjSCLgPXRX">
            Interpellation 2007/08:840
          </note>
          <note xml:id="i-JAJqNEdJSmgELoqgpN167j">
            Interpellation 2007/08:840 Barns läsande
          </note>
          <u xml:id="i-RZgHZm3yjYp3eLFyERhE6E" who="unknown" next="i-a3fdc121ca065141-1">
            <seg xml:id="i-BRN9TYdM67TSxWHGyvvfGq">
              Interpellationen kommer att besvaras torsdagen den 11 september
              2008.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=2"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-1" who="unknown" prev="i-RZgHZm3yjYp3eLFyERhE6E">
            <seg xml:id="i-2WydbRHKKkmapLqPeMEw4b">
              Skälet till dröjsmålet är sedan länge inplanerade externa engagemang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YXy19wS8iVecPoJNHrUSkf">
            Lena Adelsohn Liljeroth
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-JnCNMmSnDxiBX7eu5VRwVk" subtype="interpellationDebate">
          <note xml:id="i-Rh27xirtZHUitFB8UYDRdj">
            5 § Svar på interpellation 2007/08:825 om statsministerns kontakter
            med Västsveriges näringsliv
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-EbvfmM9RvctSKHTCuj6zkB">
            Anf. 1 Näringsminister MAUD OLOFSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-3" next="i-a3fdc121ca065141-4" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-TxqnteD28bUaV5wvdunSLU">
              Herr talman! Patrik Björck har frågat statsministern om han avser
              att ta initiativ för att stödja tillväxt och näringsliv i Västsverige
              och om han avser att föra en dialog med Västsvenska Industri-
              och Handelskammaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-4" prev="i-a3fdc121ca065141-3" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-5">
            <seg xml:id="i-8cEn3MJNDydxpnVL4WApdh">
              Arbetet inom regeringen är så fördelat att det är jag som ska
              svara på interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-5" prev="i-a3fdc121ca065141-4" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-6">
            <seg xml:id="i-KgSqdjvvZU3uREEsbUdXhN">
              Jag har, och har haft, en kontinuerlig, återkommande och mycket
              intressant dialog med västsvenska företrädare om hur vi gemensamt
              kan utveckla tillväxten och näringslivet i Västsverige. Frågor
              om bland annat företags- och innovationsklimat och infrastruktur
              har varit viktiga områden som har diskuterats allt i syfte att
              kunna ge goda förutsättningar för tillväxten i Västsverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-6" prev="i-a3fdc121ca065141-5" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-7">
            <seg xml:id="i-X5jgdoJ43dRAmJjABdrxeU">
              Regeringen för en aktiv näringspolitik och regional tillväxtpolitik
              som nu ger alla delar av landet möjligheter att utvecklas. Resultatet
              är mycket gott med sjunkande arbetslöshet och sjukskrivningstal
              och ökat företagande runt om i hela Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-7" prev="i-a3fdc121ca065141-6" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-8">
            <seg xml:id="i-SpbCgDBszzfCn8DNwBDQmH">
              Vår uppfattning är att en av de viktigaste åtgärderna för att
              stärka en regions konkurrenskraft och förutsättningarna för näringslivets
              utveckling är att öka det lokala och regionala inflytandet. Varje
              region måste ges möjlighet att på bästa sätt nyttja sina unika
              förutsättningar. Därför avser regeringen att permanenta försöksverksamheten
              med ändrad regional ansvarsfördelning i bland annat Västra Götaland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-8" prev="i-a3fdc121ca065141-7" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-9">
            <seg xml:id="i-Q6KsKhwKJtf7MQvrsbAdXY">
              Representanter för regeringen för kontinuerligt en dialog med
              regionala företrädare inom ramen för Nationellt forum för regional
              konkurrenskraft, entreprenörskap och sysselsättning. Syftet med
              forumet är att skapa möjlighet för regeringen att regelbundet
              möta politiska regionala företrädare för att diskutera regionala
              tillväxtfrågor och näringslivets behov och förutsättningar runt
              om i landet. Under året har frågor som infrastruktur, gränsöverskridande
              samarbete och strukturfonder diskuterats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-9" prev="i-a3fdc121ca065141-8" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-10">
            <seg xml:id="i-3PPctzNuGc4Wd1Qz5nD2xo">
              För att främja samverkan mellan regionala och statliga aktörer
              samt förbättra det tvärsektoriella arbetet har regeringen bland
              annat gett ett 20-tal statliga myndigheter i uppdrag att utveckla
              sin samverkan med regionala aktörer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-10" prev="i-a3fdc121ca065141-9" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-11">
            <seg xml:id="i-PQb7H52nXkLr7s8PzYgkVD">
              Tillsammans med regionala och lokala aktörer stöder regeringen
              tillväxt och näringsliv i Västsverige bland annat genom det regionala
              strukturfondsprogrammet som omfattar 572 miljoner kronor EU-medel
              för perioden 20072013. Därtill kommer offentlig och privat medfinansiering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-11" prev="i-a3fdc121ca065141-10" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-12">
            <seg xml:id="i-JKzeZvnxeaYaqDcBcZW4eo">
              Om alla delar av Sverige kan utvecklas och bidra till den gemensamma
              tillväxten tjänar folkhushållet på detta.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=3"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-12" prev="i-a3fdc121ca065141-11" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-DSGA3AGV31gum9FkVi9rxH">
              Jag kan försäkra Patrik Björck om att den här regeringen stöder
              och utvecklar tillväxt och näringsliv i Västsverige lika väl som
              i övriga delar av landet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SrbMGAa6AKhG9TKNBt2mRh">
            Anf. 2 PATRIK BJÖRCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-13" next="i-a3fdc121ca065141-14" who="Q5577436">
            <seg xml:id="i-4g2bHir4VDzz3PcEF31BEK">
              Herr talman! Tack, näringsministern, för svaret!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-14" prev="i-a3fdc121ca065141-13" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-15">
            <seg xml:id="i-KRgFB4dicVEvNdBiMBRr91">
              I den här kammaren har vi ett flertal gånger tidigare diskuterat
              arbetsformerna för regeringen. Då har vi diskuterat hur regeringen
              har hanterat debatter i medier och riksdag. Orsaken till det har
              varit att det har varit kritik från såväl journalister som opposition
              mot att regeringen i allmänhet och statsministern i synnerhet
              interpellationen var ursprungligen ställd till statsministern
              undviker debatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-15" prev="i-a3fdc121ca065141-14" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-16">
            <seg xml:id="i-XCizJr159rjnxyw7K7XnBy">
              Nu har den här frågan vidgats ytterligare eftersom kritik inte
              har kommit bara från pressen och oppositionen utan nu också från
              näringslivet. Man upplever situationen precis på samma sätt som
              oppositionen och medierna, det vill säga att regeringen i allmänhet
              och statsministern i synnerhet undviker debatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-16" prev="i-a3fdc121ca065141-15" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-17">
            <seg xml:id="i-8khKxFZC8vffodsuYABjDC">
              Det är detta som har gjort att jag har ställt de här frågorna
              till statsministern, och nu har näringsministern fått i uppdrag
              att besvara dem i statsministerns ställe.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-17" prev="i-a3fdc121ca065141-16" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-18">
            <seg xml:id="i-KVN2xDt184ke64NGcMh3nc">
              Om man tittar på de konkreta frågorna i interpellationen kan
              man konstatera att jag inte får något svar på den första.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-18" prev="i-a3fdc121ca065141-17" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-19">
            <seg xml:id="i-AsN3ZWPYa4ytVF4vTUtrbU">
              Avser statsministern att ta initiativ till en dialog med Västsvenska
              Industri- och Handelskammaren? Jag får inget svar av näringsministern
              på den frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-19" prev="i-a3fdc121ca065141-18" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-20">
            <seg xml:id="i-JXMxk7vztdnbTnSU3y875V">
              Den andra frågan i den här interpellationen är om statsministern
              avser att ta initiativ till att stödja tillväxt och näringsliv
              i Västsverige. Åtminstone jag skulle vilja påstå att svaret är
              något tunt, även om det finns ett försök till ett svar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-20" prev="i-a3fdc121ca065141-19" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-21">
            <seg xml:id="i-3ajB3LmfAc6sWjJFBFxFa2">
              Bakgrunden till den här interpellationen är en mycket kraftig
              reaktion från Västsvenska Industri- och Handelskammaren. Man beskriver
              en situation. Man försökte nå statsminister Fredrik Reinfeldt
              redan direkt efter valsegern 2006 för att prata om viktiga tillväxtfrågor
              för Västsverige, men man har fått ett blankt nej.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-21" prev="i-a3fdc121ca065141-20" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-22">
            <seg xml:id="i-6CyCPhidbc4VAG1EhwyVqt">
              Man säger då i det här brevet: Vi kan inte undgå att förvånas
              över ditt och din regerings ointresse för att utveckla ett idéutbyte
              med oss. Det är en förvåning som nu sprids i allt vidare kretsar
              i Västsverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-22" prev="i-a3fdc121ca065141-21" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-23">
            <seg xml:id="i-6Ee9aQ4ERYbLuw8K7EUYPj">
              Det är ju det som är bakgrunden till interpellationen och som
              har gjort att jag och många med mig som naturligtvis inte bara
              intresserar sig för näringslivet i allmänhet utan också för Västsverige
              jag är ju ledamot från Västsverige blir väldigt förvånade. Vi
              förstår inte riktigt hur regeringen agerar i det här fallet, att
              man på ett sådant flagrant sätt nonchalerar och inte bryr sig
              om den här utsträckta handen från näringslivet i en viktig dialog.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-23" prev="i-a3fdc121ca065141-22" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-24">
            <seg xml:id="i-6UdQiYXhMHXhR9z5UMmmf1">
              Man säger också att det är en spridd uppfattning bland näringslivet
              i Västsverige att statsministern inte är tillräckligt synlig.
              Det här är en kritik som på punkt efter punkt kommer på plats
              från olika delar av samhället. Alla är entydiga på den här punkten.
              Statsministern är inte synlig, och statsministern vill egentligen
              inte diskutera eller debattera med någon, inte heller med näringslivet.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=4"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-24" prev="i-a3fdc121ca065141-23" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-25">
            <seg xml:id="i-SCJ7HbHHtKVvs7e2dfHMHZ">
              Man beskriver också hur man hade en mycket bättre kontakt med
              den förra statsministern Göran Persson som vid flera tillfällen
              hade långa möten med Västsvenska Industri- och Handelskammaren,
              med statsråd och tjänstemän och generaldirektörer. Där kunde man
              då diskutera för Västsverige väldigt viktiga frågor. Man lyckades
              då bygga upp en dialog med den tidigare regeringen som man nu
              saknar helt och hållet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-25" prev="i-a3fdc121ca065141-24" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-26">
            <seg xml:id="i-2wm3mbykBAb3dk4q66Sw6L">
              Det var en av de viktiga delarna i den här interpellationen.
              Jag får faktiskt inget som helst svar från näringsministern, om
              man avser att ta något initiativ till att öppna den här dialogen
              med Västsvenska Industri- och Handelskammaren. Det tycker jag
              är allvarligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-26" prev="i-a3fdc121ca065141-25" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-27">
            <seg xml:id="i-8dhMwkqZ1FNfakWzLKKmZK">
              Sedan är det naturligtvis allvarligt att den här kritiken är
              så utbredd från hela samhället, att man saknar dialogen med regeringen.
              Det gäller inte bara Västsvenska Industri- och Handelskammaren.
              Även Svenskt Näringsliv säger att man har samma kritik. Man är
              förvånad över bristen på intresse för dialog med näringslivet.
              Det säger alltså Svenskt Näringslivs ordförande, Signhild Arnegård
              Hansen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-27" prev="i-a3fdc121ca065141-26" who="Q5577436">
            <seg xml:id="i-8DQn1ndrMGUrerXhknWssL">
              Jag återkommer med den andra punkten i interpellationen, i debatten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-YC4Kc2EW3t6kVHAdmFgWmt">
            Anf. 3 LARS HJÄLMERED (m):
          </note>
          <u xml:id="i-3nDnpD6f8iMKLQND4VDNeC" next="i-a3fdc121ca065141-28" who="Q5807932">
            <seg xml:id="i-9g9vBSWyZc7hVnDNWk31q1">
              Herr talman! Patrik Björck har ställt en interpellation till
              statsministern med anledning av att Västsvenska Industri- och
              Handelskammaren önskade men inte fick till ett möte med statsministern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-28" who="Q5807932" prev="i-3nDnpD6f8iMKLQND4VDNeC" next="i-a3fdc121ca065141-29">
            <seg xml:id="i-MK7QT5KizdoqgQCW5vdxmt">
              Patrik Björck antyder i sin interpellation att detta indikerar
              en typ av ointresse och ett storstadsperspektiv från regeringens
              och statsministerns sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-29" prev="i-a3fdc121ca065141-28" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-30">
            <seg xml:id="i-UfsXKargmSb4vXGZw7d3NL">
              Herr talman! Man kan utifrån Patrik Björcks interpellation få
              intrycket att företrädare för vår regering över huvud taget inte
              träffar företrädare för västsvenskt näringsliv och inte heller
              lyssnar på och tar intryck av de viktiga frågor som vi västsvenskar
              lyfter fram från gång till annan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-30" prev="i-a3fdc121ca065141-29" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-31">
            <seg xml:id="i-EQwUuq8Ez2jbb41QueMX2y">
              Jag är själv från Västsverige. Jag konstaterar att jag inte delar
              Patrik Björcks uppfattning. Jag känner mig därför manad att ge
              någon typ av nyansering när det gäller två av de frågor som han
              lyfter fram i sin interpellation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-31" prev="i-a3fdc121ca065141-30" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-32">
            <seg xml:id="i-UM99nXVYmNqMsfLEMuA2tR">
              Det första handlar om möten och närvaro, och det andra handlar
              om vad regeringen de facto under de här två åren har levererat
              till gagn för det västsvenska näringslivet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-32" prev="i-a3fdc121ca065141-31" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-33">
            <seg xml:id="i-RGmMKRfxQ6midQ3FKvbW8N">
              Utifrån vad Västsvenska Industri- och Handelskammaren har sagt
              och som nu återberättas av interpellanten kan man få intrycket
              att inga möten och besök har skett. Saken är precis tvärtom. Jag
              tänkte ta några konkreta exempel på detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-33" prev="i-a3fdc121ca065141-32" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-34">
            <seg xml:id="i-PruPAm8itdVXup9t8y3bw2">
              Det första handlar om att en av statsministerns närmaste medarbetare,
              statssekreteraren H G Wessberg har varit i Göteborg och träffat
              Svenskt Näringsliv och flera av dess medlemsorganisationer för
              att lyssna och diskutera företagandets villkor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-34" prev="i-a3fdc121ca065141-33" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-35">
            <seg xml:id="i-MT4w18BwYUJheSMEF3FZb6">
              Ett annat exempel är att finansministern i samband med att budgeten
              för 2008 presenterades var nere på det så kallade Börssällskapet
              i Göteborg och träffade flera av de ledande företrädarna för det
              västsvenska näringslivet, varav många är medlemmar i Västsvenska
              Industri- och Handelskammaren. Vad jag förstår kommer samma sak
              att ske nu när budgeten presenteras inom ett par veckor.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=5"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-35" prev="i-a3fdc121ca065141-34" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-36">
            <seg xml:id="i-5ryAGahX6Z9sJASZYZxC7d">
              Så sent som förra torsdagen var näringsministern själv på den
              så kallade Underleverantörsdagen i Trollhättan och pratade om
              fordonsindustrins villkor. Jag tycker, herr talman, att med de
              exemplen och fler finns visar vår regering ett intresse och ett
              engagemang för det västsvenska näringslivet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-36" prev="i-a3fdc121ca065141-35" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-37">
            <seg xml:id="i-9jNoUCH9pQkfgLkVYqfgfm">
              Låt mig därefter gå in på den andra delen som Patrik Björck tar
              upp. Det handlar om att ta intryck, för rimligen måste det vara
              det uttalade målet och syftet att man får företrädare för riksdag
              och regering och andra att lyssna på de synpunkter, perspektiv,
              idéer, önskemål och ganska ofta krav som lyfts fram. Även i den
              delen tycker jag att regeringen har på fötterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-37" prev="i-a3fdc121ca065141-36" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-38">
            <seg xml:id="i-RzLbh8w3wZFgud5hQedRA4">
              Som göteborgare och västsvensk tycker jag att alliansen har levererat
              till gagn för det västsvenska näringslivet. Jag tänkte, herr talman,
              eftersom tiden medger det, ta fyra korta exempel på detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-38" prev="i-a3fdc121ca065141-37" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-39">
            <seg xml:id="i-KXEAprQYX95Po1NPr85QjV">
              Det första är att genom en lång rad beslut steg för steg göra
              det enklare och förmånligare att vara företagare. Det handlar
              om sjuklöneansvaret, färre momsredovisningar för mindre företag,
              avskaffande av förmögenhetsskatten och en hel del annat som steg
              för steg utvecklar villkoren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-39" prev="i-a3fdc121ca065141-38" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-40">
            <seg xml:id="i-KaMmdcRztN3csdVUVEmCti">
              Det andra är den kommande närtidssatsningen inom infrastrukturen
              där det finns goda förhoppningar om att få till en ny älvförbindelse
              i Göteborg och en ny hamnbana till Göteborgs hamn.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-40" prev="i-a3fdc121ca065141-39" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-41">
            <seg xml:id="i-N6mFbH8P47gK3a3MfeeeMt">
              Det tredje är det som partiledarna i alliansen presenterade förra
              veckan, nämligen forskningssatsningen, en historiskt stor satsning.
              Inte minst kommer det våra universitet och högskolor i Västsverige
              till del som kan lägga en grund för bra forskning och att man
              utbildar duktiga personer som sedan kan verka i näringslivet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-41" prev="i-a3fdc121ca065141-40" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-42">
            <seg xml:id="i-QbGrSV92h6naT7iQQu4kHk">
              För det fjärde och sista har vi fordonsindustrins villkor. Det
              gavs tydliga besked från näringsministern på besöket i Trollhättan
              för en vecka sedan om att de viktiga forskningsprojekt som pågår
              och har pågått under lång tid kommer att fortsätta och fortsätta
              på en hög nivå för att ge fordonsindustrin bra villkor och samtidigt
              ta hand om de viktiga klimatutmaningar som vi står inför.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-42" prev="i-a3fdc121ca065141-41" who="Q5807932">
            <seg xml:id="i-XGKgmtsF1LJaDDdZsXwiqV">
              Sammantaget, herr talman, tycker jag att regeringen har gjort
              och gör ett gott arbete till gagn för våra företag i västra Sverige
              genom att lyssna och vara närvarande. Detta tycker jag sker vare
              sig Västsvenska Industri- och Handelskammaren får möjlighet att
              äta lunch med statsministern eller inte. Jag undrar varför Patrik
              Björck väljer att fokusera så himla mycket på formfrågan snarare
              än innehållet i detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WUdcxd2YnMmSTo3U55o8ZU">
            Anf. 4 GUNNAR ANDRÉN (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-43" next="i-a3fdc121ca065141-44" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-7XUqvvnodFMAxrNECUTzYF">
              Herr talman! Förra veckan var jag i Norrbotten. Det slumpade
              sig så att dagen efter att jag hade varit där hade Dagens Nyheter
              en ekonomibilaga där de visade att det nästan är en boom i Norrbotten
              när det gäller investeringar. Det är alldeles riktigt att det
              är på det sättet. Jag har också läst i LO-tidningen, ganska långt
              bak i senaste numret, där det fanns en beskrivning av att det
              nu är rekordsysselsättning i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-44" prev="i-a3fdc121ca065141-43" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-45">
            <seg xml:id="i-YJ7SY7uUmaQRaDJM3ynTQv">
              Den här typen av informationer gör att man kan fundera över vad
              statsråden ska göra. Vi som har varit med något längre minns till
              exempel att man hade Norrbottensdelegationer och Uddevallapaket.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=6"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-45" prev="i-a3fdc121ca065141-44" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-46">
            <seg xml:id="i-DXQbMvVFVBtz7X467qQqip">
              Senast under Göran Perssons tid var det ett jättelikt paket för
              Västsverige där man flyttade 13 miljarder kronor säkert på goda
              grunder, jag var inte emot det från andra delar av Sverige till
              Västsverige för att vi skulle rädda sysselsättningen framför allt
              på Saab i Trollhättan. Det var riktigt. Statsministern åkte också
              till Rüsselheim, och det var riktigt gjort. För det var en viktig
              insats för Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-46" prev="i-a3fdc121ca065141-45" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-47">
            <seg xml:id="i-GMLMCyp2biwgp2CuKaJbwH">
              Men, herr talman, man måste ha mer helikopterperspektiv än vad
              Västsvenska Industri- och Handelskammaren och näringslivet i Göteborg
              har. Göteborg är en utomordentligt viktig del av Sverige, den
              mest industrialiserade delen, vill jag säga. Det är klart att
              vi ska ha jättelika satsningar på strukturreformerna där, men
              en regering måste också se till hela landet. Kalmar, Karlskrona,
              Åmål och andra delar tillhör Sverige. Det gäller att inte glömma
              bort detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-47" prev="i-a3fdc121ca065141-46" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-48">
            <seg xml:id="i-CJoq9iXRATx7pP7yMpwekx">
              För min del tycker jag att Västsvenska Industri- och Handelskammaren
              som Patrik Björck försvarar så intensivt skulle fundera över varför
              statsministern inte har varit i Norrtälje sedan han blev vald.
              Det är min valkrets. Jag kräver inte att han ska åka till Norrtälje,
              för jag tror att Norrtälje, Nykvarn och så vidare i första hand
              måste sköta sig själva med hjälp av den ordinarie politiken så
              att vi kan få god sysselsättning i alla delar av landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-48" prev="i-a3fdc121ca065141-47" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-49">
            <seg xml:id="i-WaQAKgWyCrdrCd8Ts7DrnT">
              Är det något som jag fruktar är det att vi får nya delegationer
              med statsråd som åker ut med paniksatsningar med 10 miljoner hit
              och 100 miljoner dit. Därför är det så väldigt viktigt, som Lars
              Hjälmered säger här, att de generella stora satsningarna kommer
              att placeras på de ställen där de gör allra mest nytta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-49" prev="i-a3fdc121ca065141-48" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-50">
            <seg xml:id="i-2kDRbHd4DBeUTaVA12JsRW">
              Jag tror att det som Göran Persson gjorde med satsningarna på
              infrastrukturen i Västsverige var det bästa vi kunde göra för
              Sveriges del i det läget. Men i framtiden måste varje regering
              och varje riksdag överväga var man bäst satsar de pengar vi har
              tillgång till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-50" prev="i-a3fdc121ca065141-49" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-51">
            <seg xml:id="i-NJEBNAdmVJAsJzYAWBiE6U">
              Därför tycker jag för min del att Svenskt Näringsliv borde samverka
              över hela landet och inte bara göra sådana aktioner som man nu
              gör i Göteborg. Det kan hända att man på det sättet blir uppmärksammad.
              Men jag tillhör, herr talman, inte dem som blir väldigt imponerade
              av den typen av saker man klagar på att just statsministern inte
              kommer utan man ska se till resultatet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-51" prev="i-a3fdc121ca065141-50" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-Fgs6Nxn5f4LnyksPowA2Nd">
              Jag tycker att vi fortsättningsvis ska satsa på just det som
              Lars Hjälmered och statsrådet har sagt här, på ordentlig infrastruktur
              och forskningspolitik i hela landet. Det är det som ger bäst resultat.
              Det kommer att gynna Västsveriges näringsliv mera än ytterligare
              tio resor av statsministern just till Västsveriges näringsliv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KZkJVeFbszMDcc1DwM4a8h">
            Anf. 5 Näringsminister MAUD OLOFSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-52" next="i-a3fdc121ca065141-53" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-31xtd2hjK9R4uzGdcGFBHE">
              Herr talman! Jag tror inte att bilden av den alliansregering
              vi nu har är att vi undviker debatt. Det tror jag inte är den
              generella bild som svenska folket har. Det är snarare så att vi
              debatteras mer än någonsin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-53" prev="i-a3fdc121ca065141-52" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-54">
            <seg xml:id="i-S9tE8EpQVqpatY5nq93MPB">
              Jag kan tycka att det är en något ovanlig fråga att diskutera
              statsministerns almanacka i riksdagen, men det är ju riksdagsledamöterna
              själva som avgör vilka frågor de vill ställa. Jag kan också förstå
              att Socialdemokraterna har som ideal och modell för statsministerskap
              Göran Persson, eftersom det är det som ni har valt att lyfta fram.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=7"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-54" prev="i-a3fdc121ca065141-53" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-55">
            <seg xml:id="i-AQpbiHTC22MRgXFNLWyBNG">
              Men nu är det så att alliansregeringen har en annan modell. Dels
              är vi en flerpartiregering, dels har vi en modern statsminister
              som lyfter fram olika statsråd, ansvariga statsråd på de olika
              områdena. Om man har ett problem som man vill diskutera, som man
              vill förändra, är det oftast bra att få träffa ansvarigt statsråd
              som sitter och arbetar med frågorna konkret varje dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-55" prev="i-a3fdc121ca065141-54" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-56">
            <seg xml:id="i-SkUMS93k4GwN2wJwmaDNBm">
              Vår statsminister Fredrik Reinfeldt håller inte på och intervenerar
              i de olika statsrådens portfölj. Han låter oss ta ansvar, och
              vi är väldigt glada över det. Jag tror att det blir en starkare
              regering om man jobbar på det sättet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-56" prev="i-a3fdc121ca065141-55" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-57">
            <seg xml:id="i-8dLNyc4TzW8o2RuDMsUyRE">
              När det gäller de dialoger som vi har med Västsvenska Industri-
              och Handelskammaren, Svenskt Näringsliv och andra som finns runt
              om i hela Sverige får jag naturligtvis ta ansvar för de områden
              som jag har: näringspolitik, regional tillväxtpolitik, energifrågorna.
              Jag tycker att vi har en mycket bra dialog.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-57" prev="i-a3fdc121ca065141-56" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-58">
            <seg xml:id="i-AbHfmm4LZTZqtv6eLdHQ5o">
              Det är viktigt att säga att det inte är antalet möten som avgör
              utvecklingen. Vi skulle kunna resa runt på väldigt många möten,
              men jag tror att besvikelsen skulle bli väldigt stor om vi aldrig
              levererade något resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-58" prev="i-a3fdc121ca065141-57" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-59">
            <seg xml:id="i-CuSBkbu2k9UzxGntRVvjWD">
              Nu är vi i ett läge där vi har haft en bra dialog med näringslivet
              runt om i Sverige. Vi är också i ett läge där vi tack vare att
              vi har varit kloka i vårt regerande har sett till att fler människor
              har arbete. Det har skapat ett ekonomiskt utrymme som gör att
              vi har ett reformutrymme på över 30 miljarder. Det kan vi nu investera
              i saker och ting som är bra för näringslivet i hela Sverige, inklusive
              Västsverige: infrastruktur som är en viktig del för att företagen
              ska kunna utvecklas, forskning och innovation som vi presenterade
              häromveckan som innebär att vi nu kan säkra och fortsätta investeringar
              i fordonsindustrin bland annat men också på andra viktiga områden
              som läkemedel, klimat och teknik. Vi har energipolitiken som ska
              skapa säkra och långsiktiga villkor för landets företagare framöver.
              Vi har klimatfrågan där vi måste investera så att Sverige fortsatt
              kan vara i en ledande position och så vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-59" prev="i-a3fdc121ca065141-58" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-60">
            <seg xml:id="i-Hh8k4w6VFrB6qvDvaPzAvn">
              Det är faktiskt väldigt trevligt att vara ansvarigt statsråd
              och kunna säga att vi nu kan se till att investera för framtiden.
              Vi kan skapa långsiktiga villkor som är goda för svenskt näringsliv
              runt om i hela Sverige. Vi behöver inte, som den tidigare regeringen,
              åka runt med diverse paket och akututryckningar, utan vi kan skapa
              ett generellt bra näringslivsklimat för tillväxt i hela landet.
              Det är det som är grunden, och lägger man en sådan grund behöver
              man inte åka ad hoc och leverera olika paket som många gånger
              är kostsamma och inte så verkningsfulla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-60" prev="i-a3fdc121ca065141-59" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-VF3XvSyx4ndCiH4csxo6Tc">
              Jag känner mig alltså väldigt trygg med den dialogen, och jag
              kan också meddela att jag nästa måndag ska ha ett nytt möte med
              Västsvenska Industri- och Handelskammaren för ett gäng ungdomar
              därnere. Att vi har ständiga kontakter med just den här organisationen
              är alltså självklart, och det ankommer på mig att ansvara för
              näringsfrågorna, eftersom jag är ansvarigt statsråd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J7piBb4WpVogikwMKM2Gq2">
            Anf. 6 PATRIK BJÖRCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-61" next="i-a3fdc121ca065141-62" who="Q5577436">
            <seg xml:id="i-SbkG9h2L2Ngp4ddrTxgNzd">
              Herr talman! Det är klart att vi har Göran Persson som ideal,
              men det var inte det som var problemet. Problemet var att Västsvenska
              Industri- och Handelskammaren jämförde och ansåg att den tidigare
              regeringen skötte dessa frågor på ett betydligt mer seriöst sätt.
              Att man jämför den nya regeringen med den gamla är väl inte så
              konstigt, och man konstaterar alltså att jämförelsen utföll till
              den gamla regeringens fördel.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=8"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-62" prev="i-a3fdc121ca065141-61" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-63">
            <seg xml:id="i-CsZ8FMbMrG1B7MHRvWMqRP">
              Det är heller inte bara Västsvenska Industri- och Handelskammaren
              som framför den här kritiken. Jag är bekymrad över att man så
              lättvindigt viftar bort kritiken, för om ordföranden i Svenskt
              Näringsliv, Signhild Arnegård Hansen, säger att det i första hand
              är småföretagen som är kritiska men att även representanter för
              våra största företag är förvånade över bristen på intresse för
              dialog med näringslivet, då blir jag bekymrad, och det borde även
              regeringen bli över att Svenskt Näringsliv upplever det på det
              sättet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-63" prev="i-a3fdc121ca065141-62" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-64">
            <seg xml:id="i-WJ2mQYV63iWFXzgB6FX8zC">
              När regeringen sedan anser att man har en fantastiskt fin kontakt
              med Svenskt Näringsliv förstår jag inte riktigt vad som får ordföranden
              att gå vidare i sin kritik och säga: Efter statsministerns tal
              på Svenskt Näringslivs stämma slås jag av känslan att han tycker
              att vi företagare inte har förstånd nog att förstå vårt eget bästa,
              en föga framgångsrik attityd. Hon uppmanar därefter statsministern
              att lägga sin mästrande attityd åt sidan och öka dialogen med
              både stora och små företag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-64" prev="i-a3fdc121ca065141-63" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-65">
            <seg xml:id="i-4hcWP643TajtWwobTxJT2D">
              Det är den situationen vi har i dag i Sverige mellan regeringen
              och näringslivet, och den är oroande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-65" prev="i-a3fdc121ca065141-64" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-66">
            <seg xml:id="i-Ff7WbXrmefFSwadCkbQYGj">
              Det är naturligtvis inte antalet möten som avgör det kan jag
              förstå utan det är resultatet. Men om regeringen hade kunnat leverera
              ett resultat, varför har då frustrationen från svensk företagsamhet
              varit så stor? Varför har vi haft alla de här upproren och uttrycken
              för att man saknar kontakter?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-66" prev="i-a3fdc121ca065141-65" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-67">
            <seg xml:id="i-XdABsxRMGjWBbfDJ2yUyK8">
              Vi kan ta ett konkret exempel. Lars Hjälmered var inne på det,
              och vi har diskuterat det i kammaren förut. Det gäller den satsning
              på fordonsforskning som den socialdemokratiska regeringen gjorde
              tillsammans med fordonsindustrin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-67" prev="i-a3fdc121ca065141-66" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-68">
            <seg xml:id="i-V4uYcGPug5LNBx8SzC3q2R">
              Vi har under hela året försökt pressa regeringen på besked om
              vad som skulle hända med den. Vi ställde frågor till näringsministern
              i kammaren tidigt i våras, och då sade näringsministern att den
              typen av satsningar tillsammans med fordonsindustrin inte är önskvärda.
              Det var ingenting att ha och ingenting som regeringen pysslade
              med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-68" prev="i-a3fdc121ca065141-67" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-69">
            <seg xml:id="i-DcLbSVQJtY4HwWjM4wXvE8">
              Vi hade också en interpellationsdebatt bara häromveckan i kammaren
              då frågan om regeringen skulle göra någon satsning tillsammans
              med fordonsindustrin återigen kom upp, eftersom tiden höll på
              att rinna ut forskarna var oroliga, och industrin var orolig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-69" prev="i-a3fdc121ca065141-68" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-70">
            <seg xml:id="i-XDtWWi6zsX8Rp832eDtz2G">
              Nu kom visserligen ministern med ett besked häromdagen, men det
              var ett otydligt besked, det var ett sent besked och det var ett
              ofullständigt besked. Innehållet är osäkert. Vi vet fortfarande
              inte vilka nivåer satsningen innehåller när det gäller den fordonspolitiska
              forskningen. Näringsministern säger att man eventuellt ska bibehålla
              den nuvarande nivån, den som den socialdemokratiska regeringen
              drog i gång, men man vågar inte ens svara på frågan hur stor satsningen
              är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-70" prev="i-a3fdc121ca065141-69" who="Q5577436">
            <seg xml:id="i-uaSBBuyxJMt71YBSMNVGn">
              Det här skapar konkret oro. Det är inte antalet möten som avgör,
              utan det är naturligtvis innehållet i politiken. I näringsministerns
              första svar säger hon att resultatet av regeringens politik är
              mycket gott med sjunkande arbetslöshet. Näringsministern säger
              att hon inte behöver åka runt i landet, och det är möjligt, men
              jag åker runt i landet, och då stöter jag på varsel och oroliga
              människor och företagare som undrar vad regeringen håller på med.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=9"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-RJ2i75NkjFswxxe7UCywER">
            Anf. 7 LARS HJÄLMERED (m):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-71" next="i-a3fdc121ca065141-72" who="Q5807932">
            <seg xml:id="i-3eMw86wHSHwMGgnXpfwbC1">
              Herr talman! Jag vill i mitt andra anförande för tydlighetens
              skull påpeka att jag tycker att Västsvenska Industri- och Handelskammaren
              är en bra organisation som värnar västsvenska intressen. Nu fick
              de inte den nämnda lunchen med statsministern. Däremot har flertalet
              av dess företrädare som sitter i dess styrelse, representanter
              för företag som Volvo och Saab och annat, träffat regeringen,
              statsråd och tjänstemän vid otaliga tillfällen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-72" prev="i-a3fdc121ca065141-71" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-73">
            <seg xml:id="i-EySXRvD2REfDk4XDMnvPPw">
              Låt mig också komma in på det här med fordonsindustrin. Jag tycker
              att det visar på att regeringen har ett stort intresse av att
              ge fordonsindustrin långsiktiga och bra förutsättningar, inte
              minst med de besked som kom med den kommande fordonsforskningen.
              Jag tror att det finns en skillnad mellan det som alliansregeringen
              gör och det som den förra regeringen gjorde, och det är att alliansregeringen
              säger att det är upp till de statliga myndigheterna, ytterst Vinnova,
              att göra upp med industrin och se hur man kan utforma detta på
              bästa sätt till gagn för näringslivet, för att klara utmaningen
              inom klimatområdet etcetera utan att man för den skull politiskt
              ska bestämma ned på detaljnivå. Där finns en stor skillnad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-73" prev="i-a3fdc121ca065141-72" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-74">
            <seg xml:id="i-5kHDiYWLFBdXkVC6AkHk8c">
              Jag tycker också att det är viktigt att komma ifrån formfrågan.
              Jag tycker inte att det är speciellt intressant om statsministern
              träffar nämnda handelskammare på lunch eller inte, utan det är
              de innehållsmässiga frågorna som är relevanta, till exempel hur
              vi kan utveckla Göteborg till en bättre stad att leva och verka
              i, och då är fordonsindustrins förutsättningar viktiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-74" prev="i-a3fdc121ca065141-73" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-75">
            <seg xml:id="i-VQFTwEapYTp2P1awWTcxk8">
              Utöver forskningen handlar det om de kommande utsläppskraven
              på bilar som kommer att vara helt avgörande för Saab i Trollhättan
              och Volvo i Göteborg. Vi är många i riksdagen som jobbar med kolleger
              i EU-parlamentet för att få till rimliga krav.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-75" prev="i-a3fdc121ca065141-74" who="Q5807932" next="i-a3fdc121ca065141-76">
            <seg xml:id="i-Mz1NQfqpmsFNma8oXPKugM">
              Det handlar om att Chalmers som stiftelse ska kunna utvecklas
              och till exempel kunna köpa de fastigheter man aldrig fick köpa
              under den socialdemokratiska regeringen och att Göteborgs universitet
              kan fullfölja Havsmiljöinstitutet, vilket är utomordentligt viktigt
              för staden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-76" prev="i-a3fdc121ca065141-75" who="Q5807932">
            <seg xml:id="i-E5983oMa6oUyfP6boBNF1p">
              Jag hoppas att vi kan få igenom de initiativ som kommer inom
              områden som till exempel lärlingsutbildning och spetsutbildning
              till exempel för att utveckla utbildningssystemet i Göteborg till
              gagn för näringslivet allt detta inom infrastrukturen. Jag har
              gott hopp om det hela.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JSrSfjwBBPQF3ckJsZyY1C">
            Anf. 8 GUNNAR ANDRÉN (fp):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-77" next="i-a3fdc121ca065141-78" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-PFNjfdb5rGrF1VEJXF32iY">
              Herr talman! I den mån jag uttryckte mig förklenande om Västsvenska
              Industri- och Handelskammaren vill jag ta tillbaka det. Jag tycker
              att det är en utomordentlig institution. Det var bara sättet att
              arbeta just i det här sammanhanget som jag tycker kanske var något
              inskränkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-78" prev="i-a3fdc121ca065141-77" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-79">
            <seg xml:id="i-QrsW78hYoTiR4PdZ3WKpQm">
              Jag lade häromdagen märke till att regeringen hade utnämnt chefen
              för Volvo Lastvagnar, Leif Johansson, till ordförande för den
              nya teknikdelegationen som ska ta fram ny teknik och så vidare.
              Jag tycker att det är väldigt bra att Leif Johansson vill ställa
              sin kunskap och sina insikter till regeringens förfogande. Det
              är ett lysande exempel på hur regeringen kan ta till vara det
              allra bästa tekniska och marknadsmässiga kunnande vi har. Det
              är möjligt att man på Scania i Södertälje inte blev så glad över
              detta, men jag tycker att det var ett väldigt bra val i alla fall,
              för då använder man verkligen den kunskap vi behöver.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=10"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-79" prev="i-a3fdc121ca065141-78" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-80">
            <seg xml:id="i-9RwLk1EcW887wrW7NiERdV">
              Jag gläds också över att jag ser att den satsning som Göran Persson
              gjorde i Trollhättan har lett till att man i en svår situation
              nu säkrar fler arbetsplatser i Trollhättan med nya linjer som
              förläggs där uppe.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-80" prev="i-a3fdc121ca065141-79" who="Q5556677" next="i-a3fdc121ca065141-81">
            <seg xml:id="i-9eqsrova2hPaafjmNSEmn2">
              Det finns naturligtvis ett jätteproblem som vi också måste diskutera,
              nämligen att fordonsindustrin i hela världen är inne i en mycket
              svår situation där utbudet av bilar av alla slag är enormt mycket
              större än efterfrågan. Detta kommer vi inte att komma undan, och
              därför är det så viktigt att denna regering satsar långsiktigt
              så att vi kan ligga i spetsen när det gäller nya motorer, kanske
              elbilar och så vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-81" prev="i-a3fdc121ca065141-80" who="Q5556677">
            <seg xml:id="i-ULaWQRQ3DUGoG7v8QDX1TQ">
              Där tycker jag att regeringen har visat stor framsynthet, och
              jag förväntar mig ytterligare saker i detta. Det tycker jag fortfarande,
              herr talman, är väldigt mycket viktigare än många besök av statsministern
              hos olika handelskamrar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UaAMP2prahnXvDayMWo7nX">
            Anf. 9 Näringsminister MAUD OLOFSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-82" next="i-a3fdc121ca065141-83" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-3vfpG5CvYhDnkzyFDcZNB8">
              Herr talman! Låt mig först säga att jag tror att Västsvenska
              Industri- och Handelskammaren och alla andra organisationer blir
              mest nöjda när vi levererar. Samtal och diskussioner har sin tid,
              och vi är väldigt glada över de inspel och konkreta förslag som
              kommer i de här samtalen. Vi har haft ganska många nu om man räknar
              tillbaka under de här två åren. Men i grunden blir de här samtalen
              väldigt tröttsamma om vi från regeringens sida inte klarar av
              att leverera. Vi kan göra det vi har gjort det, och vi kommer
              att göra det i den kommande budgeten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-83" prev="i-a3fdc121ca065141-82" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-84">
            <seg xml:id="i-GpSUpBQPfCGnkbEfJcAwwD">
              Låt mig ta ett exempel som gäller fordonsindustrin, och då vill
              jag ge en tillrättavisning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-84" prev="i-a3fdc121ca065141-83" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-85">
            <seg xml:id="i-LaWidduS972C6whKo67XWT">
              Jag har aldrig sagt att vi inte skulle satsa på fordonsindustrin
              i forskningen. Det är väldigt viktigt att poängtera det. Jag tycker
              att det är anmärkningsvärt att något sådant påstås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-85" prev="i-a3fdc121ca065141-84" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-86">
            <seg xml:id="i-8LbJ9asXsSAkh21c4VE9Uq">
              Det jag har sagt är att vi behöver göra generella satsningar
              på miljö, klimat och säkerhet, för det är där svensk fordonsindustri
              är stark. Men ska vi satsa på forskningspengar är det inte regeringen
              som i sin vishet ska sitta och peka ut vilka forskningsprojekt
              som ska få pengar, utan det är de som har kompetens och de som
              vi har utsett att medfinansiera den typen av projekt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-86" prev="i-a3fdc121ca065141-85" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-87">
            <seg xml:id="i-PJVfS4NsmXJeZDc1UpL5KZ">
              Det vi gör från regeringens sida är att avsätta medel till Vinnova,
              Energimyndigheten, forskningsråd och andra som kan vara med och
              medfinansiera. När de sedan tillsammans med fordonsindustrin har
              hittat fram till vad det är vi ska satsa på i Sverige finns det
              möjlighet att göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-87" prev="i-a3fdc121ca065141-86" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-88">
            <seg xml:id="i-L1F2tAaaRpNvX1y2QbPSrk">
              Tack och lov är situationen nu sådan att vi kan öka investeringar
              i forskning och innovation. 15 miljarder kronor kommer vi att
              finansiera fram till 2012. 15 miljarder kronor det är otroligt
              mycket pengar. Men det här är en investering för framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-88" prev="i-a3fdc121ca065141-87" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-89">
            <seg xml:id="i-4nvNQrroQ6NUchKWhN2Caj">
              Hur kan vi göra det? Jo, därför att regeringen har gjort rätt
              saker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-89" prev="i-a3fdc121ca065141-88" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-90">
            <seg xml:id="i-AUqgHmiWRq5kg5ZuFWnYip">
              När vi tog över var det över en miljon människor i utanförskap.
              Låt oss aldrig glömma det. Det var arvet efter socialdemokratiskt
              regeringsinnehav. Och det är klart att när färre arbetar är det
              färre som tjänar pengar och färre som betalar skatt.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=11"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-90" prev="i-a3fdc121ca065141-89" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-91">
            <seg xml:id="i-HDvBWSHPgnm7iNsX5zLagw">
              När vi tillträdde var vår fulla koncentration på att skapa jobb
              och tillväxt i hela landet. Människor ska få jobb, ska få tjäna
              pengar och ska kunna betala skatt till det gemensamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-91" prev="i-a3fdc121ca065141-90" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-92">
            <seg xml:id="i-JzRjaiLN3ao8vff7HBeMYH">
              Nu är vi i ett läge där vi har drygt 30 miljarder i utrymme för
              olika investeringar, och nu har vi möjlighet att gå vidare med
              näringspolitiken och ytterligare förbättra för svenskt näringsliv.
              Vi har möjlighet att göra kraftfulla satsningar, som jag säger,
              på forskning och innovation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-92" prev="i-a3fdc121ca065141-91" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-93">
            <seg xml:id="i-8g8FAsLm6GbUS91pCAb4Pz">
              Vi har möjlighet att göra kraftfulla satsningar när det gäller
              infrastruktur, och infrastrukturfrågan är en av de viktigaste
              frågorna som Västsvenska Industri- och Handelskammaren har lyft
              fram. En del i detta som de har lyft fram är den privata medfinansieringen.
              Jag tycker att det är så spännande att se att Västsvenska Industri-
              och Handelskammaren så konkret har lyft fram olika möjligheter
              att få mer infrastruktur för pengarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-93" prev="i-a3fdc121ca065141-92" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-94">
            <seg xml:id="i-Ws666joSizzuw2KLMoWevB">
              Det skulle vara intressant att bara testa en sådan idé och se
              vad Socialdemokraterna tycker om den typen av initiativ. Är det
              bra att Västsvenska Industri- och Handelskammaren kommer med den
              typen av initiativ? Tycker ni att regeringen ska stödja den typen
              av initiativ, där privata näringslivet går in och medfinansierar?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-94" prev="i-a3fdc121ca065141-93" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-95">
            <seg xml:id="i-VFb5U4Gs589eec6GDRs8bY">
              Utöver det presenterade miljöministern i går satsningar på havsmiljön,
              som har en stor betydelse för Västsverige. Lärlings- och yrkesutbildningen,
              som har nämnts här, är en viktig del för att dessa företag ska
              kunna ha utbildad arbetskraft. En effektivare arbetsmarknadspolitik
              innebär att människor som blir arbetslösa verkligen får hjälp
              att komma tillbaka till arbetslivet igen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-95" prev="i-a3fdc121ca065141-94" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-16EMQJKK3YCVdV45ZRuaXT">
              Jag tror att människor kommer att se att den tillväxtpolitik
              som den här regeringen har fört har skapat trygghet och långsiktighet
              och kan ge möjlighet för Sverige att komma tillbaka. Det är inte
              genom utanförskap vi bygger Sverige, utan det är genom gemenskap
              och människors möjlighet till eget arbete som vi bygger framtiden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SZ5fLdAHQfpaM9mt8f7mzE">
            Anf. 10 PATRIK BJÖRCK (s):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-96" next="i-a3fdc121ca065141-97" who="Q5577436">
            <seg xml:id="i-XAposeisrksMXf6zg8y1Cv">
              Herr talman! Näringsministern säger att näringslivet nog blir
              mest nöjt när vi levererar. På något sätt är det väl just det
              som det handlar om. Jag delar uppfattningen att det enda som näringslivet
              är nöjt med är om man levererar. Jag underskattar inte Svenskt
              Näringsliv på det sätt som Lars Hjälmered gör, som tror att de
              bara är ute efter en lunch. Det är självklart att man är ute efter
              leverans.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-97" prev="i-a3fdc121ca065141-96" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-98">
            <seg xml:id="i-Txr5PKDAUUfQV8RHDYHBH2">
              Problemet är att Svenskt Näringsliv inte är nöjda, för regeringen
              har inte levererat. Det är det som är hela poängen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-98" prev="i-a3fdc121ca065141-97" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-99">
            <seg xml:id="i-4he9AtyyYKNM6J89adtvrz">
              Västsvenska Industri- och Handelskammaren är upprörd och missnöjd.
              Svenskt Näringsliv och deras organisationer är upprörda och missnöjda
              just för att regeringen inte levererar. Det är självklart att
              de inte bryr sig om någon sorts lunch.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-99" prev="i-a3fdc121ca065141-98" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-100">
            <seg xml:id="i-GB4M1HyqtqorajGN2pT43m">
              När det sedan gäller fordonsforskningen, som väl egentligen är
              det enda konkreta som har kommit fram i den här debatten, är det
              så att det är vi socialdemokrater som för det första har startat
              hela det här programmet och för det andra har tvingat regeringen
              att motvilligt under galgen fullfölja det, förhoppningsvis vi
              har ännu inte fått några siffror på hur mycket man ämnar satsa.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=12"/>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-100" prev="i-a3fdc121ca065141-99" who="Q5577436" next="i-a3fdc121ca065141-101">
            <seg xml:id="i-1835qLiY4aEbU9Mt7FuLnZ">
              Men faktum är att näringsministern den 12 februari i en interpellationsdebatt
              i kammaren säger: Jag vill vara tydlig med att regeringen inte
              har samma ansats med stödprogram till vissa branscher som den
              förra regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-101" prev="i-a3fdc121ca065141-100" who="Q5577436">
            <seg xml:id="i-YZ4ufid9gvsDCmigZBqCxo">
              Det var alltså precis den typen av program som fordonsindustrin
              efterfrågade. Det ville man inte stödja. Sedan har vi fortsatt
              att pressa regeringen gång på gång, så sent som för två veckor
              sedan i den här kammaren i en interpellationsdebatt. Nu kommer
              man krypande och säger att man kanske möjligen ska göra en satsning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-C4beSPxcJcunxF7Jx9WpRQ">
            Anf. 11 Näringsminister MAUD OLOFSSON (c):
          </note>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-102" next="i-a3fdc121ca065141-103" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-64W5jn8xwqPtRszzUL3ZTQ">
              Herr talman! Det är klart att Svenskt Näringsliv och andra ställer
              höga krav på den här regeringen. Jag kan bara meddela att när
              de gör mätningar framgår det att man är mer nöjd med den här regeringen
              än vad man är med Socialdemokraterna. Det är väl ändå den jämförelsen
              som vi ska göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-103" prev="i-a3fdc121ca065141-102" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-104">
            <seg xml:id="i-3TTm6rwhsChagBAaXw3zA7">
              Jag tror att det är bra om man har höga krav på den här regeringen,
              därför att vi vill kunna leverera. Och vi kommer att kunna göra
              mycket bra saker tack vare att vi har gjort rätt saker tidigare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-104" prev="i-a3fdc121ca065141-103" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-105">
            <seg xml:id="i-CwgwwkkpS7nFkVVY8fzHzp">
              Jag vill korrigera en sak när det gäller fordonsindustrin. Det
              vi har sagt är att vi inte vill ha separata branschprogram, därför
              att vi vill göra satsningar som handlar om det vi ska satsa på
              för framtiden. Miljö och säkerhet är de områden som gäller branschen
              fordon. Men att göra den typen av satsningar innebär inte att
              det är olika branscher som finns med i den forskningen. Vi pekar
              ut vad det är för viktiga samhälleliga uppgifter som vi vill ha
              lösta med forskningen. Klimatfrågan är ett sådant samhälleligt
              problem. Fordonsindustrin har en betydelse för om vi ska kunna
              minska klimatutsläppen. Det är så vi resonerar. Men det är inte
              regeringen som ska sitta och peka ut vad det ska satsas på och
              inte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-105" prev="i-a3fdc121ca065141-104" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-106">
            <seg xml:id="i-Cpz4VdEaE6FSbcyMtMQmUu">
              Jag tycker att det är jättebra om Socialdemokraterna vill ge
              stöd till den forskningen. Det är alldeles utmärkt om vi är överens
              över blockgränsen om att den typen av satsningar i forskningen
              är viktig. Men jag tror att det är viktigt att se att klimatfrågan
              är en viktig fråga som vi måste lösa och där olika branscher måste
              ha sin ingång i detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-106" prev="i-a3fdc121ca065141-105" who="Q253640" next="i-a3fdc121ca065141-107">
            <seg xml:id="i-EaGP3Un7BHRuTo5K2PmAwL">
              Till sist vill jag säga att det känns väldigt bra att vara ansvarigt
              statsråd just nu, i ett läge där Sverige befinner sig i något
              slags vändpunkt. Vi har minskat utanförskapet. Vi har ökat jobbtillväxten.
              Men det finns också en hel del varsel runt om i Sverige. Det vi
              vill göra är att skapa framtidstro hos människor så att de ser:
              Även om du skulle förlora ditt jobb och även om du blir permitterad
              finns det en möjlighet för dig att få jobb på andra ställen, i
              andra företag och i andra verksamheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-a3fdc121ca065141-107" prev="i-a3fdc121ca065141-106" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-Cbqqh38amXSYLaLyi5bTKM">
              Regeringen ska ge så goda företagsvillkor som det bara är möjligt.
              Vi ska satsa på infrastruktur nu när vi har råd. Vi ska satsa
              på välfärdslösningar så att vi kan gå en ljus framtid till mötes.
              Det har vi möjlighet att göra tack vare det vi har gjort under
              de två år som har varit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9dGQjqKevtjEo2ABYAqsgU">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-T8qLnmc3kNhUcDJjHTjUx7">
          <note xml:id="i-RcXFeUoNqLJ1KDB5aZoG69">
            6 § Anmälan om inkommen faktapromemoria om förslag från Europeiska
            kommissionen
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=13"/>
          <u xml:id="i-CUbeFecxaMW9oaSFMa3nU6" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-RM2W31qk7rkq6jKjTzVLmq">
              Talmannen anmälde att följande faktapromemoria om förslag från
              Europeiska kommissionen inkommit och överlämnats till utskott:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UY4PPWJD32yvviGAjkTgDo">
            KOM(2008)419
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-QvMsNJNSuU5sAn2GGaCqNr">
          <note xml:id="i-6cv81krtMggZSxez2kFp5M">
            7 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-4D17sH3jGRfvYCfHD1h4CH">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note xml:id="i-XkQiLznTTD1azd9TP6khG">
            den 4 september
          </note>
          <note xml:id="i-Ep84NXBHKNTPBZU2t9LU25">
            Cecilia Widegren
          </note>
          <note xml:id="i-MUbDEniMPZsrsQbWvK5p64">
            Birgitta Ohlsson
          </note>
          <note xml:id="i-4ytBLwdfTyJkHemNkE1XAA">
            Margareta B Kjellin
          </note>
          <note xml:id="i-VthYzGKhTqZ4h2vd2CgDAB">
            Monica Green
          </note>
          <note xml:id="i-HAueRW3Cns5TJgDVDDq4Eq">
            Gunilla Carlsson
          </note>
          <note xml:id="i-7eq1YH1RoX11uuG8crJ3Gw">
            Gunnar Andrén
          </note>
          <note xml:id="i-EE9Xn31hVRZ1KRC7mqe9KB">
            Matilda Ernkrans
          </note>
          <note xml:id="i-MMq4PWxLKyaeisH8iNjr1v">
            Göran Lindblad
          </note>
          <note xml:id="i-3HXQ4RVUnFMtWBbbA5TRNY">
            Anita Brodén
          </note>
          <note xml:id="i-G3agjey2LZkzJp7V429oaz">
            Gunvor G Ericson
          </note>
          <note xml:id="i-RRVekwZpDHVivs1Tu9W5mj">
            Carina Hägg
          </note>
          <note xml:id="i-Nsy3VKrB3y7ukWegeqi1Tm">
            Birgitta Ohlsson
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=14"/>
          <u xml:id="i-63jjnXhKo5L4sM1zGfkZtx" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-M38Ax6kvfmNsEYXaetn3Jb">
              Frågorna redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
              tisdagen den 16 september.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-QdshtTZoccVWoHsT6z9qZR">
          <note xml:id="i-LywuPq5aN73BP7E19uvGhm">
            8 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note xml:id="i-4N8YyEVdN2NpM5VcRGmqcZ">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note xml:id="i-WmAykwtR7df1iPiGjpGxPj">
            den 3 september
          </note>
          <note xml:id="i-YbvjDJeJvtXwYwL5vcC4Y2">
            Raimo Pärssinen
          </note>
          <note xml:id="i-7n5JegSxHS4GxNeaikWiCP">
            Raimo Pärssinen
          </note>
          <note xml:id="i-RoxsEUfAxvLQN6pok5ZW15">
            Barbro Westerholm
          </note>
          <note xml:id="i-YmA98b5vuwMMfkpJEzDXk">
            den 4 september
          </note>
          <note xml:id="i-Mz6rDvzcwnRg3ieYKtbZ75">
            Fredrik Lundh
          </note>
          <note xml:id="i-F2kmAQ68eSdLkwbQ5EbZn8">
            Dan Kihlström
          </note>
          <note xml:id="i-NojWUWL9S2B1crtU7fbzDP">
            Lennart Sacrédeus
          </note>
          <note xml:id="i-JnMhNRmnLTLzvxX8gXJ9yP">
            Catharina Bråkenhielm
          </note>
          <note xml:id="i-UzKmyU5LWhgDJG6NAoNPew">
            Ulf Holm
          </note>
          <note xml:id="i-ERaNR5CYamq2st8UWF3o9r">
            Carina Hägg
          </note>
          <note xml:id="i-JDiMComjvSTNnqYWK3k2ZX">
            Matilda Ernkrans
          </note>
          <pb facs="http://data.riksdagen.se/fil/B4E3E07B-FFA8-441C-89E5-48A0E97479B6#page=15"/>
          <u xml:id="i-GHtCCWDpW1duFWhQP6JhGu" who="Q253640">
            <seg xml:id="i-3fNzf6MFf3Y1P4Z1z3RFhx">
              Svaren redovisas i bilaga som fogats till riksdagens snabbprotokoll
              tisdagen den 16 september.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-9UbVoR9XbUhNY3ssvao6ee">
          <note xml:id="i-6EspY5xHGpatjtaQ2jYxLj">
            9 § Kammaren åtskildes kl. 13.39.
          </note>
          <note xml:id="i-H4tfUSL6yZKQxuCSW3TB8Q">
            Förhandlingarna leddes av talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-HeYq1mavBBymZhrknQWx4m">
            /Eva-Lena Ekman
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
