<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 2001</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 2001</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-200102--3</head>
          <docDate when="2001-09-20">2001-09-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note n="e154efa1">
            Det justerade protokollet beräknas utkomma om 3 veckor
          </note>
          <note n="59afc8b9">
            --------------------------------------------
          </note>
          <note n="0a7bc56c">
            1 § Ny riksdagsledamot, m.m.
          </note>
          <note n="a6629909">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från
          </note>
          <note n="0aff8207">
            Valprövningsnämnden inkomna
          </note>
          <note n="32fd1a99">
            Berättelse om granskning av bevis för riksdagsledamot och ersättare
            för riksdagsledamöter
          </note>
          <note n="5e97b09e">
            Till Valprövningsnämnden har från Riksskatteverket inkommit bevis
            om att Anna Kinberg (m),
          </note>
          <note n="bf81c659">
            Helsingfors, utsetts till ny ledamot av riksdagen fr.o.m. den
            18 september 2001 sedan Carl Bildt (m)
          </note>
          <note n="0b0f9801">
            avsagt sig sitt uppdrag som riksdagsledamot. Från
          </note>
          <note n="d60ec802">
            Riksskatteverket har också inkommit protokoll angående utseende
            av ersättare.
          </note>
          <note n="63c8e103">
            Valprövningsnämnden har denna dag granskat beviset för den nya
            ledamoten och protokollet angående ersättare och därvid funnit
            att de blivit utfärdade i enlighet med 19 kap. 11 § vallagen.
          </note>
          <note n="59611772">
            Helsingfors den 18 september
          </note>
          <note n="927dad41">
            Lars Tottie/
          </note>
          <note n="ddf85e6f">
            Kerstin Siverby
          </note>
          <note n="096da2d7">
            2 § Kompletteringsval till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="3eb9ef6d">
            Talmannen meddelade att Moderata samlingspartiets riksdagsgrupp
            på grund av uppkommen vakans anmält Anna Kinberg som suppleant
            i arbetsmarknadsutskottet.
          </note>
          <note n="f975d101">
            Talmannen förklarade vald till
          </note>
          <note n="3ddb0f21">
            suppleant i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="35a184f9">
            Anna Kinberg (m)
          </note>
          <note n="d06e4e2f">
            3 § Debatt med anledning av budgetpropositionen
          </note>
          <note n="49f35752">
            Finansministern överlämnade regeringens proposition
          </note>
          <note n="d425b228">
            2001/02:1 med förslag till statsbudget för budgetåret 2002, reviderad
            finansplan, budgetpolitiska mål, ändrade anslag för budgetåret
            2001, skattefrågor m.m.
          </note>
          <note n="81311c9d">
            Anf. 1 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note n="69328726">
            HOLM (s):
          </note>
          <note n="55893c7e">
            Fru talman! Ärade ledamöter och åhörare! Förra veckan inträffade
            något som vi aldrig kommer att glömma. Terrordåden i USA var en
            fruktansvärd händelse, en mänsklig katastrof. Frågan är: Påverkar
            detta världsekonomin?
          </note>
          <note n="59dade7e">
            Det är i dag ännu för tidigt att dra några säkra slutsatser.
            Redan före de tragiska händelserna i USA
          </note>
          <note n="c3969994">
            fanns en betydande osäkerhet om när den amerikanska ekonomin
            skulle vända och ta fart igen. Nu förstärks denna osäkerhet ytterligare.
            Samtidigt talar flera faktorer för att de ekonomiska konsekvenserna
            av terrordåden i USA är begränsade. Räntan har sänkts i USA och
            EMU-området, och även i Sverige.
          </note>
          <note n="7fb05dbc">
            Det finns en tydlig beredskap för ett beslutsamt ekonomiskt politiskt
            agerande.
          </note>
          <note n="a8382d5d">
            Samtidigt är det viktigt att komma ihåg att den svenska ekonomin
            står väl rustad inför en eventuell förlängd konjunkturnedgång.
            Det är ordning och reda i de offentliga finanserna. Inflationsförväntningarna
            är låga. Räntorna är låga. De offentliga finanserna visar betydande
            överskott.
          </note>
          <note n="036a61a2">
            Den ansvarsfulla ekonomiska politiken har de senaste åren möjliggjort
            stora avbetalningar på statsskulden. Under den här mandatperioden,
            från
          </note>
          <note n="9f38b551">
            1998 till 2002, kommer statsskulden att amorteras med 1 miljard
            kronor per riksdagsledamot, eller med andra ord med 349 miljarder
            kronor. Sverige står betydligt bättre rustat än många av våra
            europeiska grannländer, som trots de senaste årens ekonomiska
            högkonjunktur fortfarande dras med underskott i sina budgetar.
          </note>
          <note n="45e1cf6d">
            Sverige står också på andra områden väl rustat inför framtiden.
            Jag läste i gårdagens Financial Times att OECD den här veckan
            kommer att offentliggöra en rapport där man utnämner Sverige till
            världens mest kunskapsbaserade ekonomi. Efter Sverige följer
          </note>
          <note n="971dccb9">
            USA, Sydkorea och Finland. OECD-rapportens huvudbudskap är att
            förmågan att skapa, fördela och använda kunskap alltmer är en
            central konkurrensfördel och av stor betydelse för tillväxt och
            levnadsstandard. Och Sverige leder denna utveckling enligt
          </note>
          <note n="1cdf6142">
            OECD.
          </note>
          <note n="d9a56cf1">
            Det är ingen tillfällighet att vi har hamnat i detta läge. Den
            ekonomiska politiken har under de senaste åren handlat mycket
            om att bygga upp marginaler, samtidigt som vi har gjort stora
            investeringar i utbildning och forskning. Det har handlat om att
            skapa en långsiktigt uthållig ekonomi som kan möta svängningar
            och motverka nedgångar.
          </note>
          <note n="ff66de64">
            Vi skriver i budgeten och finansplanen att om tillväxten skulle
            bli svagare kan vi tänka oss motsvarande anpassning av överskottsmålet
            för de offentliga finanserna. Målet om 2 % överskott i genomsnitt
            över en konjunkturcykel ger Sverige utrymme att under vissa år
            ha ett lägre överskott. Människor ska inte behöva drabbas av besparingar
            som slår mot hushållsekonomin eller mot kvaliteten i välfärden.
            Vi har skaffat oss en buffert, en säkerhetsmarginal. Vi behöver
            inte nu börja diskutera hur vi ska spara i alla trygghetssystem,
            och därför ligger det reformpaket som riksdagen beslutade om i
            våras fast. Det är viktigt att vi fortsätter med ordning och reda
            i ekonomin så att alla människor kan lita på att våra trygghetssystem
            står pall den dag då de verkligen behövs. Det är det som har varit
            målsättningen med de senaste årens ekonomiska politik.
          </note>
          <note n="4e06edb9">
            Fru talman! Höstens budget är en budget för tillväxt och rättvisa.
            Välfärdsreformer för 21 miljarder kronor föreslås. Samtidigt läggs
            förslag om skattesänkningar för låg- och medelinkomsttagare och
            pensionärer. Totalt handlar det om rättvisereformer och skattesänkningar
            för 44 miljarder kronor.
          </note>
          <note n="08881603">
            Årets budget är en budget för tillväxt. Socialdemokratisk ekonomisk
            politik har alltid handlat om att sätta jobben främst. Att människor
            ska kunna få jobb krävs för att ekonomin ska kunna växa.
          </note>
          <note n="f6ef059f">
            Med årets budget lägger regeringen fast ett antal förslag som
            stärker den ekonomiska tillväxten. Det handlar om skattesänkningar
            för låg- och medelinkomsttagare och pensionärer som gör att hushållen
            kan öka sin konsumtion. Föräldrar får kanske råd att köpa nya
            cyklar till barnen. Pensionärer får råd att unna sig lite mer,
            kanske en extra tågresa till sina barn och barnbarn som bor i
            en annan del av landet.
          </note>
          <note n="968e5ded">
            Mer resurser till kommuner och landsting gör att fler kan anställas
            i skolan. Fler sjuksköterskor och undersköterskor kan få jobb
            i vården, och fler förskollärare kan anställas på dagis. Bara
            regeringens förslag om en särskild skolsatsning på 5 miljarder
            kronor innebär att 15 000 fler lärare och annan skolpersonal kan
            anställas. Maxtaxan på dagis och skattesänkningar för vanliga
            människor gör att marginaleffekterna minskar.
          </note>
          <note n="304986ba">
            Regeringen föreslår också stora resurser för att öka människors
            kunskaper och kompetens. Vi presenterar en skärpt konkurrenspolitik,
            och inte minst föreslår vi förbättrade förutsättningar för småföretagare
            i glesbygd. Regeringen föreslår också en rad åtgärder för ett
            ökat företagande. Det handlar om sänkt skatt för investmentbolag.
            Det handlar om nedsatta socialavgifter för företag i inre Norrland,
            delar av Bergslagen och Värmland.
          </note>
          <note n="3f158f43">
            Höstens budget är en budget för rättvisa. Det är inte nog att
            klara ekonomin och sysselsättningen om vi inte också är beredda
            att ta det tredje steget, nämligen att se till att samhället blir
            mer rättvist. Här finns det mycket att göra.
          </note>
          <note n="a82fb30a">
            Det finns stora orättvisor i dagens Sverige. Klasssamhället är
            på många sätt fortfarande levande, även om det inte ser ut som
            vid det förra sekelskiftet.
          </note>
          <note n="401f553b">
            Orättvisorna går mellan dem som har ett arbete och dem som är
            arbetslösa, men också tvärs igenom arbetslivet. De går mellan
            kvinnor och män. De går mellan människor med olika bakgrund, och
            de går tvärs igenom landet och hotar att skapa ett tudelat
          </note>
          <note n="db26922a">
            Sverige.
          </note>
          <note n="c91f8d9b">
            Orättvisorna syns i lönekuvertet och på barnens kläder. De märks
            på boendestandard och semestermöjligheter. De märks i karriärmöjligheter
            och inflytande, i hälsa och brottsstatistik. De hörs också på
            det språk som vi talar.
          </note>
          <note n="53f7309b">
            Ska orättvisorna kunna brytas måste kampen mot arbetslösheten
            fortsätta. Den generella välfärden, som omfattar alla, måste stärkas.
            Men det krävs också särskilda satsningar som direkt angriper klassklyftorna
            och orättvisorna.
          </note>
          <note n="984e5f2a">
            I årets budget prioriteras barnen, barnfamiljerna, pensionärerna
            och arbetslivet. Det handlar om stora rättvisereformer som gör
            livet lättare på många områden.
          </note>
          <note n="e26037dc">
            Låt mig ge några exempel.
          </note>
          <note n="7f873f85">
            Många barnfamiljer har svårt att få pengar och tid att räcka
            till. I årets budgetproposition föreslås ett antal reformer för
            att förbättra deras situation. Maxtaxan i barnomsorgen, som införs
            från årsskiftet, innebär kraftigt sänkta dagisavgifter, men också
            -
          </note>
          <note n="b3aee471">
            vilket är viktigt - sänkta marginaleffekter, vilket ökar viljan
            till arbete.
          </note>
          <note n="80ca622e">
            Föräldraförsäkringen förlängs med en pappamånad från årsskiftet.
            Det ger frihet för föräldrar att stanna hemma längre med det nyfödda
            barnet eller att ta ut ersättningen som kortare arbetstid medan
            barnet fortfarande är litet.
          </note>
          <note n="5a0e2090">
            Garantinivån i föräldraförsäkringen föreslås höjas i flera steg.
          </note>
          <note n="058288d8">
            Många pensionärer tycker att det är svårt att få hushållsekonomin
            att gå ihop. Det gäller särskilt de pensionärer som bara har folkpension
            och pensionstillskott.
          </note>
          <note n="38284b39">
            Regeringens budgetproposition innehåller flera förslag för att
            stärka pensionärernas situation. Det handlar om höjda bostadstillägg,
            en uppräkning av pensionen med inflationen och sänkt skatt. Sammantaget
            ger det ca 250 kr mer i månaden för den som bara har folkpension
            och pensionstillskott.
          </note>
          <note n="025c20ce">
            Pensionärer föreslås få ett ökat skydd mot höga avgifter både
            i tandvården och äldreomsorgen. En ensamstående pensionär föreslås
            bli garanterad att ha drygt 4 100 kr kvar i månaden när avgiften
            till äldreomsorgen är betald.
          </note>
          <note n="ab8c022a">
            Samtidigt är det viktigt att det finns vård och omsorg som är
            tillräckligt bra när man väl behöver den.
          </note>
          <note n="1211cee5">
            Vården och omsorgen får därför ett rejält resurstillskott på
            9 miljarder kronor med de pengar som frigjorts bl.a. genom neddragningar
            i försvaret som nu börjar betalas ut.
          </note>
          <note n="3d1fc018">
            Vården och omsorgen behöver stärkas ytterligare.
          </note>
          <note n="2eabaacd">
            Väntetiderna i vården ska kortas. En särskild satsning på nästan
            4 miljarder kronor föreslås just i syfte att minska köer och öka
            tillgängligheten i vården.
          </note>
          <note n="0dc74e6a">
            Resurserna till kommunerna stärks ytterligare när de 200 kr som
            nästan alla betalar i statlig skatt tillfaller kommunerna även
            nästa år. Det ger kommuner och landsting en extra miljard.
          </note>
          <note n="25890f77">
            De rättvisereformer som regeringen nu föreslår handlar också
            om att förbättra situationen i arbetslivet.
          </note>
          <note n="72272ed3">
            Många vittnar om ökad stress, och antalet långtidssjukskrivningar
            ökar. I dag finns det 100 000
          </note>
          <note n="7845569a">
            människor som har varit sjukskrivna i mer än ett år.
          </note>
          <note n="a6052f7c">
            Därför presenterar regeringen i budgetpropositionen ett 11-punktsprogram
            för ökad hälsa i arbetslivet. Det är ett mycket viktigt program
            som jag hoppas att parterna på arbetsmarknaden kommer att engagera
            sig i. Det fordrar i sista hand beslut på den enskilda arbetsplatsen
            och ett engagemang från fackliga organisationer och arbetsgivare.
          </note>
          <note n="5e50afa2">
            Det handlar naturligtvis också om den enskilde individens trygghet.
            Årets budget innehåller också ett förslag om förbättrade villkor
            i arbetsskadeförsäkringen.
          </note>
          <note n="52f891b6">
            Årets budget är också viktig ur ett principiellt ideologiskt
            perspektiv. Med årets budget tas stora steg för att säkra den
            generella välfärdspolitiken.
          </note>
          <note n="59c59431">
            Det handlar om ett ideologiskt vägval. Antingen satsar vi bara
            på dem som har det allra sämst eller också satsar vi på att det
            stora flertalet ska få så bra trygghet när man blir sjuk eller
            arbetslös eller under den tid då ens barn är små att man är beredd
            att betala skatt till det gemensamma för att nå allt detta.
          </note>
          <note n="e3c36d28">
            Förslaget om att höja taket i socialförsäkringarna år 2003 -
            sjukförsäkringen och föräldraförsäkringen -
          </note>
          <note n="33da3a7f">
            under förutsättning att statsfinanserna så tillåter, är just
            ett sådant ideologiskt ställningstagande om att välfärden ska
            omfatta alla.
          </note>
          <note n="6330538b">
            Årets budget är en budget för rättvisa och tillväxt.
          </note>
          <note n="36a02d72">
            Reformerna och skattesänkningarna ökar rättvisan och tryggheten
            och skapar mer jämlika villkor i samhället, något som driver utvecklingen
            framåt.
          </note>
          <note n="d92b117b">
            Trygga människor vågar satsa. Trygga människor skaffar sig utbildning,
            byter jobb, startar ett företag eller skaffar barn.
          </note>
          <note n="3a6fc078">
            Rättvisa och trygghet är en förutsättning för tillväxt.
          </note>
          <note n="566f3bfb">
            Med årets budget tas ett stort antal steg för att öka rättvisan,
            men vi blir aldrig nöjda. Det är den socialdemokratiska reformismens
            karaktär. Det finns inga snabba genvägar. Men successivt förbättrar
            vi människors vardag steg för steg. Den här budgeten är ett stort
            steg på den vägen.
          </note>
          <note n="d2154aab">
            När nu regeringen presenterar budgetpropositionen för år 2002
            vill jag till sist därför uttrycka ett tack till mina kolleger
            i Vänsterpartiet och Miljöpartiet för ett gott samarbete och för
            en god grund som vi har lagt för en bra ekonomisk utveckling i
            Sverige under de närmaste åren.
          </note>
          <note n="55fcf5e4">
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker" n="060e1a89">
            Anf. 2 GUNNAR HÖKMARK (m):
          </note>
          <u who="Q1357206" xml:id="i-56168701e0311247-0" n="caeee703">
            <seg n="240b994b">
              Fru talman! Plötsligt tränger sig några av livets tragedier på
              oss på ett sätt som vi inte kan vända oss bort ifrån; när det
              som finns i våra värsta mardrömmar blir en eländig och konkret
              verklighet för medmänniskor i Sundsvall, eller som förra tisdagen
              när det ofattbara och avsiktliga skedde. Tusentals människor mördades.
              Det var flygvärdinnor som stacks ihjäl, barn och vuxna som sprängdes
              i luften, människor som blev levande facklor.
            </seg>
            <seg n="a82e3b5f">
              Det är en medveten och avsiktlig, men också meningslös grymhet,
              ett avsevärt förakt för människolivet som vi inte kan begripa,
              bara chockas och förfäras av.
            </seg>
            <seg n="8bea7e8a">
              Det som skedde då kommer oundvikligen att sätta sin prägel på
              den ekonomiska utvecklingen i världen.
            </seg>
            <seg n="d197e07c">
              Hur mycket och hur länge får vi se.
            </seg>
            <seg n="731f735c">
              Det som skedde då drabbade så många människor
            </seg>
            <seg n="98836d9a">
              - en hel stad och ett land - att det också tvingar oss att se
              skillnad på det som är stort och det som är smått. Våra meningsskiljaktigheter
              om skatt och arbetsrätt, om redovisningen av arbetslösheten i
              dess olika kolumner eller andra debattfrågor vi har i dag, blir
              självklart små när vi sätter dem i perspektivet av dessa stora
              frågor eftersom de handlar om en attack på det civiliserade och
              öppna samhället.
            </seg>
            <seg n="f626a42b">
              Det ger oss också anledning att vidga perspektivet på det som
              i grunden är en ekonomisk debatt i dag.
            </seg>
            <seg n="181e0f31">
              Attacken i USA var inte bara en attack mot tusentals oskyldiga
              människor mitt i deras liv. Det var också en attack mot det öppna
              samhälle och den öppna ekonomi som ger enskilda människor växtkraft
              och möjlighet att själva forma sina liv.
            </seg>
            <seg n="8aca3e91">
              Det är en attack mot den oräddhet som skapar möten och kontakter
              mellan människor i olika kulturer, och det är en attack mot ett
              ekonomiskt system som kan befria människor, inte bara från fattigdom
              utan också från ett gammalt samhälles förtryck av den enskilde.
            </seg>
            <seg n="2f36e3a8">
              Det som är den kanske allra viktigaste uppgiften en dag som i
              dag är att visa att Sverige ska gå i täten för att denna öppna
              ekonomi inte får vändas i slutenhet i någon del. Sverige ska kunna
              gå i täten för att slå vakt om ett vidgat internationellt samarbete
              och en vidgad global ekonomi.
            </seg>
            <seg n="cd33981f">
              Det förtjänar att sägas gång på gång att det inte är i de delar
              av världen där öppenhet och marknadsekonomi råder som förtrycket
              och utsugningen av människor är som störst. Det är i stället i
              de delar av världen där slutenheten tjänar som ett medel för att
              hindra människor att utveckla sina egna livsdrömmar och sina egna
              möjligheter. Det kan inte sägas nog många gånger. Vi hör i dag
              debattröster från olika håll som säger att man visserligen ska
              ta avstånd från terrorattackerna men som också ser en förklaring
              till dessa i det som USA och den fria världen symboliserar.
            </seg>
            <seg n="4824da7b">
              Jag tycker först och främst att det är en mycket obehaglig ståndpunkt,
              för den bygger på resonemang om samma kollektiva skuld som terroristerna
              lägger till grund för att mörda oskyldiga människor. Men det är
              fel också i en annan bemärkelse. Det som vi ser i form av förtryck
              och fattigdom runtom i världen har inte att göra med den fria
              ekonomin och den öppna handeln. Det har inte att göra med USA:s,
              Sveriges eller den europeiska unionens arbete för en växande fri
              handel och för möten mellan människor. Det har att göra med sådant
              som t.ex. regimer i Afghanistan,
            </seg>
            <seg n="59e685d0">
              Libyen, Irak eller Iran med religionen som ett medel vill förvägra
              sina medborgare. Men det bottnar varken i islam eller i ett förtryck
              från den rika världen utan i ett förtryck från enskilda regimer.
            </seg>
            <seg n="f11c95d9">
              Det kan inte heller sägas nog många gånger att det som vi nu
              har sett explodera i New York och i Washington inte beror på att
              västvärlden och den öppna ekonomin är ett hot mot människors välfärd,
              utan det är i stället så att öppenheten är ett hot mot slutna
              samhällen. Precis som vi under 80-talet och 90-talet såg hur gamla
              socialistiska regimer föll inför en allt öppnare världsekonomi
              och fria medier är det klart att den fria ekonomin och öppenheten
              är ett hot mot dem som vill ha slutna regimer och slutna samhällen.
            </seg>
            <seg n="f96c76d2">
              Mot bakgrund av detta vill jag säga, fru talman, att det i dag
              när vi diskuterar den ekonomiska grundvalen för Sveriges framtida
              välfärdsutveckling är minst lika viktigt att komma ihåg vår roll
              i ett vidare världssammanhang. Sverige måste vara bland de länder
              som går i täten för att säkra ett fritt och öppet internationellt
              världssamfund, inte bara när det gäller politiken utan också när
              det gäller ekonomins utveckling. Vi har sett att där det finns
              en öppen ekonomi och en fri handel finns förutsättningarna för
              att befria människor från det förtryck som förekommer på så många
              olika håll runtom i världen.
            </seg>
            <seg n="5c9a3166">
              Fru talman! Jag tycker att detta är en utgångspunkt som vi bör
              ha när vi diskuterar den ekonomi som vi vill se i vår värld men
              också i vårt eget land.
            </seg>
            <seg n="1e654e60">
              Fru talman! Det är självfallet en plikt att resonera om de frågor
              som rör våra egna meningsskiljaktigheter. Det är en självklarhet,
              eftersom det avgör människors välfärd och utveckling också i vårt
              samhälle.
            </seg>
            <seg n="84885df9">
              Det är det som avgör hur unga och gamla ska kunna klara sin framtid
              och hantera sin vardag, och det är också en avgörande förutsättning
              för att människor ska kunna göra de val - både i politiken och
              i det vanliga livet - som leder till en situation där de själva
              kan påverka välfärden.
            </seg>
            <seg n="ef98910d">
              Fru talman! Regeringen ger i sin finansplan en bild av ett Sverige
              som egentligen inte har några större problem. Efter en liten doppning
              i tillväxten detta år blir allting som vanligt igen nästa år.
              Tillväxten studsar upp till nästan det dubbla. Arbetslösheten
              fortsätter att minska, och sysselsättningen fortsätter att öka.
              Det finns inga problem, och därför finns det inte heller några
              förslag till åtgärder för företagande, ökande tillväxt och nya
              jobb, utan det är en tunn finansplan.
            </seg>
            <seg n="4e4ea029">
              Men, fru talman, jag vill hävda att det inte är någon ärlig bild
              av ekonomin som regeringen ger. Först och främst: Den arbetslöshet
              som vi nu lämnar högkonjunkturen med är den högsta som vi någonsin
              har haft. De 4 % som regeringen skryter med är den högsta arbetslöshet
              som vi någonsin har haft i en högkonjunktur.
            </seg>
            <seg n="c9ee3eee">
              Men det är också så att regeringen har nått målet
            </seg>
            <seg n="bac71fa0">
              4 % genom att räkna bara 4 av de nästan 16 procenten arbetslösa.
              Vi har en finansplan där det faktiskt nästan bokstavligen inte
              står någonting om arbetslösheten som ett problem och där arbetslösheten
              och därmed den politik som skulle krävas sorteras undan.
            </seg>
            <seg n="cf1e549f">
              Regeringen skriver att om utvecklingen på arbetsmarknaden blir
              sämre kommer man att sätta in åtgärder. Det gäller då åtgärder
              mot en arbetslöshet som är den högsta som vi någonsin har haft
              i en högkonjunktur. Det finns inte någon politik för detta i den
              här finansplanen.
            </seg>
            <seg n="bd0a7971">
              Samtidigt ser vi också hur ihålig den sysselsättning som regeringen
              berömmer sig av är, hur mycket den beror på omfattande och mycket
              snabba förtidspensioneringar och ett rekordartat förlopp när det
              gäller ökningen av sjukfrånvaron. Mäter vi den faktiska sysselsättningen
              ser vi att antalet arbetade timmar t.o.m. under högkonjunkturen
              ökat bara marginellt. Mäter vi andelen faktiskt sysselsatta människor
              i arbete och tar hänsyn till sjukfrånvaron finner vi att knappt
              någon förändring har skett.
            </seg>
            <seg n="d420f426">
              Detta sker i en situation där vi måste möta en demografisk utveckling
              som kommer att kräva mer arbete av fler. Den enda idé som regeringen
              för fram är att man kanske ska förkorta arbetstiden. Fru talman!
              Jag vill påstå att den arbetslöshet som vi har och denna utveckling
              av sysselsättningen är ett gigantiskt misslyckande för den socialdemokratiska
              regeringen, som bara det i sig är tillräckligt skäl för att man
              bör lämna ifrån sig makten efter nästa val.
            </seg>
            <seg n="673f26a9">
              Det resoneras inte heller något om den utflyttning av svenska
              företag och verksamheter som sker. Det nämns inte ett ord om de
              skattevillkor som leder till att statliga företag väljer att sälja
              olika dotterbolag till holdingbolag i Holland. Jag vill gärna
              säga att det inte är Björn Rosengren som det är fel på, utan snarare
              på den politik som Bosse Ringholm för, när Telia och
            </seg>
            <seg n="2e45db88">
              Posten säljer dotterbolag till Holland.
            </seg>
            <seg n="8d513d4d">
              Det nämns inte ett ord om det faktum att vi har en utflyttning
              av investeringar som häromdagen ledde statsministern till att
              vilja att AP-fonderna skulle bedriva näringspolitik i stället
              för att regeringen ska göra det. Det nämns inte ett ord om det
              problem för det svenska kunskapssamhället som det innebär att
              företag och forskning flyttar ut.
            </seg>
            <seg n="47ba655d">
              Fru talman! Det står tio rader om den svenska kronans utveckling,
              trots att den svenska kronan det senaste året har förlorat motsvarande
              15 % i värde.
            </seg>
            <seg n="ca55972c">
              De olika bidrag som finansministern för en stund sedan annonserade
              ut har alltså i praktiken urholkats genom att våra sparade tillgångar
              har sjunkit så mycket i värde. De har sjunkit så mycket i värde
              att regeringen för i år har upphört att göra avbetalningar på
              statsskulden och planerar att göra så också för nästa år. Men
              man för inget resonemang om hur man ska göra.
            </seg>
            <seg n="5a34f4eb">
              Fru talman! Vi kan på område efter område se hur denna budget
              och finansplan präglas av en aningslöshet. Vad händer om siffrorna
              inte lyfter, så att tillväxten inte blir dubbelt så hög nästa
              år, eftersom det inte finns någon grund för sådana antaganden?
              Jo, då går vi in i utgiftsgapet, dvs. utgifterna fortsätter att
              öka medan inkomsterna plötsligt faller. Om arbetslösheten inte
              minskar i en lågkonjunktur utan i stället ökar, vad händer då?
              Jo, då tvingas regeringen plötsligt slå till alla bromsar, och
              man tvingas plötsligt börja spara för att klara utgiftstaket men
              också för att klara de offentliga finansernas stabilitet. Det
              leder oss in i en situation som kan ge ökade finansiella problem
              för stat och kommun.
            </seg>
            <seg n="87b4e84b">
              Mot detta, fru talman, står en annan reformagenda, som tar fasta
              på att vi ska möta arbetslösheten med en politik för företagande
              och tillväxt. Mot detta står en politik som innebär att vi inte
              ska öka statens transfereringar av bidrag utan minska bidrags-
              och utgiftsbehov genom lägre skatter för enskilda människor. Mot
              detta står en politik för reformer på samhällslivets alla olika
              områden för att se till att enskilda människor får mer makt över
              sin vardag och mer kraft att skapa den välfärd som vi behöver
              för att kunna möta framtiden. Det är en politik som innebär stor
              skillnad, för den bygger på insikten att det är de enskilda människorna
              som står för förändringen.
            </seg>
            <seg n="2cfcf2c4">
              Vi ska ha ett öppet samhälle, där var och en kan välja och forma
              sin framtid i Sverige. Vi kommer att presentera en budgetpolitik
              för detta när den dagen är inne.
            </seg>
            <seg n="300d0756">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cb53a5ca">
            Anf. 3 LARS BÄCKSTRÖM (v):
          </note>
          <u who="Q5591718" xml:id="i-549f3a02df561f8d-0" n="fdf9cce2">
            <seg n="1a30c940">
              Fru talman! Ekonomisk politik handlar ju ytterst om att lägga
              fast grunden för trygghet och en uthållig ekonomisk tillväxt.
              Vi känner nog alla att det är de värden som kan vara hotade i
              dessa dagar; både tryggheten och tillväxten.
            </seg>
            <seg n="b0df2739">
              Fru talman! I tisdags sade Göran Persson att vi måste ha beredskap
              för att möta en ekonomisk nedgång. Ja, det måste vi ha. Men om
              vi med fog ska kunna säga att vår beredskap är god måste vi också
              ha ett politiskt klimat som gör att vi förmår att göra avkall
              på politisk prestige och lyssna på andra för att nå breda uppgörelser.
              Det må sedan gälla partier eller arbetsmarknadens parter. Det
              är viktigt att vi har det ansvaret och anslår den tonen för den
              här debatten.
            </seg>
            <seg n="cb838a7d">
              Fru talman! Jag vågar påstå att dagens vänsterparti är ett sådant
              parti. Efter fyra budgetar kan vi alla konstatera att det inte
              blev någon rödgrön röra. Vi har tvärtemot alla olyckskorpar visat
              att Vänstern kan ta ansvar. Vi i Vänstern höll i. Det blev Bildt
              som gick;
            </seg>
            <seg n="37ef33f1">
              inte vi. Vi står bi. Och vi kommer att ta ansvar i framtiden
              också. Vi är uthålliga. Vi vet att det vi förlorar en vår kanske
              vi vinner redan nästa höst. Så blev det ju nu med löftet om höjda
              tak i sjuk- och föräldraförsäkringen, och det är kanske det viktigaste
              beslutet under hela den här valperioden.
            </seg>
            <seg n="cf921f93">
              Det var många som trodde att det inte skulle gå.
            </seg>
            <seg n="29a6f803">
              För några år sedan var jag på en SACO-kongress. Där ställdes
              kravet, och jag sade att vi skulle göra det. Det beskedet möttes
              med leenden. Men tyvärr rymde de leendena också ett stort mått
              av misstro. Man menade att det var en mus som röt när Bäckström
              stod där och lovade. Han kan väl inte leverera! Men nu skriver
              vi in reformen i en budget, och vi har fått beröm av löntagarnas
              organisationer. TCO kom t.o.m. med en tårta. Jag brukar inte äta
              tårta, fru talman - det har sina skäl; ni ser på mig hur jag ser
              ut - men den här tårtan åt jag med välbehag. Det är ju så tårtor
              ska hanteras. De ska inte kastas utan ätas. TCO kom med en tårta,
              och varför det då? Jo, därför att man kände att vi gjorde någonting
              för att värna ett generellt välfärdssystem som hjälpte organisationen
              i dess arbete.
            </seg>
            <seg n="0e3ba82f">
              Det hjälpte t.o.m. arbetsgivarna som får betala mindre.
            </seg>
            <seg n="fbf8b6a3">
              Det här är så oerhört viktigt. Detta är en välfärdsreform. Till
              skillnad från många andra länder slår vi vakt om en generell välfärd
              i det här landet, och det ska vi vara väldigt stolta över.
            </seg>
            <seg n="bfac4e05">
              Vi har tagit vårt ansvar. Men jag vill också säga att det kan
              vara ansvarslöst att ta så mycket ansvar att man sviker sin egen
              politik. Men jag menar att vi i
            </seg>
            <seg n="e059fc71">
              Vänsterpartiet inte behöver skämmas för vad vi har uppnått den
              här perioden, tvärtom. Minns hur det såg ut för tre år sedan!
              Hur stor var skulden? Hur stor var arbetslösheten? Under de senaste
              åren har sysselsättning och reallöner ökat som aldrig förr. Man
              kan med fog säga att klassklyftorna har minskat, och skolan och
              vården stärks när kommunerna nu börjar anställa igen. Det finns
              de, fru talman, som kallar det för ett misslyckande. Jag får nästan
              travestera Pyrrhus: Ett sådant misslyckande till, och vi har vunnit!
            </seg>
            <seg n="86110dbe">
              Men i en sådan här budgetdebatt ska vi också vara ärliga och
              lyfta blicken från framgångar och statistik och se den bristande
              vardag som många brottas med.
            </seg>
            <seg n="173affe3">
              Vi ska erkänna att gapet mellan resurser och behov inom vård
              och skola fortfarande är för stora, och vi ska inse - jag vill
              ge dem rätt som säger det - att bakom den ökande sysselsättningen
              finns också en del som bara består av ökade sjukskrivningar. Det
              är faktiskt så att både den som är sjukskriven och den som gör
              jobbet i stället räknas som sysselsatt, och det är en statistisk
              villa, det ska erkännas.
            </seg>
            <seg n="d17780f5">
              Visst är det dags att se verkligheten i många av våra förorter;
              klyftor som nu t.o.m. Moderaterna vill attackera. Fru talman,
              det finns de som säger att det inte är högerns planhalva. Det
              finns de som föraktfullt hela tiden säger att Hökmark måste ha
              taxi för att hitta dit. Jag tycker att det är en vrångbild att
              säga så.
            </seg>
            <seg n="f48a40dc">
              Jag säger: Välkommen till förorten, Hökmark och
            </seg>
            <seg n="5527ce22">
              Lundgren! Det är jättebra! Nu ska vi tillsammans se att det finns
              så oerhört mycket växtkraft där som vi måste ta till vara. Och
              ju fler som vill debattera problem kring utslagning och utanförskap,
              desto bättre.
            </seg>
            <seg n="8237b5c9">
              Då kan det i det nya decenniet bli en tävlan om att angripa klyftor
              och gap i stället för som på 80- och
            </seg>
            <seg n="d802eafb">
              90-talen, då de stora debatterna tycktes handla om att göra de
              rätta börsplaceringarna.
            </seg>
            <seg n="ae424ebd">
              Fru talman! Det är dags att säga att ingen ska behöva byta efternamn
              för att få jobb i Sverige. Det är dags att säga ifrån så att det
              hörs: Varje människa är en tillgång!
            </seg>
            <seg n="de43a5eb">
              Det är dags att inte bara prata om tudelningen mellan storstadsregionen
              och resten av landet, utan göra något åt den. Det finns en regional
              klyvning som inte skapats av oss politiker, utan den har skapats
              av beslut i bolagsrum, beslut där också lönsamma fabriker slås
              igen av ägare långt borta och av anonyma fonders krav. Så var
              det med Lear i Dalsland. Så är det med hoten mot Degerfors, och
              i går var det mot
            </seg>
            <seg n="86f6bfb0">
              Norrköping. Fru talman! T.o.m. gamla Samhallfabriker hotas att
              slås igen och produktionen att flyttas, t.ex. från Rättvik i Dalarna
              till Baltikum. Då har det gått för långt!
            </seg>
            <seg n="99b8d00e">
              Jag vill säga det, fru talman: Visst var Sovjetkommunismen och
              planekonomin helt fel; det har vi sagt i decennier, och visst
              gäller det nu att vi ska värna demokratin, bekämpa terrorismen
              och värna det öppna samhället, men det gör ju inte att den enda
              rätta vägen är att okritiskt applådera en totalt oreglerad global
              ekonomi. Då går vi i globaliseringsfällan.
            </seg>
            <seg n="43714063">
              Då är det kanske klokare att t.o.m. lyssna på Ikeas grundare
              Kamprad. Han sade nyligen att djungelkapitalismens tid är över.
              Det var han som sade det, inte jag. Han är en förståndig människa,
              Kamprad!
            </seg>
            <seg n="d77f84ff">
              Då är det dags att diskutera hur vi bygger upp motkrafter och
              stärker politiken i stället för att försvaga demokratin. Det gäller
              i Sverige och det gäller globalt. Det är det vi ska göra. Det
              är också ett led i kampen mot terrorismen. Det behövs både polis,
              demokrati och ekonomiskt rättvis utveckling för alla.
            </seg>
            <seg n="3b7f02d7">
              Men om vi nu går tillbaka till Sverige kanske någon undrar varför
              vi inte har gjort mer om nu Sverige har gått så bra och inkomsterna
              har ökat så väldigt.
            </seg>
            <seg n="28576e2d">
              Det rätta svaret är ju just att vi velat amortera och minska
              de offentliga skulderna så att vi lättare kan klara sämre tider.
              Det är ju precis det vi har gjort. Vi hörde hur finansministern
              tydligt redogjorde för detta.
            </seg>
            <seg n="521bb293">
              Det är det vi har gjort. Och vi har gjort det så rejält att
            </seg>
            <seg n="60156056">
              Sveriges nettoskuld och utlandsskuld nu i princip är borta. Det
              är väl ett bra dagsverke! Kan vi aldrig ge varandra beröm i politiken?
              Vore det så svårt?
            </seg>
            <seg n="763330f9">
              Ett annat svar är statens utgiftstak, alltså det tak som läggs
              fast tre år i förväg och som sätter en gräns för hur höga utgifterna
              får vara. Visst måste vi sätta gränser, så att vi inte använder
              tillfälliga inkomster till utgifter som vi inte har råd med på
              sikt. Självklart måste vi göra det. Det är en riktig politik.
              Men ett utgiftstak får ju inte vara så absolut att man aldrig
              någonsin kan utnyttja möjligheten att ompröva det om verkligheten
              ändras. Ett exempel är en djup lågkonjunktur, eller som Göran
              Persson sade så klokt i tisdags: Vi får inte tveka att sätta in
              åtgärder om arbetslösheten skulle öka. Det är rätt, Göran Persson!
            </seg>
            <seg n="f2d63e65">
              Han är en klok karl!
            </seg>
            <seg n="a86e4e9b">
              Det här innebär ju inte att vi vill ha en slapp budgetpolitik.
              Det är värt att tänka på att dagens system inte bara sätter gränser.
              Dagens system uppmuntrar faktiskt till att lova reformer i framtiden
              också, så kanske dagens system är i praktiken lika utgiftsdrivande
              som begränsande. Det är värt att ta upp i en diskussion! Att ändra
              eller lägga om tak innebär inte att smita från ansvar, utan det
              innebär att man måste ta ett aktivt ansvar också när man väljer
              mellan sänkt skatt och ökade utgifter. Det kan finnas utgiftsgap,
              men det kan också finnas ett inkomstgap. Finansiellt är det samma
              sak, det måste väl alla inse. Om jag väljer att minska mina inkomster
              eller att öka mina utgifter påverkar min sparbanksbok precis lika
              mycket. Det inser ju alla. Det finns samband.
            </seg>
            <seg n="bd9d7506">
              Några kommer att säga att vi har löst problemen i den här budgeten
              genom att vi har gått runt taket och lättat på trycket. Man kommer
              att påstå att vi har använt ventiler och skorstenar. Ja, det vi
              har gjort kan kanske beskrivas så, men ska staten tvingas minska
              anslagen till polisen eller till arbetsmarknadspolitiken bara
              för att Cederschiöld i Helsingfors får dela med sig av ökade skattepengar
              till Norrlandskommuner?
            </seg>
            <seg n="3211f8b6">
              Är det någon här i församlingen som tycker att det skulle vara
              vettigt? Nej, så vi har räknat om och höjt taket med 1,7 miljarder.
              Den här åtgärden gör det möjligt för oss att satsa extra på att
              förkorta vårdköer och att arbeta mot ohälsa i arbetslivet.
            </seg>
            <seg n="494d55f0">
              Vi tar nu också bort ett annat fel i systemet, nämligen kommunkontosystemet.
              Man skulle hellre kunna säga Ludvikareduktionen. Det är ett system
              som gör att staten har höjt statsbidragen med vänster hand och
              sedan tagit tillbaka pengar med höger hand genom momsavgifter.
              Nu tar vi bort den här avgiften och kan samtidigt sänka statsbidragen.
            </seg>
            <seg n="93c37525">
              Brukar inte moderaterna kalla sådant rundgång?
            </seg>
            <seg n="620c586a">
              Vi har lyssnat på moderaterna. Vad vi nu gör är att vi minskar
              rundgången. Vi ger helt enkelt kommunerna något som är bättre
              än höjda statsbidrag. Vi ger kommunerna bättre möjligheter att
              stå på egna ben.
            </seg>
            <seg n="101d8bc9">
              Vi lyssnar på moderaterna när de har goda idéer och tar fasta
              på dem. Kan vi inte få beröm för att vi gör det? Fortsätter momsuttagen
              att öka ger det kommunerna ökade resurser om kanske 1-2 miljarder
              per år. Det är bra om man kan minska rundgången och stärka kommunernas
              satsningar på vård och omsorg. Det är jättebra.
            </seg>
            <seg n="3f9c9c39">
              Men vi ska också tala klartext i våra debatter. Vi ska tala klartext
              om vårt löfte att höja ersättningen från a-kassan för alla nästa
              år om statsfinanserna så medger. Vad menar vi med det? Som Luther
              skrev en gång i sin katekes: Vad menas med det? Har vi råd att
              sänka skatten med 20 miljarder nästa år? Nu ska vi vara tydliga.
              På sikt kostar skattesänkningen drygt 30
            </seg>
            <seg n="92799fa8">
              miljarder. Det är mer än de 20 som vi har nu.
            </seg>
            <seg n="54ae2ba1">
              Då ställer sig vän av ordning frågan: Vi måste väl ha råd att
              höja ersättningen i a-kassan? Om ni har råd att minska inkomsterna
              med 30 miljarder, har ni då inte råd att öka utgifterna med 2-3
              miljarder? Det är en svår fråga. Det egentliga problemet är återigen
              utgiftstaket. Vi får inte öka utgifterna över en viss gräns.
            </seg>
            <seg n="d1424fa2">
              Vad vi egentligen säger är att vi ska höja ersättningen i a-kassan
              om det går för taket. Det är det sanna svaret. Kommer det att
              gå? Det är klart att det går. Det går att fatta beslut så att
              vi kan höja a-kassan också under taket. Nu kommer jag nästan med
              idéer här till finansministern. Jag har suttit och funderat på
              kammaren.
            </seg>
            <seg n="e7b14df3">
              En möjlighet kan vara att tidigarelägga utgifter från 2002 till
              2001, t.ex. att betala ut jordbruksstöd lite tidigare såsom det
              var förr. Då kan vi få utrymme under taket redan år 2002. Det
              är en lösning, och det kan finnas andra. Det är klart att vi ska
              lösa den frågan under kommande år.
            </seg>
            <seg n="aa3d23e9">
              Utgiftstaket har varit ett problem också när det gäller att finansiera
              satsningar på att rusta upp vägar och få över trafikpolitiken
              på ett nytt grönt spår med mer transporter på järnvägar. Det finns
              de som säger att det är vi i Vänsterpartiet som har suttit och
              bromsat. Så är det självklart inte.
            </seg>
            <seg n="27168de4">
              Jag bor bredvid E 6:an i Bohuslän. Skulle jag stå och säga: Jag
              vill inte bygga om den vägen, vore jag ju tokig. Jag vore ju tokig
              om jag försökte bromsa satsningar på järnvägen till Norge i mitt
              område. Då vore jag ju tokig och skulle inte bli omvald. Jag är
              inte dum!
            </seg>
            <seg n="df582024">
              Vi i Vänsterpartiet, Socialdemokraterna och Miljöpartiet har
              gjort ett aktivt val. Vi har prioriterat kampen mot arbetslöshet.
              Vi har gett mer pengar till kommunerna, pensionärerna, studenterna
              och miljön.
            </seg>
            <seg n="924114c3">
              Vi har gjort en rad satsningar på jämställdhet mellan könen.
              Allt det har vi gjort. Sedan slog vi i taket och kunde inte göra
              mer, vare sig jag, Ringholm eller näringsministern.
            </seg>
            <seg n="972f324b">
              Andra partier har löst problemet genom att dra bort miljard efter
              miljard från arbetsmarknadspolitiken. De valde sin väg, mer till
              motorväg och mindre till glesbygd och storstad för kamp mot arbetslösheten,
              och kanske får de respekt för det i ett val. Men jag tycker att
              vi gjorde rätt val.
            </seg>
            <seg n="89ce7338">
              Nu har vi hittat en utväg. Det gör vi alltid i politiken. Vi
              säger att tidigarelagda investeringar kan finansieras genom lån
              via Riksgälden. Då säger några att vi går runt taket. Jag säger
              att vi tar vårt ansvar för kamp mot arbetslöshet, regionerna,
              välfärden och en uthållig transportpolitik. Jag är stolt över
              det.
            </seg>
            <seg n="1fe075e4">
              Vänsterpartiet och Socialdemokraterna ska ta ett långsiktigt
              ansvar för infrastrukturen. Alternativet är att överlåta både
              vägar och järnvägar till tre eller fyra borgerliga partier. Jag
              tror inte att det vore bra för miljön och våra möjligheter att
              nå målen för klimatpolitiken. Det vore oansvarigt.
            </seg>
            <seg n="f7105306">
              Fru talman! I budgeten finns många förslag för gemensam välfärd
              och jobb som ökar statens utgifter.
            </seg>
            <seg n="a7c51304">
              Men vi har också förslag till en rad skattesänkningar för att
              öka rättvisan och efterfrågan på jobb. Det är inget fel att sänka
              skatten om man kan. Minns Internationalen: Vi under skatter dignar
              ned! Kan vi ta ned skatterna är det klart att vi ska göra det.
            </seg>
            <seg n="81bd9d25">
              Alla skatteåtgärder är inte som vi ville ha dem. Vi i Vänstern
              hade inte 20 % av väljarna utan vi hade
            </seg>
            <seg n="1c1aeded">
              12 %, och då kan man inte lyckas till hundra procent.
            </seg>
            <seg n="dd3436d8">
              Men vi kommer tillbaka till frågan om fastighetsskatten och förmögenhetsskatten.
              De frågorna har inte nått sin slutlösning.
            </seg>
            <seg n="d080180a">
              Fru talman! Det här är en bra budget. Jag skulle t.o.m. kunna
              säga, även om det är ovanligt att säga det, att vi i Vänsterpartiet
              är nöjda. Det är inte ofta vi säger det. Men vi är nöjda för den
              här gången - det får jag lägga till - och bara för den här gången!
            </seg>
            <seg n="ff50f2be">
              Den här budgeten är en budget för alla, som vi ska återkomma
              till med saker i budgeten för år 2003. Vi behöver fler åtgärder
              för fler jobb. Vi ska fortsätta arbetet för att nå målet att 80
              % av alla som är mellan
            </seg>
            <seg n="9cc0fcf7">
              20 och 64 år ska ha ett jobb år 2004.
            </seg>
            <seg n="b815f01f">
              Men vi ska också fundera på om vi har formulerat målet rätt.
              Det kan ju inte vara smart att locka ungdomar från studier till
              arbete enbart för att nå ett politiskt statistiskt mål. Det vore
              inte smart. Då skulle principen få råda över verkligheten.
            </seg>
            <seg n="c2e4abc8">
              Vad vi vill ha är ett folk i arbete och studier för en uthållig
              utveckling. Då behöver vi skattereformer som gör det lättare för
              människor att starta och driva företag. Det var jag som sade det,
              Lars Bäckström från Vänsterpartiet. Vi behöver skattereformer
              som gör det lättare att starta företag och driva dem.
            </seg>
            <seg n="f67108e1">
              Vi har kommit en liten bit på vägen. Tre partier anger nu gemensamt
              vilka frågor som ska lösas. Vi har inte kunnat enas om hur vi
              ska lösa dem. Det är, för att travestera en gammal känd paroll,
              lite grann som: Gärna en skattereform, men först en utredning.
            </seg>
            <seg n="420cae7e">
              Vi vet vart vi vill gå, och vi kommer att driva på.
            </seg>
            <seg n="cc495f8c">
              Vi har lärt oss att samarbeta med Bosse Ringholm.
            </seg>
            <seg n="c9b03b18">
              Han spelar ju tennis. Det kan vara som en tennismatch. Det kan
              behövas tre, fyra eller fem set innan det blir dags för matchboll.
              Men vi ska göra det bättre för småföretagen.
            </seg>
            <seg n="e925dd72">
              Vi ska fortsätta kampen mot löneskillnader och diskriminering
              som grundar sig på kön. Vi ska vidta fler åtgärder mot ohälsa
              i arbetslivet och mot de ständiga ökningarna av antalet långtidssjukskrivningar
              och förtidspensioner. Det är problem som slår mot kvinnorna.
            </seg>
            <seg n="3a1bae0a">
              Vi har enats om ett program mot ohälsa i arbetslivet. Vi ska
              gå vidare med det i riksdagen och i samarbete med arbetsmarknadens
              parter. Vi vill göra mer för alla dem som står utanför arbetsmarknad
              och generella välfärdssystem, dem som man ibland kallar för marginaliserade
              men som i praktiken helt enkelt ofta är utestängda.
            </seg>
            <seg n="c51f8c0e">
              Visst vore det bra att se över våra samarbetsformer, dra ned
              på dramatiken och ha färre nattmanglingar och mer tid för gemensam
              beredning. Det vore bra för partierna, och det vore bra för mig,
              men framför allt vore det bra för demokratin.
            </seg>
            <seg n="940a47a6">
              Allt detta ska vi göra. Vi kan göra det om väljarna vill. Jag
              vill tacka Socialdemokraterna och Miljöpartiet för det samarbete
              vi lagt bakom oss. Vi är på rätt spår. Men vi behöver göra mycket
              mer för att minska gapet i inkomst och möjligheter och gapet mellan
              vad miljön tål och vad den utsätts för.
            </seg>
            <seg n="86c8415f">
              Den här budgeten är den fjärde som är framtagen med arbete, rättvisa
              och miljö som grund. Jag tror att
            </seg>
            <seg n="d772f2d3">
              Sverige skulle må bra av fyra till som är lite rödare och grönare.
              Det skulle göra Sverige till ett tryggare och rättvisare land.
            </seg>
            <seg n="300d0756">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="719c5127">
            Anf. 4 MATS ODELL (kd):
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-5365f627edce88bc-0" n="62b16861">
            <seg n="258e10bb">
              Fru talman! Det känns inte lätt att tala om ekonomisk politik
              när fortfarande tusentals oidentifierade offer ligger i ruinerna
              av World Trade Center i New
            </seg>
            <seg n="2f290a41">
              York och Pentagon i Washington och när sorgen är kompakt i trakten
              runt Sundsvall. Det finns förvisso andra värden än de som kan
              mätas i kronor och ören.
            </seg>
            <seg n="eab73462">
              Men enligt riksdagens arbetsschema har vi remissdebatt i dag,
              och faktum kvarstår att det också finns en allvarlig ekonomisk
              dimension på denna historiska attack på oskyldiga civila.
            </seg>
            <seg n="76ac3441">
              Ingen kan i dag säga hur stor effekten blir av de avskyvärda
              krigshandlingarna den 11 september och hur det kommer att påverka
              den ekonomiska utvecklingen under de kommande åren. Det kommer
              med all sannolikhet att påverka hela samhällsklimatet. Riksbanken
              har redan tagit sitt ansvar och agerat snabbt och resolut. Men
              det är väldigt allvarligt att vi har saknat en tillväxtpolitik
              redan före katastrofen i USA.
            </seg>
            <seg n="538895cf">
              Nu blir det direkt alarmerande eftersom den ekonomiska utvecklingen
              kan komma att bli mycket sämre än vad regeringen räknar med.
            </seg>
            <seg n="ddf70a6a">
              Fru talman! Det här är den sextonde ekonomiska propositionen
              som socialdemokratiska regeringar har lagt fram sedan Socialdemokraterna
              tog över makten igen 1994 på löftet att det skulle vara slut på
              nedskärningarna. Men inte heller den här gången tar Göran
            </seg>
            <seg n="41490d3c">
              Persson och Bosse Ringholm de stora utmaningarna i
            </seg>
            <seg n="93bc69f1">
              Sverige på allvar. I Regeringskansliet råder vad man skulle kunna
              kalla en förvaltningspolitik enligt minsta motståndets lag. Det
              gäller bara att hanka sig kvar vid makten i stället för att ta
              till vara de möjligheter som ett framtidsinriktat regerande erbjuder
              ett land som
            </seg>
            <seg n="24d07003">
              Sverige.
            </seg>
            <seg n="6e6a36df">
              Bosse Ringholm har här vältaligt talat om hur han nu ska fördela
              resurser till alla och envar. Då ska vi komma ihåg att detta är
              de kvardröjande effekterna av den högkonjunktur som vi nu har
              bakom oss. Utan en tillväxtpolitik har ni ju snart bara nedskärningar
              att fördela, Bosse Ringholm!
            </seg>
            <seg n="fbb130d6">
              När man tittar i budgeten så ser man att regeringen nu har ändrat
              bokföringsmetod för att blanda bort korten. Om vi tillämpar samma
              bokföringsmetod som i vårpropositionen så visar det sig att statsskulden
              kommer att öka med 35 miljarder kronor mellan 2001
            </seg>
            <seg n="b78b0829">
              och 2004. Så var lite försiktig, Bosse Ringholm, när det gäller
              att fördela och inte ta fram de verkliga åtgärderna som skulle
              kunna säkra en långsiktig tillväxt!
            </seg>
            <seg n="1e601a35">
              De nattmanglingar som Lars Bäckström talar om har ju varit närmast
              farsartade tillställningar som inte alls har haft Sveriges framtid
              och Sveriges långsiktiga tillväxtutveckling i fokus. De har i
              stället handlat om någon sorts hoplappande av en rödgrön regeringskonstellation
              som håller på att spricka. Det har verkat som en sorts köpande
              och säljande av särintressen inför svenska folket, oavsett vad
              Lars Bäckström säger. Det var en oerhörd attack på Vänsterpartiets
              trafikförhandlare som han framförde här. Det är ju de som har
              bromsat! Vad säger Karin Svensson Smith om detta? Är det hon som
              är så dum som Bäckström nu säger?
            </seg>
            <seg n="6ac8fac6">
              Här har det handlat om att lappa ihop det hela.
            </seg>
            <seg n="4bc99786">
              Den vägfobi som har präglat och blockerat förhandlingarna är
              fullständigt obegriplig för svenska folket.
            </seg>
            <seg n="a36eee0c">
              Hoppas att väljarnas dom blir rättvis, oavsett vad Lars
            </seg>
            <seg n="ec970ce4">
              Bäckström nu säger här!
            </seg>
            <seg n="1d50bd5b">
              Det som ni har hafsat ihop under de nattliga seanserna duger
              inte om Sverige ska stå rustat för framtiden. Regeringens business
              as usual och dess passiva förhållningssätt till det som man kallar
              en normalkonjunktur i propositionen innebär att vi i Sverige fortsätter
              att halka efter gentemot omvärlden. Vi har sämre välfärdsutveckling
              än vad vi skulle ha kunnat ha. Det drabbar i första hand de svagare
              i samhället genom att resurserna för vården, skolan och omsorgen
              inte räcker till. Det bidrar också till att kronan försvagas så
              att allt blir dyrare utomlands.
            </seg>
            <seg n="f65ea408">
              Fru talman! Det som borde ha stått i fokus i budgetpropositionen
              är något helt annat.
            </seg>
            <seg n="50eae652">
              Först och främst gäller det att förbättra de långsiktiga förutsättningarna
              för uthållig tillväxt i hela landet. I dag har vi en tudelning
              där tillväxten ökar i storstadsregionerna men där resten av landet
              går kraftigt bakåt.
            </seg>
            <seg n="d9eac8fe">
              Den tillväxtmöjlighet som finns på ca 2 % är fullständigt otillräcklig.
              Ni borde ha syftat till att öka den till åtminstone 3 % - inte
              för att tillväxt är politikens mål utan för att det är ett viktigt
              medel för en förbättrad välfärd. Utan tillväxt har vi till slut
              bara nedskärningar att fördela. Varför har regeringen ingen politik
              och inget mål för ökad tillväxt? Det kan väl knappast vara den
              amerikanska konjunkturens fel, som annars får bära mycket av skulden
              för att det nu inte blir så rosenrött som ni trodde i våras.
            </seg>
            <seg n="312fd4ce">
              Fru talman! Det borde också ha handlat om att ta till vara globaliseringens
              alla möjligheter. Med regeringens politik fortsätter företag,
              kunskap och kapital att fly landet. Varför gör regeringen ingenting
              för att förbättra lönebildningen, förenkla regelverken, mildra
              företagsbeskattningen och förbättra investeringsklimatet? Det
              görs nu en regionalpolitisk satsning, men i grunden finns en dubbelbeskattning
              kvar som drabbar svenskt ägande, Lars Bäckström. I grunden har
              vi kvar en förmögenhetsskatt som gör att kapital flyr landet.
              Riksskatteverket räknar med att det finns ca
            </seg>
            <seg n="ae1779e9">
              400 miljarder som svenska hushåll redan håller på oredovisade
              konton i utlandet.
            </seg>
            <seg n="96bf1a13">
              Björn Rosengren har talat om ett företagsklimat i världsklass.
              Men sanningen, fru talman, är att antalet företagare efter sju
              år av socialdemokratiskt styre nu är färre än 1993. Det kom en
              utredning om detta häromdagen. Sedan 1999 har antalet företagare
              blivit ungefär 100 färre per vecka, Bosse Ringholm! Det kan du
              väl knappast skylla på den amerikanska konjunkturen.
            </seg>
            <seg n="f1ff7fda">
              Fru talman! Det borde ha handlat om att ge förutsättningar och
              resurser för en bra och värdig vård.
            </seg>
            <seg n="b96f04d8">
              Men här har det trots era vallöften om motsatsen i förra valet
              bara blivit sämre. Den enda långsiktiga lösningen är ett bättre
              företagar- och investeringsklimat. Är det kanske också den amerikanska
              konjunkturens fel att så mycket av byråkrati och regeldjungel
              fortfarande förkväver och minskar företagandet i
            </seg>
            <seg n="94ad7b57">
              Sverige? Det är långbänkar och tomgång så långt ögat når.
            </seg>
            <seg n="de8de229">
              Fru talman! Det borde ha handlat om att minska den skenande sjukfrånvaron
              och kraftigt öka den faktiska sysselsättningen. Den sysselsättningsökning
              som Bosse Ringholm nu berömmer sig av har mellan
            </seg>
            <seg n="69c2f8c9">
              1997 och 2000 till 60 % berott på ökad sjukfrånvaro.
            </seg>
            <seg n="5bd9846f">
              Den faktiska andelen sysselsatta i arbete ökade bara med 8 %
              mellan 1997 och 2000. Men sjukfrånvaron fortsätter att öka lavinartat.
            </seg>
            <seg n="0d95205b">
              Vad gör ni egentligen utöver att försöka bromsa och stoppa lyckade
              reformer? Det gäller t.ex. S:t
            </seg>
            <seg n="525a5239">
              Görans sjukhus mycket lyckosamma driftsform med kortare vårdköer,
              mer nöjda patienter och anställda och lägre kostnader per operation.
              Nej, när det gäller att sätta krokben för en positiv utveckling
              - då är det bråttom! Då går man inte på tomgång. Då finns plötsligt
              den handlingskraft som annars saknas för att röja upp i den regeldjungel
              och byråkrati som förkväver och minskar företagandet och som gör
              att vi får
            </seg>
            <seg n="191fee4c">
              100 färre företagare per vecka.
            </seg>
            <seg n="7a204074">
              Fru talman! Det borde ha handlat om att skapa en jämställd arbetsmarknad.
              Det klarar ni ju inte ens i ert eget regeringskansli, Bosse Ringholm.
              När vi tittar i statistiken ser vi att de kvinnliga anställda
              i Statsrådsberedningen i genomsnitt tjänar 7 000 kr mindre än
              männen. Det innebär alltså att det för kvinnorna i
            </seg>
            <seg n="01d214d2">
              Göran Perssons närmaste närhet handlar om 84 000
            </seg>
            <seg n="364528ed">
              kr mindre per år i plånboken - eller i lön. Man betalar ju en
              viss skatt också, som Bosse Ringholm känner till. Därför tycker
              jag att Göran Perssons tal i regeringsförklaringen om världens
              mest jämställda land klingar något ihåligt, eller kanske t.o.m.
              ganska falskt.
            </seg>
            <seg n="cdf5d514">
              Fru talman! Det borde ha handlat om att skapa en modernare infrastruktur.
              Icke ett enda nytt väg- eller järnvägsprojekt har startats sedan
              förra valet. Säg inte att det är den amerikanska konjunkturen
              som har lagt hinder i vägen när det är en evig tomgångskörning
              på
            </seg>
            <seg n="44e7a53e">
              Näringsdepartementet och vägfientliga stödpartier som står i
              vägen. Lars Bäckströms omvändelse här i dag är ju en fantastisk
              nyhet. Det är oerhört positivt, och vi hoppas att det kan genomsyra
              hela hans parti och resten av denna förhandling också.
            </seg>
            <seg n="767fd14a">
              Det borde naturligtvis också ha handlat om att lösa problemet
              med bostadsbristen, som bara har blivit värre med er politik.
              Inte hjälper det att sparka på den arme bostadsministern Lövdén
              när hela regeringen saknar en bostadspolitik som kan lösa problemet.
            </seg>
            <seg n="e20dc4eb">
              Inte minst borde det också ha handlat om att skapa förutsättningar
              för en skola som elever och lärare längtar till. Läget i den svenska
              skolan har allvarligt försämrats under er regeringstid. Sverige
              behöver en ny skolpolitik och Sverige behöver en ny skolminister.
            </seg>
            <seg n="511cb997">
              Göran Persson sade i regeringsförklaringen att nu når satsningar,
              tillväxt och rättvisa ut till klassrum, sjukhus, vårdcentraler,
              servicehus, hemtjänst och hushåll. Men när man studerar regeringens
              budgetproposition så visar den sig vara inget annat än ett misslyckande
              när det gäller att långsiktigt lösa de problem som svenska folket
              möter i vardagen; i skolan, i vården och i omsorgen och inte minst
              inom rättsväsendet. Regeringen och dess stödpartier ger inga trovärdiga
              förslag till hur det ska bli bättre.
            </seg>
            <seg n="a3ae798f">
              Kristdemokraterna presenterade redan i våras tillsammans med
              Moderaterna, Centern och Folkpartiet gemensamma riktlinjer för
              den ekonomiska politiken.
            </seg>
            <seg n="c4f2bf75">
              Våra fyra partier står för en offensiv reformpolitik i stället
              för den defensiva anpassningspolitik som på område efter område
              präglar vänsterkoalitionens sätt att möta verkligheten. Vi vill
              snabbare och effektivare leda Sverige förbi konjunkturproblemen
              och ta itu med de långsiktiga utmaningarna. Därför sätter vi bl.a.
              målet att den ekonomiska politiken ska göra det möjligt att uppnå
              en långsiktigt uthållig tillväxt på åtminstone 3 % över en konjunkturcykel.
              Vi visar på viktiga förändringar för företagande- och ägandebeskattning.
            </seg>
            <seg n="85ecc06f">
              Vi vill föra en politik för att minska sjukfrånvaron, för att
              desarmera fattigdomsfällor och för att steget in på arbetsmarknaden
              ska bli lättare. Vi diskuterar också den unikt höga arbetslösheten
              i den goda konjunktur som vi nu har lämnat och föreslår åtgärder.
              Vi föreslår en vitaliserad välfärdspolitik med ökad mångfald och
              större valfrihet. Vi föreslår en avmonopolisering av offentliga
              välfärdstjänster som öppnar nya arbetsfält och nya karriärvägar
              inom hittills kvinnodominerade låglöneområden och som därmed också
              leder till ökad jämställdhet.
            </seg>
            <seg n="e016d392">
              Sverige har stora utmaningar att möta, fru talman.
            </seg>
            <seg n="7da33504">
              Till skillnad från regeringen diskuterar vi dem och anvisar en
              politik. Dagens budgetproposition visar med all tydlighet att
              det är dags att sätta det trötta splittrade rödgröna laget på
              avbytarbänken och i stället ta ut ett nytt lag som kan ge hopp
              om en bättre framtid för Sverige. Låt oss se till att detta blir
              den sista rödgröna budgeten i Sverige på mycket länge!
            </seg>
            <seg n="300d0756">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3428094f">
            Anf. 5 LENA EK (c):
          </note>
          <u who="Q535342" xml:id="i-51d7d85bfecbdd2a-0" n="2cb9eab6">
            <seg n="596e2ba0">
              Fru talman! Ledamöter! Åhörare! Vi lever i en allvarlig tid.
              I kväll kommer den amerikanska presidenten att tala till kongressen
              och redovisa hur USA
            </seg>
            <seg n="eeee341c">
              ska agera i fortsättningen efter terrorisattacken mot
            </seg>
            <seg n="b7ebfcd2">
              World Trade Center. Stora truppsammandragningar runt Afghanistan
              och det i övrigt allvarliga läget gör att världen bävar för hur
              de skyldiga ska hittas, men också för hur de oskyldiga ska skyddas.
            </seg>
            <seg n="67d2f6b2">
              På många sätt står den ekonomiska situationen i
            </seg>
            <seg n="3b02bcef">
              Sverige i dag också och väger. Vi vet inte riktigt hur djup lågkonjunkturen
              blir. Vi vet inte vad som händer med sysselsättningen. Vi kan
              inte veta hur lång tid det tar innan det vänder uppåt igen i EU
              och i USA. Visst finns det gott om prognoser, men kännetecknade
              för prognosmakarna är att de nästan spretar lika mycket i sina
              uttalanden som regeringens ministrar gör.
            </seg>
            <seg n="4be7e774">
              Bara sedan vårbudgeten har regeringens prognos för tillväxten
              minskat med mer än en tredjedel från
            </seg>
            <seg n="7c0659fb">
              2,7 % till 1,7 %. Mitt i konjunkturavmattningen har
            </seg>
            <seg n="6fe5175b">
              Sverige en historiskt hög arbetslöshet trots så många år av högkonjunktur.
              Inte ens i regeringens egen baskalkyl i den finansplan som vi
              diskuterar i dag uppnås målet om en sysselsättning på 80 %.
            </seg>
            <seg n="d4a669da">
              Givetvis finns det också positiva saker som händer i ekonomin.
              Det finns faktiskt också en del positiva småsaker i finansplanen.
              Även om det har vänt nedåt, är läget bättre i dag än det var för
              tio år sedan.
            </seg>
            <seg n="5c675990">
              Vi har kontroll över inflationen, statsskulden och utgifterna.
              Det är någonting som vi i Centerpartiet värderar mycket högt och
              kommer att fortsätta att slåss för.
            </seg>
            <seg n="f42049cc">
              Men det budgetförslag som har lagts fram i höst kännetecknas
              mer av löften än av analys, eller man kanske ska säga mer av valanalys
              än av ekonomiska fakta och vad som händer i omvärlden. Partistrategernas
              rekommendationer har fått företräde framför verkliga behov. Det
              leder till glättade beskrivningar som mer ger känslan av solglasögon
              och hawaiiskjortor än av paraply och stövlar i ett ekonomiskt
              höstrusk när man läser finansplanen.
            </seg>
            <seg n="9aab171c">
              Det underliggande saldot, dvs. resultatet av hela den statliga
              verksamheten om man räknar bort försäljningar, visar ett litet
              överskott nästa år men stora underskott året efter. Det innebär
              att Sverige får börja låna igen om det inte kommer en annan politik
              och andra människor som håller i rodret.
            </seg>
            <seg n="9e9f5835">
              Det är viktigt att fokusera och prioritera när pengar inte räcker
              till allt. Det är någonting som den här budgeten saknar. Det sprids
              smulor, småförslag och småsummor över i stort sett alla i Sverige
              kända grupper. Men den här budgeten bidrar inte till att avskaffa
              de sociala klyftor som i stort sett alla i det politiska livet
              i Sverige pratar om i dag.
            </seg>
            <seg n="2c38a37d">
              Man ändrar i bidragssystemen genom att föreslå höjningar av taket
              i stället för att förbättra golven och försöka få fler att omfattas
              av trygghetssystemen. Det verkar som om det bara ska omfatta manliga
              heltidsarbetare med en inkomst strax över medianinkomsten.
            </seg>
            <seg n="08d3e61c">
              Man sänker skatterna genom att kompensera för egenavgifterna
              så att de som redan har mest också blir de som får mest. Enligt
              regeringens tabeller är skillnaden 25 kr i månaden upp till 424
              kr i månaden eller 300 kr om året mot 5 088 kr om året. Jag tycker
              att det är en felaktig fördelningsprofil. Man inför en maxtaxa
              som ger höginkomsttagare 3 000-4 000 kr extra i månaden genom
              att avgifterna blir så låga.
            </seg>
            <seg n="e0fbbcb2">
              Men den ensamma småbarnsmamman som bor granne med mig tjänar
              150 kr i månaden på det här förslaget. Jag tycker att det är en
              felaktig fördelningsprofil. Jag tycker inte att man kan vara stolt
              över ett sådant förslag om det är så att man menar allvar med
              att människor ska klara sig själva och kunna leva på sin inkomst.
            </seg>
            <seg n="0096128f">
              Det här drabbar förstås allra mest kvinnorna. De framgår också
              av regeringens tabeller. Räknesättet i de här förslagen ligger
              också till grund för de ökande löneskillnaderna mellan män och
              kvinnor i samhället.
            </seg>
            <seg n="0e326402">
              Man räknar i procent och ser inte hur det slår i kronor och ören.
              Det ska bli intressant att se vad de socialdemokratiska väljarna,
              framför allt kvinnorna, och de som har röstat på Gudrun Schyman
              tycker om det här i praktiken när de ser vad förslagen innebär
              för dem som har det sämst.
            </seg>
            <seg n="98f1aadb">
              Regeringen utmålar också budgeten som ett steg på vägen till
              det gröna folkhemmet. Det skulle i så fall vara källaren i det
              huset. Den s.k. gröna skatteväxlingen påverkar inte företags utsläpp
              eller företags kostnader för arbete. Den påverkar bara enskilda
              människor med små möjligheter att ställa bilen när barnen ska
              till dagis och de själva ska till jobbet. Den har liten effekt
              för jobben i landet. Man misshandlar konsekvent de näringar som
              betyder mycket för ett öppet landskap, sunda och säkra livsmedel
              - inte minst aktuellt i dag - och kretsloppet i hela samhället.
            </seg>
            <seg n="b0eba102">
              Inte ens tidigare utfärdade löften om konkurrensneutralitet för
              de gröna näringarna håller man i det här budgetförslaget.
            </seg>
            <seg n="dfb8c07d">
              Fru talman! För att det ska finnas någonting att fördela och
              för att vi ska ha pengar att läka de sociala och regionala klyftorna
              måste det skapas tillväxt. Så länge det fortsätter som det har
              gjort hittills, dvs. att
            </seg>
            <seg n="6b00d8a1">
              Sverige har en lägre tillväxt än andra länder och att länder
              i vår omgivning klarar att öka omfånget i ekonomin och de pengar
              som kan användas bättre än vi, blir vi ju fattigare relativt sett.
              Det märks kanske inte för alla i en högkonjunktur, men det kommer
              att märkas i en lågkonjunktur.
            </seg>
            <seg n="af4f9f8b">
              Det viktigaste målet för politiken, om man vill läka de sociala
              och regionala klyftorna, borde alltså vara att få i gång tillväxten
              över hela landet, att producera och skapa framtida välstånd. Det
              finns väldigt lite av detta i den här finansplanen och det här
              budgetförslaget.
            </seg>
            <seg n="f5a083d4">
              Det är också viktigt att det finns långsiktiga spelregler som
              gör det möjligt för människor och företag att planera, investera
              och satsa för framtiden. Man ska kunna lita på trygghetssystemen.
              Finansministern sade att de ska vara trygga och stå pall och vara
              rättvisa. Då funderar jag igen på varför ni inte diskuterar golven
              i systemen - de lägsta ersättningsnivåerna.
            </seg>
            <seg n="e56695aa">
              Vad tycker en student som blir sjuk och får 20 kr om dagen att
              leva på om finansministerns ord om trygghet och att stå pall?
              Vad tycker en student som ska klara hyra, mat och allting annat
              på 20 kr om dagen?
            </seg>
            <seg n="a1f674ae">
              Det är den lägsta nivån där.
            </seg>
            <seg n="d0a53f46">
              Varför diskuterar inte ni som säger att ni lägger fram en rättvis
              budget rättvisa och trygghet? I stället står Lars Bäckström och
              är stolt över att han har fått tårta från TCO. Det är väl jättebra.
              Gratulerar! Jag hoppas att det var gott. Och jag förstår att TCO
              vill diskutera taken. Och det kan vi också göra. Men ska man inte
              först eller åtminstone samtidigt diskutera golven, dvs. ersättningsnivåerna
              för dem som har det sämst? Det tycker jag handlar mer om rättvisa.
              Det måste ju vara en viktig målsättning att människor ska kunna
              leva på sin egen lön, bryta bidragsberoende och rundgång i systemen.
              Av det syns ingenting i den här budgeten.
            </seg>
            <seg n="b88323dd">
              Vi i Centern vill i stället rusta människor och företag så att
              de kan klara sig själva, och särskilt att de kan klara sig själva
              i en lågkonjunktur. Då kommer jag in lite grann på skattepolitiken.
              Man kan fundera över prioriteringarna i dessa förslag. Jag har
              alldeles nyss nämnt hur det slår mellan olika inkomstgrupper.
            </seg>
            <seg n="5bce5e71">
              Svenska låginkomsttagare kommer fortfarande att vara de hårdast
              beskattade i världen. Vi vill ha ett annat inkomstskattesystem.
              Vi vill ha en inkomstskattereform. Vi vill ha en skattepolitik
              där både människor och samhällsekonomi kan växa.
            </seg>
            <seg n="b974d050">
              Boendeskatterna utgör fortfarande en tredjedel av den disponibla
              inkomsten på boendet. Regeringen anser tydligen att fastighetsskatten
              ska förbli hög men att de kommande höjningarna ska fördelas på
              flera år i stället. I stället för chockhöjningar blir det jämna
              plågor. Det blir framtidens melodi. Så behöver det inte vara.
              Frys taxeringsvärdena och sänk skattesatsen omedelbart, så behöver
              ingen plågas av dessa höjningar. Sedan kan vi fortsätta och ta
              resten sedan. Det går ju att göra omedelbara insatser som gör
              att människor inte behöver lämna sina hem.
            </seg>
            <seg n="115dd5d7">
              När konjunkturen viker är det rätt tillfälle att ge bättre förutsättningar
              för företagande och nyföretagande. Här händer det ingenting. Det
              startas färre företag än tidigare, och vi har fler konkurser.
              Vi har också utflyttningar från de stora industriföretagen som
              sätter människor i Degerfors, Arvika, Bengtsfors och hemma i mitt
              eget Norrköping i klistret helt enkelt. Vi kan ju ha synpunkter
              på hur och varför detta händer. Vi kan också ha synpunkter på
              ganska mycket runtomkring. Men framför allt måste Sveriges ledning
              ha en småföretagspolitik och en industripolitik värd namnet om
              vi ska kunna ge människor förutsättningar att skapa sin egen framtid
              genom att ha ett eget arbete.
            </seg>
            <seg n="034a830b">
              Skolan är också väldigt viktig. Den är grunden just för att man
              ska kunna skapa sin egen framtid. Det är vi överens om i många
              partier. Men vi är uppenbarligen inte överens om vägen. Visst
              är det välkommet att regeringen vill satsa på skolan och lärarna.
            </seg>
            <seg n="d8ce81ec">
              Men dessa 4 000 nya lärarplatser är ju omfördelningar av platser
              för teknik- och naturvetenskapliga utbildningar som man för över
              till lärarplatser i stället.
            </seg>
            <seg n="217c20aa">
              Men vi behöver ju civilingenjörerna också. Alltså behöver vi
              skapa ett större utrymme för detta. Men framför allt behöver vi
              en styrning som innebär att man vill någonting med skolan, där
              man lyfter fram bra exempel och där man inte accepterar att så
              många elever går ut högstadiet utan betyg, så att de inte kan
              söka sig till en utbildning, redan stämplade som att de inte kommer
              att klara av sin framtid. Det är vårt ansvar att se till att skolan
              fungerar.
            </seg>
            <seg n="401417b5">
              Samma sak gäller frågan om hälsa och sjukvård, som också har
              nämnts tidigare i debatten. Vi har tagit ett stort ansvar genom
              att ta konsekvenserna av de förändrade hoten i omvärlden - förändra
              försvaret och frigöra pengar, de s.k. kanonpengarna, som går till
              sjukvården. Det är bra, men det räcker inte alls.
            </seg>
            <seg n="59bdcfcd">
              Köerna finns fortfarande kvar. Det finns ingen vårdgaranti. Och
              människor står i kö och väntar på operationer, både allvarliga
              och mindre allvarliga. Då handlar det också om frågan om rehabilitering
              efter arbetsskador och efter sjukdom. Nu läggs äntligen ett förslag
              fram som handlar om rehabilitering av sjuka människor så att de
              ska bli friska, må bättre, ha högre livskvalitet och också kunna
              bidra till samhällets utveckling. Men vi blev väldigt förvånade
              därför att vi var överens i riksdagen, Centerpartiet, Folkpartiet,
            </seg>
            <seg n="ba6ad284">
              Miljöpartiet och regeringen, om att det skulle ske en finansiell
              samordning mellan olika myndigheter som är inblandade i rehabiliteringsarbetet.
              Det finns ju
            </seg>
            <seg n="22d600e8">
              Finsamprojekt som har visat jättebra resultat för de enskilda
              sjuka, som har sparat pengar för skattebetalarna och som över
              huvud taget har fungerat väldigt bra. Det här finns inte med i
              budgetförslaget och i finansplanen. Jag hoppas och utgår från
              att regeringen kommer att återkomma i denna fråga, dels för att
              det är ett ingånget avtal och jag har lärt mig att avtal ska hållas,
              dels för att det är så viktigt för de människor som berörs.
            </seg>
            <seg n="24eb2427">
              För många människor som bor utanför de stora städerna, i småstäderna
              och byarna, har högkonjunkturen ofta varit rubriker i tidningarna
              om bostadspriser i Helsingfors, företagsvinster och mäklarnas
              höga löner. Men de har inte sett någonting av detta i sin egen
              vardag. För dem har vardagen i stället handlat om nedlagd service,
              stängda skolor, försämrad postservice, osv. Och för många människor
              som bor i de stora städerna och förorterna har de gångna tre åren
              handlat om tusentals missade tillfällen, om vuxna som inte får
              jobb och om barn som inte får chansen.
            </seg>
            <seg n="8e533d21">
              Det behövs faktiskt en politik som ser till att det blir en tillväxt
              och att hela Sverige får leva. Det handlar om vägar, infrastruktur,
              utbildning, osv. som vi vet att man behöver för att kunna driva
              företag och klara sig och bo kvar på sin ort.
            </seg>
            <seg n="5f792dee">
              Det handlar också om de sociala frågorna i storstädernas förorter
              och om att vi faktiskt inte har råd och anständigtvis inte får
              låta dessa barn och ungdomar växa upp utan framtidshopp. Den här
              politiken har varit ett misslyckande under dessa tre år. Resultaten
              har inte förbättrats. De har försämrats. Det leder mig till att
              dra slutsatsen att några andra borde få ta chansen att föra en
              regionalpolitik och annan politik som gynnar byarna, småstäderna
              och förorterna.
            </seg>
            <seg n="21cc5764">
              Infrastrukturen kan man nästan inte undgå att nämna i en sådan
              här debatt. Jag tror att Lars Bäckström kommer att få stå och
              driva valkampanj ganska många gånger innan de löften som finns
              har förverkligats, därför att dessa förslag är så baktunga - det
              kanske beror på för mycket tårta - att det handlar om
            </seg>
            <seg n="f16d9901">
              10, 15 eller 20 år innan vi ser någon skillnad när det gäller
              infrastrukturen.
            </seg>
            <seg n="7cac2512">
              När det gäller datakommunikation behöver jag bara nämna siffran
              98 % som skulle ha bredband, medan det i dag är 9,8 %. Det är
              ett resultat som är en tiondel av löftet.
            </seg>
            <seg n="073f827d">
              Fru talman! Titeln på årets budgetproposition är
            </seg>
            <seg n="212f5e0a">
              Tillväxt och rättvisa. Men det är förslag som varken åstadkommer
              tillväxt eller rättvisa. Det är en valbudget och en löftesbudget,
              men det är tyvärr ingen framtidsbudget. Det är dags för en ny
              regering som tar sig an framtidens frågor och som ger utrymmer
              för människor att själva skapa sin framtid och ta ansvar för sig
              själva och för varandra och som lägger grunden till livskraft
              i hela landet. Om ett år hoppas jag att vi ska ha en sådan regering.
              Centerpartiet vill ha en politik för livskraft, livskvalitet och
              självbestämmande för människor. Vi vill ha en politik som rustar
              människor och företag för lågkonjunkturen. Och vi vill lyfta människor
              ur fattigdomsfällan och besegra de sociala och regionala klyftorna.
              I vårt budgetförslag, fru talman, om två veckor kommer vi att
              presentera sådana förslag.
            </seg>
            <seg n="300d0756">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="935a9450">
            Anf. 6 KARIN PILSÄTER (fp):
          </note>
          <u who="Q4972961" xml:id="i-16a0b36e37e242a2-0" n="e2d4b94b">
            <seg n="88da0c08">
              Fru talman! Attackerna i New York och Washington var attacker
              också på oss, för det som attackerades var det öppna samhället,
              det demokratiska samhället. Om det kan lyckas där lyckas det överallt,
              sjunger Frank Sinatra i New York, New York. Det handlar om New
              York som en plats för människor att förverkliga sina drömmar om
              lycka.
            </seg>
            <seg n="5de2d057">
              Men de orden har också en viktig och skrämmande innebörd. Det
              terroristerna lyckades med i New
            </seg>
            <seg n="1fc33a28">
              York kan de lyckas med också i Helsingfors, London eller Hong
              Kong. Den internationella terrorismen måste bekämpas med internationell
              samverkan. Världens demokratier måste samarbeta mer, inte mindre,
              för att göra världen tryggare, och banden mellan
            </seg>
            <seg n="df0ba4e1">
              Europa och USA måste stärkas. Dialogen mellan västvärlden och
              den muslimska världen måste också bli mycket bättre.
            </seg>
            <seg n="689649d9">
              Fru talman! Det här handlar inte bara om världen, det handlar
              om vårt eget samhälle. Det bor nästan en halv miljon muslimer
              i Sverige. De är inte skyldiga till dessa terrordåd, de är lika
              oskyldiga som du och jag. Och många av dem har flytt till Sverige
              för att komma undan de regimer som gör terrorismen möjlig. De
              var redan före terrordåden drabbade av främlingsfientlighet, segregation
              och intolerans här i vårt samhälle. Skulle det visa sig att förövarna
              i USA var muslimer kommer fördomsfulla människor ännu mer än nu
              att utkräva ett kollektivt ansvar. Detta måste vi sätta stopp
              för.
            </seg>
            <seg n="51c91dc9">
              Välkommen till förorten, sade Lars Bäckström nyss. Ja, jag kan
              säga detsamma. Kristian i Vårby
            </seg>
            <seg n="5033c457">
              Gård skrev en bok som hette just Välkommen till förorten. Vad
              Kristian gör i den boken är precis som alla de andra människor
              som jag möter hemma i Botkyrka, Rinkeby och många andra förorter.
              De säger:
            </seg>
            <seg n="0a8d42ec">
              Vi vill ha makt över våra egna liv. Vi vill ha en bättre skola,
              och vi vill ha fler poliser. Vi vill inte ha fler projekt som
              kommer att ordnas åt oss uppifrån.
            </seg>
            <seg n="00702037">
              Det är vad man vill ha i förorten.
            </seg>
            <seg n="09ecb35e">
              Fru talman! Det är nu som behovet är som störst att vi alla tydligt
              och modigt står upp för demokrati, internationell samverkan och
              tolerans. I skymundan av terrordåden har Kina, världens största
              och blodigaste kommunistdiktatur, slutligt blivit medlem i världshandelssamarbetet,
              WTO. Det är ett enormt framsteg för vägen till det öppna samhället
              också för en miljard kineser, för deras väg in i den globala samhörigheten.
            </seg>
            <seg n="9c30a3c8">
              Om några dagar samlas EU:s finansministrar. En del av dem vill
              att man ska diskutera Tobinskatt. Jag tycker att det vore bra
              om Bosse Ringholm kunde lämna ett besked här att den svenska regeringen
              inte tänker ägna sig åt att fjäska för globaliseringsmotståndarna
              utan i stället kommer att kräva av de andra
            </seg>
            <seg n="ef3b5b66">
              EU-länderna att vi tar bort jordbruksprotektionismen, för det
              är det bästa vi kan göra för att främja en god ekonomisk utveckling
              i andra delar av världen. För det behövs sannerligen en globalisering
              av solidariteten och rättvisan. Attackerna på det öppna samhället
              måste mötas med satsningar på global demokrati, ökad frihandel,
              mera bistånd, borttagande av jorbruksprotektionism, satsning på
              skuldavskrivningen.
            </seg>
            <seg n="b8bdb41d">
              Så kan vi i den rika världen bidra till att människor i den fattiga
              och förtryckta delen av världen kan växa och få den frihet som
              vi har tagit för självklar.
            </seg>
            <seg n="59d926a5">
              Fru talman! Som många har påpekat, och Bosse
            </seg>
            <seg n="10c04846">
              Ringholm i Dagens Nyheter i dag, är det för tidigt att dra några
              bestämda slutsatser vad gäller de ekonomiska konsekvenserna av
              det som har hänt. De mänskliga och de politiska effekterna av
              attackerna på det öppna samhället är enorma, men vilka de ekonomiska
              konsekvenserna är vet vi inte. Om de hanteras rätt kan de ändå
              bli begränsade. Förmodligen blir avmattningen kortsiktigt kanske
              rätt så kraftig, men långsiktigt ser det ändå ut som om västvärlden
              skulle kunna lyckas med sin järnvilja att inte låta terroristerna
              lyckas. Men det kräver förstås att man inte anlägger en allmän
              cowboyretorik på hanteringen utan intar en mer ansvarsfull och
              besinnande hållning, som t.ex. uttrycks i dagens Financial Times
              från USA:s finansminister O'Neill och Alan Greenspan på Federal
              Reserves.
            </seg>
            <seg n="45d1e0c0">
              Fru talman! Jag har ingen kristallkula, och det har väl ingen
              annan, där man se hur konjunkturen utvecklas. Det kan komma en
              vändning ganska snart, men det kan också bli värre. Den internationella
              nedgången var ju rätt så spridd redan före den 11 september. Den
              kortsiktiga konjunkturen måste i första hand hanteras av Riksbanken
              och penningpolitiken och genom att vi låter de automatiska stabilisatorerna
              verka. I övrigt tror jag att man i stort bör avstå från att försöka
              konjunkturanpassa finanspolitiken. Det tar för lång tid att få
              effekt, och det har för oklara effekter.
            </seg>
            <seg n="01dff128">
              Riksbanken har redan gjort en del insatser.
            </seg>
            <seg n="50a3c86b">
              Budgetprognoserna är självklart rätt så osäkra, men det är för
              tidigt att revidera dem. En sak som jag ändå vill flagga för och
              som jag tycker att man kanske tar lite lätt på, och det är kronkursen.
              I varje prognos säger man att det kommer snart att vända, och
              varje gång kommer de prognoserna på skam. Det betyder trots allt
              mer än att det blir lite dyrare på charterresan. Jag tycker att
              finansplanen här saknar en hel del av resonemang och beredskap.
              Det står några rader om att man vill satsa på exportfrämjande
              åtgärder. Men den som inte kan sälja någonting till den här kronkursen,
              hur ska den kunna sälja någonting någonsin? Kronkursen och volatiliteten
              skapar också en större ekonomisk osäkerhet, och det är allvarligt
              i ett sådant här konjunkturläge. Valutasamarbetet, EMU, nämns
              med bara några ord. Man håller dörren öppen.
            </seg>
            <seg n="80037351">
              Men vad jag kan se hittills av regeringens agerande när det gäller
              valutasamarbetet är den dörren snarare bara en liten kattlucka.
            </seg>
            <seg n="a311bfac">
              Fru talman! Vad vi behöver är en politik som banar väg för en
              långsiktigt mera uthållig växtkraft, som gör oss bättre rustade
              för osäkra tider, stärker Sveriges tillväxtpotential. Bara så
              kan vi betala för sjukvård, äldreomsorg och skola. Den offentliga
              sektorn kan aldrig finansiera sig själv, utan de välståndsbildande
              krafterna måste ordnas. Då finns det ett antal avgörande områden.
              Skattepolitiken verkar helt mållös. På vilket sätt stimulerar
              avdragsrätten för fackföreningsavgifter tillväxten? Och kompensation
              för egenavgifter är väl ett oerhört passivt sätt, när vi skulle
              behöva en offensiv skattereform som gör att det lönar sig att
              arbeta, spara och ta risker.
            </seg>
            <seg n="be745076">
              När marginalerna är snävare måste det viktiga prioriteras, och
              dit hör definivit småföretagandet. Vi behöver hundratusentals
              fler, i stället blir det färre.
            </seg>
            <seg n="0b315f10">
              Villkoren för kvinnligt företagande är alldeles för dåliga, där
              vi t.o.m. har fått kritik från FN.
            </seg>
            <seg n="ef0a82e0">
              Bättre arbetsklimat för små företag är vår bästa försäkring,
              och därför behöver vi lägre skatt, mindre krångel. Av 18 skatteförslag
              är det bara ett i den här budgeten som gäller företagandet. Fåmansbolagen
              har orimliga regler som måste förbättras snabbt. Man måste få
              bättre möjligheter att skaffa riskkapital och kunna expandera.
              Förenklingsarbetet är ett enda stort skämt, fast det inte längre
              är roligt.
            </seg>
            <seg n="558fcf98">
              Det är bra med inkomstskattesänkningar, men inkomstskattereformen
              kunde ha varit både större och smartare liksom fastighetsskatten.
              Kritik och panik börjar tydligen nå fram till finansministern.
              Det är ett steg i rätt riktning som föreslås här. Gamla människor
              är mycket rädda för framtiden, och det ska man inte behöva vara.
              Många drivs t.o.m. från sina hem. Barnfamiljer har inte råd att
              låta sina barn växa upp i samma standard som föräldrarna själva
              när de var små.
            </seg>
            <seg n="c8334069">
              Vi måste frysa taxeringsvärdena, genomföra en rejäl reformering
              och fortsätta att sänka fastighetsskatten framöver.
            </seg>
            <seg n="a3d8c38c">
              Fru talman! Man måste göra rätt saker. Det handlar inte bara
              om att vilja utan också om att välja. Då undrar vi varför man
              kastar bort pengar på statliga digital-TV-satsningar som ingen
              bett om, på bredbandsgrävare, miljarder efter miljarder på meningslös
            </seg>
            <seg n="c33b0f8f">
              AMS-politik eller nya subventioner som bara kommer att förvärra
              de långsiktiga problemen på bostadsmarknaden. Det blir inte fler
              bostäder i storstäder med mer byggsubventioner; det behövs en
              radikal omläggning av bostadspolitiken.
            </seg>
            <seg n="a45cdfc7">
              I den här tomteröda budgeten delas alla andra av socialdemokraternas
              löften ut, och det resolut. Och man ska hålla utgiftstaken. Det
              kommer man att tvingas till även om man ibland slirar och rundar.
              Jag har förstått att Lars Bäckström är en stor inspiratör för
              det slirandet. Men vad värre är är att om löftena och genomförandet
              av dem är precisa så är nedskärningarna höljda i dunkel, men de
              kommer. Det står i finansplanen att regeringen tänker vidta andra
              utgiftsbegränsande åtgärder. Men vad Bosse Ringholm har bakom
              tomtemasken får inte folk veta.
            </seg>
            <seg n="ccfae38e">
              Fru talman! Det är bra att man kommer med ett program mot långtidssjukskrivningarna.
              Bakom siffrorna här är det stora mänskliga katastrofer. Men programmet
              ger inte tillräckligt. Det är en stor utmaning att ta upp kampen
              mot orsakerna till långtidssjukskrivningarna, stressen och pressen.
              De är en avgörande kvinnofråga.
            </seg>
            <seg n="a4b70842">
              Det handlar i mångt och mycket om att ge även kvinnor möjlighet
              att ha makt över sitt eget arbete och att få en rättvis lön. Det
              handlar också om att avreglera de stora kvinnodominerade sektorerna.
            </seg>
            <seg n="b6f85f17">
              Annars kommer vi aldrig att få anständigt betalt och makt över
              vår egen arbetssituation. Kvinnor är inte konstiga. Vi är precis
              som alla andra människor, fast fler. Det borde betyda någonting.
              Vi måste makt över vår egen arbetstid, makt över vår egen kompetensutveckling,
              makt över familjens totala tid, makt över arbetsmiljön och aktivare
              rehabiliteringsinsatser.
            </seg>
            <seg n="ca692430">
              Fru talman! Det kan låta tekniskt med finansiell samordning.
              Jag vill verkligen instämma i det som
            </seg>
            <seg n="fecf8dd1">
              Lena Ek sade här tidigare. Det är väl bättre betala för att göra
              sjuka personer friska än att betala ut sjukpeng till dem. Det
              tycker väl alla vettiga människor. Den överenskommelse som regeringen
              har träffat med
            </seg>
            <seg n="7e13ece5">
              Folkpartiet, Centern och Miljöpartiet går ut på att det skulle
              bli möjligt med en finansiell samordning av sjukkassepengar och
              vård i hela landet. Det som sägs i budgetpropositionen uppfyller
              inte denna överenskommelse. Vi utgår från att regeringen kommer
              att lägga fram förslag som innebär att överenskommelsen hålls.
            </seg>
            <seg n="719c1626">
              Fru talman! Väldigt mycket av den ekonomiska utvecklingen framöver
              handlar om att fler måste arbeta mer. Därför kan man tycka att
              det är lite märkligt att den tomteröda budgeten innehåller förslag
              om friår, arbetstidsförkortning och pappamånad. Enligt
            </seg>
            <seg n="a5318aab">
              Bosse Ringholm är det bara småbarnsmammorna som ska arbeta mer.
              Jag tycker inte att det är rätt. Vi behöver en politik som gör
              det möjligt för många människor att vilja och orka arbeta mer,
              försörja sig själva och bidra till tillväxten.
            </seg>
            <seg n="efcf24d5">
              Fru talman! Vi är nöjda, sade Lars Bäckström och svek änkorna
              - det kan ju bli ett nytt talesätt. Änkepensionerna blev drastiskt
              försämrade för några år sedan, men Vänsterpartiet gick faktiskt
              till val på att änkepensionerna skulle återställas. Nu sviker
              man kvinnor med knappa resurser. I praktiken orkar man inte genomföra
              det som man säger i retoriken.
            </seg>
            <seg n="5f321d62">
              Efter fyra budgetförslag som Vänsterpartiet har haft inflytande
              över har man nu fått till en minskning av nedskärningen med 30
              miljoner. Folkpartiets partiledare Lars Leijonborg sade i en kommentar
              häromdagen att det med den takten tar 50 år att nå målet. Vi ber
              om ursäkt, vi hade räknat fel. Det kommer att ta
            </seg>
            <seg n="dd4445a4">
              90 år. Gudrun Schymans vallöfte från 1998 kommer att uppfyllas
              2088. Vi är nöjda, sade Lars Bäckström.
            </seg>
            <seg n="20c16dbe">
              Det bästa som regeringen och dess stödpartier kan göra på den
              här punkten är att återgå till de regler för änkepension och omställningspension
              som gällde före
            </seg>
            <seg n="91f84675">
              1997 och som var sagt att de skulle gälla.
            </seg>
            <seg n="5e7383fe">
              Fru talman! Bosse Ringholm refererade till en
            </seg>
            <seg n="2cd2bcaa">
              OECD-rapport om Sverige som kunskapsnation. Om vi ska kunna vara
              det även i framtiden är en avgörande förutsättning för framtida
              välstånd och vardagsmakt - inte minst i förorten - en radikal
              omläggning av skolpolitiken. Skolan är vårt allra viktigaste redskap
              för att skapa ökad jämlikhet. Här innehåller budgeten tyvärr inga
              som helst nyheter. Det finns oerhört stora kvalitetsproblem. Barn
              går ut skolan utan att ha de kunskaper som de behöver inför framtiden.
              Regeringen pratar om fler vuxna i skolan. Men ibland glömmer man
              bort att säga att det behövs fler lärare, och det kan vi förstå
              eftersom det är en sådan brist på dem.
            </seg>
            <seg n="bdaba67a">
              Vi har världens dyraste skola och världens sämst betalda lärare.
              Vi måste få en skola där man förstår lärarnas och kunskapens värde
              och respekterar varje elevs behov, intressen och förutsättningar.
            </seg>
            <seg n="eff462ec">
              Fru talman! Socialdemokraterna utnyttjade inte högkonjunkturens
              möjlighet att skapa långsiktigt bättre villkor. Inget tyder på
              att de förstår strukturreformernas värde och att de är viktigare
              nu när konjunkturen sviker. Därför behöver Sverige en ny regering
              och en bättre ekonomisk politik. Folkpartiet liberalerna kommer
              att lägga fram sitt alternativ den 5
            </seg>
            <seg n="c90d53cb">
              oktober. Det kommer vi att göra därför att Sverige behöver varaktigt
              bättre växtkraft för att människors högsta drömmar ska kunna bli
              verklighet.
            </seg>
            <seg n="300d0756">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="888ec26d">
            Anf. 7 YVONNE RUWAIDA (mp):
          </note>
          <u who="Q4975999" xml:id="i-3c71bf96ebb46318-0" n="f372137c">
            <seg n="5f72e703">
              Fru talman! Efter terrordåden i USA, som är helt fruktansvärda,
              måste ändå vardagen fortsätta hur jobbigt det än är, precis som
              den måste efter andra katastrofer. Och vi här i kammaren har ett
              ansvar för att dessa terrordåd inte får påverka ekonomin. Vi har
              också ett ansvar för att se till att terrordåden inte leder till
              en hetsjakt på muslimer, till hot, hat eller diskriminering. Det
              är ett ansvar som vi som politiker måste ta.
            </seg>
            <seg n="c0bd5523">
              Precis nu, kl. 11.37, den 20 september för 20 år sedan bildades
              Miljöpartiet. Det är Miljöpartiets 20-
            </seg>
            <seg n="582d8020">
              årsdag i dag. Miljöpartiet bildades av människor från solidaritetsrörelsen,
              antikärnkraftsrörelsen, miljörörelsen och kvinnorörelsen. Vi jobbar
              för global solidaritet, en bättre miljö och mänskliga rättigheter.
            </seg>
            <seg n="2556555d">
              Som första parti på väldigt länge kom vi in i riksdagen och har
              nu deltagit i ett samarbete med Socialdemokraterna och Vänsterpartiet,
              och det vill vi tacka för. Under denna tid har vi - i stället
              för att rusta ned den offentliga ekonomin, som Moderaterna vill
              -
            </seg>
            <seg n="cb680188">
              satsat på förnuftiga skattesänkningar, på grön skatteväxling
              och på väldigt viktiga och angelägna reformer för framtiden. Med
              utgångspunkt från vårt valmanifest 1998 tänkte jag pricka av vad
              vi har lyckats åstadkomma när det gäller vallöften till våra väljare.
            </seg>
            <seg n="fdf3481e">
              Vi har lyckats att uppfylla över hälften av våra vallöften helt
              eller delvis.
            </seg>
            <seg n="7cd02f6f">
              I tio kommuner i landet införs det nu ett friår.
            </seg>
            <seg n="282fa67a">
              Vi har gjort stora satsningar på skola, omsorg och vård.
            </seg>
            <seg n="1b607ed9">
              Vi har åstadkommit förbättringar när det gäller att motverka
              diskriminering. Nästa år inrättas regionala diskrimineringsombudsmän
              samtidigt som det införs antidiskrimineringsklausuler vid offentlig
              upphandling.
            </seg>
            <seg n="037fc073">
              Barnbidraget höjs.
            </seg>
            <seg n="b95d6a61">
              Vi har sett till golvet i a-kassan höjs. Det sker också en stor
              höjning av garantinivån i föräldraförsäkringen. Här verkar det
              som att Lena Ek inte är medveten om den politik som förs.
            </seg>
            <seg n="f19554a5">
              Vi har varit med om att genomföra en skatteväxling under den
              här mandatperioden med 7 miljarder kronor.
            </seg>
            <seg n="aa321579">
              Fastighetsskatten har sänkts både för småhus och för hyreshus.
            </seg>
            <seg n="a4e88f28">
              Vi har sett till att det görs en rejäl satsning på miljön, både
              miljösanering och skydd av biotoper.
            </seg>
            <seg n="8b444547">
              Det är en satsning som innebär en fördubbling av miljösatsningarna
              1998-2002, från 1,2 miljarder till
            </seg>
            <seg n="e6689cbf">
              2,4 miljarder.
            </seg>
            <seg n="a158a175">
              Det har också skett stora satsningar på solceller, på vindkraft
              och på biobränsle där det införs en skattebefrielse. Alla koldioxidneutrala
              bränslen befrias från koldioxidskatt. Dessutom införs det ett
              lägre förmånsvärde om man har en bil som går på förnybart bränsle.
            </seg>
            <seg n="914d6a2d">
              Vi har satsat på en ekologisk och mer miljövänlig produktion.
              Det gäller bl.a. en förändring av ekostödet och en satsning på
              ekologisk forskning. Dessutom ska det utredas om man kan sänka
              momsen på Kravmärkta produkter.
            </seg>
            <seg n="06b30ebd">
              Djurskyddet har förbättrats, bl.a. genom inrättandet av en djurskyddsmyndighet.
            </seg>
            <seg n="0a3c6933">
              Vi har sett till att det blir ett ökat stöd för järnväg och kollektivtrafik.
              Det görs en historiskt stor satsning på järnvägar med 100 miljarder
              från 2004 till
            </seg>
            <seg n="e0316fe3">
              2016. Dessutom halveras kollektivtrafikmomsen.
            </seg>
            <seg n="04370283">
              Detta är ett viktigt steg för att åstadkomma en hållbar trafik
              i framtiden.
            </seg>
            <seg n="4590d03a">
              Dessutom har vi sett till att det var folket och inte riksdagen
              som fattade beslut när det gäller EMU, vilket för oss var en väldigt
              viktig fråga.
            </seg>
            <seg n="730f67dd">
              Vi har också genomdrivit att alla barn ska ha rätt till barnomsorg.
              Genom vår försorg får barn till föräldrar som är hemma med yngre
              syskon rätt att behålla sin plats inom barnomsorgen.
            </seg>
            <seg n="407494bc">
              Hälften av de vallöften som vi gav till våra väljare har vi helt
              eller delvis lyckats genomföra. Dessutom har vi satsat mycket
              på kulturen.
            </seg>
            <seg n="67110bd5">
              Vi har bidragit till ett ökat stöd till kulturen och till en
              sänkning av bokmomsen.
            </seg>
            <seg n="afe0d05d">
              Vi har förbättrat situationen för studenterna, bl.a.
            </seg>
            <seg n="f9f34e17">
              genom en satsning på fler högskoleplatser, höjt studiebidrag
              för studenter och en satsning på studentbostäder.
            </seg>
            <seg n="d710ef14">
              Vi har drivit regionalpolitiken genom att sänka arbetsgivaravgifterna
              i stödområde A.
            </seg>
            <seg n="070c533b">
              Vi har bidrag till skattesänkningar för låginkomsttagare och
              för pensionärer.
            </seg>
            <seg n="40234132">
              Inte minst har vi gjort en stor satsning på ett ökat bistånd.
            </seg>
            <seg n="2aee7c2a">
              I dag fyller vi 20 år, och det här är våra gröna segrar i samarbetet.
            </seg>
            <seg n="f92ad2ef">
              Naturligtvis finns det mer som vi vill åstadkomma. Det finns
              bland de här förslagen frågor som vi inte har lyckats med och
              som vi i framtiden ska jobba för att lyckas med. Det gäller t.ex.
              frågan om att få en arbetstidsförkortning, att ha en mycket bättre
              klimatpolitik än den som förs, att se till att förbättra asyloch
              flyktingpolitiken, att se till att Sverige driver frågan om att
              införa en Tobinskatt. Jag vill också gärna ha ett svar, precis
              som Karin Pilsäter, på vad finansministern kommer att säga på
              nästa Ekofinmöte.
            </seg>
            <seg n="09bfe7e6">
              Vi motsätter oss - vi kanske har vägfobi, men det beror på att
              det finns mycket mer vägar än det finns räls i Sverige - den ram
              på 69 miljarder till investeringar i motorvägar och andra vägar
              under tiden
            </seg>
            <seg n="9b00180d">
              2004-2015 som Socialdemokraterna och Vänstern är överens om.
              Vi vill inte heller prioritera de dyra projekt som Citytunneln
              i Malmö och tunneln genom
            </seg>
            <seg n="bcf6986f">
              Hallandsåsen utgör.
            </seg>
            <seg n="1b1f726c">
              Fru talman! Budgetdebatten sker i dag i skuggan av terrordåden
              i USA - ett terrordåd där människor från många olika kulturer
              blev dödade.
            </seg>
            <seg n="92837d6d">
              Vi befinner oss i ett osäkert ekonomiskt läge, och det gjorde
              vi, som finansministern påpekade, även innan terrordåden. Västvärldens
              ekonomi står och väger mellan stabilitet och nedgång. På hundratusentals
              institutioner och företag i USA, Tyskland, Japan och Sverige sitter
              ekonomer och funderar på vad som kommer att hända. Investeringar
              och nyanställningar övervägs och omvärderas, och alla sneglar
              nyfiket på varandra för att utröna vad som ska hända.
            </seg>
            <seg n="93c32dd4">
              Det är farligt att i detta läge tro på en bestående konjunkturnedgång.
              Då skickar vi signalen att terrordåden i USA kommer att få bestående
              konsekvenser.
            </seg>
            <seg n="6a5998cb">
              Vi måste skicka signalen att livet går vidare, och att vi tror
              att terrordåden i USA inte kommer att få sådana konsekvenser.
              Här tycker jag att Moderaterna visar sig väldigt oansvariga när
              de skickar en signal till företag och hushåll om att det kommer
              att bli en lågkonjunktur. Det bidrar till att skapa en lågkonjunktur.
            </seg>
            <seg n="77c51752">
              Jag tror att det för många - det var det för mig -
            </seg>
            <seg n="31643b0b">
              var svårt att återgå till vardagslivet efter torrordådet.
            </seg>
            <seg n="0de90a9c">
              Men det är vår skyldighet att göra det, för annars låter vi dem
              som utfört terrordåden inte bara att åstadkomma den oerhörda skada
              och sorg som är det direkta resultatet, utan då låter vi dem som
              utfört terrordåden att skapa en ännu större skada.
            </seg>
            <seg n="c9b05069">
              Vi måste också fundera på vad som är de mest effektiva åtgärderna
              på lång sikt för att se till att minska grogrunden för terrorism
              och risken för att den här typen av terrordåd upprepas. På lång
              sikt finns det bara två lösningar, och det är att stärka demokratin
              och att minska klyftorna både lokalt och globalt.
            </seg>
            <seg n="a1ebaace">
              I den här kammaren ska vi i dag diskutera de två ekonomiska alternativ
              som för ögonblicket står till buds för Sverige. Det är dels den
              ansvarsfulla politik som samarbetspartierna har stått för, vilken
              inriktar sig på stabila statsfinanser, hög sysselsättning, ansvar
              för miljö och solidaritet med de svaga och utsatta, dels den politik
              som de borgerliga partierna företräder, vilken inriktar sig på
              riskfyllda skattesänkningar och ovilja mot den offentliga sektorn.
              Just diskussionen kring den offentliga sektorn tycker jag är ganska
              intressant.
            </seg>
            <seg n="1d562d6d">
              Vad är det som är ett bra samhälle? Ibland tycker jag att frågan
              blir lite väl förenklad i den politiska retoriken. Är ett samhälle
              bra när skattetrycket är
            </seg>
            <seg n="ccd92e96">
              49 %, medan samhället är dåligt när skattetrycket är
            </seg>
            <seg n="f929bef3">
              51 %? Är en sjuksköterska i offentlig tjänst en obehaglig och
              tärande figur, medan en sjuksköterska anställd av ett privat bolag
              plötsligt är en trivsam och närande aktör på den ekonomiska arenan?
              Nej, sådana enkla lösningar finns inte.
            </seg>
            <seg n="2ce4c70f">
              Väldigt ofta här i talarstolen, även i dag, talar många från
              de borgerliga partierna så otroligt gärna om frihet. Man visar
              oftast upprörda miner när man säger att det bara är genom strukturåtgärder
              och tillväxt som vi kan skapa frihet. Men vad är frihet? Är det
              frihet för en ensamstående mamma att kanske slippa oroa sig över
              sin ekonomi? Är det en frihet för de flesta människor att kunna
              välja sina liv och förverkliga sina drömmar, att kunna skaffa
              sig en utbildning, att kunna bo var man vill, att kunna slippa
              diskriminering och att kunna slippa fattigdom och oro?
            </seg>
            <seg n="e1721698">
              Men det är också frihet att inte drabbas av översvämning eller
              av cancer som orsakas av växthuseffekten och det uttunnade ozonskiktet.
            </seg>
            <seg n="def27a8d">
              För oss är det frågor som arbetstidsförkortning, friår, höjt
              bistånd och bättre villkor för miljövänligare energi som skapar
              frihet. Kampen för en bättre miljö är en frihetsfråga, kampen
              mot arbetslöshet är en frihetsfråga och kampen mot stress och
              utbrändhet är en frihetsfråga.
            </seg>
            <seg n="2151bd10">
              Det är genom att lösa dessa frågor som man verkligen befriar
              människor, inte bara genom att montera ned den offentliga välfärden
              och kasta den på soptippen. Det är inget som i sig skapar frihet.
            </seg>
            <seg n="dc92bc79">
              Jag vill ta upp en av de frågor som är otroligt allvarliga, och
              det är antalet utbrända i samhället och de ökade sjukskrivningarna.
              Antalet sjukskrivningsdagar har de senaste åren ökat dramatiskt.
              T.ex. inom Uppsala kommun har personalens sjukdagar ökat med
            </seg>
            <seg n="8b97709b">
              18 %. De här signalerna kommer från hela landet.
            </seg>
            <seg n="ea21bef4">
              Det finns många orsaker till de tilltagande sjukskrivningarna.
              T.ex. att personalens genomsnittsålder blir allt högre spelar
              troligen in. Men en avgörande faktor är de hela tiden ökande prestationskraven
              med tilltagande stress och utmattningsdepression som följd. Enligt
              en studie från Karolinska Institutet, där psykiatriker gjort djupintervjuer
              med 150 långtidssjukskrivna tjänstemän, är arbetet orsaken till
              depressionen i 50 % av fallen.
            </seg>
            <seg n="1971e441">
              Den negativa trend som vi i dag ser med alltfler sjukskrivningar
              på grund av stressiga arbetsförhållanden måste brytas. Vilka lösningar
              ger de borgerliga partierna här? Jag ser ingen lösning som kommer
              att minska sjukskrivningarna eller stressen.
            </seg>
            <seg n="919126c0">
              Vi har i vårt samarbete gjort en del, t.ex. elvapunktsprogrammet
              för hälsa i arbetslivet och att ett friår införs i tio kommuner
              i Sverige. Men jag tycker själv att det inte räcker. Vi måste
              komma vidare, och för att minska stressen och utbrändheten måste
              vi se till att minska arbetstiden. Det vore även bra om vi kunde
              införa friår i hela landet.
            </seg>
            <seg n="6b1f595d">
              Jag ska lite grann beskriva det friår som vi fick igenom och
              som nu ska införas i tio kommuner i
            </seg>
            <seg n="24d07003">
              Sverige.
            </seg>
            <seg n="261115de">
              För de flesta som har tagit ett friår har det varit väldigt positivt.
              Vi har gjort ett försök i Sverige med att utöka friåret. Av dem
              som tog ut friåret var 85 %
            </seg>
            <seg n="f943fc16">
              väldigt nöjda. Det här är en möjlighet som vi ger människor till
              ökad livskvalitet och till att förverkliga sig själv och göra
              någonting som man vill - ett frivilligt val. Den ökade livskvaliteten
              beskrevs i termer av mer tid för barnen och ett mindre stressigt
              familjeliv.
            </seg>
            <seg n="bf3cfacd">
              Andra positiva effekter var t.ex. att männen tog ett större ansvar
              i hushållen. För de allra flesta var det här ett sätt att kunna
              ägna sig åt fritidsintressena.
            </seg>
            <seg n="e508f155">
              Även för de personer som vikarierade för friårstagarna gjordes
              en välfärdsvinst, för många kunde bryta en långvarig arbetslöshet
              genom att de fick den här chansen.
            </seg>
            <seg n="453a1d53">
              Jag tänker avsluta med att återge Keynes från
            </seg>
            <seg n="274c2702">
              1931. Han sade någonting som jag tycker att vi väldigt ofta glömmer
              bort när vi diskuterar ekonomi.
            </seg>
            <seg n="86158116">
              Han säger så här: I framtiden kommer vi att se dagen då de ekonomiska
              problemen kommer att sätta sig i baksätet, där de hör hemma, och
              där hjärtat och huvudet kommer att fyllas med de verkliga problemen;
            </seg>
            <seg n="5bc170c7">
              livsproblemen, de mänskliga relationerna, att kunna vara kreativ,
              hur man beter sig mot andra människor och religion.
            </seg>
            <seg n="8501681d">
              Någonstans önskar jag att vi mer och mer kunde diskutera hur
              vi skulle kunna få ett samhälle som är till för människor och
              mindre tro att det är avregleringar som gör att vi får ett bättre
              samhälle.
            </seg>
          </u>
          <note n="8d4766c9">
            Anf. 8 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note type="speaker" n="bd6dd7a3">
            HOLM (s):
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a4c3fc8dcf8b250e-0" n="6885631c">
            <seg n="0eea358c">
              Fru talman! Mot bakgrund av både den avmattning som har skett
              av den internationella konjunkturen och de terrordåd som vi såg
              i förra veckan är det naturligtvis så att många människor ställer
              frågan:
            </seg>
            <seg n="e9572450">
              Hur kan vi i svensk ekonomi och europeisk ekonomi möta utvecklingen
              så att vi kan behålla en bra tillväxttakt och klara våra jobb
              i fortsättningen? Det är faktiskt den allra mest avgörande frågan.
              Jag skulle gärna vilja att vi kanske koncentrerade den här något
              spretiga diskussionen till vad vi gör för att stärka våra tillväxtfaktorer
              och därmed skapa möjligheter att öka rättvisan.
            </seg>
            <seg n="415a6a15">
              Det är ingen tillfällighet att budgetpropositionen handlar om
              just tillväxt och rättvisa. De är varandras förutsättningar. Att
              ha en tillväxt för tillväxtens egen skull, som kanske skadar vår
              miljö och som inte leder till en ordentlig omfördelning av våra
              tillgångar, är inget som vi socialdemokrater eftersträvar. Vi
              vill ha en tillväxt för att tillväxten ger möjlighet till jobb
              för människor. Och jobb för människor ger i sista hand också möjligheter
              att fördela de tillgångar som vi skapar genom våra jobb på ett
              mer rättvist sätt.
            </seg>
            <seg n="b6ba853f">
              Då är det oerhört viktigt att försöka fundera på vad det är som
              är unikt i svensk ekonomi, på svensk arbetsmarknad. Vad är det
              som vi är duktiga på i
            </seg>
            <seg n="32096e9a">
              Sverige i förhållande till andra länder som gör att vi i konkurrensen
              i världen kan vara framgångsrika och sälja våra produkter och
              tjänster? Vi har varit framgångsrika. Vi har, vilket ju visade
              sig i diskussionen i våras, haft en position jämfört med exempelvis
              andra länder inom EU-kretsen där vi definitivt - det var i den
              jämförelse som EU gjorde på toppmötet i våras -
            </seg>
            <seg n="e173487e">
              varit allra längst fram bland de flesta länder.
            </seg>
            <seg n="2c484790">
              När jag refererar till den studie som ska offentliggöras i veckan
              som OECD har gjort, någon annan har också anknutit till den i
              debatten, så finns det skäl att stanna upp fundera. Vad är det
              som OECD som utomstående betraktare tycker är unikt och speciellt
              med den svenska ekonomin, det svenska näringslivet och den svenska
              arbetsmarknaden? Vi har ju intresse av att se hur andra ögon uppfattar
              oss och se om de har samma värderingar som vi själva när det gäller
              vad vi tror är orsaken till att vi har lyckats så väl på olika
              områden och vad som kan vara framgångsfaktorer i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="ae9d6e74">
              I den här rapporten från OECD konstaterar man att Sverige är
              det land i världen som lägger mest resurser av sin ekonomi på
              forskning och utveckling.
            </seg>
            <seg n="ba50ffcc">
              Det ganska logiskt att den som satsar mycket på forskning och
              utveckling, som Sverige gör, också är framgångsrik. Det är därför
              som många länder också arbetar med precis det perspektiv som vi
              har i Sverige, att det är oerhört viktigt att lägga en stor del
              av resurserna på att stödja både offentlig och privat forskning
              och att stödja utveckling. Det är också viktigt att göra som Sverige
              har gjort de senaste åren när vi har ökat antalet studenter på
              våra högskolor och universitet från 200 000 till 300 000. Det
              är en del av nyckeln till den svenska ekonomins framgång, något
              som OECD nu också noterar. Det gör att vi har skäl att jobba vidare
              i samma anda i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="bb619e10">
              Vi har enligt OECD-rapporten också höga siffror på flera delområden.
              Det gäller exempelvis läkemedelsforskning. Där är Sverige oerhört
              framstående.
            </seg>
            <seg n="fc8ff3d7">
              Det gäller bioteknik, som är ett oerhört viktigt framtidsområde
              där vi har skäl att försvara de positioner som vi har sedan mycket
              lång tid tillbaka.
            </seg>
            <seg n="23ee835a">
              Men vi har också i den här OECD-rapporten, vilket det kanske
              inte talas om så mycket i svenskt näringsliv och svensk näringspolitik,
              fått en förstaplats bland jämförbara länder när det gäller att
              vi är det land som har mest utgifter för innovationer inom tillverkningsindustrin.
              Så vi gör verkligen stora insatser, större än andra länder, för
              att hitta på nya saker i vår tillverkningsindustri. Det är också
              en styrka bland svenska företag att svenska löntagare och svenska
              forskare har ett oerhört gott samarbete sinsemellan.
            </seg>
            <seg n="6e93c947">
              När OECD gör en egen bedömning av vilka länder som har bäst samarbete
              mellan näringsliv och högskola är Sverige etta. Vi har en topplats.
            </seg>
            <seg n="7df2911b">
              Då tänker jag inte minst på våra regionala högskolor, som vi
              har byggt ut under en period av 20-30
            </seg>
            <seg n="b8c5230f">
              år. Många av er minns säkert hur man från moderat håll, från
              borgerliga partier, var oerhört tveksam till de regionala högskolorna.
              Man tyckte inte att det fanns skäl att bygga fler universitet
              och högskolor än de två eller fyra som vi hade för 30-40 år sedan.
              Det har faktiskt varit den stora succén - inte bara för svenskt
              näringsliv utan också för att skapa en bättre regional balans
              - med den enorma högskoleutbyggnad som vi har haft. Nu visar också
              den här OECD-
            </seg>
            <seg n="99590e1e">
              studien hur framgångsrika vi är.
            </seg>
            <seg n="b970b3bf">
              Vi får i OECD-studien förstaplatsen när det gäller andelen datorspecialister
              bland alla anställda. Vi är framgångsrika när det gäller investeringar
              just på
            </seg>
            <seg n="c1cd6abb">
              Internetområdet, kommunikationsområdet. Vi har tillsammans med
              Finland den största andelen hushåll med tillgång till Internet.
              Många människor i landet använder sig av Internet i stor utsträckning.
              Det finns skäl att påminna om det nu. Internet har haft en oerhörd
              uppgång, men också bromsats upp. Så är det med alla nya uppfinningar.
              Det är ofta en enorm framgångsfas, och sedan kommer en uppbromsningsperiod.
              Men det är fortfarande en teknik som kommer att vara en del av
              grunden för en modern ekonomisk utveckling, och Sverige har kommit
              långt på detta område.
            </seg>
            <seg n="c43faf52">
              Jag skulle kunna fortsätta mycket längre, men detta var bara
              några axplock från denna OECD-studie som det finns skäl att diskutera
              seriöst bland politiker, forskare, ekonomer och andra för att
              se vad vi kan göra från svensk sida för att vidmakthålla de positioner
              vi har i fråga om ekonomisk utveckling.
            </seg>
            <seg n="b6de98ae">
              Det känns egentligen lite trist att från det framtidsinriktade
              perspektiv som OECD lockar till diskussion om gräva ned sig i
              en del av de kommentarer som har kommit här i debatten. Jag uppskattar
              Gunnar Hökmark mycket för att han ibland klargör de ideologiska
              skillnaderna mellan socialdemokratisk rättvisepolitik och den
              moderata ideologi som han representerar, som har egoism som huvudinslag.
            </seg>
            <seg n="ac997db9">
              Men ibland undrar jag om Gunnar Hökmark, vilket jag trodde, är
              den flitige politiker som man borde begära av honom att han ska
              vara. Av hans kommentarer förefaller det nästan som om han inte
              ens har läst, inte ens tagit del av, något av det som finns i
              budgetpropositionen. Än mindre verkar det som om han över huvud
              taget hörde på vad jag talade om. Han körde samma gamla argument
              som tidigare, oberoende av vad det finns för förslag i budgetpropositionen.
            </seg>
            <seg n="335803ed">
              Det är tråkigt att inte kunna få en lite mer framtidsinriktad
              debatt med Gunnar Hökmark, utan att han kör samma gamla varv.
            </seg>
            <seg n="f7101b93">
              Jag kan gärna återkomma, om Gunnar Hökmark har intresse av det,
              till att se på skillnaden mellan våra partier. Det finns naturligtvis
              oerhört stora skillnader mellan våra partier. Jag tycker också
              att det är viktigt att belysa detta. Ibland säger många människor
              att det inte är lönt att gå och rösta. Det är inte så stor skillnad
              mellan partierna. Vi hade en diskussion efter förra valet, 1998,
              då valdeltagandet sjönk ned till
            </seg>
            <seg n="a2b67650">
              80 % som gällde vad vi ska göra för att vända utvecklingen. Jag
              tror att en viktig aspekt är att faktiskt påvisa skillnaden mellan
              partierna. Det kan locka till ett ökat valdeltagande. Jag tycker
              att det är bra, som jag sade, att Gunnar Hökmark bidrar till att
              peka på de stora ideologiska skillnader som finns mellan socialdemokrati
              och moderater.
            </seg>
            <seg n="7fec0069">
              Det här är alldeles tydligt när vi nu vill bygga ut välfärdssamhället
              på en rad olika områden. Vi talar t.ex. om att höja taket i a-kassan.
              Då vill moderaterna sänka ersättningen i a-kassan och öka avgifterna
              i akassan. När vi vill införa rätten att få en skattelättnad för
              fackavgiften vill i stället moderaterna öka avgifterna till a-kassan.
              Det är klart att det är två helt skilda ideologiska modeller,
              och jag tror att det är viktigt att vi också lyfter fram det i
              diskussionen i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="85e34a36">
              När vi från regeringens sida vill förbättra för de äldre, för
              pensionärerna, på en rad olika sätt, föreslår moderaterna att
              det högkostnadsskydd som vi har på
            </seg>
            <seg n="a522d41b">
              1 800 kr för medicin och behandling ska höjas så att det kommer
              att kosta ungefär tre gånger så mycket, i storleksordningen 5
              000 kr. Då är det klart att det är en helt annan inställning som
              man har från moderaterna i fråga om hur man vill att det offentliga
              skyddet för framför allt pensionärer, folk med låga inkomster,
              ska vara i framtiden. Det är kort sagt skillnaden mellan vår syn
              på en generell välfärd som ska omfatta alla och en moderat syn
              som utgår från ett mycket egoistiskt perspektiv och där orättvisorna
              bara skulle öka och öka med alla de förslag som finns rörande
              den offentliga sektorn - som ju mer eller mindre ska raderas ut
              enligt moderaternas resonemang.
            </seg>
            <seg n="5d7edff5">
              Låt mig ett ögonblick uppehålla mig vid något av det som Mats
              Odell tog upp. Jag tar inte upp diskussionen om hans bokföringsmetoder.
              Mats Odell har mycket egna bokföringsmetoder, men jag tror inte
              att de intresserar så många andra än honom själv. Men jag vill
              ta upp en punkt som Mats Odell talade om, och det gäller bostadsfrågorna.
            </seg>
            <seg n="580889e1">
              Jag håller med om att vi har en besvärande bostadsbrist, framför
              allt i Helsingforssområdet och storstadsområdena. Regeringen satsar
              2 ½ miljard kronor, förutom att vi satsar en halv miljard kronor
              på ett ekologiskt byggande, de närmaste åren för att häva bostadsbristen.
              Det är möjligt för de stora kommunerna som har bostadsbrist, t.ex.
              Helsingfors, där ju
            </seg>
            <seg n="ca4007a7">
              Kristdemokraterna i allians med Moderaterna har ansvaret för
              bostadsbristen. Det ska bli spännande att se hur många nya hyreshus,
              hur många nya, allmännyttiga projekt, som Moderaterna och Kristdemokraterna
              i Helsingfors kommer att vilja bygga - med vanliga, rimliga hyresnivåer.
              I dag är det ju lyxbyggande som dominerar Kristdemokraternas och
              Moderaternas bostadsbyggande i Helsingfors.
            </seg>
            <seg n="3ad68ee3">
              När det gäller studentbostadsbyggandet, som är väldigt viktigt,
              hör Helsingfors till de kommuner som har varit allra sämst på
              att utnyttja de möjligheter regeringen har gett till högskoleorterna
              för att bygga studentbostäder. Här har Kristdemokraterna ett oerhört
              stort ansvar att bryta upp från den koalition man har med Moderaterna,
              som tydligen innebär motsatt resultat mot det som Mats Odell talar
              om här när det gäller bostadspolitiken.
            </seg>
            <seg n="2a0045ff">
              Inte heller förstår jag detta, Mats Odell: När vi socialdemokrater
              tillsammans med Vänsterpartiet och
            </seg>
            <seg n="ee608cc0">
              Miljöpartiet vill minska fastighetsskatten på hyreshus till 0,7
              % envisas Kristdemokraterna med att ha en högre fastighetsskatt
              på hyreshus. Vad har hyresgästerna gjort för ont, Mats Odell,
              eftersom de ska ha en högre skatt? Vad är det för fel på att sänka
              skatten på hyreshus och se till att vi får lägre hyror? Det skulle
              också vara ett sätt att skapa mer rättvisa i boendet, tillsammans
              med det jag sade förut om vikten av att kunna bygga ut bostäderna
              i framtiden. Då gäller det att bryta upp från den moderatkoalition
              ni har i bl.a.
            </seg>
            <seg n="459a1d61">
              Helsingfors.
            </seg>
            <seg n="035ca488">
              En annan aspekt jag vill beröra av det Mats Odell tog upp gäller
              vården. Kristdemokraterna har ju ett förflutet i vården som många
              minns. I valrörelsen
            </seg>
            <seg n="d10ae00c">
              1991 utlovades en ofantlig satsning på vården från
            </seg>
            <seg n="b0a3f943">
              Kristdemokraternas sida. Jag är säker på att man också vann en
              och annan sympatisör på det löftet. Det löftet sveks rätt ordentligt.
              Nu ställer Mats Odell ut nya sådana här löften, och då är det
              väl bättre att granska verkligheten. Mats Odell har ju partivänner
              som sitter några meter från Riksdagshuset, i Landstingshuset i
              Helsingfors, och har ansvaret för sjukvården. Där sänker man skatten
              i stället för att öka på vårdinsatserna. Där gör man sig av med
              de pengar man skulle behöva för en ökad sjukvård.
            </seg>
            <seg n="be981e2b">
              Jag måste säga att jag blev ganska häpen när
            </seg>
            <seg n="ad77faf4">
              Kristdemokraternas sjukvårdslandstingsråd i somras sade att de
              mammor som inte får någon plats på
            </seg>
            <seg n="bdea6430">
              Helsingforsssjukhusen kan väl åka till Helsingfors -
            </seg>
            <seg n="12c57896">
              det är ju bara en timmes flygresa dit! Det är inte den människosyn
              som Kristdemokraterna i andra sammanhang är angelägna om, i diskussionen
              om etik, vård och annat. Jag tycker att det är ett ganska rått
              synsätt på de mammor som vill ha en förlossningsplats i Helsingforssregionen
              - något som Kristdemokraterna och Moderaterna uppenbarligen inte
              kan klara av att ge dem, som det ser ut när det gäller sjukvården.
            </seg>
            <seg n="4b2b08c0">
              Både på bostadsområdet och på vårdområdet har tyvärr Kristdemokraternas
              samarbete med Moderaterna lett till rakt motsatt resultat mot
              vad Kristdemokraterna säger sig vilja uppnå på det här området.
            </seg>
            <seg n="7d2668dd">
              Lena Ek förde en diskussion om den fördelningspolitiska bilden
              i budgetpropositionen. Jag tycker att det Lena Ek tog upp var
              intressant, och jag vill gärna på några punkter säga emot henne.
              Jag tycker nämligen att hon lämnar en felaktig bild av den fördelningspolitiska
              profilen i budgetpropositionen. Framför allt lämnar hon en felaktig
              uppgift när det gäller tillväxten. Hon säger att Sverige måste
              få mycket bättre tillväxt än andra EU-länder och att vi inte alltid
              kan vara sämre än andra EU-länder. Men titta i facit,
            </seg>
            <seg n="c205b54c">
              Lena Ek! Förra året hade EU-länderna i snitt en tillväxt på 3,4
              %. Sverige hade en tillväxt på 3,6 %. 3,6
            </seg>
            <seg n="2f73d77e">
              är fortfarande mer än 3,4. Då är det inte bra, Lena Ek, att stå
              i talarstolen i Sveriges riksdag och säga att
            </seg>
            <seg n="9f03d0c0">
              Sverige har en sämre tillväxt en andra länder. Vi ska hålla oss
              till fakta i det här fallet.
            </seg>
            <seg n="33f996a8">
              När det gäller fördelningspolitiken är tillväxt och rättvisa
              huvudinslagen i den här budgetpropositionen.
            </seg>
            <seg n="f0da5194">
              Jag tycker att vi på område efter område kan peka på hur olika
              reformförslag stöder just rättviseinslaget. Ta skatteförslagen!
              För tredje året i rad sänker vi skatten för låg- och medelinkomsttagare
              så att det relativt sett blir större skattesänkningar för den
              som tjänar 12 000
            </seg>
            <seg n="793c767e">
              kr än för den som tjänar 40 000 kr. Vi tillför dessutom, vilket
              är oerhört viktigt, ett inslag av att minska andelen som betalar
              statlig skatt. Jag antar att också
            </seg>
            <seg n="fb70a93f">
              Centern tycker att det är bra om vi kan minska marginaleffekterna.
              Den mamma som tjänar 10 000 kr och som vill gå upp lite grann
              i arbetstid för att tjäna
            </seg>
            <seg n="4405e977">
              12 000 eller 14 000 kr upptäcker att med dagens situation, med
              de skatteskalor vi har och framför allt med de dagisavgifter vi
              har, kommer hon inte att tjäna någonting på det. Varför ska hon
              då göra det? Här är kombinationen av de nya skatteförslag vi har
              samt maxtaxan mycket bra för att minska marginaleffekterna. Tyvärr
              är Lena Ek emot både maxtaxan och den sänkta marginalskatt som
              vi föreslår i propositionen, liksom vi gjort de två senaste åren
              också.
            </seg>
            <seg n="b4c31611">
              Vi föreslår en möjlighet att dra av en del av fackföreningsavgiften.
              Den är faktiskt för lågavlönade väldigt betydelsefull. Den ger
              för de flesta fackligt anslutna ungefär hundra kronor i ökad inkomst,
              oavsett om man tjänar 40 000 eller 10 000 kr. Den är nämligen
              inte relaterad till inkomsten utan till den avgift man betalar,
              och därför är det väldigt viktigt för låg- och medelinkomsttagare
              att få den här reduktionen av skatten via fackföreningsavgiften.
            </seg>
            <seg n="77b7c3cc">
              Det finns, om Lena Ek studerar finansplanen och budgetpropositionen,
              en ordentlig studie av huruvida de förslag som finns i budgetpropositionen
              gynnar män eller kvinnor. På samma sätt som i de senaste budgetpropositionerna
              är det faktiskt kvinnorna som har störst utbyte av de reformförslag
              som finns i budgetpropositionen. Det är också ett bidrag till
              fördelningspolitiken och jämställdhetspolitiken.
            </seg>
            <seg n="24484021">
              De människor som bor i glesbygd har naturligtvis stor glädje
              av det förslag vi lägger fram om att sänka socialavgifterna till
              15 % i de delar av vårt land där tillväxten inte är lika stark
              som i övriga delar. De har naturligtvis också stor glädje av den
              förändring som nu sker av fastighetsskatten, som Centern har varit
              emot. Den gynnar ju framför allt glesbygdens fastighetsägare,
              de som bor i glesbygden. Jag har lite svårt att förstå hur Centern
              från fördelningspolitisk synpunkt kan tycka att det är fel att
              regeringen, Vänsterpartiet och Miljöpartiet vill gynna och sänka
              skatten för just de människor som bor i glesbygd och på mindre
              orter och som har oförändrade eller t.o.m.
            </seg>
            <seg n="3b95b41e">
              sänkta taxeringsvärden.
            </seg>
            <seg n="028625d7">
              De pensionärer som har det allra sämst i vårt land, de som har
              den lägsta pensionen, kanske runt 4 000 i månaden, får via regeringens
              förslag 1 300 kr i ett extra stöd nästa år. Alla andra pensionärer
              får också de 1 300 kronorna i skattesänkning, och de som har inkomster
              utöver grundpensionen. Men vi tycker att det är viktigt att de
              som har den lägsta pensionen också ska få det här skatteavdraget.
              Trots att de inte betalar någon skatt har vi ändå konstruerat
              ett förslag som gäller dem som har lägst pension. Det är väl rättvist,
              om inte annat, Lena Ek.
            </seg>
            <seg n="434e245d">
              Jag skulle kunna fortsätta med många andra saker, inte minst
              studenterna som jag tycker är oerhört viktiga. Vi gör en jättestor
              reform av studiestödet för studenter. Det kostar 3-4 miljarder
              kronor. Jag inser att många studenter i dag inte går och oroar
              sig för hur deras pension ska se ut om 30-40 år, men i och med
              att vi inför en pensionsrätt också för studiestödet är det väldigt
              betydelsefullt för dagens och framtida generationers studenter
              att de får inräkna också sina studiemedel i den inkomst som ligger
              till grund för framtidens pensioner.
            </seg>
            <seg n="fc103fd7">
              Låt mig också säga några ord om det som Karin
            </seg>
            <seg n="a6d6d784">
              Pilsäter sade om Tobinskatten, som kommer att diskuteras i morgon
              i finansministerkretsen i Europeiska unionen. Jag tycker att det
              är bra att riksdagen i våras, efter ett initiativ i finansutskottet,
              av regeringen har beställt en studie om hur man kan nå bra effekter
              av olika förslag när det gäller internationell ekonomisk politik
              som har precis samma syfte som Tobinskatten.
            </seg>
            <seg n="b7c8a1d2">
              Tobinskatten är ju en teknik och det är inte tekniken i sig som
              är det viktiga, utan det viktiga är vad man vill uppnå. Vill man
              uppnå ett större mått av internationell finansiell stabilitet
              och vill man undvika de häftiga svängningar som sker i den internationella
              ekonomin ska alla förslag prövas, även Tobinskatten. Men jag tycker
              inte att det finns skäl att fixera sig enbart vid Tobinskatten.
              Den förutsätter alla länders samtycke. Enstaka länder kan inte
              införa en
            </seg>
            <seg n="6d0bcb65">
              Tobinskatt. Därför är den i dagsläget inte den mest framkomliga
              vägen. Jag tror inte heller att diskussionen i första hand kommer
              att handla om Tobinskatten i morgon, utan den kommer att handla
              om vilka andra instrument vi kan hitta för att på det sätt som
              riksdagen beställde i våras uppnå precis samma syfte som ligger
              bakom själva Tobinskatten.
            </seg>
            <seg n="6aec4d43">
              Jag ska på en punkt kommentera det som Karin
            </seg>
            <seg n="0eb941c9">
              Pilsäter sade. När jag hörde Karin Pilsäter påstå att av de 18
              skattesänkningsförslagen hade hon bara sett att ett berörde företagen
              tänkte jag att det inte är särskilt svårt att räkna till ett.
              Men Karin Pilsäter hade uppenbarligen svårt att räkna till mer
              än ett. Jag kan i huvudet hitta sex sju förslag som berör företagen.
              Det var inte ett.
            </seg>
            <seg n="dd258925">
              Det är förslaget om sänkt skatt för investmentbolagen, Karin
              Pilsäter. Det berör företagen. Att sänka socialavgifterna för
              företagen i Norrlands inland med
            </seg>
            <seg n="cd90a377">
              15 % rör väl företagen? Att som regeringen aviserar ändra kapitalvinstbeskattningen
              på näringsbetingade aktier gäller väl företagen? Att ta bort traktorskatten
              likaså. Jordbrukets företag ska väl också räknas som företag.
              Att återföra de resurser som vi får in via de s.k. gödselavgifterna
              rör väl också jordbrukets företag? Men de tycks inte finnas i
              Karin Pilsäters värld.
            </seg>
            <seg n="a4647681">
              Jag antar att när konsumenterna får lägre priser på böcker via
              momssänkningen kommer också den branschen att stärkas. Man får
              via en skattesänkning en bättre möjlighet att utveckla sin verksamhet.
            </seg>
            <seg n="6429c43d">
              Det finns förslag om att ändra beskattningsreglerna för fömånsbeskattningen
              för bilar som är miljövänliga. Det är väl också en skattesänkning
              som bilindustrin i allra högsta grad kan komma att utnyttja och
              se som en utmaning att få fram mer miljövänliga bilar i framtiden.
            </seg>
            <seg n="df777e2e">
              Det är bara sex sju förslag om skattesänkningar som jag omedelbart
              hittar i mitt minne och som har direkt betydelse för företagen,
              inte en skattesänkning, som Karin Pilsäter felaktigt påstod.
            </seg>
            <seg n="129335da">
              Får jag till sist säga att politik handlar mycket om att tala
              om vad man vill göra för någonting. Det är viktigt, därför att
              vi alla har våra drömmar och visioner om hur vi vill ändra i vårt
              samhälle. Jag försökte inledningsvis beskriva de orättvisor som
              jag upplever finns i Sverige i dag. Jag hoppas att vi kan åstadkomma
              förändringar i den bilden i framtiden.
            </seg>
            <seg n="b26f1bec">
              Men i sista hand är det inte bara våra drömmar, visioner och
              vad vi vill som är viktigt. I sista hand handlar det också om
              att kunna tala om vilka resultat man uppnått. När jag sade inledningsvis
              att vi under den här mandatperioden kommer att kunna minska statsskulden
              från 1 445 miljarder vid förra valet till
            </seg>
            <seg n="a9a92ba5">
              1 096 miljarder, dvs. med 349 miljarder under den här mandatperioden,
              står det i bjärt kontrast till att de borgerliga när de hade regeringsmakten
              senast lyckades öka statsskulden med 594 miljarder kronor. Det
              är skillnaden mellan regeringsalternativen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2bde080b">
            Anf. 9 GUNNAR HÖKMARK (m) replik:
          </note>
          <u who="Q1357206" xml:id="i-6a774f1dea5401c7-0" n="caeee703" next="i-192b34bd5c51b2f4-0">
            <seg n="13bd4e23">
              Fru talman! Ibland är jag inte riktigt säker på att finansministern
              vet vad han tänker säga och efteråt vet vad han har sagt, än mindre
              vad det är han har debatterat mot. Därför blir det lite grann
              besvärande i olika slag av diskussioner, som den i dag.
            </seg>
            <seg n="be9e8e39">
              När det gäller frånvaron av företagsinriktad politik var det
              inte bara jag som talade om det. Det var
            </seg>
            <seg n="53d44f8e">
              Lars Bäckström som från vänsterkanten konstaterade att socialdemokratin
              inte har släppt fram en företagsinriktad politik. Det låg i hans
              hundraårsplan för samarbetet med socialdemokraterna att kanske
              någon gång nå fram till det.
            </seg>
            <seg n="205deaf1">
              I samband med Riksbostäder kan jag inte låta bli att tänka på
              Bo01 i Malmö, det socialdemokratiska projekt med alldeles för
              dyra lyxbostäder som häromdagen gick i konkurs och som Malmös
              skattebetalare nu kommer att få betala. Det är väl en symbolik
              för socialdemokratisk bostadspolitik som man hade önskat att en
              finansminister hade talat om. Den är ju verklig och inte påstådd.
            </seg>
            <seg n="438712eb">
              När det gäller de grundläggande frågor som vi talar om här i
              dag vet jag inte om finansministern verkligen tror på det han
              säger. Jag vill inte vara oförskämd, men står regeringen verkligen
              fullt ut bakom att vi vid en lågkonjunktur, som vi nu är inne
              i, kommer att få en minskande arbetslöshet?
            </seg>
            <seg n="33e8c4a9">
              Vi har just nu de största varslen sedan 1993, innan det svängde
              under en borgerlig regering, Bosse Ringholm. De största varslen.
              Menar Bosse Ringholm på fullt allvar att detta är den sanna och
              korrekta bilden vill jag påstå att regeringen har lämnat ett underlag
              till riksdagens behandling av den ekonomiska politiken som inte
              är seriöst. Det är låtsassiffror.
            </seg>
            <seg n="e7b7288d">
              Det fanns före New York-tragedin ingen grund för att hävda att
              ekonomin plötsligt skulle svänga uppåt under nästa år och arbetslösheten
              krympa. Redan då såg vi varslen. Redan då såg vi den mängd av
              skeenden som urholkar ekonomins utveckling. Jag vill bara säga
              att när regeringen står fast vid den typen av tabeller och siffror
              måste vi från oppositionen, i varje fall från mitt parti, konstatera
              att det inte är något seriöst underlag. Vi får finna former för
              att på ett ansvarsfullt sätt diskutera den ekonomiska politiken.
            </seg>
            <seg n="ac99f0cf">
              Kanske är det så att man låtsas som ingenting, att man använder
              sig av låtsassiffror därför att man har svårt att i mischmaschet
              av förhandlingar med Vänstern och Miljöpartiet få fram konkreta
              reformförslag.
            </seg>
            <seg n="3ec126d6">
              När det gäller ett av de stora samhällsproblemen, den växande
              sjukfrånvaron, har man på sin höjd orkat med ett slags elvapunktsprogram
              där det mesta är skrivet i luften. Mängder av människor drabbas
              i dag av sjukfrånvaro utan att man gör någonting. Samtliga oppositionspartier
              har sagt: Öka rehabiliteringen, stärk möjligheterna för människor
              att bli friska i stället för att betala ut sjukförsäkringspengar
              dag efter dag, år efter år.
            </seg>
            <seg n="5c2a56b1">
              Samma sak gäller företagande. Bosse Ringholm svarade inte på
              frågan hur det kan komma sig att han tillåter ett skattesystem
              som gör att t.o.m. de statliga företagen flyttar ut sina holdingbolag
              för att kunna sälja sina egna företagsverksamheter. Ta tag i de
              frågor som faktiskt oroar människor och ge ett besked!
            </seg>
            <seg n="160541a6">
              Tror ni så mycket på de siffror ni redovisar att ni skjuter framför
              er de reformer och förslag som annars skulle kunna ge Sverige
              en möjlighet att möta den ekonomiska utveckling som vi nu ser.
              Ge ett besked om det är stillatigande och stillasittande som kommer
              att prägla politiken. I så fall för ni Sverige rakt in i djupa
              ekonomiska problem.
            </seg>
            <seg n="0bc1ed44">
              Anf. 10 Finansminister BOSSE RING-
            </seg>
          </u>
          <note n="93d2eace">
            HOLM (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1357206" xml:id="i-192b34bd5c51b2f4-0" n="caeee703" prev="i-6a774f1dea5401c7-0">
            <seg n="6a0f4d45">
              Fru talman! Vill Gunnar Hökmark att det ska gå bra för svensk
              ekonomi? Vill moderaterna att svensk ekonomi ska vara framgångsrik?
              Intresset för att diskutera just framgångsfaktorer är från moderaternas
              sida mycket begränsat.
            </seg>
            <seg n="35384508">
              I stället tycks ambitionen vara väldigt stor att i stället försöka
              beskriva svenska framtidsutsikter så dystert och mörkt som möjligt.
              Det förvånar mig faktiskt att moderaterna har så lite av framtidssyn
              och framtidstro att man ägnar sig åt den här svartmålningen.
            </seg>
            <seg n="28b2d4f7">
              Det är en realitet att svensk ekonomi är oerhört beroende av
              vad som händer internationellt. Sida upp och sida ned i finansplanen
              för vi också en diskussion om vad vi kan göra för att stärka den
              svenska ekonomin. Jag kan konstatera att om vi ser på hushållens
              reala inkomster, de pengar man disponerar, finner vi att vi under
              förra året hade en ökning med 3,6 %. Vi har en ökning i år på
              4,3 % och nästa år blir den
            </seg>
            <seg n="39e24d6b">
              5,4 %. Det är en väldigt positiv utveckling. Det är en väldig
              styrkefaktor i svensk ekonomi att vi kan upprätthålla en hög efterfrågan
              från hushållen när den internationella efterfrågan viker av på
              det sätt den gör för närvarande.
            </seg>
            <seg n="5c997fee">
              Skälen till att vi har lyckats med detta är inte bara regeringens
              ekonomiska politik utan i allra högsta grad att arbetsmarknadens
              parter kan ta på sig en del av glädjen och ansvaret för att ha
              lyckats bra med avtalsrörelser och annat. Via vår inflationspolitik
              har vi fått en bra real utveckling av de disponibla inkomsterna.
              Det är egentligen mer intressant att diskutera vad det är för
              framgångsfaktorer som vi kan ytterligare stärka för att möta de
              svårigheter som vi internationellt kan komma att utsättas för
              åren framöver. Om det har Gunnar Hökmark ingenting att säga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a1efc8d7">
            Anf. 11 GUNNAR HÖKMARK (m) replik:
          </note>
          <u who="Q1357206" xml:id="i-6a774f1dea5401c7-1" n="caeee703" next="i-192b34bd5c51b2f4-1">
            <seg n="a3eacd15">
              Fru talman! Nu har återigen finansministern lyssnat mycket lite.
              De framgångsfaktorer som Sverige kan utnyttja handlar om att föra
              en politik som stärker svenska företags konkurrenskraft i Sverige
              och i utlandet, som bryter utflyttningen av forskning.
            </seg>
            <seg n="aefab036">
              När finansministern talar om OECD:s värderingar i den svenska
              ekonomin och den höga andelen resurser för forskning är det fråga
              om den privata satsning som de företag som i dag i olika skeenden
              flyttar ut sin forskning från Sverige gör. Det är inte de statliga
              resurserna som sätter taket utan det är det näringsliv och det
              företagande som finns inom området som sätter taket.
            </seg>
            <seg n="cfe219a6">
              Så kommer vi då till Bosse Ringholms fråga: Vill
            </seg>
            <seg n="3e17943b">
              Gunnar Hökmark att det ska gå bra för svensk ekonomi?
            </seg>
            <seg n="a24039fd">
              Ja, vad är det för mening att föra debatter med den typen av
              frågeställningar? Vi är samlade här för att vi känner ett gemensamt
              ansvar för detta, men jag har föreställningen att ingenting blir
              bättre för att vi undviker den verklighet som finns. Det blir
              inte bättre,
            </seg>
            <seg n="0211f022">
              Bosse Ringholm, för att man låtsas som ingenting.
            </seg>
            <seg n="f75aa9af">
              Det blir inte bättre av att i budgeten ha låtsassiffror.
            </seg>
            <seg n="49ff3091">
              Det blir inte bättre för att man låtsas som om varslen för närvarande
              inte är rekordhöga. Det blir inte bättre för att man bortser från
              att de skatteregler som driver företagande och forskning utomlands
              skulle kunna förändras. Det blir inte bättre för att man inte
              gör någonting för att reformera sjukvården och skolan så att det
              blir bättre kvalitet och bättre resurser. Det blir inte bättre
              för att man framställer alla andra förslag än ens egna som ett
              slags hjärnspöken, som därigenom blir helt osanna. Det blir inte
              bättre rättvisa för att man låter facket få del av de stora skattesänkningarna
              i stället för att återupprätta situationen för änkorna.
            </seg>
            <seg n="84ee57b9">
              Det blir inte bättre för att man slår vakt om en fastighetsskatt
              som driver människor från hus och hem. Det blir inte rättvisare,
              men det blir inte heller bättre tillväxt. Vi har en möjlighet
              att nu vända den ekonomiska utvecklingen i Sverige och ge större
              tillväxtkraft, men då får vi inte låtsas som om det regnar. Tyvärr
              får jag säga att betyget från dagens finanspolitiska debatt är
              att vi har en finansminister som tror att ekonomisk politik kan
              bedrivas genom att låtsas som om det regnar. Då blir det bättre
              av sig självt.
            </seg>
            <seg n="87bec802">
              Jag vill säga klart och tydligt: Det är ingen ärlig bild av situationen
              i svensk ekonomi som Bosse
            </seg>
            <seg n="e76bb58c">
              Ringholm ger. En socialdemokratisk finansminister ska, liksom
              en borgerlig finansminister, självfallet lyfta fram det som är
              styrkefaktorer i landet och förhoppningar i den egna politiken.
              Om vi inte ger en ärlig bild förs väljarna bakom ljuset. Då urholkar
              vi förtroendet för demokratin. Det är en brist att Bosse
            </seg>
            <seg n="e3d75853">
              Ringholm inte vågar tala om de problem som finns i den svenska
              ekonomin. Det leder till att vi inte hinner göra någonting åt
              dem medan tid är.
            </seg>
            <seg n="300d0756">
              (Applåder)
            </seg>
          </u>
          <note n="654d7c8d">
            Anf. 12 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note n="93d2eace">
            HOLM (s) replik:
          </note>
          <u who="Q1357206" xml:id="i-192b34bd5c51b2f4-1" n="caeee703" prev="i-6a774f1dea5401c7-1">
            <seg n="a12f6acb">
              Fru talman! Gunnar Hökmark har självfallet rätt att misstro regeringen
              och finansministern, men Gunnar Hökmark har inte rätt att lämna
              felaktiga uppgifter. Den OECD-studie som jag hänvisade till säger
              att
            </seg>
            <seg n="1466d405">
              Sveriges samlade forskningsinsatser - både de offentliga och
              de privata, Gunnar Hökmark - är tillsammans de högsta i världen.
              Den OECD-studien säger att samarbetet mellan den offentliga högskolan,
              de offentliga universiteten och det privata näringslivet är bäst
              i världen. Det är ett resultat som Gunnar
            </seg>
            <seg n="ed6b7427">
              Hökmark inte kan betvivla.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f63c7d5c">
            Anf. 13 MATS ODELL (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-5de1a915dda3aa3a-0" n="62b16861" next="i-6e6327b2fd0fad46-0">
            <seg n="1888cf53">
              Fru talman! Bosse Ringholm säger att han inte vill hålla i gång
              debatten om sina bokföringsmetoder. Det kan jag verkligen förstå.
              Men det vore bra om finansministern utnyttjade en del av sin återstående
              talartid att till kammarens protokoll kategoriskt dementera att
              ni faktiskt har ändrat bokföringsmetoderna, bl.a. så att statsskuldsutvecklingen
              redovisas före den beräkningstekniska överföringen. Det är en
              enorm skillnad. Dessutom tar ni plötsligt upp statliga myndigheters
              innehav av statspapper. Det är en stor skillnad. Nu ger ni intryck
              av att statsskulden minskar med 23 miljarder, när den i själva
              verket med samma bokföringsmetoder ökar med 35 miljarder under
              perioden. Detta blir mycket allvarligt när ni inte heller har
              en ordentlig tillväxtpolitik.
            </seg>
            <seg n="36e7f65d">
              Ni beskriver själva de tre olika tillväxtalternativen. För högtillväxtalternativet
              antas arbetsmarknaden fungera bättre. Det ger resurser till kommuner
              och landsting. Det ger det 80-procentiga sysselsättningsmålet
              som ni eftersträvar. Men ni föreslår inga åtgärder, Bosse Ringholm!
              Ni hoppas att parterna ska ta sitt ansvar. Konjunkturinstitutet
              pekar på att löneutvecklingen blir ungefär 4 % framöver. Det gör
              att vi tappar gentemot de flesta av de viktigaste konkurrentländerna.
            </seg>
            <seg n="463b7951">
              Sedan var det frågan om hyreshus, Bosse Ringholm. Det är alldeles
              rätt att vi föreslår en något högre skattesats. Men vi fryser
              taxeringsvärdena! Jag trodde att en finansminister åtminstone
              kunde räkna procent. Vår skatt på hyreshusen är 200 miljoner kronor
              lägre än den Bosse Ringholm föreslog i våras, och den är 400 miljoner
              kronor lägre för 2003 och
            </seg>
            <seg n="5b699a20">
              600 miljoner kronor lägre för 2004.
            </seg>
            <seg n="d56bcb91">
              Fru talman! Jag trodde knappast mina öron när
            </seg>
            <seg n="4e86e6c0">
              Bosse Ringholm tog upp frågan om förlossningsvården i Helsingfors.
              Den lappen måste ha skrivits av en medarbetare som inte visste
              att det var just Bosse
            </seg>
            <seg n="f3cadbe3">
              Ringholm som var det ansvariga finanslandstingsrådet som lade
              ned en väl fungerande förlossningsvård i
            </seg>
            <seg n="e9e726e0">
              Nacka, som lade ned en väl fungerande förlossningsvård på Löwenströmska.
              Den ansvarige för det kaos som nu uppstår går upp och anklagar
              Kristdemokraterna. Nej, fru talman, sanningen är att Kristdemokraternas
              politik i Helsingforssregionen innebär ökade resurser till vården
              med 1,6 miljarder kronor nästa år.
            </seg>
            <seg n="2b31336b">
              Regeringens politik för hela landet innebär 1 miljard mer. Vet
              hut, Bosse Ringholm! Läs på lite bättre till nästa gång. Detta
              är helt enkelt för dåligt.
            </seg>
            <seg n="6f5503f8">
              Här finns alltså en helt annan utveckling än den som Bosse Ringholm
              beskriver. Det allvarliga, fru talman, är bristen på långsiktiga
              tillväxtförutsättningar. Ni beskriver i detta högtillväxtalternativ
              de frukter som skulle uppstå om man kom till rätta med lönebildningen,
              om man kom till rätta med en bättre fungerande arbetsmarknad.
              Men ni gör ingenting. Varför inte, Bosse Ringholm?
            </seg>
          </u>
          <note n="3516ca8a">
            Anf. 14 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note n="93d2eace">
            HOLM (s) replik:
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-6e6327b2fd0fad46-0" n="62b16861" prev="i-5de1a915dda3aa3a-0">
            <seg n="0e1fe9df">
              Fru talman! Om kamrer Odell var lika intresserad av människorna
              som av bokföringstekniken skulle vi kunna ha en spännande debatt
              om bostäderna i Helsingfors och vården i hela landet. Jag konstaterar
              - och
            </seg>
            <seg n="06b99759">
              Mats Odell vidimerar detta - att Kristdemokraterna föreslår en
              högre beskattning av hyreshusen. Även om taxeringsvärdena skulle
              frysas är det framför allt de människor som bor i mindre orter
              i Sverige, i glesbygden, som kommer att få högre fastighetsskatter
              med Mats Odells politik. Jag konstaterar att Mats
            </seg>
            <seg n="1b6e4dd8">
              Odell nu bekräftar detta.
            </seg>
            <seg n="990d1f53">
              Till sist ett ord om sjukvården. När jag hade ansvaret för landstingets
              finanser i Helsingforss län i mitten av 90-talet fanns det ett
              överskott på förlossningssjukvårdsplatser. Det fanns fler platser
              än det fanns mammor som behövde platserna. Då var det naturligtvis
              rimligt att avveckla en del platser. Nu är det precis tvärtom.
              Nu finns det fler mammor som vill ha platser än det finns befintliga
              platser. Det är därför
            </seg>
            <seg n="ac74d6e1">
              Mats Odells partibroder vill skicka mammorna till
            </seg>
            <seg n="459a1d61">
              Helsingfors.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d49c2af9">
            Anf. 15 MATS ODELL (kd) replik:
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-5de1a915dda3aa3a-1" n="62b16861" next="i-6e6327b2fd0fad46-1">
            <seg n="8ac7eec6">
              Fru talman! Jag tycker att det är ganska anmärkningsvärt att
              finansministern fortsätter att framhärda i att vi skulle ha en
              högre beskattning på hyreshusen, när jag konstaterar att den är
              200 miljoner lägre än den som regeringen föreslog i våras. Vi
              har ju ännu inte redovisat vårt alternativ med anledning av regeringens
              budgetproposition. Här får finansministern lugna sig till den
              5 oktober när vi ska göra detta.
            </seg>
            <seg n="d9cab3ad">
              Sedan gäller det förlossningsplatserna. Det som har hänt är att
              de barnmorskor som ni avskedade inte tror på att det här är en
              stabil situation. De är inte beredda att gå tillbaka. Därför behövs
              det inte bara resurser - landstingsledningen har ju anslagit de
              tillräckliga resurserna - utan det gäller också att se till att
              det fungerar. Där är det en misstro, som uppstod under den tid
              som Bosse Ringholm var finanslandstingsråd.
            </seg>
          </u>
          <note n="f95423e5">
            Anf. 16 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note n="93d2eace">
            HOLM (s) replik:
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-6e6327b2fd0fad46-1" n="62b16861" prev="i-5de1a915dda3aa3a-1">
            <seg n="17890dd9">
              Fru talman! Mats Odell har kanske inte riktigt klart för sig
              hur situationen var i Helsingfors på 1990-
            </seg>
            <seg n="23772751">
              talet. Jag måste tyvärr korrigera honom.
            </seg>
            <seg n="07457de7">
              Under den socialdemokratiska ledningen i Helsingforss läns landsting
              avskedades ingen barnmorska och ingen annan personal heller. Ett
              av skälen till att vi på den tiden hade en sysselsättningsgaranti
              som gjorde att ingen fick sparken var att 6 000 sjuksköterskor,
              barnmorskor, undersköterskor och annan sjukvårdspersonal hade
              fått sparken under den borgerliga regimen i Helsingforss läns
              landsting i början på 90-
            </seg>
            <seg n="50c2c199">
              talet. Det var den stora skillnaden.
            </seg>
            <seg n="4ff08ca8">
              När det gäller fastighetsskatten säger Mats Odell att kristdemokraterna
              ännu inte har lagt något förslag i anledning av budgetpropositionen.
              Det har jag all förståelse för. Men det är helt riktigt, som Mats
              Odell säger, att när regeringen i vintras föreslog och fick igenom
              skatten för i år till 0,7 % ville kristdemokraterna ha 1,0 %.
              1,0 % i skatt är väl mer än 0,7 %. Nu föreslår vi att den går
              ned till 0,5 %, och det ska bli intressant att se hur mycket mer
              skatt kristdemokraterna anser att man ska betala för hyresfastigheter
              i fortsättningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="530c982f">
            Anf. 17 LENA EK (c) replik:
          </note>
          <u who="Q535342" xml:id="i-664106f9b8c34cd9-0" n="2cb9eab6" next="i-d89ed8055de8a289-0">
            <seg n="3799fbb3">
              Fru talman! Jag tänkte ta upp tre saker. Det första handlar om
              rättvisa.
            </seg>
            <seg n="21aecbf5">
              Finansministern och jag har haft en diskussion om hur de förslag
              som finns i budgeten slår fördelningspolitiskt. Jag kan bara rekommendera
              dem som är intresserade att läsa budgetförslaget på s. 189. Där
              finns en utmärkt tabell som visar hur skatteförslagen slår för
              olika inkomstgrupper. Det blir +25 kr i månaden för dem med lägst
              inkomst och +424 kr i månaden för dem med högst inkomst, eller
              17 gånger mer.
            </seg>
            <seg n="8312daf1">
              Jag undrar också varför det inte finns någon fördelningspolitisk
              bilaga i år, som det har funnits tidigare.
            </seg>
            <seg n="3a432d6c">
              När det handlar om tillväxt är småföretagen en viktig sak. Då
              har vi regler; vi har en regeldjungel som ökar år från år, trots
              löften om motsatsen.
            </seg>
            <seg n="ad919608">
              Den som är småföretagare och blir bestulen på sitt lager får
              skatta för det. Den som är gift med en fåmansföretagare får inte
              arbetslöshetsersättning även om han blir arbetslös från ett jobb
              i ett helt annat företag eller i kommunen där man bor. Den som
              är småföretagare och blir sjuk eller vill vara föräldraledig får
              sin ersättning uträknad på årets alla dagar, men den som är anställd
              får det på antalet arbetsdagar. Detta ger en enorm skillnad för
              den småföretagare som vill vara hemma med sina barn.
            </seg>
            <seg n="4612640c">
              Är detta riktigt, om vi nu ska satsa på företag och tillväxt,
              som vi är överens om att vi behöver? Är den här rättsliga situationen
              för småföretagaren bra? Det skulle jag vilja att finansministern
              talar om.
            </seg>
            <seg n="46c76bdd">
              Slutligen gäller det förlossningsvården i Helsingfors. Kan inte
              herrarna lägga bort argumentationen om varför det inte finns några
              BB-platser och i stället försöka ordna så att det kommer fram
              BB-platser?
            </seg>
            <seg n="9becc456">
              "Krysta fram fler BB-platser annars slutar vi att föda barn!"
              Så är det ju.
            </seg>
            <seg n="c4f951e5">
              Säg i stället: "Tre månader innan planerad nedkomst får ni reda
              på vilket sjukhus ni ska åka till, och där finns det personal
              som tar emot er." Ska det vara så svårt?
            </seg>
            <seg n="e7a0c76e">
              När man i industrin kan leverera mikrovågsugnar efter storlek
              och färg och med 250 modeller på fyra dagar till Spanien, ska
              vi då inte med tre månaders varsel kunna plocka fram förlossningsplatser
              i landets huvudstad?
            </seg>
          </u>
          <note n="ea36bc47">
            Anf. 18 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note n="93d2eace">
            HOLM (s) replik:
          </note>
          <u who="Q535342" xml:id="i-d89ed8055de8a289-0" n="2cb9eab6" prev="i-664106f9b8c34cd9-0">
            <seg n="59db6b7a">
              Fru talman! Jag håller helt med Lena Ek på den sista punkten.
              Det behövs en ny majoritet i Helsingforss läns landsting. Den
              nuvarande majoriteten med
            </seg>
            <seg n="a397ba85">
              Moderaterna, Folkpartiet och Kristdemokraterna har ju fullkomligt
              misslyckats med sjukvårdspolitiken, inklusive förlossningssjukvården.
              Lena Ek har rätt i att det bör vara en rättighet för varje kvinna
              som vill föda barn i Helsingforssområdet liksom i övriga landet
              att det finns tillgång till förlossningsplatser.
            </seg>
            <seg n="fb17560b">
              Det behövs en ny majoritet. Vill Centern, som i dag inte är representerad
              i Helsingforss läns landsting, medverka i en sådan majoritet kring
              detta krav kommande period tror jag att det finns goda förutsättningar
              för ett samarbete.
            </seg>
            <seg n="c97442fc">
              Jag vill påminna Lena Ek om att det i finansplanen finns en bilaga
              där vi går ganska noggrant igenom det nya mål som vi har satt
              upp som handlar om att halvera socialbidragsberoendet. Det är
              en viktig fördelningspolitisk genomgång som görs i år och som
              vi kommer att följa upp i fortsättningen, på det sätt som vi har
              gjort med andra fördelningspolitiska studier under åren.
            </seg>
            <seg n="4a5e344b">
              Lena Ek glömmer att för låginkomsttagare är rätten att reducera
              sin skatt via den avgift man betalar till fackföreningen värd
              kanske en hundralapp. Det ska bli spännande att se om Centern
              tycker att löntagarna är värda den hundralappen och kommer att
              ställa sig positiv till det förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a4803019">
            Anf. 19 LENA EK (c) replik:
          </note>
          <u who="Q535342" xml:id="i-51d7d85bfecbdd2a-1" n="2cb9eab6">
            <seg n="dd041aa1">
              Fru talman! Jag tycker att det är viktigt att en löntagare ska
              kunna leva på sin lön. Jag tycker att det är viktigt att vi halverar
              socialbidragen. Då undrar jag varför finansministern inte diskuterar
              golven i trygghetssystemen. En student som blir sjuk har 20 kr
              om dagen och måste leva på socialbidrag. Ändra där i stället!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1378fa31">
            Anf. 20 KARIN PILSÄTER (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q4972961" xml:id="i-ce6dc92944492ab4-0" n="e2d4b94b" next="i-9203ea5f8c25700c-0">
            <seg n="323d6d33">
              Fru talman! Jag vet inte hur det är borta i Landstingshuset på
              Hantverkargatan, men man kanske inte har tidsbegränsningar där.
              Men nu är vi inte i Landstingshuset, utan - för finansministerns
              kännedom -
            </seg>
            <seg n="ad420b8e">
              det här är Sveriges riksdag. Debatten gäller statens budget,
              och det är Bosse Ringholm som är finansminister. Han kanske skulle
              kunna försöka snäva in de
            </seg>
            <seg n="d2bd3599">
              46 kvarvarande sekunderna på ungefär det området.
            </seg>
            <seg n="e2216d34">
              Men det är möjligt att minuträknandet går till på ungefär samma
              sätt som räknandet av skatteförslag.
            </seg>
            <seg n="8af87f31">
              Om finansministern ansåg att det var 18 förslag kan jag bara
              be att få meddela att merparten av dem som han själv nämnde inte
              ingår bland de 18. De är antingen aviserade att kanske komma i
              framtiden, eller också är de redan beslutade sedan tidigare, som
              t.ex. gödselskatten, som skulle "kretsloppas" en gång till.
            </seg>
            <seg n="95c642a2">
              För egen del kan jag säga att jag slarvade lite med traktorskatten.
              Mig veterligt är det tillåtet att ha traktor även om man inte
              är företagare, men merparten av traktorägarna kanske också är
              företagare.
            </seg>
            <seg n="529ae267">
              Socialavgifterna finns inte med bland skatterna, och det beror
              på att de fortfarande räknas som försäkringsavgifter, även om
              vi alla vet att det inte riktigt är med sanningen överensstämmande.
            </seg>
            <seg n="15e27008">
              I fråga om bokmomsen står det mycket tydligt i budgeten att man
              räknar med att det ska bli sänkta priser och inte gynna branschen.
              Men det finns ju många som misstänker att det kanske ändå är mer
              till för att gynna branschen. Där har ju finansministern bekräftat
              att man åtminstone på Finansdepartementet tänker i de banorna.
            </seg>
            <seg n="a285da63">
              Förmånsbilbeskattningen är ju inkomstskatt för de personer som
              har fått bilen som en löneförmån.
            </seg>
            <seg n="59602781">
              Jag vet inte hur många fler exempel jag måste ta på att finansministern
              kanske inte har järnkoll varken på antalet skattesänkningar eller
              på antalet minuter och inte heller på vad det är som är viktigt
              för företagare.
            </seg>
            <seg n="ac9127bb">
              Det handlar om att få sänkta skatter och förenklingar, förenklade
              regelverk. Det vore bra om ni fokuserade mer på det. Jag är säker
              på att Lars Bäckström åtminstone lite nu och då kan påminna om
              vilken typ av frågeställningar man bör fokusera på.
            </seg>
            <seg n="a1a239e9">
              Fru talman! Jag skulle vilja be finansministern att använda några
              få av de 46 sekunderna till att tala om här och nu vad det är
              för besparingar som kommer.
            </seg>
            <seg n="966fd344">
              Det står i den tomteröda budgeten att man avser att vidta utgiftsbegränsande
              åtgärder. Det kommer ju besparingar. Kan finansministern använda
              några sekunder till att tala om vilka de är?
            </seg>
            <seg n="07191a55">
              Till sist: "Den som är satt i skuld är inte fri", sade
            </seg>
            <seg n="0a0fe53f">
              Göran Persson och lånade till vägarna. Det var ju redan på Gunnar
              Strängs tid så att man avskaffade idén om att lånefinansiera,
              så att säga låna från framtiden för att genomföra saker redan
              nu. Man kan ha den modellen, med drifts- och kapitalbudget - det
              har man ju i många andra sammanhang. Men det här är en väldig
              sammanblandning av olika principer som man använder som det passar
              en själv.
            </seg>
            <seg n="7052698f">
              Det får inte dölja det faktum att man faktiskt utöver det sänker
              väganslaget med 500 miljoner, såvitt vi kan förstå. Det är inte
              200 nya lånade miljarder ovanpå de gamla, utan det är minus 500
              och sedan 2
            </seg>
            <seg n="fcb169f2">
              miljarder i lånade pengar.
            </seg>
            <seg n="9d1b04e4">
              Utöver att de boende i glesbygd såväl som i storstad får fortsätta
              att färdas på undermåliga vägar, bortsett från det man kan göra
              med de pengar man lånar till, tror jag att detta är ett svek mot
              landets företagare. Om man kunde fokusera lite mer på att göra
              det som är viktigt och fokusera lite mer på att ha ordning och
              reda i sin egen bokföring tror jag att väldigt mycket skulle vara
              vunnet.
            </seg>
          </u>
          <note n="5fc01486">
            Anf. 21 Finansminister BOSSE RING-
          </note>
          <note n="93d2eace">
            HOLM (s) replik:
          </note>
          <u who="Q4972961" xml:id="i-9203ea5f8c25700c-0" n="e2d4b94b" prev="i-ce6dc92944492ab4-0">
            <seg n="dff53592">
              Fru talman! Det är bra att Karin Pilsäter nu har vidimerat att
              hon räknade fel. Det var alltså många fler skattesänkningar för
              företagen än den enda som hon ansåg sig ha upptäckt från början.
            </seg>
            <seg n="73e76bf5">
              Jag tror, Karin Pilsäter, att vi är överens om att en sänkning
              av bokmomsen i första hand naturligtvis ska komma konsumenterna
              till godo. Jag tror inte heller att vi är oense om att bokbranschen
              som sådan också har glädje av att se fler konsumenter som får
              mer resurser till sitt förfogande för att köpa fler böcker.
            </seg>
            <seg n="8bbfd326">
              Det är väl bra om vi kan nå båda syftena i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="178c11ce">
              Till sist vill jag bara konstatera att Karin Pilsäter, trots
              att hon hade tid till sitt förfogande, undvek den stora jämställdhetsfrågan
              - den som väl smärtar
            </seg>
            <seg n="ee33fd4b">
              Folkpartiet mest. Folkpartiet har nu hamnat i ett sällskap som
              bekämpar den stora jämställdhetsreform som maxtaxan innebär och
              som ger ganska många tusen kronor till barnfamiljerna per månad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="090b4108">
            Anf. 22 KARIN PILSÄTER (fp) replik:
          </note>
          <u who="Q4972961" xml:id="i-16a0b36e37e242a2-1" n="e2d4b94b">
            <seg n="0dab6f8b">
              Fru talman! Jag noterar att finansministern inte med ett ord
              berör vilka hemliga besparingar som finns i denna tomteröda budget.
              Jag noterar att finansministern inte med ett ord berör att han
              inte kan skilja på lånade pengar och egna pengar längre, och jag
              noterar att han inte med ett ord berörde det faktum att det jag
              påpekade var att det som han kallar för sänkta skatter och förenklingar
              för företagande inte är det.
            </seg>
            <seg n="1a2bb6a1">
              Men det är klart: Om man inte ens kan hålla reda på vad som är
              företagarfrågor och vad som är andra skattefrågor ska vi kanske
              inte förvänta oss att det kommer mer generella skattesänkningar
              och mer generella förenklingar. Då är det så att signalen från
              finansministern här i dag är att de människor som vill starta,
              driva och expandera företag och skapa välstånd i detta land först
              och främst måste se till att de är inne i rätt bransch, som för
              ögonblicket är lite grann på modet i Finansdepartementet, för
              då kanske de kan få lite riktad lättnad. Men en sådan enkel grej
              som fåmansbolagsreglerna, som berör alla, glider man direkt över.
              Förenklingsarbetet, som är så viktigt, händer det absolut ingenting
              med.
            </seg>
            <seg n="7ed83555">
              Jag tror att detta är en farlig signal, för vad Sverige behöver
              är ett gott småföretagarklimat där människor - t.o.m. kvinnor
              - som vill starta och driva en förskola efter eget huvud kan känna
              att det är något som de kan göra, att de kan förverkliga sina
              drömmar, att de kan ge en bra service åt andra människors barn
              och att det inte kommer någon klubba i huvudet med några nya förbud
              och försvåranden. Det tycker jag skulle vara en mycket bättre
              signal än den som finansministern här levererar när han inte ens
              kan hålla reda på vad olika skattesänkningar handlar om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8a7b957f">
            Anf. 23 GUNNAR HÖKMARK (m):
          </note>
          <u who="Q1357206" xml:id="i-56168701e0311247-1" n="caeee703">
            <seg n="68ffa56a">
              Fru talman! Jag vill bara säga en sak. Det är att det i höstens
              riksdag kommer att finnas en möjlighet för dem som så vill av
              regeringens stödpartier att rösta för en frysning av fastighetsskatten
              och därmed ta det steg som innebär att man avvecklar den. Jag
              säger detta eftersom man ibland har sagt att man vill göra detta.
              Nu kan det testas i verkligheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2aaa0e6a">
            Anf. 24 LARS BÄCKSTRÖM (v):
          </note>
          <u who="Q5591718" xml:id="i-549f3a02df561f8d-1" n="fdf9cce2">
            <seg n="d043720f">
              Fru talman! Jag vill också passa på att kommentera trots att
              finansministern inte har någon talartid kvar. Mats Odell tog upp
              att statsskulden kommer att växa i och med detta budgetförslag.
              Jag tror att Mats
            </seg>
            <seg n="8242bcc8">
              Odell har rätt där. Det är klart att den gör det när vi får en
              vikande konjunktur. Det är en orsak. Men alternativet till det,
              Mats Odell, var att jag höjde sparmålet i den vikande konjunkturen.
            </seg>
            <seg n="2f92f4d9">
              Orsaken till att statsskulden ökar något är att vi sänker skatten
              och har vissa ökade utgifter. Men det är väl rimligt? Vi ska väl
              inte höja sparmålen i en vikande konjunktur? Men vi klarar det
              offentliga sparmålet.
            </seg>
            <seg n="677978a0">
              Sedan tror jag också att Karin Pilsäter tog upp småföretagen.
              Jag tror att det är ett väsentligt påpekande. Men det finns, Karin
              Pilsäter, ställen - s. 197, avsnitt 8, punkt 3 och 5 - där vi
              tillsammans har tagit upp det som kallas 3:12-utredning. Det är
              oerhört tekniskt krångligt t.o.m. för småföretagare, men vi håller
              på och arbetar för att lätta upp beskattningen för mindre företag.
              Det är ett förenklingsarbete.
            </seg>
            <seg n="a5fd2cb5">
              Schablonskatten håller vi på att utreda, och skattetilläggen.
            </seg>
            <seg n="f56855c5">
              Bosse Ringholm vill nog; det tror jag faktiskt.
            </seg>
            <seg n="bcf6e9a9">
              Men visst utredningsarbete krävs innan vi har de lätta lösningarna.
              Sedan är han kanske inte helt överens med oss, men jag är övertygad
              om att vi ska finna en gemensam lösning under en mycket nära framtid,
              för vi har en gemensam ambition. Den känner jag. Sedan tror jag
              att vi är lite mer drivande, men det kan vi diskutera vid annat
              tillfälle.
            </seg>
            <seg n="ca0d2254">
              Sedan vill jag också ge Karin Pilsäter rätt. Hon undrade om vi
              i Vänsterpartiet är nöjda. Ja, vi är nöjda - annars skulle vi
              inte ha slutit upp bakom budgeten. Men naturligtvis är inte allt
              som vi vill. Jag vill säga, Karin Pilsäter, att det är riktigt
              att vi har misslyckats med änkepensionerna och inte gått så långt
              som vi skulle ha velat göra. Skulle vi ha kunnat klara av det?
              Ja, vi skulle ha kunnat säga att vi hellre hade satsat dessa miljoner
              på änkepensionerna än på arbetsskadeförsäkringen. Men där gjorde
              vi ett aktiv val, och sådana är vi. Vi vill hellre satsa på arbetsskadeförsäkringen.
              Då får man göra val i politiken. Det är klart att det kostar.
              Det finns alltid en baksida av all politik. Den politiker som
              kan säga att han lyckas med allt, att hans förslag är jättebra
              och att det inte finns något negativt med dem, den politikern
              har inte tänkt igenom sin egen politik. Det finns alltid problem.
            </seg>
            <seg n="3777d2ac">
              Men vi har redovisat detta, och vi har tagit oerhört stora steg
              i rätt riktning denna gång.
            </seg>
            <seg n="e659f7c0">
              Vad ni inom den borgerliga alliansen är ense om är egentligen
              bara att ni vill sänka skatten och i olika grad öka utgifterna.
              Det är det enda. Sedan är det en som talar om fördelningspolitik,
              och det är Lena Ek.
            </seg>
            <seg n="4c4688dc">
              Men hon är en ensam ropande röst i öknen. Resten av orkestern
              spelar en helt annan melodi, och då blir det falskt som helhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9ec6c6a9">
            Anf. 25 MATS ODELL (kd):
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-5de1a915dda3aa3a-2" n="62b16861" next="i-6e6327b2fd0fad46-2">
            <seg n="709b66fb">
              Fru talman! Jag vill tacka Lars Bäckström för att han ger de
              besked som finansministern inte ger, nämligen att statsskulden
              kommer att öka. Det är naturligtvis mot den bakgrunden som det
              är så allvarligt att ni nu ger intryck av att det finns hur mycket
              pengar som helst att dela ut, när vi vet att hela överskottet
              i de offentliga finanserna ligger i pensionssystemet.
            </seg>
            <seg n="018432a9">
              Det är så reglerna är för redovisning av detta, men jag tycker
              att finansministern har en del att lära av Lars
            </seg>
            <seg n="a08c20e6">
              Bäckström när det gäller att ge konsumentupplysning om hur det
              verkligen står till i svensk ekonomi. Det vi vänder oss emot är
              ju att ni inte redovisar detta utan i stället försöker ge intryck
              av att statsskulden minskar med 23 miljarder kronor.
            </seg>
            <seg n="70afcdbd">
              Sedan nämnde finansministern maxtaxan och anklagade Karin Pilsäter
              för att ha hamnat i fel gäng.
            </seg>
            <seg n="375d9919">
              Det är bara det, Bosse Ringholm, att de borgerliga partierna
              har utarbetat ett alternativ till maxtaxan som både ger en större
              valfrihet för småbarnsföräldrarna och genom den avdragsrätt som
              finns för barnomsorgskostnader lägre barnomsorgskostnader exempelvis
              för kommunal barnomsorg.
            </seg>
            <seg n="54881e5f">
              Statsminister Persson kom på maxtaxan strax före förra valet.
              När jag läste i budgetpropositionen i går kväll hittade jag maxtaxan
              på inte mindre än sex ställen, där den var lösningen på stora
              problem. På första stället stod att det är lösningen för tillväxt
              och rättvisa och för att öka arbetsutbudet - s. 19. Det är en
              politik för full sysselsättning, står det på s. 8.
            </seg>
            <seg n="90dcba81">
              Maxtaxan hjälper oss också att bli en kunskapsnation, står det
              på s. 29, och att skapa trygga barn, ett Sverige för alla och
              att halvera antalet socialbidragstagare.
            </seg>
            <seg n="e83d0668">
              Fru talman! En sådan dundermedicin - en sådan dunderhonung -
              hade också fått Bamse att blekna.
            </seg>
          </u>
          <note n="b7167a07">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="9ed0093e">
            Propositionen bordlades.
          </note>
          <note n="8588efcf">
            4 § Meddelande om frågestund
          </note>
          <note n="a7a90650">
            Talmannen meddelade att vid frågestunden torsdagen den 27 september
            kl. 14.00 skulle följande statsråd närvara:
          </note>
          <note n="dbd05603">
            Statsrådet Ingela Thalén, försvarsminister Björn von Sydow, statsrådet
            Ulrica Messing, statsrådet
          </note>
          <note n="45f6dd10">
            Lars-Erik Lövdén och justitieminister Thomas
          </note>
          <u who="Q571725" xml:id="i-6e6327b2fd0fad46-2" n="62b16861" prev="i-5de1a915dda3aa3a-2">
            <seg n="5d61cc78">
              Bodström.
            </seg>
            <seg n="ac188234">
              Ljuddämpare på jaktvapen
            </seg>
            <seg n="cc002325">
              Växelvis boende
            </seg>
            <seg n="6e81f13b">
              Systembolagets sortimentstyrning
            </seg>
            <seg n="b99e8e3c">
              Subventionerad hemservice för pensionärer
            </seg>
            <seg n="deff153a">
              Finansiering av terrorism
            </seg>
            <seg n="08e0da50">
              2001/02:2 av Sten Tolgfors (m) till utrikesminister
            </seg>
            <seg n="270d7339">
              Aidsvården i Sydafrika
            </seg>
            <seg n="cd8028e0">
              Skyltning vid vägar
            </seg>
            <seg n="3e39292b">
              Samhällets beredskap inför olika hot
            </seg>
            <seg n="e2723910">
              Visbykorvetterna
            </seg>
            <seg n="868a6485">
              Samhällets hantering av nya hot
            </seg>
            <seg n="e2cd0f46">
              Skadestånd till brottsoffer
            </seg>
            <seg n="59c90d73">
              Teckenspråksinformation i TV
            </seg>
            <seg n="02f6f909">
              Öresundsbrons underskott
            </seg>
            <seg n="d4897577">
              Frivilliginsatser i vården
            </seg>
            <seg n="eb9612e7">
              Bosse Ringholm
            </seg>
            <seg n="f1bfc877">
              Förmögenhetsbeskattning för överlikviditet i bolag
            </seg>
            <seg n="a58ece35">
              Åtgärder mot kommersiell sexuell exploatering av barn
            </seg>
            <seg n="61fdfc85">
              Barnsexhandeln i Sverige
            </seg>
            <seg n="befb9ccf">
              Stödinsatser på Gotland
            </seg>
            <seg n="8717f320">
              Riksfärdtjänsten
            </seg>
            <seg n="0fcb6d61">
              Barn i slutna rörelser
            </seg>
            <seg n="2a40a931">
              Armenier och kommunismen
            </seg>
            <seg n="5d1a7516">
              2000/01:1670 av Rolf Olsson (v) till socialminister
            </seg>
            <seg n="f24cae2d">
              Läkare med legitimation från land utanför EU/EES
            </seg>
            <seg n="e5dec3bf">
              Könsstympning
            </seg>
            <seg n="af393bbb">
              Hemlösas rätt till postens ID-kort
            </seg>
            <seg n="ab63c77e">
              Telias monopolställning
            </seg>
            <seg n="492ebb53">
              Demokratisering av Vitryssland
            </seg>
            <seg n="cbd0c16c">
              2000/01:1678 av Rolf Olsson (v) till socialminister
            </seg>
            <seg n="34589e82">
              Sponsorer i vården
            </seg>
            <seg n="62a448b1">
              Nyföretagandet
            </seg>
            <seg n="12ac1ddf">
              Hemvärnets övningsmöjligheter
            </seg>
            <seg n="acb93e9b">
              Lokaliseringen av den nya djurskyddsmyndigheten
            </seg>
            <seg n="0e8005fb">
              Specialutbildningen för sjuksköterskor
            </seg>
            <seg n="037fd1c2">
              Miljöfrågor kring Östersjön
            </seg>
            <seg n="11112357">
              Villkor för egenföretagare
            </seg>
            <seg n="72307d17">
              De svältdrabbade i Guatemala
            </seg>
          </u>
          <note n="81219888">
            5 § Hänvisning av ärenden till utskott
          </note>
          <note n="72167d5a">
            Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note n="6846a3a3">
            Propositioner
          </note>
          <note n="53268c61">
            2000/01:147 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="063284aa">
            2000/01:148 till lagutskottet
          </note>
          <note n="5fe651d4">
            2000/01:149 till socialutskottet
          </note>
          <note n="586a6424">
            2000/01:150 till lagutskottet
          </note>
          <note n="fc0c3a7c">
            2001/02:2 till näringsutskottet
          </note>
          <note n="59ae88a9">
            2001/02:6 till utrikesutskottet
          </note>
          <note n="f702e958">
            2001/02:15 till utbildningsutskottet
          </note>
          <note n="eef8859e">
            Skrivelse
          </note>
          <note n="e3f8aaaf">
            2000/01:151 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note n="f2c71eff">
            6 § Bordläggning
          </note>
          <note n="510d0cef">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="2bc2c781">
            Proposition
          </note>
          <note n="7c715560">
            2001/02:8 Nicefördraget
          </note>
          <note n="98b1b196">
            7 § Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note n="66e14285">
            Anmäldes att följande interpellationer framställts
          </note>
          <note n="5ae89634">
            den 18 september
          </note>
          <note n="1c33f36a">
            2001/02:1 av Jan-Evert Rådhström (m) till justitieminister Thomas
            Bodström
          </note>
          <note n="3472dc3b">
            2001/02:2 av Cecilia Magnusson (m) till socialminister Lars Engqvist
          </note>
          <note n="cc68075b">
            2001/02:3 av Per Bill (m) till socialminister Lars
          </note>
          <note n="412efc37">
            Engqvist
          </note>
          <note n="757f6381">
            2001/02:4 av Kenneth Johansson (c) till socialminister Lars Engqvist
          </note>
          <note n="b3c6128e">
            Interpellationerna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens
            snabbprotokoll tisdagen den 25 september.
          </note>
          <note n="307c7008">
            8 § Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note n="ca4c32c9">
            Anmäldes att följande frågor för skriftliga svar framställts
          </note>
          <note n="9bbb073f">
            den 19 september
          </note>
          <note n="025ab540">
            2001/02:1 av tredje vice talman Rose-Marie Frebran
          </note>
          <note n="5e6ef320">
            (kd) till utrikesminister Anna Lindh
          </note>
          <note n="203da13c">
            Anna Lindh
          </note>
          <note n="7c06f57e">
            2001/02:3 av Margareta Viklund (kd) till utrikesminister Anna
            Lindh
          </note>
          <note n="9ca12ecd">
            Fångar i Serbien
          </note>
          <note n="a91c7294">
            2001/02:4 av Inger René (m) till näringsminister
          </note>
          <note n="ec0c2542">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="1b56f74a">
            den 20 september
          </note>
          <note n="3196b725">
            2001/02:5 av Åke Carnerö (kd) till försvarsminister
          </note>
          <note n="3a91a2e8">
            Björn von Sydow
          </note>
          <note n="3056cf18">
            2001/02:6 av Åke Carnerö (kd) till försvarsminister
          </note>
          <note n="3a91a2e8">
            Björn von Sydow
          </note>
          <note n="5cc34a43">
            2001/02:7 av Åke Carnerö (kd) till försvarsminister
          </note>
          <note n="3a91a2e8">
            Björn von Sydow
          </note>
          <note n="1ad60139">
            2001/02:8 av Johnny Gylling (kd) till justitieminister
          </note>
          <note n="8db17592">
            Thomas Bodström
          </note>
          <note n="28215ef9">
            2001/02:9 av Ulla Wester (s) till kulturminister Marita Ulvskog
          </note>
          <note n="19c905c7">
            2001/02:10 av Margareta Cederfelt (m) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="f5c97c5a">
            Frågorna redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 25 september.
          </note>
          <note n="aa94d0d8">
            9 § Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note n="914b3220">
            Anmäldes att skriftliga svar på följande frågor inkommit
          </note>
          <note n="9bbb073f">
            den 19 september
          </note>
          <note n="9fb17b84">
            2000/01:1648 av Lars Gustafsson (kd) till socialminister Lars
            Engqvist
          </note>
          <note n="abbd9e21">
            2000/01:1650 av Kaj Larsson (s) till finansminister
          </note>
          <note n="a8412d42">
            2000/01:1651 av Rosita Runegrund (kd) till statsrådet
          </note>
          <note n="aa591f76">
            Ingela Thalén
          </note>
          <note n="c953c33c">
            2000/01:1652 av Lennart Hedquist (m) till statsrådet
          </note>
          <note n="8bdbae63">
            Britta Lejon
          </note>
          <note n="f7861822">
            Heby kommuns ansökan om länsbyte
          </note>
          <note n="ea526c46">
            2000/01:1657 av tredje vice talman Rose-Marie
          </note>
          <note n="a4c618ab">
            Frebran (kd) till socialminister Lars Engqvist
          </note>
          <note n="33d33d45">
            Bidrag till tolkcentraler
          </note>
          <note n="5bdba9d0">
            2000/01:1658 av Viviann Gerdin (c) till socialminister Lars Engqvist
          </note>
          <note n="718053df">
            2000/01:1659 av tredje vice talman Rose-Marie
          </note>
          <note n="962b4694">
            Frebran (kd) till näringsminister Björn Rosengren
          </note>
          <note n="d4b0cd78">
            Omställningsarbete i Karlskoga kommun
          </note>
          <note n="f39e48c9">
            2000/01:1660 av Lilian Virgin (s) till näringsminister
          </note>
          <note n="ec0c2542">
            Björn Rosengren
          </note>
          <note n="71d0adbe">
            2000/01:1662 av Kerstin Heinemann (fp) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="ad900ea3">
            2000/01:1665 av Kerstin Heinemann (fp) till statsrådet Ingegerd
            Wärnersson
          </note>
          <note n="4fd6315e">
            2000/01:1669 av Carina Hägg (s) till utrikesminister
          </note>
          <note n="203da13c">
            Anna Lindh
          </note>
          <note n="6c8244f5">
            Lars Engqvist
          </note>
          <note n="3eae998e">
            2000/01:1671 av Inger René (m) till justitieminister
          </note>
          <note n="8db17592">
            Thomas Bodström
          </note>
          <note n="7cb4bb65">
            2000/01:1672 av Harald Nordlund (fp) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="e84fb74a">
            2000/01:1673 av Sten Tolgfors (m) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="541c3fc6">
            2000/01:1674 av Ingegerd Saarinen (mp) till justitieminister
            Thomas Bodström
          </note>
          <note n="2680791f">
            Stympning av kvinnor
          </note>
          <note n="364d90ac">
            2000/01:1675 av Margareta Cederfelt (m) till justitieminister
            Thomas Bodström
          </note>
          <note n="8dfa7d0e">
            Kvinnlig könsstympning
          </note>
          <note n="d4ecc8af">
            2000/01:1676 av Leif Carlson (m) till justitieminister
          </note>
          <note n="8db17592">
            Thomas Bodström
          </note>
          <note n="8dfa7d0e">
            Kvinnlig könsstympning
          </note>
          <note n="20d5750c">
            2000/01:1677 av Sten Tolgfors (m) till utrikesminister Anna Lindh
          </note>
          <note n="6c8244f5">
            Lars Engqvist
          </note>
          <note n="878e0f66">
            2000/01:1681 av Inger Strömbom (kd) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="797e97c6">
            2000/01:1683 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsminister Björn
            von Sydow
          </note>
          <note n="119ebb4f">
            2000/01:1684 av Agne Hansson (c) till jordbruksminister Margareta
            Winberg
          </note>
          <note n="8d626dac">
            2000/01:1685 av Berit Adolfsson (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros
          </note>
          <note n="c2a1c0f0">
            2000/01:1686 av Berit Adolfsson (m) till socialminister Lars
            Engqvist
          </note>
          <note n="74100faf">
            Specialistutbildningen vid institutionen för omvårdnad i Göteborg
          </note>
          <note n="85e51967">
            2000/01:1687 av Jan-Evert Rådhström (m) till försvarsminister
            Björn von Sydow
          </note>
          <note n="0119a25e">
            Försvarscentrum i Karlstad
          </note>
          <note n="09b946a5">
            2000/01:1690 av Harald Nordlund (fp) till miljöminister Kjell
            Larsson
          </note>
          <note n="1b56f74a">
            den 20 september
          </note>
          <note n="1dd6810b">
            2000/01:1661 av Henrik S Järrel (m) till näringsminister Björn
            Rosengren
          </note>
          <note n="61232350">
            2000/01:1680 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
          </note>
          <note n="e0d73abf">
            Maj-Inger Klingvall
          </note>
          <note n="f55bb1c1">
            2000/01:1688 av Marianne Andersson (c) till statsrådet Maj-Inger
            Klingvall
          </note>
          <note n="9f09789a">
            Stöd till behandling efter hungerstrejk
          </note>
          <note n="757b6416">
            Svaren redovisas i bilaga som fogas till riksdagens snabbprotokoll
            tisdagen den 25 september.
          </note>
          <note n="c899ad9f">
            10 § Kammaren åtskildes kl. 12.50.
          </note>
          <note n="9089e3ba">
            Förhandlingarna leddes av talmannen från sammanträdets början
            t.o.m. 3 §
          </note>
          <note n="4ae6da4c">
            anf. 4 (delvis), av tredje vice talmannen därefter t.o.m. anf.
            15 (delvis) och av talmannen därefter till sammanträdets slut.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
