<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1946</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1946</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1946-höst-ak--34</head>
          <docDate when="1946-10-26">1946-10-26</docDate>
          <docDate when="1946-10-27">1946-10-27</docDate>
          <docDate when="1946-10-29">1946-10-29</docDate>
          <docDate when="1946-10-30">1946-10-30</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3XfxtHimQuRx3vnre3nMxD">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1946. Andra kammaren. Nr 34.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-NcqW8yyqv9yPRXmuH4XSz6">
            Lördagen den 26 oktober. Kl. 2 em.
          </note>
          <note xml:id="i-eEYAQnJmk7BDuPGwc47qB">
            § 1. Upplästes följande till kammaren inkomna protokoll:
          </note>
          <note xml:id="i-71vKkrBW2Q9Aq6WKHNS5D9">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justiliedepartementet
            den 26 oktober 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-KA7ZecpnmDqGX8Lp7CVaKq">
            Till justitiedepartementet hade den 25 oktober 1946 från överståthållarämbetet
            inkommit fullmakt för bankrevisorn Seth Molander, vilken vid ny
            röstsammanräkning blivit utsedd såsom ledamot av riksdagens andra
            kammare i stället för avgången ledamot av samma kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-K1k1ktTsi6LM2nRBrZL9nS">
            Vid granskning av fullmakten, som företogs inför chefen för justitiedepartementet
            samt vidare av vederbörande fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret,
            framställdes mot fullmakten icke någon anmärkning.
          </note>
          <note xml:id="i-GhG9FwJiND4GcxexcoWhCg">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle Jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till andra kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-J63U4xuPwALbcZzStYRWi">
            I ämbetet: C. G. Bruno. Vid detta protokoll var fogat den däri
            omförmälda fullmakten för bank-
          </note>
          <note xml:id="i-QcKhnCJi6cDvdHjCr7UBcE">
            revisorn Seth Molander att vara ledamot av riksdagens andra kammare
            för tiden till den 1 januari 1949.
          </note>
          <note xml:id="i-EJSYt1asDyW8UAufZxZ2yL">
            Kammaren, som lade protokollet till handlingarna, förklarade
            herr Molander behörig till riksdagsmannakallets utövande.
          </note>
          <note xml:id="i-Y5KCKrUwzGgQZhcYd7ojrB">
            Herr talmannen meddelade härefter, att herr Molander intagit
            sin plats i kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-6ZRF6AsJQ9QHTfuHgQvZFC">
            §2.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-EQy8yKuPrHMHJRCwjmKpj8">
            Herr statsrådet Wigforss avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <note xml:id="i-XESJm4o9nrxdXvsQAXwL1t">
            ts propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-62GKeZQ6n4sW2LCCJnQgCS">
            nr 343, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 3 kap.
            22 8 förordningen den 18 juni 1937 (nr 436) angående försäljning
            av rusdrycker;
          </note>
          <note xml:id="i-VTPAHWTTHtWSpSmT5xGSnk">
            nr 354, angående avskrivning av ett ingenjören Roland Nordström
            beviljat lån; och
          </note>
          <note xml:id="i-QuLA74r6JEnBf8ifVxsBJa">
            nr 393, med förslag till lag om förlängning av tiden för vissa
            servitut, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Czm1uyqPqQmHXa8eYmvfY5">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-JfAkJVKfqyCQyBEi7HScqh">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-HYf6wqNsaeVUqeSu5uKRzQ">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till Svar på
          </note>
          <note xml:id="i-DVF2eHpYuz773m3DQbPxBj" type="speaker">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Wigforss, som
            anförde:
          </note>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-PPik6ZtEHsNdh2XsQjuyeW" next="i-DHa7srSsQQhd9F14Mr3dSv">
            <seg xml:id="i-JPmAUafnjGKWyHzzLAfpww">
              "terpellation. Herr talman! I en med andra kammarens tillstånd
              framställd interpellation har herr Ohlin till mig riktat följande
              fråga:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HZ1MQheHf4wJhdbP4gYSF">
            Andra kammarens protokoll 1946. Nr 34. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-KL6FM9GyvniWozC4VL38HQ">
            Nr 34. Lördagen den 26 oktober 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-Dtda7vxpBhqjkdYzQ2FZj4">
            Do
          </note>
          <note xml:id="i-W1bjzhA8WouNUnxQWNfykB">
            Svar på interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TPEBzmmEke7bKwbKfsafze" prev="i-PPik6ZtEHsNdh2XsQjuyeW" who="Q1145662">
            <seg xml:id="i-2VLb5vwRBJHiACbaHV6HDC">
              Har herr statsrådet för avsikt att till höstriksdagen framlägga
              förslag om omsättningsskattens avskaffande vid instundande årsskifte
              eller snarast möjligt därefter?
            </seg>
          </u>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-5bc21ebc64a5f736-1" prev="i-PPik6ZtEHsNdh2XsQjuyeW">
            <seg xml:id="i-KL8DU5VMTtucwYARQskzAa">
              Såsom interpellanten framhållit, uttalade första särskilda utskottet
              i sitt utlåtande i anledning av propositionen om avveckling av
              den allmänna omsättningsskatten, att om förhållandena skulle utveckla
              sig på sådant sätt, att det kunde befinnas angeläget att omsättningsskatten
              slopades redan före den 1 juli 1947, frågan därom borde upptagas
              till omprövning. Detta uttalande överensstämmer med min egen uppfattning
              om saken. Jag är sålunda på det klara med att omständigheterna
              kunna göra det nödvändigt att — trots de betänkligheter av statsfinansiell
              och penningpolitisk natur som kunna anföras — slopa omsättningsskatten
              redan före den av riksdagen angivna dagen, den 1 juli 1947. Emellertid
              är jag ännu inte beredd att taga definitiv ståndpunkt till frågan,
              om en tidigare avveckling skall anses av förhållandena påkallad,
              då jag först vill avvakta resultatet av vissa pågående utredningar.
              Jag vill tillägga, att vid mina överläggningar med ordföranden
              för de sakkunniga, som jämlikt Kungl. Maj:ts bemyndigande den
              20 september 1946 tillkallats för att utreda dels vissa med avvecklingen
              av omsättningsskatten sammanhängande detaljspörsmål och dels frågan
              om varubeskattningens framtida utformning, det klart utsagts att
              utredningen i förstnämnda del skulle bedrivas så skyndsamt, att
              ett eventuellt förslag i ämnet kunde framläggas redan vid årets
              höstriksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DHa7srSsQQhd9F14Mr3dSv" prev="i-PPik6ZtEHsNdh2XsQjuyeW" who="Q1145662">
            <seg xml:id="i-X6cbs4XAxkpaB1QWGadx4S">
              Härpå yttrade:
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5h2Dc2txuchzazLsUUeGZ6">
            Herr Ohlin:
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-2508261cfb115984-0" next="i-2508261cfb115984-2">
            <seg xml:id="i-B5kzPj6kwP9iZwK5kPQMtS">
              Herr talman! Jag ber först att till herr statsrådet och chefen
              för finansdepartementet få framföra mitt tack för det svar, som
              han lämnat på min interpellation. Jag kan dock inte säga, att
              jag är helt tillfredsställd med detta svar. Finansministern säger
              nämligen, att omständigheterna kunna göra det nödvändigt att omsättningsskatten
              avskaffas redan före den 1 juli nästa år. Finansministern vill
              dock först avvakta slutförandet av vissa mera tekniska utredningar.
              Till detta vill jag anknyta två reflexioner.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QEeuSL7BdwJvFomarNUfpF">
              Jag undrar, varför finansministern, som nu finner det angeläget
              att stor skyndsamhet iakttages vid utförandet av dessa undersökningar,
              dröjde så länge som tre månader efter det riksdagen fattat sitt
              beslut innan han igångsatte dessa mera tekniska utredningar. Hade
              de satts i gång tidigare, kunde de ha varit slutförda redan nu.
              Åtskillig tid har alltså onödigtvis gått förlorad.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LsXCdR9cQ93ZqMTTh9rTLJ">
              Vidare förefaller det mig vara klart redan i dag, att inflationstrycket
              i det svenska folkhushållet är så pass starkt och riskerna för
              prisstegring under det närmaste halvåret så pass stora, att det
              är mycket angeläget att man motverkar tendensen till höjning av
              levnadskostnadsindex genom att borttaga omsättningsskatten. Visserligen
              steg inte index nu per den 1 oktober, men av olika skäl har man
              anledning befara att index snarast kommer att ha en stigande tendens
              under vintern. Jag erinrar bland annat därom, att skatteposten
              måste omräknas, när vi övergå till att räkna med skatt vid källan,
              då man ju erlägger skatt på grundval av det löpande årets inkomst
              i stället för på inkomster två år tidigare. vilken inkomst var
              lägre. Redan denna skattehöjning kommer att sätta spår i levnadskostnadsindex.
              Jag skall emellertid inte här taga upp tiden med att närmare diskutera
              de olika risker för och möjligheter till att index når upp till
              det farliga taket, som skulle sätta i gång en automatisk lönerörelse
              uppåt och därmed undergräva grunden för prisstoppet. Jag nöjer
              mig därför med att konstatera, att mycket starka skäl
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-PFdgqbTRdVnFDBv9S2R9DK">
            Lördagen den 26 oktober 1946. Nr 34. 3
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-2508261cfb115984-1" prev="i-2508261cfb115984-0">
            <seg xml:id="i-4DjfBxvJ6vhoLw5P3mcEoz">
              Svar på interpellation. (Forts.) tala för att man bör försöka
              att bromsa levnadskostnadsindex” stegring så snart som möjligt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9Cjtg3MzQXiLWztTubJcM9">
              Till detta vill jag emellertid knyta en mera allmän reflexion.
              Läget förefaller mig överhuvud taget vara så pass allvarligt i
              fråga om en inflationsrisk, att det kräver ett mycket ingående
              beaktande utan dröjsmål. Jag vill bara peka därpå att det här
              i landet i viss mån försiggår en dold prisstegring, som t. ex.
              tar sig uttryck däri att vissa av de enklare och billigare kvaliteterna
              rätt fort taga slut. Om man vill köpa, får man antingen gå tomhänt
              hem eller också köpa andra kvaliteter, som äro mindre standardiserade,
              mindre starkt priskontrollerade, och som därför tyckas finnas
              tillgängliga i relativt större kvantiteter i förhållande till
              efterfrågan. Det blir en fördyring av levnadskostnaderna, även
              om den inte tar sig uttryck i index.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NPW21JEhWLB52cfL58Ynui">
              Sedan pågå ju här vissa lönestegringar utöver gällande kollektivavtal
              därigenom att ackordssatserna sättas litet högre eller på annat
              sätt. Här är det också växande svårigheter för priskontrollen
              att förena å ena sidan ett försvar för prisstoppet med å andra
              sidan skälig och rimlig hänsyn till kostnadsutvecklingen inom
              näringslivet. Jag tror, att om den nuvarande underliggande utvecklingen
              fortsätter, kan man knappast vänta att det skall gå för priskontrollen
              så förfärligt länge till med nuvarande politik.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UgSFbeknyYYsuzE7Gxveih">
              Jag vill också tillägga, att det som har sipprat ut rörande förberedelserna
              för avtalsförhandlingarna vid årsskiftet tyder på att stora motsättningar
              komma att visa sig. Jag vill därför begagna tillfället att återkomma
              till ett tidigare berört spörsmål och fråga finansministern, om
              det inte vore anledning att regeringen försökte att på ett auktoritativt
              sätt klargöra, hur regeringen ser på det nuvarande läget, inte
              bara så att säga regeringens slutsatser, att regeringen icke finner
              skäl att göra det ena eller det andra, utan regeringens analys
              av själva vårt ekonomiska läge, särskilt med tanke på inflationsrisken.
              Det är endast om en sådan redogörelse presteras som den offentliga
              debatten kan i tillräcklig grad upplysa det svenska folket om
              de verkliga omständigheterna. Har regeringen gjort några undersökningar
              kring detta problem speciellt till belysning av frågan, vilka
              våra möjligheter för närvarande äro att fortsätta med en mycket
              stor investering i fabriker, byggnader, maskiner av olika slag
              och att samtidigt ge stora krediter till utlandet? I investeringar
              inräknar jag då den statliga upplåningen. Jag vet väl, att en
              statistisk belysning av detta problem är svår, men vi ha å andra
              sidan ett kon- Junkturinstitut, som besitter speciell sakkunskap
              på detta område och som väl skulle kunna användas just för en
              sådan undersökning. Om den eventuellt redan skulle vara under
              utförande eller slutförd, så tillåter jag mig hemställa, att denna
              undersökning bringas till offentlighetens kännedom.
            </seg>
            <seg xml:id="i-P8VzVmLHfpQvX7j5K3qB1F">
              Enligt min mening tyder den nuvarande s. k. bristen på varor
              och bristen på arbetskraft alldeles bestämt därpå, att man i vår
              ekonomi för närvarande försöker att överskrida gränserna för de
              ekonomiska möjligheterna i fråga om investering och kreditgivning
              till utlandet. I gamla tider skulle man i ett sådant läge, där
              man hunnit överskrida gränsen, tillgripit en räntehöjning. Den
              saken är nu icke aktuell, inte heller enligt min mening. Jag undrar,
              huruvida finansministern har haft kontakt med riksbanken rörande
              vilka alternativa åtgärder som eventuellt kunna befinnas motiverade.
              Det kan hända, att bankoutskottet kunde ha anledning att här taga
              upp en förhandling med bankofullmäktige. Vilka andra åtgärder
              är det som regeringen sätter sin lit till, när nu räntehöjning
              inte är aktuell? Jag instämmer i den senare slutsatsen. Om det
              är så, att regeringen framför allt litar till investeringskontrollen
              — och det förefaller mig, som om det egentligen var läget, om
              jag rätt förstått finansministerns mera kortfattade deklaration
              — då undrar jag:
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-TWXa2iLyoQ2QpKXiZcR6Dg">
            4 Nr 34. Lördagen den 26 oktober 1946.
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-2508261cfb115984-2" prev="i-2508261cfb115984-0">
            <seg xml:id="i-CwAYysRf1CjeyxAmUrTjiZ">
              Svar på interpellation. (Forts.) på vad sätt bestämmer regeringen
              ramen för vad som är möjliga och icke möjliga investeringar? Man
              vet, att man icke kan göra mer än en viss mängd, men hur bestämmer
              man vad som är möjligt, hur bestämmer man ramen?
            </seg>
            <seg xml:id="i-PYYxtwSY91nc9aAz23sXsU">
              Vidare upprepar jag en fråga, som jag ställt tre gånger utan
              att få svar: hur gör man urvalet mellan tillåtna och icke tillåtna
              investeringar? Det är inte fråga om vilka bostäder som tillåtas
              eller inte tillåtas. Tvärtom, det är fråga om avvägning av olika
              typer av investeringar lika väl som mellan urvalet inom varje
              typ.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4DkDXpSs5DVKrq56xy6h7k">
              Nu väntar jag inte, att finansministern skall i dag taga upp
              dessa mycket stora spörsmål, vilka emellertid ha ett synnerligen
              intimt samband med frågan om omsättningsskattens avskaffande,
              som skulle vara ett led i kampen mot inflation, men jag tillåter
              mig uttrycka den förhoppningen, herr talman, att regeringen i
              en mycket nära framtid skall offentligen klargöra, hur den ser
              på landets ekonomiska läge i detta avseende, långt utöver de kortfattade
              antydningar, som finansministern tidigare har presenterat. För
              min del måste jag framhålla min uppfattning, att det bästa sättet
              att klargöra detta läge för svenska folket är inte bara att presentera
              en sådan ingående utredning inför offentligheten, som jag nyss
              vidrörde, utan att därjämte sörja för att representanter för olika
              folkgrupper träffas vid en rundabordskonferens, där de kunna diskutera
              dessa spörsmål och kontrollera undersökningen och kanske undanröja
              vissa missförstånd i olika grupper om olika ting. Man skulle således
              kunna sammanjämka meningarna och komma fram till åtminstone en
              mera enhetlig ståndpunkt i fråga om det faktiska läget. Jag kan
              inte tro annat än att det skulle utöva ett gynnsamt inflytande
              på parternas framtida ställningstagande i realistisk riktning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-BmZ1hLTt2CCh2fn2T3h7Qk">
              För det andra undrar jag, om det inte vore anledning för regeringen
              att nu under höstens lopp, och helst ganska snart, ge riksdagen
              tillfälle att på grundval av en sådan undersökning uppta dessa
              spörsmål till debatt. Men, herr talman, jag vill framför allt
              till slut ännu en gång betona, att det enligt min mening står
              klart, att man redan nu bör vara i stånd att besluta sig för att
              avskaffa omsättningsskatten vid årsskiftet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DJRgTPEZMPvBXD5aSsWbtF">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet Wigforss:
          </note>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-5bc21ebc64a5f736-2" next="i-5bc21ebc64a5f736-3">
            <seg xml:id="i-YL7FVjx5RfyprALh4DzGTi">
              Herr talman! Jag skall bara säga ett ord med anledning av herr
              Ohlins åsikt, att denna tekniska utredning om omsättningsskattens
              avskaffande har blivit igångsatt relativt sent. Den har i alla
              händelser inte blivit igångsatt senare än att resultatet, såsom
              jag nämnde, kan föreligga så tidigt, att proposition kan föreläggas
              denna höstriksdag. De utredningar jag syftade på och vilkas resultat
              jag avvaktar äro närmast utredningar om den sannolika kommande
              prisutvecklingen, som jag hoppas få från priskontrollnämnden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UyPW9f94n3jrLJTMV43zH6">
              Om jag skall vara uppriktig får jag nog säga, att jag på alla
              de stora frågor, som herr Ohlin tog upp, inte kan svara mycket
              mer i dag än jag gjorde vid remissdebatten. Det kan emellertid
              hända, att det inom en inte alltför avlägsen framtid föreligger
              en utredning just om utrymmet för våra investeringar under ett
              kommande år och vilken tillgång på arbetskraft och material vi
              kunna räkna med, en utredning som kanske i någon mån kan ge ett
              underlag för de mycket långtgående ingripanden från regeringens
              sida i fråga om investeringar inom näringslivet, som herr Ohlin
              efterlyste. Jag förmodar emellertid, att i den utredningen kommer
              särskilt konjunkturinstitutet inte att förbigå en sak, som herr
              Ohlin inte alls nämnde i denna tablå över farorna för inflation,
              nämligen den fara, som eventuellt kan hota från det överflöd av
              köp-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-7cxzimXE7AdsJsW1Motsb6">
            Lördagen den 26 oktober 1946. Nr 34. 5
          </note>
          <u who="Q1145662" xml:id="i-5bc21ebc64a5f736-3" prev="i-5bc21ebc64a5f736-2">
            <seg xml:id="i-DECzQJdPTJhuPWtMGCn1yo">
              Svar på interpellation. (Forts.) kraft, som föreligger i förhållande
              till varutillgången. Jag vill erinra om att detta överflöd på
              köpkraft jämte den statsfinansiella synpunkten, att man inte vill
              underbalansera en budget, har varit en anledning till tveksamheten
              för mig om att så snabbt som annars varit önskvärt avskaffa omsättningsskatten.
              Även den synpunkten tycker jag att herr Ohlin, om inte som politiker
              så i alla händelser som nationalekonom, inte borde helt förbigå.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WZQAfDpBNQzqs9WsACVAjR">
            Herr Ohlin:
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-2508261cfb115984-3">
            <seg xml:id="i-RVDWzhSBpU1odBZvGeL1yH">
              Herr talman! Det framgår inte av finansministerns interpellationssvar
              någonting om utredning rörande den sannolika prisutvecklingen,
              utan det behandlar med omsättningsskattens avskaffande sammanhängande
              detaljspörsmål och vidare frågan om varubeskattningens framtida
              utformning. Det gläder mig därför, att finansministern utöver
              de upplysningar han lämnade i interpellationssvaret också kan
              meddela, att det pågår en sådan utredning om den sannolika prisutvecklingen.
              Vidare är jag glad över att det av finansministerns svar tyckes
              framgå, att en undersökning beträffande det allmänna ekonomiska
              läget ur inflationssynpunkt redan är igångsatt. När finansministern
              säger, att det kan tänkas, att denna undersökning kommer att presenteras,
              vill jag bara betona, att jag för min del måste finna det vara
              ganska självklart, att en sådan undersökning framlägges för offenligheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3sYPQRzVmxDEHJ2PJijdug">
              Finansministern sade till sist något om den överflödiga köpkraften.
              Ja, det är väl alldeles klart, att om man har ett starkt köpkraftstryck,
              får man lov att väga olika omständigheter mot varandra. Omsättningsskattens
              avskaffande får en dubbel verkan. Det är av den anledningen som
              finansministern åtskilliga gånger under kriget, då vi hade ett
              betydande underskott i statsbudgeten, i denna liksom i första
              kammaren energiskt har försvarat, att man tillgrep betydande subventioner
              för att hålla index nere. Finansministern sade, att det med hänsyn
              till löneutvecklingen är det viktigaste, att index inte stiger:
              därför får man hellre ta den olägenheten, att det kan ha en mindre
              önskvärd inverkan på köpkraftsvolymen. Jag tror, att det därvidlag
              i dag ligger till på precis samma sätt, att det gäller en dylik
              avvägning. Jag kan bara som en replik till finansministerns sista
              påpekande uttrycka en önskan att han skall ta hänsyn till vad
              han vid flera föregående tillfällen funnit tala till förmån för
              en politik, som bromsar indextalens stegring.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UpDveF11pW9fYcBYTL8v3m">
              När finansministern vidare säger, att han naturligtvis inte gärna
              ser en underbalansering, skall jag inte här upprepa de argument
              Jag tidigare framfört utan bara peka på ett enda. Om skatten vid
              källan inbetalades till statskassan varje månad nästa år i stället
              för varannan månad, så skulle statskassan få in ett hundratal
              miljoner kronor mer under löpande budgetår. Det är väl ingen som
              tror, att svenska folkets inköp av varor genom det s. k. köpkraftsöverskottets
              tryck på varupriserna påverkas av huruvida skatten inflyter varannan
              månad eller varje månad till statskassan. Det torde därav framgå,
              att om man hade valt att låta den inflyta varje månad — vilket
              jag ingalunda rekommenderar — och man därigenom uppnått, att även
              om omsättningsskatten avskaffades den första januari budgeten
              hade blivit balanserad, så kan man inte, därför att man eventuellt
              i detta andra läge får en formell balans, hävda, att det väsentliga
              inflationstrycket i dagens ekonomiska läge skulle komma från underbalanserade
              statsfinanser. Jag ber åtminstone att få deklarera, att jag inte
              anser något väsentligt inflationstryck komma från underbalanserade
              statsfinanser. Däremot finnas andra faktorer, som enligt min mening
              verka i denna riktning och som därför böra göras till föremål
              för ingående belysning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5AiSJzEBwExT8r7feTpsRi">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-VZRp1DBomWBpxmefxN7e2R">
            6 Nr 34. Lördagen den 26 oktober 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-W9DoKxJBcExSxV7SYUKhpX">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-YCj9SJQSfTd5yJVZ8ZL439">
            Föredrogos var efter annan följande Kungl. Maj:ts å kammarens
            bord vilande propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-C4VYtrP2teJz8TCWtE2rrw">
            till behandling av lagutskott propositionen nr 345, med förslag
            till lag angående ändring i lagen den 18 september 1943 (ur 691)
            om villkorlig frigivning; och
          </note>
          <note xml:id="i-LjcNMB9mrW9vtHHxWZnoeZ">
            till statsutskottet propositionen nr 353, angående inrättande
            av avgångsstat för befattningshavare vid polisoch åklagarväsendet.
          </note>
          <note xml:id="i-VjU2KyiUwEN1jpLKTEUFsp">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Y1Wd7yjGiZt853G3X1oKy2">
            Föredrogos var för sig följande på bordet liggande motioner;
            och remitterades därvid |
          </note>
          <note xml:id="i-DwfyNTg6Qmk1eVKEEPYMmo">
            till statsutskottet motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-Xg9kfz7xcZih4KvNfPvJRd">
            nr 564 av herr Carlsson i Bakeröd m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-JfBvEK1opyRkHMCPJAew74">
            nr 565 av herr Fagerholm m. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-Jmy7BajMV3x5BLKz296v4W">
            nr 566 av herr Nilson i Spånstad om. fl.;
          </note>
          <note xml:id="i-4JC4CiMCsTCKA6GBeJMoeB">
            nr 567 av herr Pehrson-Bramstorp m. fl.; och
          </note>
          <note xml:id="i-3mtPYYBBsnPbFFJmxFmXz8">
            nr 568 av herr Dickson;
          </note>
          <note xml:id="i-GnWNCBW5rZukpGgYjyHMWq">
            till behandling av lagutskott motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-UQE5KSoCkgnGb71XmfqDxn">
            nr 569 av herrar Persson i Norrby och Pettersson i Dahl;
          </note>
          <note xml:id="i-KHbvLiwtntms6pTVes1Q2U">
            nr 570 av herrar Johansson i Stockholm och Adolfsson; och
          </note>
          <note xml:id="i-BuffCUesEck5GUzVLC3g9V">
            nr 571 av fröken Nygren m. fl.; samt
          </note>
          <note xml:id="i-UJ5RFKfpbnw4dPhni7mzjv">
            jr tredje särskilda utskottet motionen nr 572 av herr Hansson
            i Skegrie m. fl.
          </note>
          <note xml:id="i-HLS1ntYmdqe9Dgqco9WyzT">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-FCJERfL5k4yHcFyJ5mfTjJ">
            Föredrogs statsutskottets memorial, nr 257, i anledning av kamrarnas
            remisser av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande av
            ett mellan Sverige och De Socialistiska Rådsrepublikernas Union
            träffat kreditavtal.
          </note>
          <note xml:id="i-2xNtRR4MkPvdzcFqmPTtCn">
            På förslag av herr talmannen beslöt kammaren att redan vid detta
            sammanträde till avgörande företaga ifrågavarande, endast en gång
            bordlagda ärende.
          </note>
          <note xml:id="i-LfQCgcPwp3NngwgdvZvXc6">
            Utskottets hemställan bifölls; och beslöt kammaren att hänvisa
            förenämnda proposition till utrikesutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-SgwqJZihqRfbaEN6QKoksc">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-ER4BpD7Q2Kqwm31tm2gJvJ">
            Föredrogs den av herr Adolfsson vid kammaren nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet,
            angående nedsättning av inträdesavgiften för telefonabonnemang.
          </note>
          <note xml:id="i-SSPxXv424G1cqBkH9Y83WH">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note xml:id="i-RFE2quMMpqhyFYaUEmeLNq">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Nn26rNAq3veCPPym7RQzJx">
            Föredrogs den av herr Adolfsson vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet,
            angående viss ändring av lagen om skyldighet att anmäla hyresledighet
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WcVXp57b9Dm3sfkYLp8YFU">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-L9KAW6pSxTEtwQYGrfST9W">
            Lördagen den 26 oktober 1946. Nr 34. 7
          </note>
          <note xml:id="i-84CoSXfxq5MGEvW48ZR9PF">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-VGMHWRcVpmZN8c8YQRNNon">
            Föredrogs den av herr Senander vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet, angående
            tillfällig löneförbättring till viss personal inom försvarsväsendets
            reserver.
          </note>
          <note xml:id="i-P5JRRpriYL3EUEitPnQaej">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note xml:id="i-74kwgydYthsUUwkNx3tDpP">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-DEEwCEU7G2XTP1yySeZF23">
            Föredrogs den av herr von Friesen vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för folkhushållningsdepartementet,
            angående importen av apelsiner från Palestina.
          </note>
          <note xml:id="i-93TEgrEt3sg8hHvw4JNZ4h">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note xml:id="i-NorGHP5xueDiW4TSwjE77g">
            § 11.
          </note>
          <note xml:id="i-7QafrN2BqUBkTnfHyW1hRb">
            Avlämnades följande motioner, nämligen av
          </note>
          <note xml:id="i-PfNLXxXPgGsyHVgnqzEmFX">
            herr Dickson, nr 573, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 346, angående höjning av premierna till vissa värnpliktiga
            m. m.; .
          </note>
          <note xml:id="i-SRbyESxa3Vs2EXiLFfWUTd">
            herrar Andersson i Hedensbyn och Pettersson i Dahl, nr 574, i
            anledning av Kungl. Maj:ts förslag angående provisoriskt lönetillägg
            åt lärare vid folkhögskolor m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-FzAtqCwje3oBEZbC9KufmR">
            herrar Cruse och Malmborg i Stockholm, nr 575, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 312, med förslag till lag om allmän
            sjukförsäkring, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5dQE5NDJBSuy3KDE14yNGH">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-Kz37TxQVwDpz6kMmKYiiw9">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-JoMzHyM8qSwnAAAdj43ET">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till Interpellation.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-F8DZX6oJJxrsik3nbQXbsN">
            Herr Edberg, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5626919" xml:id="i-354f4e025f6fcc65-0" next="i-354f4e025f6fcc65-1">
            <seg xml:id="i-6cQLt9MSxfC3QprbiR8rxJ">
              Herr talman! Rymningarna från statens sinnessjukhus och liknande
              anstalter ha på senare tid tagit proportioner, som gott kunna
              kallas oroväckande. Nästan dagligen förekommer det att på dessa
              anstalter intagna patienter rymma från desamma. Det har nyligen
              meddelats i tidningspressen att det på en vecka förekommit tio
              rymningar från samma anstalt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4ykCiHXPffMXmbZZn6Lgje">
              I många fall är det kriminalpatienter, som ge sig i väg från
              de anstalter där de äro intagna, och vanligtvis ge sig dessa patienter
              ut på stöldturnéer och begå en serie inbrott och stölder, innan
              de åter bli infångade och återförda till anstalten. Det förekommer
              också tyvärr, att sådana patienter göra sig skyldiga till grova
              våldsförbrytelser. För någon tid sedan förekom i tidningspressen
              uppgift om en kriminalpatient, som rymt icke mindre än 23 gånger
              från den anstalt, där han var intagen. Efter varje rymning gav
              han sig ut på stöldturnéer och hann göra sammanlagt ett hundratal
              inbrott.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8kRvhFR9ZvzStQ7uwt6X2A">
              Det säger sig självt, att allmänheten känner sig upprörd över
              alla dessa rymningar i synnerhet som rymlingarna ofta, som sagt,
              äro kriminalpatienter. Oftast, för att inte säga alltid, begå
              dessa rymlingar brott, och de kunna ibland vara farliga för den
              allmänna säkerheten. Sedan de begått ett brott, stjäla de ofta
              en cykel, motorcykel eller bil, och när de sedan efterlysas, ha
              de hunnit förflytta sig tiotals mil från orten. Genom de brott
              dessa förrymda patienter begå åsamkas enskilda personer stora
              ekonomiska förluster, för att inte tala om de risker till liv
              och lem allmänheten utsättes för. Även för sta-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-H89EBpg1v86roZuB6any8b">
            8 Nr 34. Lördagen den 26 oktober 1946.
          </note>
          <u who="Q5626919" xml:id="i-354f4e025f6fcc65-1" prev="i-354f4e025f6fcc65-0">
            <seg xml:id="i-79LqLuDboTXM4bNdrqiL7g">
              Interpellation. (Forts.) ten innebära dessa rymningar onödiga
              utgifter i samband med rymlingarnas efterspanande och infångande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XSsoy652Db14y6YK3tnfGu">
              Från dessa kriminalpatienters sida kan allmänheten befara vad
              som helst. Man kan därför inte förundra sig över om människor
              med klena nerver bli upprivna, när de höra talas om dessa patienters
              framfart och kunna vänta, att sådana när som helst kunna dyka
              upp i deras egen hemort.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TyuEa1q9vC5AkNxRnvFVNf">
              Med anledning av vad jag sålunda anfört hemställer jag om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg xml:id="i-PQkZzc5B84VH3NJKsLuZ6d">
              Har herr statsrådet uppmärksammat de allt oftare förekommande
              rymningarna från sinnessjukhusen och jämförliga anstalter?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9MT9h2LwBLWn6HemTYdjpv">
            Om så är fallet, ämnar herr statsrådet vidtaga åtgärder för att
            söka förebygga att rymningar ske?
          </note>
          <note xml:id="i-YZTf2UKJhGFV7cSPrKGv9T">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-46NGWMSFLJMLbgqgcvvjmr">
            § 13.
          </note>
          <note xml:id="i-XfHH5uPa16RfMKLQtVhfPy">
            Till bordläggning anmäldes statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-Gzos6uKvtzzAAFZ7V6uTmq">
            nr 258, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående anslag
            å tillläggsstat I till riksstaten för budgetåret 1946/47 till
            studieresa till utländska vetenskapliga institutioner;
          </note>
          <note xml:id="i-9A3Sa7wnt4eMVoQD7W1Eok">
            nr 259, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande
            av medel till driftkostnadsersättning för psykiatriska kliniken
            i Uppsala m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-Fydcyn5PjkZdw3QcHbMLoS">
            nr 260, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med begäran
            om bemyndigande att träffa avtal med Göteborgs stad angående villkoren
            för överföring å Göteborgs stad av det tryckande registret för
            staden; och
          </note>
          <note xml:id="i-3eCRhKPVbQCdxdoGTncxtt">
            nr 261, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av viss under vattenfallsstyrelsens förvaltning stående tomtmark
            i Trollhättan.
          </note>
          <note xml:id="i-WQb8YVFSZDyw94ARPGz3rb">
            . 8 14. Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 2.28 em.
          </note>
          <note xml:id="i-9aDiwJGpvPEc7ZS7bUZ2aX">
            In fidem Gunnar Britth.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Kx5hSjUf2kurzqiJWxGL8q">
            Tisdagen den 29 oktober 1946. Nr 34. 9
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-2wTfRsjq4xC2bmXEMb3iAV">
            Tisdagen den 29 oktober. Kl. 4 em.
          </note>
          <note xml:id="i-SXQtfArwoiXjdNgRtgD8BS">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-5bAdX3ASFxLfTgfdY5afds">
            Justerades protokollet för den 23 innevarande oktober.
          </note>
          <note xml:id="i-UGd6uxrn4KB91BygTAKf4U">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-GJcDs2ruwT52QiF6HASUZD">
            Upplästes följande till kammaren inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note xml:id="i-273V3xmUA7qditLxUFsWNA">
            Härmed intygas, att riksdagsman Eskil Eriksson från Sandby, Gimo,
            på grund av sjukdom (influensa) är oförmögen att deltaga i riksdagsarbetet
            under minst tio dagar från dato.
          </note>
          <note xml:id="i-U9JopNeGLeZwrgXUS3ybzb">
            Gimo den 27 oktober 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-VeWifHCXsF9yY9VV1FBa4u">
            Nils Hulander, vik. prov.-läk.
          </note>
          <note xml:id="i-Dtcv3S4MtPY15GUCpiQADu">
            Kammaren beviljade herr Eriksson i Sandby ledighet från riksdagsgöromålen
            från och med den 27 innevarande oktober tills vidare.
          </note>
          <note xml:id="i-28Bf6SWpRZhqhhjgwofWwL">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Ehwji5fyyKak6GstrSg9RE">
            Herr statsrådet Danielson avlämnade Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 357, med förslag till förordning angående ändrad lydelse av
            2 8 förordningen den 22 december 1939 (nr 877) om skatt å kaffe,
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FiQhifiKG6YjaumSk8fHkx">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-QzNUKgPgmzJch7hfTd8hcq">
            § 4. Föredrogos var efter annan följande Kungl. Maj:ts på kammarens
            bord vilande propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-3yiZzPkkkAYf6xA4PGVpBv">
            till bevillningsutskottet propositionen, nr 343, med förslag
            tll förordning om ändrad lydelse av 3 kap. 22 8 förordningen den
            18 juni 1937 (nr 436) angående försäljning av rusdrycker; och
          </note>
          <note xml:id="i-RbCWQpnACYJyS8vS59FquQ">
            till statsutskottet propositionen, nr 354, angående avskrivning
            av ett ingenjören Roland Nordström beviljat lån.
          </note>
          <note xml:id="i-Di6CXzoWSGH4gMSN9svRe">
            Vid härefter skedd föredragning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 355, med förslag till lag om förlängning av tiden för vissa
            servitut, m. m. hänvisades propositionen, såvitt angick anslag
            till Bidrag till gäldande av ersättning vid förlängning av vissa
            servitut, till jordbruksutskottet och i övrigt till behanéåling
            av lagutskott.
          </note>
          <note xml:id="i-McmySBBE2s3EEpcVWyDY6o">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-CuYseeaWspZDp9x81BXuKn">
            Föredrogos var för sig följande på kammarens bord liggande motioner;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-ZgeWYZGgCMmmexvKC9qUk">
            hänvisades därvid
          </note>
          <note xml:id="i-JCZ3frnhdXaBHDNDJmvfLv">
            till statsutskottet motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-JY7oPXMbaY3npTnrcVrkvC">
            nr 573 av herr Dickson; samt nr 574 av herrar Andersson i Hedensbyn
            och Pettersson i Dahl; samt
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-KHd1PtY8BV954GL4dgRbY9">
            10 Nr 34. Tisdagen den 29 oktober 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-VHNYyFHsJKbE7eSbmt9ELr">
            till tredje särskilda utskottet motionen nr 575 av herrar Cruse
            och Malmborg i Stockholm. $ 6.
          </note>
          <note xml:id="i-UQotAypQvqMJUuwv5u7FXH">
            Föredrogs den av herr Edberg vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet, angående
            åtgärder till förhindrande av rymningar från sinnessjukhus och
            därmed jämförliga anstalter.
          </note>
          <note xml:id="i-KJJcCLKedKxG8x5Jt6LMyy">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note xml:id="i-DRt9TyV4b8APyoKHBfVoBW">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-2UtENA2KHAvdXtd5FhtzUV">
            Föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtanden nr
            258—261.
          </note>
          <note xml:id="i-EU5DfcSbnpykM1NjcrQbeV">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-SAwTfZd9goBJkHAnSsPc52">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-TvSFRnuGTCVBj6nk4GT3TK">
            Herr von Friesen, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q4895712" xml:id="i-4f62b15a332f794b-0">
            <seg xml:id="i-N9uwUUte35BAJcYvqE3cYA">
              Det är anledning till anmärkning mot statsrådet och chefen för
              handelsdepartementet, varom remiss begäres till konstitutionsutskottet,
              inför vilket anledningen skall uppgivas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-49Z82koL9vmmzHzS7BhQGE">
            Jämlikt 8 57 riksdagsordningen skulle detta yttrande tillika
            med ett av herr von Friesen i sammanhang därmed avlämnat förseglat
            konvolut överlämnas till konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-AwPz4bKitJQs4XAn82tju4">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-Q1ob6XUU1ysXcsaXtG1Bj7">
            Herr Gustafsson i Lekåsa avlämnade en av honom och herr Onsjö
            undertecknad motion, nr 576, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 312, med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NX3XophBfQCWjcBoTCmyxw">
            Denna motion bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-EXooHZANFJGFh2uDzKxEZ4">
            § 10. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-SpbYp4BwUnripFxADESwsL">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.06 em.
          </note>
          <note xml:id="i-ApCqM3HYhrTAqLc8QH1CDv">
            In fidem Gunnar Britth.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-Y459qN4B6SQyEJUUmdbPX5">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 11
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RmttZLP6AuspL4C9vF7hAY">
            Onsdagen den 30 oktober. Kl 11 fm.
          </note>
          <note xml:id="i-FFHrBiTdLeuChHUDX4RY6u">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-9u6vVGzWbuBP1LznhgXR8U">
            Upplästes följande till kammaren inkomna protokoll:
          </note>
          <note xml:id="i-9r49tPDvw4wBLxDPhogbCj">
            År 1946 den 30 oktober sammanträdde kamrarnas valmän för att
            utse riksdagens militieombudsman; och befunnos efter valförrättningens
            slut rösterna hava utfallit sålunda: herr hovrättsrådet Nils Ivan
            Regner ..........ssssosssrssrs errors 38 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-9UdkWs8AyseVxfwMfg2shu">
            i följd varav herr hovrättsrådet Nils Ivan Regner blivit till
            riksdagens militieombudsman utsedd.
          </note>
          <note xml:id="i-8oRgs86S9296TUAB7oqzoj">
            Gust. Björkman. Axel Lindqvist. L. Tjällgren. Gust. Mosesson.
          </note>
          <note xml:id="i-E61B6eF8G8XinjCNC6Ukx1">
            Är 1946 den 30 oktober sammanträdde kamrarnas valmän för att
            utse en ställföreträdare för riksdagens militieombudsman; och
            befunnos efter valförrättningens slut rösterna hava utfallit sålunda:
            herr rådmannen Erik Anton Wilhelmsson ........ssssessss sorts
            30 röster,
          </note>
          <note xml:id="i-PHYEg97Mw3uVzL58bqt7dx">
            i följd varav herr rådmannen Erik Anton Wilhelmsson blivit utsedd
            till militieombudsmannens ställföreträdare.
          </note>
          <note xml:id="i-iSQ9AqHWkwwihSVZNUSdb">
            Gust. Björkman. Axel Lindqvist. L. Tjällgren. Gust. Mosesson.
          </note>
          <note xml:id="i-SFf3ZK3PnhR7tBzm9eqsQt">
            Protokollen lades till handlingarna; och beslöt kammaren tillika,
            att riksdagens kanslideputerade skulle genom utdrag av kammarens
            protokoll underrättas om valen samt anmodas låta uppsätta och
            till kammaren avgiva förslag dels till förordnanden för de valda
            dels ock till skrivelse till Konungen med anmälan om de verkställda
            valen.
          </note>
          <note xml:id="i-7DpgyrmCFMoKjsZWqufbHQ">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-SbRqZK3qSRsb57X12wvBJR">
            Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
            inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note xml:id="i-6TPQLZn69W21TL7mfhpoWS">
            Fru Hildur Humla är på grund av influensa oförmögen att deltaga
            i riksdagsarbetet t. o. m. den 6 november 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-PBWzdtkjiqY4zxmNQUo7DS">
            Stockholm den 29 oktober 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-YuQeXHqg1CmNbGJ6EMsxa">
            Åke Schnell, leg. läk.
          </note>
          <note xml:id="i-TC2k4utCyB8xfZWM9DhgTe">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-U2KGcaoJkhzgzQoAEAQrnN">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            å kammarens bord vilande proposition, nr 357, med förslag till
            förordning angående ändrad lydelse av 2 $ förordningen den 22
            december 1939 (nr 877) om skatt å kaffe, m. m.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2MNqC5CnDbVeKPztexn9UV">
            Interpellation.
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-UFYmh787nUcbNijy63qRKS">
            12 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <note xml:id="i-WCsGYWLwsRUHs8k5av8scD">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-HG3JHy1cN3Q4NUnqU8Efmi">
            Föredrogs och remitterades till tredje särskilda utskottet den
            på kammarens bord liggande motionen nr 576 av herrar Gustafsson
            i Lekåsa och Onsjö.
          </note>
          <note xml:id="i-Afce7EnVHdw8osHeXBZE4N">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-NS3FoCokBzmBjVHmZPevAE">
            Föredrogos vart efter annat statsutskottets utlåtanden
          </note>
          <note xml:id="i-FDfZsd5LA8PtdAxN6qAsmo">
            nr 258, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående anslag
            å tillläggsstat I till riksstaten för budgetåret 1946/47 till
            studieresa till utländska vetenskapliga institutioner;
          </note>
          <note xml:id="i-KaeYjmW8ZhoDSsevjHkCo9">
            nr 259, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anvisande
            av medel till driftkostnadsersättning för psykiatriska kliniken
            i Uppsala m. m.;
          </note>
          <note xml:id="i-4pYYXxErsW2PyS7v4aqAAp">
            nr 260, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med begäran
            om bemyndigande att träffa avtal med Göteborgs stad angående villkoren
            för överföring å Göteborgs stad av det tryckande registret för
            staden; och
          </note>
          <note xml:id="i-QdpLqjySXFDTHgERPLEJBp">
            nr 261, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av viss under vattenfallsstyrelsens förvaltning stående tomtmark
            i Trollhättan.
          </note>
          <note xml:id="i-CCt2Ei998pHJfWG29UF6hG">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-T2nxytzM4b9dtVduqQnfdT">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Sz8BtHP8cwTcvaEDDeHHrb">
            Avlämnades följande motioner i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 312, med förslag till lag om allmän sjukförsäkring, m. m.,
            nämligen av:
          </note>
          <note xml:id="i-6AJMn46p9BW1XP4akvN6J7">
            herr Ståhl, nr 577;
          </note>
          <note xml:id="i-5FtebbGE7cBraDx2K5veKX">
            » Gavelin, nr 518;
          </note>
          <note xml:id="i-3pqit7rzrSQucU5jgyFKrA">
            &gt;» Nolin m. fl., nr 579;
          </note>
          <note xml:id="i-Dfw9BTrmTdh9cDhEGw99Pi">
            » Adolfsson m. fl., nr 580;
          </note>
          <note xml:id="i-K4e7fEmzyMbYLeL6GHE7Pt">
            » Andersson i Eskilstuna m. f£l., nr 581; och » Lindberg, nr
            582.
          </note>
          <note xml:id="i-RkzXH6xESBPu6S331cpXCX">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-QF2Dn7fGLkNDayZQw2QpK8">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-Twv4XiYsaYiyFTKxDrjctg">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-StATavM7voSx6r79T1jw1f">
            Herr Hansson i Skediga, som anförde:
          </note>
          <u who="Q5789491" xml:id="i-fb824afc7c192f03-0" next="i-fb824afc7c192f03-2">
            <seg xml:id="i-3jcueNzHK1eef1up37bgfb">
              Herr talman! I anledning av motion vid 1945 års riksdag hemställde
              riksdagen i skrivelse till Konungen om ytterligare åtgärder till
              en förbättring av postväsendet på landsbygden. I sitt ututlåtande
              över nämnda motion framhöll statsutskottet att bland åtgärder
              för att minska landsbygdens isolering intoge bättre postgång en
              framskjuten plats. Kriget och därav föranledda besparingsdirektiv
              liksom personaloch transportsvårigheter hade medfört ett avbrott
              i den för åren 1937—1941 uppgjorda femårsplanen. Denna syftade
              till att i första hand utöka lantbrevbäringen till minst en gång
              varje söckendag på det övervägande antalet av landsbygdens postlinjer.
              Utskottet ville visserligen inte påyrka ett omedelbart genomförande
              av femårsplanen, men utskottet fann dock angeläget att arbetet
              på en förbättring av landsbygdens postgång fortsatte inom en ekonomiskt
              rimlig kostnadsram.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4zKJ6Gbrwj4SoPRzUc2K1" prev="i-fb824afc7c192f03-0" who="Q5789491">
            <seg xml:id="i-9pjQPdkz786V4xbBihzHxD">
              Kungl. Maj:t uppdrog sedermera med anledning av nyssnämnda riksdagsskrivelse
              åt generalpoststyrelsen att taga under övervägande, på vad sätt
              och i vilken omfattning ytterligare åtgärder kunde vidtagas för
              att förbättra postväsendet på landsbygden. I svaret på en interpellation
              i andra kammaren vid 1945 års höstriksdag meddelade statsrådet
              och chefen för kommunikationsdepartementet resultatet av den utredning
              generalpoststyrelsen verkställt. Enligt denna utredning skulle
              turökningar i viss omfattning genomföras på omkring
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-4MD861oZosNaRxSKdQbbqx">
            Onsdagen den 30 oktober 1946. Nr 34. 13
          </note>
          <note xml:id="i-N8akR7UGtorBwWsY54K1gK">
            Interpellation. (Forts.) 130 postföringslinjer, 400 lantbrevbäringslinjer
            och 350 lösväskoch löspostutdelningslinjer samt cirka 130 nya
            postlinjer av nyssnämnda slag inrättas. Kostnaderna för dessa
            anordningar, som beräknades bli genomförda under 1946 och 1947,
            uppskattades till 600 000 kr.
          </note>
          <u xml:id="i-REAdZKSPcoFnVxUNThyadL" prev="i-fb824afc7c192f03-0" who="Q5789491">
            <seg xml:id="i-55siibXhWhqBvZRJoeqKQz">
              Planer på avsevärda förbättringar av postväsendet på landsbygden
              finnas sålunda utarbetade och ha också beslutats av statsmakterna.
              Det tycks emellertid förhålla sig så, att i praktiken en god del
              av den beslutade utökningen av postgången ingalunda kommit till
              stånd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-L4Z35c1nUPQjDdCTSurLTG">
              Det torde vara ganska vanligt att de närmast ansvariga postala
              myndigheterna avslå framställningar om bättre postgång. De invändningar,
              som möta varje sådan framställning, äro framför allt av ekonomisk
              natur. Vederbörande myndighet hänvisar till statsmakternas uttalande
              att kostnaderna skola ligga inom en ekonomiskt rimlig ram. Fråga
              är emellertid, huruvida icke detta uttryck pressas hårdare till
              sitt innehåll än vad som egentligen torde vara meningen. Faktum
              är att omkostnaderna stigit avsevärt sedan utredningen företogs,
              och om man strängt skulle hålla fast vid att kostnaderna icke
              finge överstiga de stipulerade 600 000 kronorna, måste man räkna
              med att en utökning av brevbäringen inte skulle kunna komma till
              stånd. Det synes därför knappast riktigt att ge statsutskottets
              uttalande på denna punkt en så restriktiv tolkning som i många
              fall skett. Innebörden av detta uttryck torde böra tydas så, att
              den utlovade ökningen av antalet postlinjer genomföres trots den
              allmänna kostnadsstegring, som ägt rum och otvivelaktigt kommer
              att äga rum. Men denna omständighet får icke vara ett skäl för
              att glesbygderna alltjämt missgynnas, utan postgången på landsbygden
              bör fortast möjligt förbättras efter de utstakade linjerna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TsaKQKdcEctyUsXj1wxR9D">
              Med stöd av det anförda får jag anhålla om andra kammarens tillstånd
              att till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              framställa föl- Jande frågor:
            </seg>
            <seg xml:id="i-AFNwcF1j1cxpzc6fstJo3">
              Har statsrådet uppmärksammat att den förbättring av postgången
              på landsbygden, som beslutats för 1946 och 1947, i alltför ringa
              utsträckning kommit 1 gång?
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q43cLC6m1ubz5bbqnYRWAm">
              Är statsrådet villig låta tillse att nämnda förbättring kommer
              till stånd, även om kostnaderna på grund av den allmänna stegringen
              skulle bli större än de beräknade?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-46Qg56MubGsRdgNNSi1Toc">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note xml:id="i-Shw2gxhUhxTEbYYPAJfhne">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-YHYYU9zEdPm7sAnHGMJT9e">
            Anmäldes statsutskottets förslag till riksdagens skrivelse, nr
            477, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            angående anslag å tilläggsstat I till riksstaten för budgetåret
            1946/47 till studieresa till utländska vetenskapliga institutioner.
          </note>
          <note xml:id="i-GYwWfmw7SWmX4Xe2bAf5DW">
            Skrivelseförslaget godkändes under förutsättning, att utskottets
            hemställan i utlåtande nr 258 bifölles även av första kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-L5LPto1xsdgKs3JLksh7J">
            § 9. Upplästes följande till kammaren inkomna skrivelse: Till
            riksdagens andra kammare.
          </note>
          <u xml:id="i-BnsbNuQbtacfRENxQ4RWNd" prev="i-fb824afc7c192f03-0" who="Q5789491">
            <seg xml:id="i-MXFwenzAjvGXT9SHxzXGGQ">
              Undertecknad, Set Erik Persson, inom Stockholms valkrets utsedd
              till ledamot av riksdagens andra kammare för tiden 1 januari 1945—31
              december 1948, får härmed avsäga sig befattningen såsom riksdagsman.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1946-höst-ak--34/prot_1946_höst_ak__34-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" xml:id="i-2yRZfGEBKLYVdxnCrkqgqS">
            14 Nr 34. Onsdagen den 30 oktober 1946.
          </note>
          <u who="Q5789491" xml:id="i-fb824afc7c192f03-2" prev="i-fb824afc7c192f03-0">
            <seg xml:id="i-GrUgJgrJi6d2ooUJVS3TwS">
              Som skäl härför får jag anföra, att jag av Stockholms stadsfullmäktige
              den 15 oktober 1946 utsetts till borgarråd och chef för fastighetsroteln
              under en tid av 4 år, räknat från och med sistnämnda dag, och
              att de med borgarrådsbefattningen förenade arbetsuppgifterna äro
              av sådan omfattning och art, att desamma icke kunna handhavas
              jämsides befattningen såsom riksdagsman.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-72HuMsV6nYb5vB5ETgd8mV">
            Stockholm den 30 oktober 1946. Set Persson.
          </note>
          <note xml:id="i-WutPBJyz5f39rv6K2aqcdT">
            Denna avsägelse blev av kammaren godkänd. $ 10. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-KWVcDMRP8nAC1eMFEVh16k">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 11.12 fm.
          </note>
          <note xml:id="i-X2kLQLpRVvvkT6HhNcvfRS">
            In fidem Gunnar Britth.
          </note>
          <note xml:id="i-K2kgmBkTVwGGb65qYgHVXa">
            Stockholm 1946. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            464190
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
