<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1927</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1927</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1927--ak--7</head>
          <docDate when="1927-02-11">1927-02-11</docDate>
          <docDate when="1927-02-12">1927-02-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-000.jp2/_view"/>
          <note n="478dd9a8">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1927. Andra kammaren. Nr 7.
          </note>
          <note n="7782c961"/>
          <note n="7782c961"/>
          <note type="date" n="17101e67">
            Fredagen den 11 februari.
          </note>
          <note n="9c38cb6a">
            Kl. 3.30 e. m.
          </note>
          <note n="923c1e28">
            $ 1.
          </note>
          <note n="77b432b1">
            Justerades protokollen för den 4 och den 5 innevarande februari.
          </note>
          <note n="352f683b">
            8 2. Upplästes ett till kammaren inkommet sjukbetyg, så lydande:
          </note>
          <note n="0365205a">
            Herr riksdagsman Helmer Molander lider av influensa och är i
            oundgängligt behov av två veckors fullständig vila från riksdagsarbetet
            för att vistas på landet, vilket härmed intygas på heder och samvete.
          </note>
          <note n="89fd2e9c">
            Stockholm den 10 februari 1927. O. D. Barr,
          </note>
          <note n="714d9f4a">
            leg. läkare.
          </note>
          <note n="ae826813">
            $ 3.
          </note>
          <note n="6c60dc0b">
            Avlämnades följande Kungl. Maj:ts propositioner, nämligen: av
            herr statsrådet Hellström propositionerna:
          </note>
          <note n="2c981047">
            nr 74, angående förvärv av den nyttjanderätt till Tuna bergslags
            allmänning i Södermanlands län, som må tillkomma Tunabergs kopparverk;
          </note>
          <note n="62037ee3">
            nr 83, angående vissa pensioner och understöd från allmänna indragningsstaten
            m. m.;
          </note>
          <note n="701b0035">
            nr 84, angående disponerande av avkastningen av statens hästavelsfond;
          </note>
          <note n="56561381">
            nr 89, angående viss ändring av bestämmelserna angående tilläggsavvittring
            i Västerbottens läns lappmark; och
          </note>
          <note n="e8bc8ce0">
            nr 85, med förslag till lag angående slakt av husdjur;
          </note>
          <note n="699847d4">
            av herr statsrådet Pettersson propositionerna:
          </note>
          <note n="201c6d59">
            nr 90, angående pension från statens pensionsanstalt åt f. d.
            barnmorskan Matilda Kajander; och
          </note>
          <note n="141b1660">
            nr I1, angående tilläggspension åt f. d. yrkesinspektören friherre
            A. F. J. A. Funck m. m.;
          </note>
          <note n="286e9b46">
            av herr statsrådet Rosén propositionerna:
          </note>
          <note n="800e3786">
            nr 77, med förslag till lag om ändrad lydelse av 8 34 mom. 4
            värnpliktslagen den 12 juni 1925 (nr 337);
          </note>
          <note n="b17070ec">
            nr 78, angående godkännande av avtal rörande överlåtelse till
            Ronneby stad av viss kronan tillhörig fastighet i nämnda stad;
          </note>
          <note n="d657ae4b">
            nr 79, angående försäljning av kronans andel i soldattorpet för
            roten nr 4 vid Bodens kompani av Norrbottens regemente m. m.;
          </note>
          <note n="2f7f04df">
            nr 80, angående försäljning av ett område tillhörande Bohusläns
            regementes övningsfält vid Uddevalla;
          </note>
          <note n="c763556e">
            Andra kammarens protokoll 1927. Nr 7. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-001.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="cfb268d3">
            Svar å interpellation.
          </note>
          <note type="date" n="745e8f8d">
            2 Fredagen den 11 februari.
          </note>
          <note n="8b2c7dc5">
            nr 81, angående försäljning av ett kronan tillhörigt område i
            Bondkyrko socken av Uppsala län; och
          </note>
          <note n="4792caf8">
            nr 82, angående befrielse för förre furiren Karl Erik Viktor
            Pettersson från viss betalningsskyldighet; samt
          </note>
          <note n="ef51328e">
            av herr statsrådet Meurling propositionen, nr 94, angående avskrivning
            av förfallen del av statslån till Skövde—Axvalls järnvägsaktiebolag
            m. m.
          </note>
          <note n="86c078c7">
            Samtliga dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="d6018da6">
            $ 4.
          </note>
          <note n="b15ca5a9">
            Föredrogos var för sig och hänvisades till statsutskottet Kungl.
            Maj:ts å kammarens bord vilande propositioner: nr 70, angående
            godkännande av tullverkets utgiftsstater för budgetåret
          </note>
          <note n="30be8788">
            1927—1928 m. m.; och nr 73, angående anslag till statskontoret.
          </note>
          <note n="2541f67e">
            $ 5.
          </note>
          <note n="e7101cfc">
            Vidare föredrogs herr Osbergs vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att till herr statsrådet och
            chefen för kommunikationsdepartementet få framställa spörsmål
            angående beslutad väganläggning genom Bullarens härad; och blev
            berörda anhållan av kammaren
          </note>
          <note n="5533be4b">
            bifallen.
          </note>
          <note n="1f45a6d6">
            Herr talmannen meddelade, att herr statsrådet och chefen för
            kommunikationsdepartementet tillkännagivit, att han vid detta
            plenum ämnade besvara förenämnda interpellation.
          </note>
          <note n="273af4b5">
            $ 6. Statsutskottets härpå föredragna utlåtanden nr 10, 12 och
            13 bordlades åter.
          </note>
          <note n="6323e13b">
            $ 7.
          </note>
          <note n="c172993c">
            Föredrogs statsutskottets memorial, nr 14, i anledning av kamrarnas
            skiljaktiga beslut i fråga om vissa framställningar under tredje
            huvudtiteln.
          </note>
          <note n="3561f694">
            Kammaren godkände de i detta memorial föreslagna voteringspropositionerna.
          </note>
          <note n="736f7881">
            8 8. Härefter föredrogs, men blev ånyo bordlagt jordbruksutskottets
            utlåtande nr 5.
          </note>
          <note n="71b0349f">
            $ 9.
          </note>
          <note type="speaker" n="b87ce7e0">
            Ordet lämnades nu till chefen för kommunikationsdepartementet
            herr statsrådet Meurling, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-0" n="ae64c592">
            <seg n="74af53a3">
              Herr talman, mina herrar! Jag anhåller att få besvara den av
              herr Osberg framställda interpellationen.
            </seg>
            <seg n="91b87941">
              Jag behöver då knappast i denna sakkunniga krets erinra, att
              den bohuslänska mellanriksbanan avser att med 2.5 å 3 mils förkortning
              och med 1 å 1.5 timmars besparing för den genomgående trafiken
              direkt förbinda de svenska och norska statsbanenäten. I detta
              syfte föreligga två alternativa förslag, Svinesundslinjen i huvudsaklig
              sträckning mellan Skee och Berg samt den av interpellanten berörda
              Bullarelinjen mellan Hällevadsholm och Präste-
            </seg>
          </u>
          <note n="25cd3b39">
            bakke.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f13cc9ad">
            Fredagen den 11 februari. 3
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-1" n="ae64c592">
            <seg n="e1e74ba1">
              Utan att i detta sammanhang vilja för egen del taga ställning
              till de båda alternativen, vill jag här endast erinra, att Bullarealternativet,
              som för svensk del ställer sig cirka två miljoner kronor dyrare,
              kraftigt avstyrkts såväl av länsstyrelsen med hänsyn till länets
              intressen som av järnvägsstyrelsen ur trafiksynpunkt.
            </seg>
            <seg n="20bed774">
              Givetvis måste en sådan mellanriksbana, som här avses, vara av
              ej ringa lokal betydelse för de nordligaste delarna av Bohuslän;
              men den avsevärda anläggningskostnad, den kräver — cirka 10 miljoner
              kronor enligt det billigaste alternativet — gör dock uppenbart,
              att huvudintresset och därmed det väckande initiativet i frågan
              måste ekonomiskt knytas vid de norska järnvägarnas önskan om förbättrade
              genomgående förbindelser söderut.
            </seg>
            <seg n="2e47fd9d">
              Det synes mig under dessa förhållanden, som om förslaget till
              ny mellanriksbana längs Bullaredalen ligger så pass osäkert till,
              att detsamma icke rimligen får förhindra eller försvåra ett omedelbart
              ordnande av denna dalbygds kommunikationer på annat sätt genom
              anläggande av en modern automobilväg från Vassbotten vid norska
              gränsen till Hällevadsholm vid längdbanan genom Bohuslän, vilket
              ju icke heller synes vara den ärade interpellantens tanke. Från
              Hällevadsholm har denna väg redan genom statens försorg framdragits
              till Bullaresjöarnas södra ända; och jag kan meddela, att Kungl.
              Maj:t i dagens konselj medgivit påbörjandet av arbetet å linjens
              fortsättning och förklarat sig härtill vilja bidraga med visst
              anslag av automobilskattemedel. Detta jämförelsevis stora arbetes
              snara igångsättande har jag funnit högeligen önskvärt även med
              hänsyn till den i Bohuslän nu rådande svåra arbetslösheten.
            </seg>
            <seg n="f11f31fc">
              Interpellanten frågar nu, huruvida den nya vägen bliver så lagd,
              att därigerom ej skulle framkallas ökade kostnader för en mellanriksbanas
              framdragande enligt Bullarealternativet. Då den ärade interpellanten
              torde känna terrängen längs södra och norra Bullaren minst lika
              bra som jag själv, kan han säkert också bekräfta min erinran om
              att densamma till väsentliga delar är synnerligen svårframkomlig.
              Redan i nu föreliggande förslag till järnväg har därför ett betydande
              antal vägportar, vägbroar och vägomläggningar måst föreslås. Att
              för undvikande härav pålägga det nu igångsatta vägarbetet alltför
              avsevärda ekonomiska bördor synes mig, med hänsyn till det hårt
              tyngda väghållningsdistriktet — skatten är där 40 öre — och de
              ännu osäkra utsikterna för järnvägen, ej kunna rimligen ifrågasättas.
            </seg>
            <seg n="bfca8cc5">
              Åtskilligt kan dock givetvis även med skäliga medel göras för
              att undvika onödiga svårigheter och kostnader i framtiden. Detta
              önskemål har redan på ett tidigt stadium beaktats, och i Kungl.
              Maj:ts nu meddelade tillstånd att påbörja arbetet har därför också
              intagits ett åläggande för vägoch vattenbyggnadsstyrelsen att
              vid den definitiva arbetsplanens fastställande tillse, att skälig
              hänsyn tages till föreliggande järnvägsförslag. Det skulle glädja
              mig, om den ärade interpellanten härigenom funne sitt önskemål
              i skälig mån beaktat.
            </seg>
          </u>
          <note n="ac10bab6">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="8d8d52db">
            Herr Osberg:
          </note>
          <u who="oscar_osberg_b5b467" xml:id="i-fc7a387c93df527b-0" next="i-fc7a387c93df527b-1" n="665fab0d">
            <seg n="8ea1e8c1">
              Herr talman! Jag skall till en början säga ett tack till herr
              statsrådet för det svar, han gav, och icke allenast för det utan
              även för den snabbhet, varmed han besvarat interpellationen.
            </seg>
            <seg n="8a9fa780">
              Innan jag går vidare — jag skall bli mycket kort — vill jag emellertid
              säga, att herr statsrådet nog gjorde sig skyldig till en felsägning
              beträffande de belopp, som skulle krävas, nämligen 10,000,000
              kronor för det billigaste alternativet, för denna banas byggande.
              Det är nämligen så, att de mellanriksbanesakkunnige hava kommit
              till 7,610,000 kronor för det billigaste och 9,620.000
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="43ce6c23">
            Svar å interpellation. (Forts)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-003.jp2/_view"/>
          <note n="592b2f40">
            Nr 7,
          </note>
          <note n="82d7f22a">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="4f5d569c">
            4 Fredagen den 11 februari.
          </note>
          <u who="oscar_osberg_b5b467" xml:id="i-fc7a387c93df527b-1" prev="i-fc7a387c93df527b-0" n="665fab0d">
            <seg n="b4c8fe37">
              kronor för det dyraste alternativet. Det kan nu hända, att herr
              statsrådet menade det dyrare, när detta kommer upp till inemot
              10 miljoner kronor. Detta var de mellanriksbanesakkunniges prissättning
              på banans byggande. Major Asplund åter har kommit till andra siffror,
              nämligen till 7,180,000 kronor för Bullarelinjen och 6,015,000
              kronor för Svinesundslinjen. Det behöver ju icke vidare ordas
              härom, ty det förefaller ju att vara en felsägning av herr statsrådet.
              Jag vill dock ha klarlagt detta.
            </seg>
            <seg n="a427f903">
              Jag kan ju, såsom herr statsrådet erinrade, känna mig nog så
              belåten med svaret, eftersom det tagits hänsyn till de spörsmål,
              som det nu är fråga om. Det är bara att hoppas, att om Norge i
              framtiden kommer med framställning till Sverige om byggande av
              banan, att man från svensk sida ställer sig välvillig till utbyggandet
              av mellanriksbanan och detta även beträffande linjevalet. Men
              innan dess vore det naturligtvis önskligt, att länets förnämsta
              representation, landstinget, hördes, och jag kan icke tro, att
              man vill gå det förbi. Det var landstinget, som begärde skrivelse
              till Kungl. Maj:t; och då är det skäligt att, innan frågan definitivt
              avgöres av riksdagen, landstinget blir i tillfälle att yttra sig
              över detta förslag. Detta är ju ett synnerligen viktigt spörsmål,
              och det är därför jag hoppas, att det i framtiden skall behandlas
              som sådant.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c593ae6c">
            Chefen för kommunikationsdepartementet herr statsrådet Meurling:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-2" n="ae64c592">
            <seg n="7da68c8a">
              Herr talman! Jag ber att få meddela, att jag för min del icke
              tagit miste på siffran i detta sammanhang. Jag nämnde densamma
              i samband med den genomgående norska trafiken, som man måste bygga
              på för mellanriksbanans räntabilitet. Det talades alltså om hela
              linjekostnaden och icke bara om kostnaden för den svenska delens
              utbyggande. Denna totalkostnad är 10,800,000 kronor, och jag avkortade
              den till 10,000,000 kronor. »Misstaget» är alltså det, att jag
              talat om hela linjen, herr Osberg åter om allenast den svenska
              delen.
            </seg>
            <seg n="854ed5fd">
              Slutligen vill jag beträffande landstinget erinra om, att när
              det på sin tid i landstinget motionerades om ett förord från landstinget
              för Bullarelinjen, det var landstinget självt, som avslog denna
              motion och krävde en förutsättningslös utredning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8d8d52db">
            Herr Osberg:
          </note>
          <u who="oscar_osberg_b5b467" xml:id="i-fc7a387c93df527b-2" n="665fab0d">
            <seg n="f4aca76c">
              Herr talman! Jag vill endast säga, att när jag talar om detta
              utbyggande, vill jag endast räkna med våra kostnader. Det blir
              norrmännens egen sak, vad de hava för beräkningsgrund för sin
              andel.
            </seg>
            <seg n="2c21ac07">
              Beträffande vad herr statsrådet sade om landstinget, vill jag
              nämna, att jag var med och motionerade, så att jag vet väl, hur
              saken låg till. Vi begärde nämligen, att landstinget skulle uttala
              sig för sträckningen Hällevadsholm-—Vassbotten. Då kom det fram
              ett yrkande om en allsidig utredning. Det är naturligt, att en
              motionär icke kan motsätta sig en sådan rimlig begäran som denna.
              Jag hoppas emellertid, att herr statsrådet ger mig rätt uti, att
              när landstinget begärt en sådan skrivelse till Kungl. Maj:t, landstinget
              då också bör bli i tillfälle att sedan yttra sig i saken. Det
              är, tycker jag, en rimlig fordran, och jag hoppas, att herr statsrådet
              icke vill jäva detta.
            </seg>
          </u>
          <note n="ccec6c9c">
            $ 10.
          </note>
          <note type="speaker" n="522f6896">
            Herr statsrådet Hamrin avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-0" next="i-de3ff3ab8d265087-4" n="98c226a2">
            <seg n="c1da7391">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="8743a8b2">
            nr 75, angående årligt understöd å allmänna indragningsstaten
            åt ombudsmannen vid sjömanshuset i Hudiksvall O. Carlsson; och
            |
          </note>
          <note n="eca914d6">
            nr 76, angående upplåtelse av kronan tillhörande jordägarandelar
            i gruvor.
          </note>
          <note n="949f3d70">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="db2edc55">
            Fredagen den 11 februari. 5
          </note>
          <note n="341c0a7f">
            $ 11.
          </note>
          <note n="81490134">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="298005a7">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om fortsatt tillämpning av förordningen den 27 april
            1923 angående rätt för Konungen att i visst fall åsätta särskild
            tullavgift;
          </note>
          <note n="56500139">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående fortsatt tillämpning av förordningen den 17
            maj 1923 (nr 113) om utgörande av en särskild stämpelavgift i
            vissa fall vid köp, byte eller införsel till riket av pärlor med
            flera lyxvaror;
          </note>
          <note n="0a88375c">
            nr 17, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av ett mellan Sverige och Grekland avslutat handelsavtal; samt
          </note>
          <note n="9cd7d73b">
            nr 18, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändring
            i gällande tulltaxa av tullsatsen för korinter, m. m.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-1" prev="i-de3ff3ab8d265087-0" n="98c226a2">
            <seg n="bb9b3c97">
              8 12. Justerades protokollsutdrag. $ 13. Ledighet från riksdagsgöromålen
              beviljades: herr Osberg under 6 dagar fr. o. m. den 12 febr.,
              &gt; Andersson i Rasjön EE &gt; &gt; 13 &gt; &gt; Sundström &gt; 4 &gt; &gt; &gt; 12 &gt; &gt;
              Borggren &gt; d &gt; &gt; &gt; 14 &gt; &gt; Svensson i Högsjöhult &gt; 3 &gt; &gt; &gt; 14 &gt;
              &gt; Budén &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 14. &gt; &gt; Gustafson i Vimmerby &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 12 &gt;
              &gt; Ödström &gt; 4 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; &gt; Törnkvist i Bjuv &gt; 7 &gt; &gt; &gt; 12 &gt; &gt; Pettersson
              i Köping &gt; 38 &gt; &gt; &gt; 12 :&gt; &gt; Olsson i Berg &gt; 8 &gt; &gt; &gt; 15 &gt; fru Nordgren
              &gt; 5 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; och herr Andersson i Prästbol &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; Kammarens
              ledamöter åtskildes härefter kl. 3.59 e. m. In fidem
            </seg>
          </u>
          <note n="9dd1023e">
            Per Cronvall.
          </note>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-005.jp2/_view"/>
          <note n="592b2f40">
            Nr 7,
          </note>
          <note type="date" n="0f63eb2e">
            6 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <note type="date" n="7e826f67">
            Lördagen den 12 februari. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="fb6f0aa9">
            $ 1. Upplästes följande till kammaren inkomna protokoll:
          </note>
          <note n="c0c9a354">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 11 februari 1927.
          </note>
          <note n="6309773d">
            Till justitiedepartementet hade från länsstyrelsen i Kopparbergs
            län insänts en den 8 februari 1927 dagtecknad riksdagsmannafullmakt
            av innehåll, att seden riksdagsmannen Eskils Hans Hansson i Bäck
            blivit utsedd till ledamot av riksdagens andra kammare för Kopparbergs
            läns valkrets för tiden till den 1 januari 1929, men denna plats
            blivit ledig, vid förrättning enligt 87 $ av lagen om val till
            riksdagen redaktören Anders Olsson i Mora blivit utsedd att inträda
            såsom ledamot av nämnda kammare för tiden till den 1 januari 1929.
          </note>
          <note n="eb96730b">
            Vid den granskning av fullmakten, som företogs inför statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet samt vidare av vederbörande
            fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot
            fullmakten icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="8c3a0304">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till kammaren.
          </note>
          <note n="77f0ff28">
            I ämbetet: Erik M. Kellberg.
          </note>
          <note n="e24e1dba">
            Jämte det protokollet lades till handlingarna, förklarade kammaren
            herr Olsson i Mora behörig till riksdagsmannakallets utövande.
          </note>
          <note n="b965080f">
            Herr talmannen meddelade, att herr Olsson i Mora denna dag intagit
            sin plats 1 kammaren.
          </note>
          <note n="50f09664">
            $ 2.
          </note>
          <note n="31f98250">
            Enligt därom den 5 innevarande februari fattat beslut företogos
            nu val av dels tjugufyra valmän för utseende av riksdagens justitieombudsman
            och hans efterträdare samt riksdagens militieombudsman och dennes
            efterträdare, dels ock sex suppleanter för dessa valmän; och befunnos
            vid valens slut hava blivit utsedda till
          </note>
          <note n="b506e2c0">
            valmän:
          </note>
          <note n="13ca8468">
            herr Andersson i Höör,
          </note>
          <note n="b2eaf8b3">
            » Bernström,
          </note>
          <note n="36c21679">
            » Eriksson i Stockholm,
          </note>
          <note n="8d4d6355">
            » Eriksson i Grängesberg,
          </note>
          <note n="8ab2ab2e">
            » Fager,
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-2" prev="i-de3ff3ab8d265087-0" n="98c226a2">
            <seg n="a8832b21">
              &gt;» Fast,
            </seg>
          </u>
          <note n="55830e66">
            &gt;» Fjellman,
          </note>
          <note n="f0e68717">
            » Gardell i Gans,
          </note>
          <note n="e619b4a5">
            » Grapenson,
          </note>
          <note n="8a46c0fa">
            » Göranson,
          </note>
          <note n="b47c7241">
            » Hansson i Trollhättan,
          </note>
          <note n="32c002e8">
            » Jansson i Edsbäcken,
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a7406a71">
            Lördagen den 12 februari. 7
          </note>
          <note n="c145ea77">
            herr Jensen, » Larsson i Västerås, » Lilliecreutz, » Lindley,
            » Lindman, » Lindqvist i Halmstad, » Mosesson, » Olsson i Rimforsa,
            » Osberg, » Persson i Trången, » Ödström och » Öhman,
          </note>
          <note n="dd1b2792">
            var och en med 145 röster; samt
          </note>
          <note n="de4f14fb">
            suppleanter: herr Karlsson i Vadstena, &gt;» Weijne, » Bodén,
          </note>
          <note n="3a9b1513">
            fru Östlund, herr Ernfors och
          </note>
          <note n="41e23828">
            &gt;» Wirsell,
          </note>
          <note n="3edcfbca">
            var och en med 74 röster.
          </note>
          <note n="512059ca">
            Ordningen mellan suppleanterna bestämdes, sådan den finnes här
            ovan angiven, genom lottning.
          </note>
          <note n="ae826813">
            $ 3.
          </note>
          <note n="2cd0cebd">
            Vidare anställdes val av dels sex revisorer för deltagande i
            den granskning av statsverkets, riksbankens och riksgäldskontorets
            tillstånd, styrelse och förvaltning, som skall äga rum under innevarande
            år, dels ock sex suppleanter för dessa revisorer; och befunnos
            efter valförrättningens slut följande ledamöter av riksdagens
            andra kammare hava blivit utsedda till revisorer och suppleanter,
            nämligen:
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-3" prev="i-de3ff3ab8d265087-0" n="98c226a2">
            <seg n="a87a9592">
              herr Borg till revisor med herr Johansson i Uppmälby som suppleant,
              &gt; Magnusson i Kalmar &gt; &gt; &gt; &gt; JLIimndley &gt; &gt; &gt; Magnusson i Skövde
              &gt; &gt; &gt; &gt; Olsson i Kalmar &gt; &gt; &gt; Nilsson i Antnäs &gt; &gt; &gt; &gt; Henrikson
              &gt; &gt; &gt; Sävström &gt; &gt; &gt; &gt; Carlsson-Frosterud
            </seg>
            <seg n="5d558143">
              ms som suppleant och &gt; Ödström &gt; &gt; &gt; &gt; Bengtsson i Norup som
              suppleant,
            </seg>
          </u>
          <note n="f89ef182">
            var och en med 94 röster.
          </note>
          <note n="d6018da6">
            $ 4.
          </note>
          <note n="05accff9">
            Slutligen företogs val av dels tjugufyra valmän för utseende
            av revisorer och revisorssuppleanter för granskning av riksbankens
            avdelningskontors i orterna räkenskaper och förvaltning, dels
            ock sex suppleanter för dessa valmän; och utsågos därvid till
          </note>
          <note n="b506e2c0">
            valmän:
          </note>
          <note n="a7443d96">
            herr Anderson i Storegården, » Andersson i Katrineholm,
          </note>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="98058055">
            Nr 7. 8 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <note n="d809eb11">
            herr Borg, » Fast, » Gustafson i Vimmerby, » Hage,
          </note>
          <note n="bcf53d39">
            » Hedlund i Häste,
          </note>
          <note n="8ea5b40d">
            » Hedlund i Östersund, » Hedvall,
          </note>
          <note n="9dbf57eb">
            » Holmström i Gävle, » Jansson i Edsbäcken, » Jansson i Falun,
          </note>
          <note n="08695d14">
            » Jeppsson, |
          </note>
          <note n="92e0b61f">
            » Johansson i Edsbyn, &gt;» Lindmark,
          </note>
          <note n="a42ddf49">
            » Lovén,
          </note>
          <note n="c3101ea6">
            » Magnusson i Kalmar, » Månsson i Erlandsro, » Nilsson i Örebro,
          </note>
          <note n="0e713f77">
            » Olsson i Berg,
          </note>
          <note n="bf453651">
            » Olsson i Kalmar,
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-4" prev="i-de3ff3ab8d265087-0" n="98c226a2">
            <seg n="cc640567">
              &gt;» Ryberg,
            </seg>
          </u>
          <note n="3788fd0b">
            &gt;» Westman och
          </note>
          <note n="40b2a82b">
            » Wikström,
          </note>
          <note n="bccbab9a">
            var och en med 40 röster; samt
          </note>
          <note n="76b718df">
            suppleanter: herr Lundén, » Molander, » Ernfors, » Ros, » Kloo
            och
          </note>
          <note n="a834f4a9">
            » Lindberg, var och en med 20 röster.
          </note>
          <note n="512059ca">
            Ordningen mellan suppleanterna bestämdes, sådan den finnes här
            ovan angiven, genom lottning.
          </note>
          <note n="2541f67e">
            $ 5.
          </note>
          <note n="7f2a074b">
            Justerades protokollsutdrag angående de i paragraferna 2—4 här
            ovan omförmälda valen.
          </note>
          <note n="a7ed994b">
            $ 6.
          </note>
          <note type="speaker" n="ec11e3d4">
            Herr statsrådet Lyberg avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-3" n="ae64c592">
            <seg n="c1da7391">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="e97d4eb1">
            nr 86, angående lönereglering för befattningshavare hos statens
            pensionsanstalt; | ar 87, angående bidrag till restaurering av
            den gamla gymnasiebyggnaden i Karlstad; |
          </note>
          <note n="e838e1b4">
            nr 88, angående ordinarie lärarbefattningar i medicinsk radiologi
            vid universiteten i Uppsala och Lund samt karolinska institutet;
            och
          </note>
          <note n="2a02b64d">
            nr 92, angående förstärkning av arbetskrafterna vid nationalmusei
            avdelning för depositioner och slottssamlingar.
          </note>
          <note n="949f3d70">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0edfd662">
            Lördagen den 12 februari. 9
          </note>
          <note n="6323e13b">
            $ 7.
          </note>
          <note n="6bf19161">
            Föredrogos var för sig de å kammarens bord vilande propositioner;
            och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="347ee142">
            till jordbruksutskottet propositionen, nr 74, angående förvärv
            av den nytt- Janderätt till Tuna bergslags allmänning i Södermanlands
            län, som må tillkomma Tunabergs kopparverk;
          </note>
          <note n="e08bacea">
            till bankoutskottet propositionen, nr 83, angående vissa pensioner
            och understöd från allmänna indragningsstaten m. m.;
          </note>
          <note n="7dbf6ad9">
            till jordbruksutskottet propositionen, nr 84, angående disponerande
            av avkastningen av statens hästavelsfond;
          </note>
          <note n="3342071d">
            till behandling av lagutskott propositionerna:
          </note>
          <note n="ea681966">
            nr 89, angående viss ändring av bestämmelserna angående tilläggsavvittring
            1 Västerbottens läns lappmark; och
          </note>
          <note n="e8bc8ce0">
            nr 85, med förslag till lag angående slakt av husdjur;
          </note>
          <note n="49f3c468">
            till bankoutskottet propositionerna:
          </note>
          <note n="201c6d59">
            nr 90, angående pension från statens pensionsanstalt åt f. d.
            barnmorskan Matilda Kajander; och
          </note>
          <note n="def463fe">
            nr 91, angående tilläggspension åt f. d. yrkesinspektören friherre
            A. F. J. A. Funck m. m.;
          </note>
          <note type="speaker" n="ee668750">
            till behandling av lagutskott propositionen, nr 77, med förslag
            till lag om ändrad lydelse av $ 34 mom. 4 värnpliktslagen den
            12 juni 1925 (nr 337):
          </note>
          <note n="dc2fc8d4">
            till jordbruksutskottet propositionerna:
          </note>
          <note n="b17070ec">
            nr 78, angående godkännande av avtal rörande överlåtelse till
            Ronneby stad av viss kronan tillhörig fastighet i nämnda stad;
          </note>
          <note n="d657ae4b">
            nr 79, angående försäljning av kronans andel i soldattorpet för
            roten nr 4 vid Bodens kompani av Norrbottens regemente m. m.;
          </note>
          <note n="20eb9feb">
            nr 80, angående försäljning av ett område tillhörande Bohusläns
            regementes övningsfält vid Uddevalla; och
          </note>
          <note n="e9282fb4">
            nr 81, angående försäljning av ett kronan tillhörigt område i
            Bondkyrko socken av Uppsala län;
          </note>
          <note n="bf08d1dc">
            till statsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note n="b1cf208b">
            nr 82, angående befrielse för förre furiren Karl Erik Viktor
            Pettersson från viss betalningsskyldighet; och
          </note>
          <note n="ca988d1a">
            nr 94, angående avskrivning av förfallen del av statslån till
            Skövde—Axvalls Järnvägsaktiebolag m. m.;
          </note>
          <note n="5b725dfe">
            till bankoutskottet propositionen, nr 75, angående årligt understöd
            å allmänna indragningsstaten åt ombudsmannen vid sjömanshuset
            i Hudiksvall 0. Carlsson; samt
          </note>
          <note n="3c6a9246">
            till jordbruksutskottet propositionen, nr 76, angående upplåtelse
            av kronan tillhörande jordägarandelar i gruvor.
          </note>
          <note n="8ae3241b">
            $ 8.
          </note>
          <note n="58d8bcd1">
            Till avgörande företogs statsutskottets utlåtande, nr 10, angående
            regleringen för budgetåret 1927—1928 av utgifterna under riksstatens
            tionde huvudtitel, innefattande anslagen till handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="a9f8e63b">
            Sedan herr talmannen anmält ärendet till handläggning, begärdes
            ordet av
          </note>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-009.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note type="date" n="b47c44f3">
            10 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <note type="speaker" n="f122770d">
            Herr Anderson i Råstock, som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-0" n="ae64c592">
            <seg n="3f72f91e">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att statsutskottets
              förevarande utlåtande nr 10 må på det sätt föredragas, att endast
              nummer och kantrubriker vid de olika punkterna uppläsas, i den
              mån icke annat föredragningssätt särskilt påkallas, ävensom att
              punkterna 39 och 40 må på grund av sitt inre sammanhang behandlas
              samtidigt.
            </seg>
          </u>
          <note n="d0235708">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="e3ce274d">
            Punkten 1, angående anslag till handelsdepartementets avdelning
            av Kungl. Maj:ts kansli.
          </note>
          <note n="c707bb45">
            Uti innevarande års statsverksproposition hade Kungl. Maj:t under
            punkten 1 av tionde huvudtiteln föreslagit riksdagen att
          </note>
          <note n="2f14cd0b">
            dels från och med den 1 juli 1927, med uteslutande av den å handelsdepartementets
            ordinarie stat uppförda registratorsbefattningen i lönegraden
            B 22, å samma stat upptaga en registratorsbefattning i lönegraden
            B 15;
          </note>
          <note n="126f95cc">
            dels från och med samma tidpunkt till övergångsstat överföra
            nuvarande registratorsbefattning i departementet;
          </note>
          <note n="af3cd847">
            dels godkänna följande ordinarie stater för handelsdepartementet,
            att tillämpas från och med den 1 juli 1927:
          </note>
          <note n="0c5a48c6">
            A. Ordinarie avlöningsstat.
          </note>
          <note n="4c37d668">
            Avlöningar till ordinarie tjänstemän, förslagsanslag ........
            kronor 104,300 Avlöningar till icke-ordinarie befattningshavare
            m. m., förslagsanslag =... ..... «= je we «sw Hee leon a see rare
            ig jer on ne fer a a te te el » 21,800
          </note>
          <note n="7e94ca7e">
            Förslagsanslag kronor 126,100.
          </note>
          <note n="0531166b">
            B. Övergångsstat. Avlöningar, förslagsansläg ..s.sseerselselserrr
            rr rr elr elr rr rr kronor 10,700; dels ock, vid bifall härtill,
            minska det ondinarié förslagsanslaget till handelsdepartementets
            avdelning av Kungl. Maj:ts kansli, nu 144,000 kronor, med 7,200
            kronor till 136,800 kronor.
          </note>
          <note n="bfaa07cd">
            I samband med Kungl. Maj:ts förevarande förslag hade utskottet
            till behandling förehaft en inom första kammaren av fröken Hesselgren
            väckt, till utskottet remitterad motion, nr 74, däri hemställts,
            att riksdagen ville besluta sådan ändring i Kungl. Maj :ts förslag
            angående löneställningen för registratorerna i statsdepartementen,
            att registratorstjänsterna bleve uppförda i lönegra-
          </note>
          <note n="24c0568e">
            den B 17.
          </note>
          <note n="50adfc04">
            Utskottet hemställde, att riksdagen måtte i anledning av Kungl.
            Maj:ts förevarande förslag och med avslag å fröken Hesselgrens
            ovanberörda motion
          </note>
          <note n="0e4323fd">
            a) godkänna följande ordinarie stater för handelsdepartementet,
            att tillämpas från och med den 1 juli 1927:
          </note>
          <note n="0c5a48c6">
            A. Ordinarie avlöningsstat.
          </note>
          <note n="5d21ae1d">
            Avlöningar till ordinarie tjänstemän, förslagsanslag ........
            kronor 112,000 Avlöningar till icke-ordinarie befattningshavare
            m. m., förslags- OMNSlAD cv vvc sm na RR RR 4 RR EK IR RK RR SSR
            IG ERRIN SKR «RAR RR RR KÄRA oo» 21,800
          </note>
          <note n="ffa2da4c">
            Förslagsanslag kronor 133,800.
          </note>
          <note n="e1e73223">
            B. Övergångsstat.
          </note>
          <note n="3f9e57f1">
            Avlöningar, förslagsanslag :.-.i....is se sesseo+ sr ser one4
            enn kronor 3,000 samt
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1c1fb752">
            Lördagen den 12 februari. 11
          </note>
          <note n="2ee763c2">
            b), vid bifall härtill, minska det ordinarie förslagsanslaget
            till handelsdepartementets avdelning av Kungl. Maj:ts kansli,
            nu 144,000 kronor, med 7,200 kronor till 136,800 kronor.
          </note>
          <note n="dde42bd0">
            Vid denna punkt hade reservationer avgivits:
          </note>
          <note n="73b5f750">
            av herrar Lindblad, Pers, Walles, Karl E. Andersson, Anderson
            i Råstock, Jansson i Falun, Bengtsson i Norup, Carlsson-Frosterud
            och Olsson i Kullenbergstorp, vilka ansett, att utskottet bort
            hemställa, att riksdagen måtte, med bifall till Kungl. Maj:ts
            förevarande förslag och med avslag å ovanberörda motion,
          </note>
          <note n="78707779">
            a) från och med — — — lika med Kungl. Maj:t — — — lönegraden
            B 15; b) från och med — —- — departementet;
          </note>
          <note n="3b5d47e4">
            e) godkänna följande — — — förslagsanslag kronor 10,700; samt
          </note>
          <note n="3335edd3">
            d) vid bifall härtill — — — 136,800 kronor;
          </note>
          <note n="1fac5419">
            av herrar Rydén och Törnkvist i Karlskrona, vilka ansett, att
            utskottet bort hemställa, att riksdagen måtte i anledning av Kungl.
            Maj:ts förevarande förslag och med bifall till ovanberörda motion,
          </note>
          <note n="3abb09a4">
            a) från och med den 1 juli 1927, med uteslutande av den å handelsdepartementets
            ordinarie stat uppförda registratorsbefattningen i lönegraden
            B 22, å samma stat upptaga en registratorsbefattning i lönegraden:
            B 17;
          </note>
          <note n="a6afaffa">
            b) från och med samma tidpunkt till övergångsstat överföra nuvarande
            registratorsbefattningen i departementet;
          </note>
          <note n="334443e5">
            ce) godkänna följande ordinarie stater för handelsdepartementet,
            att tillämpas från och med den 1 juli 1927:
          </note>
          <note n="0c5a48c6">
            A. Ordinarie avlöningsstat.
          </note>
          <note n="2232064b">
            Avlöningar till ordinarie tjänstemän, förslagsanslag ........
            kronor 104,300 Avlöningar till icke-ordinarie befattningshavare
            m. m., förslags- ONSlädj ve.csdemenereot»m ASKR KEN KR ERP PRTEEEOES
            » 21,800
          </note>
          <note n="7e94ca7e">
            Förslagsanslag kronor 126,100.
          </note>
          <note n="37e1b803">
            B. Övergångsstat. Avlöningar, förslagsansläg .sssseseseserrrrrrrrrrr
            reses res kronor 10,700;
          </note>
          <note n="2defd781">
            d), vid bifall härtill, minska det ordinarie förslagsanslaget
            till handelsdepartementets avdelning av Kungl. Maj:ts kansli,
            nu 144,000 kronor, med 7,200 kronor till 136,800 kronor.
          </note>
          <note n="5372c692">
            Efter föredragning av punkten anförde:
          </note>
          <note n="b18577db" type="speaker">
            Herr Rydén:
          </note>
          <u who="varner_ryden_6c6a9c" xml:id="i-a74dd41946b122ee-0" next="i-86edd14bcaddf3dc-6" n="cb64611f">
            <seg n="4bf404d6">
              Herr talman! Det är kanhända djärvt att draga så stora växlar
              på kammarens dyrbara tid, som man gör genom att öppna en debatt
              i förevarande ämne. Det lär nämligen icke vara omöjligt, att det
              här utspinner sig en stunds debatt på grund av den principiella
              innebörd och betydelse för lösningen av administrativa organisationsproblem,
              som den nu föredragna punkten har.
            </seg>
            <seg n="b2afe306">
              Såsom kammarens ledamöter funnit, äro i föreliggande avseende
              tre olika ståndpunkter representerade i statsutskottets utlåtande.
              Den första ståndpunkten omfattas av utskottets majoritet och går
              ut på att frågan om nedflyttning av registratorsbefattningarna
              i statsförvaltningen från tjänster i nuvarande ställning, alltså
              i lönegraden B 22 och 21, till tjänster av lägre grad — sådana,
              där man framför allt kan tänka sig kvinnliga tjänstemän före-
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-011.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="fbabb29e">
            12 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="varner_ryden_6c6a9c" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-5" prev="i-a74dd41946b122ee-0" n="cb64611f">
            <seg n="0dcaba7e">
              komma — bör ses i ett sammanhang, i följd varav man icke vill
              vara med om att vid detta tillfälle bryta ut registratorerna i
              endast statsdepartementen. Detta argument har otvivelaktigt en
              viss bärkraft, och på grund härav har bland annat allmänna civilförvaltningens
              lönenämnd, som yttrat sig över en anonym promemoria, vilken utarbetats
              i finansdepartementet och finnes återgiven i statsverkspropositionen,
              avstyrkt, att man skulle vidtaga någon förändring separat för
              departementens vidkommande.
            </seg>
            <seg n="3d49aa34">
              En annan ståndpunkt representeras av Kungl. Maj:t och har fått
              ett stort antal reservanter för sig, särskilt från denna kammare.
              Kungl. Maj:ts åsikt är, att man bör bryta ut de nuvarande registratorsbefattningarna
              inom departementen i tjänstegraden B 22 — i vilka för närvarande
              manliga tjänsteinnehavare förekomma — och sänka dem till lönegraden
              B 15, varvid man då fivetvis antager, att befattningshavarna framdeles
              komme att bli kvinniga.
            </seg>
            <seg n="40950cd9">
              Den tredje ståndpunkten eller den som jag intagit i min reservation
              sammanfaller med Kungl. Maj:ts ställningstagande i det väsentliga
              men avviker i en viktig och grundläggande punkt. Det är också
              mina betänkligheter mot Kungl. Maj:ts förslag i denna detalj,
              som gör, att jag icke kunnat biträda förslaget. Det är här fråga
              om den sida av registratorstjänsterna, som står i samband med
              departementens ekonomi. Medan i en mängd centrala verk finnas
              särskilda kamrerare, kassörer eller andra, som svara för kassan
              och för redogörarväsen, saknas motsvarighet härtill i departementen.
              Uppdraget att handhava ekonomien, att verkställa uppköp, att fatta
              beslut om utanordning av medel o. s. v., ligger här på registratorerna.
              Det är på denna punkt, som min tveksamhet inställt sig; man har
              nämligen i finansdepartementets promemoria tänkt sig den anordningen,
              att man skulle dela upp de nuvarande registratorstjänsterna så,
              att det vanliga registratorsarbetet med diarieföring och dylikt
              skulle åvila registratorerna i deras nya ställning, under det
              att de andra åliggandena, som beröra ekonomien och utanordningarna,
              skulle överflyttas på högre tjänstemän, närmast expeditionschef
              och kansliråd. Nu har visserligen departementschefen i någon mån
              tagit avstånd från denna tanke, men jag kan i varje fall icke
              utläsa det ifrågavarande yttrandet på annat sätt än nyss angavs.
              Detta anser jag vara en ytterst betänklig och för staten oförmånlig
              anordning. Bara den tanken, att man skulle låta den högste administrativa
              tjänstemannen inom departementet, vilken har med bl. a. personalärenden
              och expedition att skaffa, sitta och handlägga utanordningsbeslut,
              låta honom svara för departementets ekonomi o. s. v. är i mina
              ögon, och med den erfarenhet jag kunnat skaffa mig beträffande
              dessa angelägenheter, fullständigt opraktisk för att icke säga
              — ja, jag vill icke använda något starkare ord, eftersom det är
              erfarna män, som stå bakom detta program. Nog är det väl fullkomligt
              orimligt att departementets ekonomi, som hittills kunnat handhavas
              av registratorer i lönegraden B 22, skulle komma att åvila expeditionschefen
              med åliggande för honom, om också icke att föra räkenskaper, så
              dock att stå redo inför riksräkenskapsverk och kammarrätt vid
              äventyr av personlig återbetalningsskyldighet m. m. Det är verkligen
              att använda överkvalificerad arbetskraft på ett sätt, som är fullständigt
              olämpligt. Jag förstår, att mänga komma att tycka, att detta är
              överord, men jag vet vad jag talar om, och Jag tror icke, att
              anordningen kommer att vinna anklang bland dem som ha verklig
              erfarenhet i förvaltningsangelägenheter. Man har också sagt, att
              man kan taga kansliråd till den ifrågavarande uppgiften. Ja, även
              kansliråd äro för högt kvalificerade ämbetsmän för att böra ha
              med detta småkrafs att göra. Jag vågar även uttala den förmodan,
              att om förslaget går igenom och Kungl. Maj:t icke stryper åt på
              ett helt annat sätt än vad i föreliggande promemoria antydes,
              så kommer det att visa sig, att man får lov att inrätta nya tjänster
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="73b97df2">
            Lördagen den 12 februari. 13
          </note>
          <u who="varner_ryden_6c6a9c" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-6" prev="i-a74dd41946b122ee-0" n="cb64611f">
            <seg n="013d8c36">
              inom en mycket kort tid, åtminstone i de större departementen,
              då expeditionschefen eller kanslirådet icke rimligen kan medhinna
              allt arbete.
            </seg>
            <seg n="42522b38">
              Nu vill jag gärna erkänna, att departementschefen gjort en viss
              inskränkning i räckvidden av ifrågavarande uttalande. Det bör
              emellertid framhållas, att så förfarna män på detta område som
              de, vilka äro ledamöter i allmänna civilförvaltningens lönenämnd
              — ordförande är generaldirektör Stridsberg — bestämt avvisat den
              föreslagna klyvningen och ansett, att, om en sänkning av registratorstjänsternas
              placering skall äga rum, göromålen borde bibehållas odelade hos
              de nya tjänstemännen på samma sätt som de varit hos de gamla.
              Hade man i anslutning härtill velat i utskottet gå med på ett
              uttalande mot en uppdelning av de nuvarande registratorstjänsterna,
              så skulle jag fått mina betänkligheter väsentligen hävda.
            </seg>
            <seg n="1e593d6c">
              Nu har jag den uppfattningen, att det icke möter svårigheter
              att inom statsförvaltningen finna kvinnliga tjänstemän, som kunna
              bära upp registratorsgöromålen odelade sådana som de varit under
              den gamla organisationen. Man kan för övrigt peka på det förhållandet,
              att vi i finansdepartementet redan ha en kvinnlig registrator,
              som handhar dylika göromål på ett icke blott klanderfritt utan
              utmärkt sätt. I så fall får man emellertid enligt min mening icke
              placera tjänstegraden så i lönehänseende, att man icke kan i konkurrensen
              till befattningen locka de administrativt dugligaste kvinnliga
              tjänstemännen. Almänna civilförvaltningens lönenämnd, som grundligt
              genomtänkt sitt förslag, förordar också löneplaceringen B 17 för
              ifrågavarande tjänstemän, och jag tror, att förslaget är i den
              delen väl övervägt och klokt.
            </seg>
            <seg n="b178ca11">
              Det är av dessa skäl, herr talman, som jag velat i en reservation
              föra fram den uppfattning i frågan, som jag funnit bäst grundad,
              nämligen den som företrätts av generaldirektör Stridsberg och
              hans riksdagsoch andra. kamrater i allmänna civilförvaltningens
              lönenämnd. Nu skall jag icke upptaga kammarens tid längre. Jag
              är icke i tillfälle att vara med under den fortsatta överläggningen,
              men jag har på sätt som skett velat principiellt giva klarhet
              över anledningen (ill min reservation. Jag tror, att riksdagen
              skulle handla ganska klokt, om man ginge den väg, som jag här
              förordat och som avser bibehållande av odelade registratorsbefattningar
              och samtidigt placering av desamma i en sådan lönegrad, att, om
              de skola beklädas av kvinnliga tjänstemän, man verkligen till
              befattningen lockar de administrativt mest dugliga och förfarna
              på detta område.
            </seg>
          </u>
          <note n="c032e131">
            Herr talman! Jag ber att med hänvisning till detta yttrande få
            yrka bifall till den av mig och herr Törnkvist i Karlskrona vid
            denna punkt avgivna reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="a8c57015">
            Herr Jansson i Falun:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-0" n="ae64c592">
            <seg n="0f790409">
              Herr talman! Det är icke så lätt att taga till orda i en debatt
              sådan som den föreliggande, där striden står mellan statsråd å
              ena sidan och före detta statsråd å den andra. Men vår uppgift
              såsom lekmän är att försöka pröva dessa frågor ur mera praktiska
              och enkla synpunkter än teoretici och sakkunniga göra. När vi
              såsom reservanter här i kammaren i sällskap med herr A. C. Lindblad
              yrkat bifall till Kungl. Maj:ts förslag, ha vi gjort det under
              det bestämda antagandet, att frågan av Kungl. Maj:t ingående prövats
              och att därvid det framlagda förslaget befunnits kunna genomföras.
              Under sådana förhållanden ha vi såsom varande lekmän och utan
              direkt erfarenhet på området icke kunnat gå emot detta förslag.
              Vi ha ansett, att de skäl, som anförts av Kungl. Maj:t, varit
              av den art, att vi med stor tillförsikt kunnat ansluta oss till
              detsamma.
            </seg>
            <seg n="983e0cdf">
              De olika uppfattningarna i frågan, om man frånser den i vår reservation
              framställda, representeras dels av utskottsmajoriteten, som går
              på blankt avslag, och dels av herr Rydén och herr Törnkvist i
              Karlskrona, som intaga en
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-013.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="0586504e">
            14 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-1" n="ae64c592">
            <seg n="cc966266">
              förmedlande ståndpunkt. Det må då först ägnas litet uppmärksamhet
              åt utskottets motivering. Utskottet har gett sig in på en refererande
              framställning av frågans läge och behandling under föregående
              tid. Detta referat synes mig ge vid handen, att majoriteten här
              närmast velat ställa sig på den bogen, att ingen förändring är
              lämplig att vidtaga. Man har med styrka framhävt den ståndpunkt,
              som intogs av 1902 års löneregleringskommitté, vilken gjorde upp
              det löneregleringsförslag, som sedan blev godkänt av riksdagen
              år 1921. Det frambhålles, att registratorstjänsterna äro placerade
              mellan förste och andre kanslisekreteraretjänsterna, och det synes,
              som om majoriteten vore av den uppfattningen, att detta skulle
              vara en synnerligen lämplig placering. I slutet av motiveringen
              framkommer man emellertid till att stödja sig på allmänna civilförvaltningens
              lönenämnds utlåtande och påyrkar uppskov. Man grundar sitt yrkande
              därom på den ståndpunkten, att frågan anses böra lösas i ett sammanhang
              inom samtliga grenar av statsförvaltningen, i följd varav man
              icke vill vidtaga några åtgärder 1 fråga om registratorerna inom
              blott statsdepartementen. Efter förra årets riksdagsbeslut finns
              det emellertid enligt mitt och övriga reservanters förmenande
              icke några skäl att nu skjuta undan spörsmålet i nu ifrågavarande
              avseende. När vi förra året kunde vara med och besluta om den
              indragning och besparing, som då föreslogs, så synes anledning
              föreligga för innevarande års riksdag att nu omedelbart fatta
              ståndpunkt härvidlag. Det förefaller mig sålunda, som om lönenämndens
              förslag därutinnan icke är så synnerligen bärande. Allmänna civilförvaltningens
              lönenämnd består visserligen, om man ser på dess sammansättning,
              av mycket dugade folk och av framstående personer, men man kan
              icke frigöra sig från den uppfattningen, att tjänstemannaintresset
              där är synnerligen starkt representerat. Detta är nu icke sagt
              i förklenande syfte, men man förstår alltid, att en sak ur tjänstemannasynpunkt
              kan te sig på ett annat sätt än ur lekmannasynpunkt.
            </seg>
            <seg n="d9dd0333">
              Sedan ett par ord gentemot herr Rydén och hans medreservant.
              Dessa äro icke i sak emot en förändring härvidlag, men anse placering
              i lönegrad 15 väl låg. De ha hängt upp sig på ett utlåtande i
              en promemoria, som gått till lönenämnden, och vari det framhålles,
              att det skulle kunna tänkas, att vissa arbeten, som nu åvila registratorerna,
              skulle komma att överföras till andra tjänstemän. Om man emellertid
              läser departementschefens yttrande, så skall man finna, att denne
              icke har den uppfattningen, att någon väsentlig utbrytning i förevarande
              avseende skulle behöva ifrågakomma, utan att de flesta av de uppdrag,
              som anförtros åt registratorerna, äro sådana, att de kunna utföras
              av lägre kvalificerad arbetskraft än för närvarande sker. Det
              förslag, som framställts av herr Rydén, förelåg även inom utskottet,
              men söndersköts enligt mitt förmenande fullkomligt av en så framstående
              löneexpert som den nuvarande generalkrigskommissarien, vilken
              framböll, att en placering i B15 vore en mycket lämplig sådan,
              om man ansåge, att befattningen kunde innehavas av en icke akademiskt
              bildad person, under det att B 17 vore för låg för akademiskt
              bildad och för hög för andra. Om man alltså utgår ifrån, att sysslan
              kan skötas av personer, som icke avlagt juristexamen eller annan
              examen vid universitet, kan den stanna vid den placering, som
              Kungl. Maj:t föreslagit, nämligen B15. Det bör då vara möjligt
              att få befattningen besatt med fullt pålitlig och kvalificerad
              arbetskraft. Något liknande tillämpas för övrigt redan, enligt
              vad vi erfarit, inom finansdepartementet, där en befattningshavare
              i lönegraden B 11 för närvarande fullgör registratorsgöromålen.
              Det förefaller mig sålunda, som om placeringen i B15 skulle vara
              mycket väl vald, dels med hänsyn till de ifrågavarande arbetsuppgifterna
              och dels med hänsyn till behövliga kvalifikationer för befattningen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1d0688d9">
            Lördagen den 12 februari. 15
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-2" n="ae64c592">
            <seg n="cf04ed55">
              På grund av dessa skäl, herr talman, ber jag att få yrka bifall
              till den reservation, som är avgiven av herr A. C. Lindblad, och
              vilken går ut på bifall till Kungl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="253d289b">
            Herr andre vice talmannen Nilsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9b98de5b7e0505dd-0" n="ae64c592">
            <seg n="2d6ca42e">
              Herr talman! TI ett avseende är jag enig med den ärade talaren
              på dalabänken, nämligen därutinnan att det icke är så lätt för
              oss lekmän att få något bestämt grepp på den föreliggande frågan.
              Det kräves nämligen för ett rätt bedömande av registratorernas
              tjänsteställning att ha en annan erfarenhet än den vi kunnat tillägna
              oss. Vi äro sålunda vid vårt ståndpunktstagande beroende av de
              utsagor, som vi ha att lyssna till från olika håll. Då dessa äro
              så pass skiftande som i förevarande avseende är förhållandet,
              är det icke att undra på, att det hos oss uppstår en viss tveksamhet
              rörande vilken uppfattning som kan vara den riktiga härvidlag.
            </seg>
            <seg n="3c198376">
              Jag har stort förtroende till de nuvarande departementscheferna,
              och det kan förefalla egendomligt, att jag vågar ifrågasätta lämpligheten
              av den föreslagna ändringen i löneställning och arbetsuppgifter
              för registratorerna. Emellertid kan man icke bortse från den uppfattning,
              som föres fram av personer, som ha en tidigare erfarenhet om här
              behandlade tjänster, och man kan då icke undgå att ställa de sålunda
              vunna erfarenheterna vid sidan av dem som den nuvarande departementschefen
              meddelar. Man kan därvid icke frigöra sig från den uppfattningen,
              att, om ett förslag sådant som det föreliggande skulle genomföras,
              det mycket lätt komme att hända, att blivande departementschefer
              ville återgå till den nuvarande ordningen. Och får jag tro den
              spådom, som herr Rydén nyss utvecklade, tycks den sparsamhet,
              som här är ifrågasatt, vara mera ett sken än en verklighet. Det
              är nämligen uppenbart, att skola en del av de åligganden, som
              nu äro förenade med registratorsbefattningarna, skjutas över till
              befattningshavare i högre lönegrader, så kan det starkt ifrågasättas,
              huruvida en dylik anordning innebär någon sparsamhet; det kan
              nog snarare leda tili ökad kostnad för det allmänna. Det är dessa
              omständigheter, som gjort, att man blivit tveksam om hur man bör
              ställa sig 1 själva saken. Man har också tyckt, att då frågan
              icke förelades riksdagen 1 fjol i sammanhang med vissa personalindragningar
              vid statsdepartementen, så är det icke så brådskande att nu på
              denna punkt vidtaga någon förändring, utan att det är riktigare
              att följa det förslag, som framförts av allmänna civilförvaltningens
              lönenämnd, nämligen att låta hela frågan underkastas en allmän
              utredning rörande lönegradsplacering och avlöningsförhållanden
              för redogörare och registratorer inom de centrala ämbetsverken.
              Det är denna uppfattning, som omfattats av utskottsmajoriteten,
              och det vill synas, som om denna vore riktig.
            </seg>
            <seg n="06317189">
              Nu yttrade herr Jansson, att utskottsmajoriteten icke alls vill
              ha till stånd någon förändring i det avseende, varom fråga är.
              En sådan slutsats kan icke dragas av ordalagen i statsutskottets
              utlåtande. Det är ostridigt, att utskottsmajoriteten anslutit
              sig till den av lönenämnden förordade allmänna utredningen i frågan.
              Men lönenämnden har därjämte uttalat, att, om ärendet är av så
              brådskande natur, att det icke kan skjutas undan i avbidan på
              en utredning, det i så fall vore mest ändamålsenligt, att registratorerna
              i statsdepartementen även vid en allmän nedflyttning i lönegrad
              dock tilldelades en sådan löneställning, att för befattningarna
              kunde förvärvas tjänstemän med tillräcklig utbildning för att
              åt dem fortfarande skulle kunna uppdragas även de till överflyttning
              på andra befattningshavare tilltänkta göromål.
            </seg>
            <seg n="229c374c">
              Även om man nu godtager Kungl. Maj:ts förslag, skulle för övrigt
              allenast oväsentliga besparingar uppkomma. Dessa belöpa sig endast
              till 4,800 kronor, vilket beror därpå, att samtliga registratorstjänster
              i departementen, med
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-015.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="f1eb2e5b">
            16 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9b98de5b7e0505dd-1" n="ae64c592">
            <seg n="3837d701">
              undantag av två, äro besatta av ordinarie befattningshavare.
              Det är sålunda en ringa besparing, som göres enligt Kungl. Maj:ts
              förslag, och ett avvaktande av den av utskottet och lönenämnden
              förordade utredningen kan därför icke ur denna synpunkt möta några
              större betänkligheter. Utskottet förutsätter att vid eventuellt
              uppkommande vakans å de nu med ordinarie innehavare besatta befattningarna
              sådan icke må tillsättas, förrän frågan om registratorernas löneställning
              1 förvaltningen i övrigt blivit prövad. Något föregripande, som
              hindrade den av Kungl. Maj:t tilltänkta besparingsåtgärden, skedde
              icke.
            </seg>
            <seg n="a6bd1c26">
              Det vill förefalla mig, som om kammaren skulle handla riktigast
              genom att ansluta sig till vad utskottet hemställt, och jag yrkar
              därför, herr talman, bifall till statsutskottets utlåtande i den
              nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="da7c385f">
            Herr Bengtsson i Norup:
          </note>
          <u who="sven_bengtsson_2fba66" xml:id="i-62aa6b159362ba82-0" n="7ddb0297" next="i-62aa6b159362ba82-1">
            <seg n="ebd4cc85">
              Herr talman! Utskottets förslag innebär ett led i det besparingssystem,
              som Kungl. Maj:t gått in för. Det skulle då vara mycket egendomligt,
              om ett sådant strävande icke vunne förståelse och sympati i riksdagens
              andra kammare. Det gäller en omläggning av registratorernas tjänsteställning,
              och besparingar skulle uppkomma därigenom, att man nedflyttade
              vederbörande tjänstemän i en lägre lönegrad. Det har nämligen
              ansetts, att man icke behöver någon akademisk examen för att sköta
              en registratorsbefattning, vid vars handhavande det mera fordras
              en praktisk blick på de föreliggande göromålen än större teoretiska
              insikter. Att i detta fall kräva en överkvalificerad arbetskraft
              skulle enligt reservanternas mening vara synnerligen omotiverat.
              Här är alltså ett område, där riksdagen kan gå in för sparsamhet.
              Under senare år har för övrigt, som vi veta, kvinnan begärt likställighet
              med mannen på vissa områden, och här är ett sådant, där, enligt
              vad som visat sig, en kvinna kan sköta en dylik befattning lika
              bra som en man. I skolöverstyrelsen finnes redan nu en kvinnlig
              registrator, och vad Kungl. Maj:t nu föreslår är att försöksvis
              praktisera samma sak i två departement. Samtliga departementschefer
              ha varit eniga om att i besparingssyfte göra en omläggning av
              här föreslagen art. Ett dylikt system kan nu icke genomföras på
              en gång, och därför måste man gå fram försöksvis, närmast inom
              finansdepartementet och, om jag minnes rätt, även försvarsdepartementet.
              Ifall det går bra, fortsätter man sedan med alla de andra departementen.
            </seg>
            <seg n="9e269e4b">
              Jag säger ännu en gång, att det skulle vara mycket egendomligt,
              om riksdagens andra kammare icke skulle vilja stödja en regering,
              som går in för en dylik besparing.
            </seg>
            <seg n="b85784b1">
              Nu har av herr Rydén och andre vice talmannen gjorts en del erinringar
              mot detta förslag. Att andre vice talmannen, som är ledamot av
              allmänna civilförvaltningens lönenämnd, försvarar den ståndpunkt,
              där nämnden står, det är ju helt naturligt. Han skulle helt enkelt
              svika sin ställning i nämnden, om han icke stode där. Jag anser
              mig därför kunna lämna hans uppfattning åt sitt värde. Jag vill
              bara säga andre vice talmannen, då han erinrar om, att man icke
              sparar mer än 4,800 kronor, att det är ju pengar det också. Och
              dessutom, om det kan passa på dessa områden med besparing, så
              kan det fullföljas, varigenom man kan spara icke så litet pengar.
              I varje fall bör man icke gå emot det sparsamhetsintresse, som
              här kommit till synes från Kungl. Maj:ts sida, utan tacksamt inkassera
              ett förslag från det hållet; ty det är mera. sällsynt, att man
              får mottaga besparingsförslag därifrån, då det gäller löner.
            </seg>
            <seg n="fd321992">
              När herr Rydén säger, att om detta förslag antages, kan det ha
              till följd, att man får inrätta en ny tjänst med, om jag icke
              hörde fel, lön upp till 25—26 lönegraden, så är det bara ett skrämskott,
              som jag tror kammaren kan ta med mycket stort jämnmod. Ty då han
              talar om att dessa högre befattningshavare
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c1ab72cd">
            Lördagen den 12 februari. 17
          </note>
          <u who="sven_bengtsson_2fba66" xml:id="i-62aa6b159362ba82-1" n="7ddb0297" prev="i-62aa6b159362ba82-0">
            <seg n="0643d1c7">
              skulle ha hand om om en del »småkrafs» — han nämnde visst i utskottet
              något om inköp av papper och bläck och sådant — så torde det väl
              icke vara någon 1 kammaren, som tror, att om riksdagen tar Kungl.
              Maj:ts förslag, detta skulle innebära, att dylika uppdrag läggas
              på högre tjänstemän, utan de komma hädanefter som hittills att
              ombesörjas av en förste vaktmästare eller kanske en lägre vaktmästare,
              som får att verkställa de inköp av antydd art, som äro behövliga,
              givetvis mot kvitterad räkning. Det kan väl aldrig vara "meningen,
              att riksdagen skulle gå emot ett förslag som detta, därför att
              däri skulle ligga den innebörden, som herr Rydén vill antyda.
            </seg>
          </u>
          <note n="b9a3330b">
            Herr talman, med dessa ord ber jag att få yrka bifall till den
            av herr Lind- Mad m. fl. vid utlåtandet fogade reservationen och
            avslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="d8ae2384">
            Herr Kristensson i Göteborg:
          </note>
          <u who="emil_kristensson_65b731" xml:id="i-c7a0c27d5042d358-0" next="i-c7a0c27d5042d358-2" n="e7748f29">
            <seg n="e445a539">
              Herr talman! Det är icke underligt, att det är så många feltolkningar
              som här gjort sig gällande under debatten ifråga om vad Kungl.
              Maj:t avsett med sitt förslag. Ty Kungl. Maj:ts förslag är ju,
              om herrarna vilja läsa det uppmärksamt, sådant, att man icke kan
              underlåta att ge det betyget »synnerligen dåligt utrett». Vad
              är det som ligger här bakom? Jo, en promemoria från finansdepartementet,
              en anonym promemoria, bakom vilken, såsom herr Rydén hade reda
              på, det visserligen stod duktigt folk — något som Jag emellertid
              inte har närmare kännedom om. Läsa vi denna promemoria, så finna
              vi, att den är på avgörande punkter synnerligen vag. Där står
              att, om man går in för Kungl. Maj:ts förslag, så måste »ett utbyte
              av de nuvarande registratorerna mot befattningshavare med lägre
              kvalifikationer måhända komma att medföra, att hänvändelse direkt
              till vederbörande byrå inom departementet måste äga rum 1 större
              omfattning än vad nu vore fallet&gt;. Men det står inte något nämnt
              om, vad detta kan komma att medföra för konsekvenser. Det säges
              vidare, att »det synes bliva erforderligt, att en närmare tillsyn
              över handhavandet av de ekonomiska frågorna utövades av någon
              högre tjänsteman 1 departementet. Beträffande vissa utbetalningar
              syntes det sålunda lämpligt att införa ett förfarande med anordningsbeslut
              av vederbörande expeditionschef eller av ett kansliråd». Alltså
              raka motsatsen till vad herr Bengtsson i Norup nu förklarar att
              Kungl. Maj:t avsett med sitt förslag. Vi få vidare veta här att,
              vad angår justitiedepartementet, så har registratorn »den särskilda
              uppgiften att lämna erforderligt biträde i de ärenden rörande
              tillsynen å tryckfrihetsförordningens efterlevnad, som anmäldes
              hos departementschefen. Detta åliggande borde efter en omläggning
              av registratorstjänsten i antydd riktning överflyttas å annan
              befattningshavare inom departementet.»
            </seg>
            <seg n="4c53875e">
              Det är sålunda riktigt, som herr Rydén framhållit, att det här
              förslaget syftar till en omläggning av arbetsuppgifterna därhän,
              att vissa saker komme att tagas ifrån en lägre befattningshavare
              och flyttas över på en högre befattningshavare, och detta utan
              att någon utredning blivit verkställd om vilka konsekvenser detta
              kunde komma att medföra. Jag vill erinra kammaren därom, att allt
              som kallas besparing verkligen icke i varje fall visar sig bliva
              en besparing. I fjol gjorde vi vissa besparingsåtgärder inom finansdepartementet.
              I år har finansministern, om jag ej läst fel, måst komma och begära
              ökade anslag för nya amanuensbefattningar i departementet, alltså
              här blir det en merutgift till följd av dessa besparingar på annat
              håll.
            </seg>
            <seg n="18d2e63d">
              Nu har herr Jansson i Falun och herr Bengtsson i Norup gjort
              gällande, att utskoltsmajoriteten med sin linje skulle företräda
              någon sorts slösaktighet och sålunda vålla de största utgifterna.
              Jag skall tillåta mig här för kammaren tala om, att, om kammaren
              här vill följa utskottsmajoriteten, så kommer kammaren att för
              nästa år och även det därpå följande tvärtom göra en besparing
            </seg>
          </u>
          <note n="2ca7345b">
            Andra kammarens protokoll 1927. Nr 7. 2
          </note>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="ef1e9229">
            (Eorts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-017.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="b81f469a">
            18 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="emil_kristensson_65b731" xml:id="i-c7a0c27d5042d358-1" prev="i-c7a0c27d5042d358-0" n="e7748f29">
            <seg n="47550cf1">
              — hur länge denna kommer att bestå, beror ju på, hur länge det
              kan dröja, innan den utredning blivit genomförd, som utskottet
              i likhet med civila lönenämnden vill ha — detta givetvis under
              förutsättning att Kungl. Maj:t i sin tur följer utskottet, och
              det antar jag, att Kungl. Maj:t gör, därför att Kungl. Maj:t har
              ju visat intresse för besparingsåtgärder, däri ger jag herr Bengtsson
              i Norup fullkomligt rätt. Men om Kungl. Maj:t då följer denna
              linje, så är det bara två departement det gäller, finansdepartementet
              och försvarsdepartementet. I dessa skulle då registratorsbefattningen
              uppehållas på förordnande tills vidare. För närvarande är det
              så, att, så vida jag icke är fel underrättad, registratorsbefattningen
              i finansdepartementet uppehålles av en person, som icke är avlönad
              ens så högt som vad reservanterna och Kungl. Maj:t föreslagit
              att ordinarie befattningshavare skulle ha. Praktiskt taget torde
              den personens löneförmåner hålla sig omkring B 13. Om man — vilket
              jag icke kan stå här och säga, om det är möjligt, men jag tror,
              att det kanske kan vara möjligt — i försvarsdepartementet, där
              det också är en registratorsbefattning vakant, handlar på samma
              sätt under den korta tid, som denna utredning kan taga, så kan
              man där också få befattningen uppehållen mot samma betalning.
              Då blir följden den, att denna kammare sparar under dessa två
              år, som utredningen kan beräknas taga, icke bara de 4,800 kronor,
              som Kungl. Maj:t vinkar med genom att föreslå en placering i B
              15, utan man sparar därutöver skillnaden mellan B 15 och B 13.
            </seg>
            <seg n="3ea7f6bf">
              Vid sådant förhållande kan jag icke finna, att det är så starka
              ekonomiska skäl, som tala för att vi just i dag skola besluta
              på grundval av den bristfälliga utredning, som här föreligger,
              att sätta dessa befattningshavare just i B 15 och anordna med
              överflyttning av ärenden på sätt i denna anonyma promemoria är
              ifrågasatt. Åtminstone synes det mig, att vi borde få så pass
              lång tid på oss, att vi hinna räkna ut, vad det eventuellt kommer
              att kosta statsverket med dessa överflyttningar på högre befattningshavare,
              expeditionschefer och kansliråd, och undersöka om detta icke blir
              förenat med merutgifter på andra håll. Ty jag tror icke, att detsamma
              gäller beträffande tjänstemännen 1 statsdepartementen som det
              gäller i fråga om gubben, som ansåg beträffande sin häst att om
              ban lade på honom ytterligare den bördan och den bördan, så tålde
              han det, utan att man behövde anlita någon extra hjälp. Erfarenheten
              har i alla fall visat, alt så icke tycks vara förhållandet, utan
              man begär då höjning för extra arbetskrafter på stället.
            </seg>
            <seg n="2620931b">
              Jag vill vidare erinra om att departementschefen själv, att döma
              av hans uttalanden, svävat åtskilligt på målet. Vad säger han
              om dessa överflyttningar? Jo, han använder på två ställen ordet
              »synes». Allting flyter, riksdagen vet icke, hur man tänker ordna
              det.
            </seg>
            <seg n="acc397d1">
              Då det nu är så, att dessa registratorsbefattningar överallt
              i de olika verken förete en mycket skiftande löneskala — jag tror,
              att det finns befattningshavare med titeln registrator ända uppifrån
              B 21 och ned till B 4 — och då vidare det här förestår en utredning
              angående dessa befattningshavares ställning 1 gemen, så synes
              det mig icke finnas några skäl att särskilt bryta ut statsdepartementen
              och härigenom föregripa denna allmänna utredning, i synnerhet
              som jag tror mig ha visat, att man för de två eller tre år, eller
              kanske till och med ett år, som det kan dröja, innan utredningen
              är färdig, icke tjänar ett öre på saken. Ty om det f. n. går i
              finansdepartementet att uppehålla den vakanta registratorsbefattningen
              med en befattningshavare enligt B 13, så kan det också gå i fortsättningen
              under den korta tid av ett eller annat år, som förflyter till
              dess utredningen blivit utförd, då vi få veta, om vi skola fordra
              akademisk bildning som kvalifikation för dessa personer, och vidare
              få klarlagt, vilka uppgifter de skola handhava, vilka ärenden,
              som skola tillhöra deras arbetsområde, och vilka, som skola avskiljas
              därifrån, och slutligen även få viss-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d14f9eab">
            Lördagen den 12 februari. 19
          </note>
          <u who="emil_kristensson_65b731" xml:id="i-c7a0c27d5042d358-2" prev="i-c7a0c27d5042d358-0" n="e7748f29">
            <seg n="082162a7">
              het om, huruvida ökade utgifter härigenom uppstå på annat håll
              eller icke. Det är icke alltid, som det uppstår besparingar genom
              att man gör vissa ändringar på ett håll; detta kan komma att molsvaras
              av utgifter på andra håll, vilka göra besparingarna ganska fiktiva;
              och jag är icke så alldeles säker på, huruvida det icke här föreligger
              ett sådant fall.
            </seg>
            <seg n="2b4f3203">
              Jag vill till slut poängtera, att mellan utskottsmajoriteten,
              reservanterna och Kungl. Maj:t föreligger ingen meningsskiljaktighet
              i fråga om att här bör göras allt, vad göras kan, då det gäller
              att pressa ned utgifterna. Men vad statsutskottsmajoriteten velat
              är, att det skall finnas en ordentlig utredning och att man icke
              skall behöva bygga på sådana vaga uttryck som »synes», »torde»,
              »måhända» 0. s. v., utan att man nu under en kort tid sätter och
              provar ett par kvinnor på dessa platser och får litet erfarenhet
              om, huruvida det verkligen går att ordna det på det här sättet,
              som Kungl. Maj:t tycks ha föreslagit.
            </seg>
            <seg n="3e705cc0">
              Vid sådant förhållande ber jag, herr talman, få yrka bifall till
              statsutskottets hemställan, som, om vi nu skola driva konkurrens
              i sparsamhet, verkligen är det förslag, som för nästa budgetår
              åtminstone torde komma att medföra största besparing för statsverket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4965c85d">
            Chefen för finansdepartementet herr statsrådet Lyberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-5" n="ae64c592">
            <seg n="91df80e4">
              Herr talman! Då den föredragna punkten rör en för flera huvudtitlar
              gemensam fråga, skall jag tillåta mig att säga några ord.
            </seg>
            <seg n="18927d54">
              Jag vill då först understryka, att det föreligger ett missförstånd
              eller någonting annat, då det har sagts utav såväl den förste
              talaren som den siste — av den siste dock i mindre pregnanta ordalag
              — att meningen skulle vara att klyva registratorstjänsten, att
              flytta över en hel del av göromålen på andra mera kvalificerade
              arbetskrafter och göra det i sådan grad, att man kan vänta sig,
              att anspråk uppkommer på ökade arbetskrafter inom departementen.
              Dessa tvenne talare ha mycket ordat om vad de kalla den anonyma
              promemorian. Jag skulle i anledning därav vilja säga, att det
              väl ändå är ganska likgiltigt, om en dylik promemoria är underskriven
              eller inte, då den avser att lämna uppgifter om faktiska förhållanden
              och då här ingen har påstått, att någon av de lämnade uppgifterna
              är felaktig. Att därjämte finnes ett par uttalanden om eventuella
              konsekvenser av den ifrågasatta omplaceringen, torde inte göra
              promemorian av nyss angivna anledning förkastlig.
            </seg>
            <seg n="74405c8a">
              Beträffande dessa uttalanden må sägas, att det visserligen enligt
              min mening kan ifrågasättas, om det inte vore lämpligt — vare
              sig man bibehåller den nuvarande lönegradsplaceringen eller inte
              — att vederbörande expeditionschef eller annan har någon sorts
              tillsyn över det redogörararbete, som ankommer på registratorn.
              Om någonting sådant skulle ifrågakomma, så lär den, som något
              känner till vad ett dylikt utanordningsoch uppsiktsarbete innebär,
              icke kunna göra gällande, att det behöver på något sätt betyda
              överbelastning av exempelvis expeditionschefens arbetsbörda, så
              att nya arbetskrafter därför skulle visa sig erforderliga. Däremot
              vill jag vitsorda, att i anledning av omgraderingen en överflyttning
              bör ske inom justitiedepartementet av det arbete, som rör tillsynen
              å tryckfrihetsförordningens efterlevnad. Men också denna Överflyttning
              synes mig vara påkallad, även om man inte går in för någon förändring
              beträffande registratorstjänsten. Ty det är uppenbart, att denna
              tillsyn är alldeles artskild från det arbete, som eljest åligger
              en registrator.
            </seg>
            <seg n="2ee7aaf7">
              Man har sagt att departementschefsuttalandet är otydligt, och
              särskilt den siste talaren ondgjorde sig över att i uttalandet
              använts ord sådana som »Synes» och »torde». Jag vill erinra om,
              att den ärade talaren själv slutade sitt anförande med att säga,
              att det »torde» vara så, att om man följer utskottsmajoritetens
              mening man snarare kan hoppas på en utgiftsbesparing.
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-019.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="2befc94e">
            (Forts.
          </note>
          <note type="date" n="6489a0b2">
            20 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-6" n="ae64c592">
            <seg n="e740ff6f">
              Och dock synes det mig, att man kan vara nog så kategorisk, då
              man talar, men bör, även om man är aldrig så säker på sin sak,
              använda något försiktigare ordalag, då man skriver. Och vad jag
              har sagt är följande: »Aven om härvid kan befinnas nödigt att
              undantagsvis å annan befattningshavare överflytta göromål, som
              nu åligga registratorerna, synas rig sålunda göromålen i det stora
              hela icke vara av den art, att för deras behöriga fullgörande
              de kvalifikationer behöva uppställas å innehavarna av tjänsterna
              i fråga, som för närvarande gälla.» Jag skall något återkomma
              till detta sedan.
            </seg>
            <seg n="4108f66f">
              Den fråga det gäller att besvara är väl: kan den föreslagna besparingsåtgärden
              tänkas komma att skada administrationen, medföra olägenheter för
              arbetet inom administrationen. Det gäller mera formellt: kan det
              vara skäl att såsom allmänt kompetensvillkor vid besättande av
              dessa tjänster uppställa kravet på ämbetsexamen; men mera reellt:
              kan det vara nödvändigt att hindra kvinnliga befattningshavare
              utan sådan examen att inneha denna befattning? Vi ha inom regeringen
              ansett oss kunna besvara frågan nekade. Vi ha genom denna »anonyma»
              promemoria redogjort för alla de uppgifter, som åligga vederbörande
              registrator, vi ha genomgått punkt för punkt vad som sålunda gäller
              att bedöma, och vi ha stannat vid den uppfattningen, att vad för
              dessa tjänster framför allt kräves, jämte expeditionsvana, det
              är ordning och intresse för uppgiften. Jag kan ju kanske som själv
              jurist tillåta mig säga, att juridisk examen knappast utgör något
              allmänt kriterium på utpräglat ordningssinne och icke heller just
              predestinerar till alltför utpräglat intresse för det visserligen
              mycket viktiga, men dock mekaniska precisionsarbete, varom är
              fråga — och jag inkluderar häri även det arbete, som en redogörare
              och bokförare har att utföra. Vilket givetvis icke hindrar, att
              jurister kunna vara utmärkta registratorer. I allt fall synes
              det mig, som om man kan våga det påståendet, att kvinnor med långvarig
              expeditionsvana måste i lika hög grad som män — inklusive juristerna
              — besitta de egenskaper, som sålunda erfordras. Jag vågar säga
              det, trots de uttalanden om arbetets maktpåliggande och ansvarsfyllda
              beskaffenhet, som göras i 1902 års löneregleringskommittés betänkande,
              vilket utskottet tydligen icke anser vara underkastat förgängelsens
              lag.
            </seg>
            <seg n="57e321b6">
              Jag har hoppats, att, frånsett den, låt vara rätt blygsamma besparing,
              varom är fråga, man skulle kunna vänta sig — om man går in för
              den ifrågasatta omgraderingen — å ena sidan att formellt överkvalificerade
              personer inte skulle finna det lockande att taga den ifrågavarande
              befattningen såsom en övergång till någonting snart stundande
              bättre eller att den icke skulle användas som replipunkt för den
              resignerande, som av någon anledning själv icke vidare vill fram
              i karriären eller för vilken karriären stängts, men att omgraderingen
              å andra sidan skulle medföra, att tjänsten skulle kännas så lockande,
              att den skulle ge möjlighet till urval bland eliten utav kvinnliga,
              icke juridiskt bildade, befattningshavare, som skulle stå kvar
              i tjänsten under avsevärd tid. I detta sammanhang vill jag säga,
              att jag i allt instämmer med utskottsavdelningens ärade ordförande
              och vad som enligt hans uppgift skulle ha sagts av herr Widell,
              nämligen att den utväg, som reservanterna herrar Rydén och Törnkvist
              anvisa, placering i lönegraden B 17, i det förra hänseendet skulle
              betyda, att reformen sannolikt skulle komma att helt förfelas.
              Ty jag kan inte se annat än att man då skulle vara mer än någonsin
              utsatt för den eventualiteten, att befattningen sökes av jurister,
              som en i löneavseende rätt förmånlig plats, som det kan vara bra
              att inneha och åtnjuta lön på, men som regelmässigt icke skötes
              av innehavaren, utan uppehålles av någon annan på förordnande.
            </seg>
            <seg n="500fa69f">
              Vad har man nu haft att invända mot det föreliggande förslaget?
              Ja, jag ber att få förbigå den invändningen, att man under det
              närmaste budget-
            </seg>
            <seg n="6de22dfa"/>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5337be21">
            Lördagen den 12 februari. 21
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-7" n="ae64c592">
            <seg n="347f03a2">
              året icke skulle kunna bespara så mycket, eftersom det endast
              är två registratorsbefattningar inom Kungl. Maj:ts kansli, som
              äro vakanta. Jag anser mig kunna förbigå denna invändning med
              den anmärkningen, att man ju i själva verket ingenting alls vet
              med visshet om huru förhållandena i detta avseende skola komma
              att gestalta sig under nästa budgetår, och framför allt med en
              annan anmärkning, den nämligen, att vi icke få förakta de små
              besparingarna; det kan hända, att vi till slut få åtnöjas med
              småbesparingar en masse i stället för att gå och hoppas att på
              en eller annan punkt vinna miljonbesparingar.
            </seg>
            <seg n="c66e1a7d">
              Det synes huvudsakligen vara två invändningar, som gjorts mot
              förslaget. Den ena är, att förslaget nära sammanhänger med frågan
              om registratorer och kassörer vid de centrala verken, en fråga,
              som lönenämnden ansett böra utredas och i sammanhang med vilken
              den nu upptagna frågan enligt förmenande borde lösas. Jag har
              redan understrukit, att här icke är ifrågasatt någon klyvning,
              något tillskapande av en särskild kassörseller redogörarbefattning
              i stället för eller vid sidan av registratorn. Det är, såvitt
              jag vet, ingen som beträffande Kungl. Maj:ts kansli ifrågasatt
              någonting jämförligt med det, som gav lönenämnden anledning att
              framkasta frågan om en allmän utredning angående registratorer
              och kassörer inom de centrala ämbetsverken: lantmäteristyrelsens
              hemställan om att få en kassör och bokhållare i lönegrad B 20
              i stället för som nu i lönegrad B 7. Det synes mig vara rätt egendomligt,
              att denna specialfråga nu skall anses böra sätta stopp för en
              omplacering, som icke alls är av samma beskaffenhet; det förefaller
              mig så mycket mera egendomligt, som liknande omplacering av registratorslönerna
              den ena gången efter den andra, i all stillhet utan några betänkligheter
              och några vidlyftiga utredningar, skett beträffande ungefär hälften
              av våra centrala ämbetsverk, där numera finnas registratorseller
              motsvarande tjänstemän i lönegrad B11. Nu fordrar man en allmän
              utredning angående den återstående hälften, en utredning, som
              åtminstone för närvarande skulle omöjliggöra en omläggning av
              vad som i alla fall är något avskilt helt för sig, nämligen registratorstjänsterna
              inom Kungl. Maj:ts kansli. Jag skulle i någon mån kunna förstå
              detta krav på sammankoppling av frågorna, om det vore så, att
              någon inom utskottet eller inom riksdagen ansåge, att den ifrågasatta
              placeringen i B15 vore för hög. Men då så icke är förhållandet,
              kan ju reformen icke betyda ett föregripande, icke utgöra något
              hinder för att man senare beträffande alla centrala ämbetsverk
              eller något av dem bestämmer sig för antingen B15 eller lönegrad
              under B 15, eller måhända, i undantagsfall och på grund av alldeles
              speciella förhållanden, som nog kunna vara rådande, till och med
              en lönegrad över B 15. Som sagt, att nu åberopa den för resten
              ännu ej igångsatta utredningen angående de centrala verkens »registratorer
              och kassörer» såsom skäl emot, synes mig, då denna utredning är
              föranledd av frågan om tillskapande av nya befattningshavare,
              vara synnerligen märkvärdigt. Jag medger gärna, att utredningar
              äro mycket bra, men det säges med visst fog, att vi svenskar ha
              en viss benägenhet för att drunkna i utredningar. Vi äro så förfärligt
              rädda för »konsekvenser», för ett föregripande, för att icke allting
              skall passa in i systemet eller i schablonen. Vi äro så rädda
              för detta, att vi gärna för den skull avstå från att göra något
              som i och för sig är nyttigt, ja, kanske rent av nödigt. Jag fruktar
              för att, om vi på det sättet fortsätta att hysa betänkligheter
              och kräva omfattande utredningar, detta kommer att bliva synnerligen
              farligt för det fortsatta besparingsarbetet. Jag vill erinra om
              att de under förra året tillsatta besparingssakkunniga gått in
              för den arbetsmetoden att granska det ena verket och dess organisation
              efter det andra samt att successive rörande varje verk för sig
              avge förslag, ävensom att det är meningen, att Kungl. Maj:t,
            </seg>
          </u>
          <note n="4264ffeb">
            Nr ?.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-021.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="6489a0b2">
            20 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ae64c592187e9c57-8" n="ae64c592">
            <seg n="46980f7d">
              efter hand som granskningsarbetet utföres, skulle underställa
              förslagen riksdagens prövning: ett partiellt besparingsarbete
              sålunda. Gång efter annan kan det därvid uppkomma och uppkommer
              utan tvivel frågor om lönegradsomplacering, i samband varmed man
              kan tala om ett sådant yttre sammanhang, varom just nu är fråga.
              (Jag säger yttre sammanhang, ty något inre sammanhang, som pekar
              på ett föregripande, kan jag, som sagt, icke se att här föreligger.)
              Jag har för några dagar sedan i anslutning till besparingssakkunnigas
              förslag avlämnat en proposition angående generaltullstyrelsen.
              Där förekomma flera dylika förslag om löneomgraderingar, också
              förslag om en registratorstjänst i lönegrad B 15. Det förefaller
              mig, som om det sättes spärr för det ena förslaget efter det andra,
              om vi hysa dylika betänkligheter mot de partiella reformernas
              väg. Jag skall villigt erkänna, att förevarande fråga i och för
              sig icke är så synnerligen stor. Men det synes mig beklagligt
              om riksdagen, då den första gången har att behandla ett förslag
              från den nuvarande regeringen angående en besparingsåtgärd, skulle
              rida upp på formella betänkligheter, och särskilt anmärkningsvärt
              därför, att det i detta fall rör Kungl. Maj:ts eget kansli.
            </seg>
            <seg n="ff675b67">
              Den andra invändningen, som göres, är den, att ett bifall till
              förslaget skulle medföra, att en hel del uppgifter komme att överflyttas
              från de nuvarande registratorerna till tjänstemän inom departementen.
              Det är ju den farhågan — för att icke använda ett kraftigare uttryck
              — som tycks utgöra underlaget för herrar Rydéns och Törnkvists
              ståndpunkt i frågan. Jag upprepar, att jag har svårt att förstå,
              att icke en kvinnlig befattningshavare, om hon har långvarig expeditionsvana,
              skulle kunna lika bra som en manlig fullgöra detta arbete, handlingars
              mottagande, registrering och förvaring, deras tillhandahållande
              åt allmänheten, meddelande av upplysningar åt allmänheten om ärendenas
              allmänna yttre läge, bokföring etc., varom här är fråga. Jag tänker,
              att särskilt den siste ärade talaren väl vet, att man icke, exempelvis
              inom bankvärlden, har funnit det vara förenat med någon olägenhet
              utan snarare med många fördelar att på dylika poster använda kvinnor.
              En annan sak är, och det är egentligen det jag åsyftat, då jag
              i statsverkspropositionen talar om att undantagsvis en del göromål
              möjligen kunna komma att överflyttas från registratorerna till
              andra tjänstemän inom departementet — en annan sak är, att i allmänhet
              befattningshavare utan högre formell kompetens måhända icke lämpligen
              böra lämna råd och anvisningar till sökande o. d. angående ärendens
              handläggning, angående exempelvis komplettering av handlingarna
              i ett ärende. Men det förefaller mig, som om man, vilken ställning
              man än intar till frågan om registratorernas lönegradsplacering,
              finge lov att erkänna, att sådana råd och anvisningar icke böra
              lämnas av registratorerna utan av dem, som närmast ha att bereda
              och föredraga ärendena. Vad som av lönenämnden särskilt framhållits
              som skäl mot den föreslagna lönegradsplaceringen, torde mindre
              vara den av herr Rydén påtalade »klyvningen» än förra årets beskärning
              av arbetskrafterna inom departementen. Jag måste dock säga, att,
              om jag ser på finansdepartementet, det knappast kan göras gällande,
              att den verkligen högst betänkliga inskränkningen av arbetskrafter,
              särskilt vid budgetarbetet, på något sätt skulle kunna motvägas
              av att man behölle kvar registratorer med akademisk examen. Jag
              kan dessutom vitsorda, vad som här tidigare har sagts från annat
              håll, att den erfarenhet, som finansdepartementet haft av kvinnlig
              arbetskraft på registratorsposten är uteslutande god. Detta har
              vitsordats av de tjänstemän, framför allt expeditionschefen, som
              haft att följa den tillförordnade kvinnliga registratorns arbete.
              Anordningen har icke medfört någon märkbar överflyttning av arbete
              från registratorn till andra tjänstemän inom departementet.
            </seg>
            <seg n="df8e932b">
              Jag tillåter mig, herr talman, att hemställa till kammaren att
              icke taga alltför starkt intryck av de formella — jag vågar påstå
              formella — betänklig-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="78e1e0e6">
            Lördagen den 12 februari. 23
          </note>
          <note n="04d32e31">
            heter, som framförts av utskottsmajoriteten och av de två utskottsreservanterna,
            herrar Rydén och Törnkvist.
          </note>
          <note type="speaker" n="0b082c0c">
            Herr Järte:
          </note>
          <u who="otto_jarte_866022" xml:id="i-a392815471e9e9ca-0" next="i-a392815471e9e9ca-6" n="f08aa916">
            <seg n="2439b329">
              Herr talman! Kammaren torde ge mig rätt i, att om allmänheten
              föreställer sig någonting som personifikation av administrationens
              torra och mekaniska enahanda, så är det registratorssysslan 1
              ämbetsverk och departement. Jag befarar, att den debatt, som nu
              här pågått rätt så länge, anses återspegla denna populära uppfattning
              om vad en registrator har att befatta sig med. Jag frånräknar
              då givetvis herr finansministerns intressanta exposé av sina i
              statsverkspropositionen framlagda synpunkter.
            </seg>
            <seg n="d8dc8fdb">
              Men, herr talman, då herr finansministern gjorde gällande, att
              utskottets ma- Joritet gått efter formella linjer, vågar jag påstå,
              att så icke är fallet. Den motivering, som utskottet framlagt
              för sin uppfattning, finner jag vara praktisk och saklig och den
              ansluter sig också till lönenämndens uppfattning, vilket Ju är
              helt naturligt, eftersom man i statsförvaltningsfrågor här i landet
              har en god vana att i hög grad fästa avseende vid vad de centrala
              verken yttrat. Dessa äro de sakkunniga instanserna; Kungl. Maj:ts
              kansli har icke den ställningen beträffande just den sakkunniga
              utredningen av ärendena, att man kan säga, att kansliet därvidlag
              utgör den avgörande instansen. På förevarande löneregleringsområde
              intager civilförvaltningens lönenämnd just ställningen som centralt
              ämbetsverk, vars omdöme i detta fall är så mycket betydelsefullare,
              som, när det gäller att genomföra reformer inom departementen,
              man aldrig får höra departementens egen mening. Vad de mångåriga,
              erfarna befattningshavarna i departementen ha att andraga beträffande
              eventuella reformer, det blir icke bekant för riksdagen av det
              skälet, att departementscheferna därvidlag ensamma avgöra, vad
              som skall komma fram. När vi i fjol handlade den s. k. kanslireformen,
              var det en synnerligen kännbar olägenhet detta, att man icke kunde
              få reda på vad expeditionschefer och kansliråd själva ansågo om
              de påtänkta åtgärderna. Dessa ämbetsmän inom kansliet äro att
              likna vid den fasta polen i de parlamentariska företeelsernas
              flykt, det är de som ha ansvaret för arbetets behöriga gång, som
              representera kontinuiteten. Vad mena de om dessa reformer? Det
              får man alltid veta, då det gäller ämbetsverkens omdaning, men
              aldrig i fråga om departementen. Deras personal i ledareställning
              förhålla sig tigande och lojalt samtyckande till allt, som ur
              vissa synpunkter anses opportunt att förelägga riksdagen. Detta
              gör, att riksdagen nog måste ägna en särskild uppmärksamhet åt
              de omdaningar av departementen, vari man på sistone börjat excellera,
              och där ledstjärnan synes mera ha varit det minsta motståndets
              lag än den verkliga besparingseffekten.
            </seg>
            <seg n="62830bde">
              När nu i fjol kvasikanslireformen stod på tapeten, sedan man
              först företagit en synnerligen omsorgsfull siktning och sållning
              av det arbete, som borde utföras i departementen och därvid med
              falkögon spejat efter varje minsta besparingsmöjlighet, är det
              ju underligt, att man nu blott ett år efteråt finner, att det
              här skulle kunna vidtagas ännu en besparingsåtgärd. I och för
              sig är detta mycket glädjande, ty besparingar måste göras, när
              de äro sakligt befogade och ge full valuta. Men det må tillåtas
              en stilla undran, om just denna möjlighet, som nu plötsligt yppas,
              skulle ha alldeles undgått den föregående utredningen? Tvivlen
              härutinnan ökas, när man från lönenämnden, vars ordförande, som
              1 egenskap av den sista reformens vägröjare, ju härvidlag är särskilt
              initierad, varnar för denna senare påhittade besparingsåtgärds
              omedelbara genomförande.
            </seg>
            <seg n="de7e2f8b">
              Detta är en omständighet och en mycket tänkvärd omständighet,
              som icke förfelat sitt intryck på statsutskottets majoritet.
            </seg>
            <seg n="0869d8f8">
              Härtill kommer, vad dessa departementsregistratorer beträffar,
              att löneregleringskommittén av 1902 på sin tid framlade en tungt
              vägande motivering
            </seg>
          </u>
          <note n="e36df2e5">
            Nr 7
          </note>
          <note n="2b144c06">
            Ang registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-023.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="33454899">
            Ang. registratorsbefattningen + handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="70a95cbe">
            24 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="otto_jarte_866022" xml:id="i-a392815471e9e9ca-1" prev="i-a392815471e9e9ca-0" n="f08aa916">
            <seg n="cf967e06">
              för registratorernas löneplacering med hänsyn till den särställning
              de intaga i statsförvaltningen i övrigt.
            </seg>
            <seg n="c3f2c105">
              I statsverkspropositionens omförmälda p. m. i detta ärende finner
              man som exempel på deras verksamhet, att en registrator i ett
              departement skall varje dag till expeditionschefen avgiva förslag
              till fördelning på de olika byråerna av inkomna ärenden och göra
              anteckning härom på akterna. Detta måste förutsätta, att en registrator
              har en på flerårig personlig erfarenhet grundad praktisk och ingående
              kännedom om arbetets natur, något som också varit möjligt med
              nuvarande system, där man avancerat från amanuens till registrator.
              Det faller av sig självt, att det måste vara ganska svårt för
              en kvinnlig tjänsteman, även om man lockar med lönegraden B 17,
              som herrar Rydén och Törnkvist vilja göra, att vinna den förtrogenhet
              med departementets kvalificerade inre arbete, som registratorstjänsten
              sålunda kräver.
            </seg>
            <seg n="f8fbb672">
              En registrator skall vidare utfärda lagakraftbevis till allmänheten,
              vilket ävenledes förutsätter ett omdöme i ofta ganska svåra ärenden,
              som man 1i allmänhet kanske icke kan tilltro en kvinnlig befattningshavare
              med den låga tjänsteställning, som här avses, att sitta inne med.
            </seg>
            <seg n="03c606a9">
              Emellertid, kan det framdeles göras en besparing, så må den framgå
              som ett resultat av den allmänna utredning, som är planerad för
              registratorstjänsterna i övrigt. Så stor besparingseffekt uppnås
              icke av ett omedelbart beslut, att det icke kan vara skäl att
              avvakta denna allmänna utredning, så att man sedan kan pröva frågan
              i ett sammanhang. Då skall det också kanske visa sig, att dessa
              registratorer i Kungl. Maj:ts kansli verkligen i förhållande till
              sina kolleger i övrigt inom statsförvaltningen intaga en särställning,
              som gör dem likvärdiga med aktuarietjänsterna i hovrätterna och
              registratorsbefattningarna i nedre justitierevisionen.
            </seg>
            <seg n="369e5b4c">
              Utan att vilja göra mig skyldig till någon vanvördnad vågar jag
              till sist påstå, att en gammal departementsregistrator understundom
              kan vara administrativt skickligare och ha större erfarenhet i
              fråga om departementets inre verksamhet än under senare år åtskilliga
              departementschefer — naturligtvis frånsett den nuvarande regeringen
              — ty sådana enbart parlamentariska statsråd kunna blott spela
              rollen av riksdagsbeslutens politiska registratorer.
            </seg>
            <seg n="d8ce3050">
              Herr talman, jag ber sålunda att få yrka bifall till statsutskottets
              hemställan.
            </seg>
            <seg n="d786f3ab">
              Chefen för finansdepartementet herr statsrådet Lyberg: Den siste
              ärade talaren nämnde något om, att, då sådana här frågor framkomma
              från regeringen, man får veta mycket litet om vad den erfarenhet
              och sakkännedom, som representeras av departementstjänstemännen
              själva, har att säga. Ja, det är ju sant, att några officiella
              uttalanden från dessa tjänstemäns sida icke göras, men jag antar
              dock, att herr Järte icke föreställer sig, att en departementschef
              underlåter att söka få en personlig uppfattning om vad dessa tjänstemän
              ha för mening i en dylik fråga. Jag vill emellertid i detta sammanhang
              påpeka, att bland regeringens medlemmar dock finnes en, som i
              egenskap av mångårig f. d. statssekreterare, bör kunna anses ha
              den erfarenhet, på vilken herr Järte hänsyftade.
            </seg>
            <seg n="92db4346">
              Herr Järtes hela anförande var för övrigt så lagt, att han inte
              talade för att frågan skulle göras beroende av en utredning, utan
              anförandets läggning angav snarare, att han var deciderad motståndare
              till en förändring över huvud. Han åberopade 1902 års löneregleringskommittés
              utlåtande, han talade om förra årets tjänsteindragningar, och
              han sade åtskilligt annat, som angav, att han redan intagit en
              definitivt avvisande ståndpunkt. Jag vet inte, om han möjligen
              har ogynnsamma erfarenheter från sitt eget verk; han yttrade i
              alla fall ingenting därom. Emellertid, eftersom i utskottsmajoriteten
              ämbetsmanna-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cee8702f">
            Lördagen den 12 februari. 25
          </note>
          <u who="otto_jarte_866022" xml:id="i-a392815471e9e9ca-2" prev="i-a392815471e9e9ca-0" n="f08aa916">
            <seg n="2aad7868">
              inslaget är ganska avsevärt, vill jao begagna tillfället att
              säga, att den farhågan icke torde vara berättigad, att den ifrågasatta
              nedflyttningen 1 lönegrad skulle på något sätt behöva inverka
              på de övriga tjänstemannagruppernas placering i lönegrad. Ty,
              såsom ju även den ärade talaren underströk, registratorsarbetet
              är verkligen så specifikt, att några dylika eventuellt befarade
              konsekvenser icke behöva tagas i betraktande.
            </seg>
            <seg n="3486a6b0">
              Herr Järte nämnde något om lagakraftbevis. Jag har hört talas
              så mycket om dessa lagakraftbevis, och det torde närmast vara
              finansdepartementet, som åsyftas, då det talas om utfärdandet
              av dessa bevis såsom ett ansvarsfullt och viktigt åliggande för
              registratorerna. Jag må säga, att jag åtminstone hittills — låt
              vara att erfarenheten naturligtvis icke är tillräckligt lång —
              icke hört talas om, att det varit några svårigheter för den kvinnliga
              registratorn i finansdepartementet att konstatera och intyga,
              när beslut meddelats och handlingar inkomma till departementet.
            </seg>
            <seg n="e7b43939">
              Jag kan icke underlåta att, i anslutning till vad jag nyss sade
              om det fortsatta besparingsarbetet, nämna för kammaren, att den
              ledamot av besparingskommittén, som tillika är ledamot av första
              kammaren och dess andre vice talman, lär under debatten i den
              kammaren ha bestyrkt, att ett bifall till det föreliggande förslaget
              skulle vara så långt ifrån att föregripa det fortsatta besparingsarbetet,
              att det tvärtom skulle vara till fördel för detsamma.
            </seg>
            <seg n="9f9c7a03">
              Då nu första kammaren har ansett sig trots anförda betänkligheter
              kunna giva sitt bifall till Kungl. Maj:ts förslag, upprepar jag
              min hemställan till denna kammare att göra detsamma.
            </seg>
            <seg n="698622b2">
              Herr Carlssson-Frosterud: Herr talman! Efter den utförliga redogörelse
              för detta ärende, som lämnats från regeringens sida såväl i statsverkspropositionen
              som nu av chefen för finansdepartementet, skall jag givetvis icke
              försöka att på något sätt framföra några ytterligare skäl eller
              synpunkter på frågan, ty därtill är jag ju inte mäktig. I likhet
              med vad herr Jansson i Falun tidigare påpekade, vill även jag
              erinra, att det är svårt för en lekman att så grundligt intränga
              i de departementala göromålen, att man kan bilda sig en på sakkännedom
              fotad, bestämd övertygelse i frågan.
            </seg>
            <seg n="dfbefbdb">
              Efter de upplysningar, som meddelats i statsverkspropositionen
              och nu under debatten framförts av herr finansministern, har jag
              emellertid bestyrkts i den uppfattningen, att det förslag, som
              Kungl. Maj:t här framlagt, är ägnat att i framtiden medföra besparingar
              i statsutgifterna. Förslaget utgör dessutom ett led i strävandena
              att i statsförvaltningen icke använda överkvalificerad arbetskraft.
              Det är ju tydligt ådagalagt, att dessa registratorsgöromål icke
              nödvändigt behöva anförtros åt en ämbetsman i 22:a lönegraden,
              utan att det går lika bra ändå. När detta uttalas från auktoritativt
              håll, anser jag mig såsom lekman så mycket hellre kunna ansluta
              mig till en sådan ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="e8681e06">
              Nu har man här under debatten gång på gång framhållit, att det
              är ingen brådska med att företaga en sådan nedflyttning, ty vi
              komma i år icke att göra större besparingar genom denna åtgärd
              än 4,800 kronor. Ja, det är sant, men det gäller ju alltid, då
              man skall vidta sådana här förändringar med ordinarie befattningar.
              I sådana fall måste man givetvis avvakta, att den nuvarande ordinarie
              innehavaren av befattningen avgår — man kan icke focka honom utan
              vidare, utan man måste överföra honom på övergångsstat och låta
              honom stå kvar i sin befattning, tills han blir pensionsmässig
              eller på annat sätt lämnar sin tjänst. I detta fall har man dock
              den stora förmånen att det nu finnes två registratorsbefattningar,
              som för närvarande äro vakanta. Skulle riksdagen i dag avslå detta
              förslag om ändrad löneställning och i stället hänskjuta frågan
              till förnyad utredning, så är det ju alldeles självfallet, att
              Kungl. Maj:t icke kan uppehålla dessa registratorsbefattningar
              i finansoch
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-025.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="c82891f4">
            26 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="otto_jarte_866022" xml:id="i-a392815471e9e9ca-3" prev="i-a392815471e9e9ca-0" n="f08aa916">
            <seg n="19c2ed54">
              försvarsdepartementen på förordnande, utan då komma förmodligen
              även dessa två tjänster att bli besatta med ordinarie innehavare,
              och då blir det sedan mycket svårare att genomföra denna förändring,
              än det är nu.
            </seg>
            <seg n="4709d5f6">
              Vad nu beträffar Kungl. Maj:ts förslag att placera registratorerna
              i 15:e lönegraden, så vill jag, då man i detta sammanhang talar
              om de centrala ämbetsverken, erinra om, att vi i dagarna erhållit
              en kungl. proposition angående generaltullstyrelsens och tullverkets
              stater. Av den propositionen framgår, att 1926 års besparingssakkunniga
              behandlat varje befattning i generaltullstyrelsen och däribland
              också registratorsbefattningen. De besparingssakkunniga ha föreslagit
              en ändrad löneställning för registratorn där, men Kungl. Maj:t
              har för att bringa löneställningen för tullverkets registrator
              i samma förhållande till departementens registratorer som nu,
              i sitt nya förslag ställt tullverkets registrator en grad lägre,
              än som här föreslås för departementens registratorer, vilka för
              närvarande stå en grad högre än tullverkets. Kungl. Maj:t har,
              såvitt jag kan se, tänkt sig att — i den mån detta i framtiden
              kommer att påkallas av det pågående besparingsarbetet — konsekvent
              tillämpa en viss lägre löneställning även för registratorerna
              i de centrala ämbetsverken. När dessutom, som herr finansministern
              nyss upplyste, om jag fattat honom rätt, redan nu hälften av registratorsbefattningarna
              1 de centrala ämbetsverken äro besatta med innehavare, som stå
              i en väsentligt lägre lönegrad, än vad Kungl. Maj:t här nu föreslår
              för registratorerna i departementen, så torde de där farhågorna,
              som här ifrån utskottsmajoritetens sida med sådan styrka framhållas,
              nämligen faran för att man föregriper lönegradsplaceringen för
              registratorerna i de centrala verken, enligt min uppfattning icke
              förefinnas i den utsträckning man här velat göra gällande.
            </seg>
            <seg n="73206a99">
              Med utgångspunkt från dessa lekmannasynpunkter har jag för min
              del icke tvekat att ansluta mig till Kungl. Maj:ts förslag, som
              inrymmes i den av herr Lindblad m. fl. avgivna reservationen,
              vilken även jag har undertecknat.
            </seg>
          </u>
          <note n="bc3842b7">
            På grund av dessa skäl ber jag, herr talman, att få yrka bifall
            till herr Lindblads m. fl. reservation.
          </note>
          <u who="otto_jarte_866022" xml:id="i-a392815471e9e9ca-4" prev="i-a392815471e9e9ca-0" n="f08aa916">
            <seg n="d3e09a29">
              Herr Törnkvist i Karlskrona! Herr talman! Då här ganska kraftigt
              polemiserats mot synpunkterna i den reservation, som jag biträtt,
              och då huvudreservanten icke haft tillfälle att stanna kvar i
              kammaren och höra på fortsättningen av debatten, skall jag be
              att få säga några ord, som svar på de framställda anmärkningarna.
            </seg>
            <seg n="d0ba4c5e">
              Det har då, om jag fattat rätt, särskilt understrukits, att vi
              båda reservanter skulle ha missförstått meningen med Kungl. Maj:ts
              förslag. Detta lär dock knappast med fog kunna göras gällande.
              Det finnes en kärnpunkt här, som vi tagit upp till granskning,
              och det är frågan om dessa befattningshavare i fortsättningen
              skulle bibehållas vid de arbetsuppgifter, de hittills ha haft.
              Vi ha ansett, att det bör fastställas, att registratorerna skola
              bibehållas vid sina arbetsuppgifter i dessas nuvarande omfattning.
              Vi ha dock här att räkna med att en klyvning av arbetsuppgifterna
              kommer att ske, det kan man icke komma ifrån, hur mycket herr
              finansministern än söker göra gällande motsatsen. Skulle jag göra
              ett medgivande, så skulle det vara det, att man möjligen icke
              gör klyvningen konsekvent, utan splittrar; man skär ett stycke
              1 biten och så stannar man på en viss punkt och låter biten ett
              stycke hänga samman. I promemorian framhålles det, att man i två.
              högst viktiga hänseenden kan bliva nödgad att anlita högre kvalificerade
              tjänstemän för vissa arbetens utförande, därest man nedflyttar
              registratorerna i lönegraden B 15. Jag har av detta resonemang
              dragit den slutsatsen, att regeringen å ena sidan vill placera
              registratorerna i lönegraden B 15 men att regeringen å andra sidan
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="39b7bbfc">
            Lördagen den 12 februari. 27
          </note>
          <u who="otto_jarte_866022" xml:id="i-a392815471e9e9ca-5" prev="i-a392815471e9e9ca-0" n="f08aa916">
            <seg n="a8f0f5ec">
              själv upptäckt, att man möjligen icke kan få kvalifikationskravet
              tillgodosett med denna lönegradsplacering och att man sålunda
              därför får tänka på att överflytta vissa uppgifter på högre kvalificerade
              tjänstemän. Regeringen har således själv en känsla av att man
              inte kan få befattningshavare med de kvalifikationer, som regeringen
              anser, att registratorerna böra ha för att kunna fylla de uppgifter
              de hittills haft, om man sätter dem i lönegraden B 15, utan då
              måste de ha en högre lönegrad.
            </seg>
            <seg n="58600c8c">
              Under sådana förhållanden kan det icke anses vara utan fog, som
              vi ansett, att den ståndpunkt, som civilförvaltningens lönenämnd
              har intagit, nämligen att registratorerna böra placeras i lönegraden
              B 17 och bibehållas vid de uppgifter de hittills haft, att den
              ståndpunkten icke alls är ogrundad, än mindre byggd på ett missförstånd.
            </seg>
            <seg n="c762c072">
              Man kan med fullt fog tillägga, att när man börjar splittra sönder
              på det sätt, som regeringsförslaget får anses vara ett försök
              till, genom överflyttande av ärenden på andra tjänstemän, så vet
              man icke vart detta kan komma att leda i fråga om anspråk från
              andra tjänstemän, som på det sättet få på sig överflyttade arbetsuppgifter,
              vilka icke varit beräknade, när deras löneställning fastställdes
              och fixerades.
            </seg>
            <seg n="50e88ff8">
              Jag vill, herr talman, med detta ha framhållit, att den fasta
              punkt, som finnes i regeringens proposition och vars karaktär
              jag här har något vidrört, knappast motiverar, att man, innan
              man skrider till definitiva anordningar 1 fråga om arbetsfördelningen,
              placerar ned befattningshavarna på en sådan lönenivå, som man
              måste säga sig icke möjliggör erhållandet av de kvalifikationer,
              som erfordras för arbetets utförande enligt hittills gällande
              ordning, utan måste medföra konsekvenser som här inte synas ha
              beaktats.
            </seg>
          </u>
          <note n="4608b258">
            Jag hemställer alltså, herr talman, att få yrka bifall till den
            av herr Rydén och mig avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="6d5e8f00">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav propositioner
            på 1:0) bifall till utskottets hemställan i förevarande punkt,
            2:0) bifall till den av herr Lindblad m. fl. avgivna, vid punkten
            fogade reservationen och 3:0) bifall till den reservation, som
            avgivits av herrar Rydén och Törnkvist i Karlskrona; och fattade
            kammaren beslut i enlighet med innehållet i den under 2:0) upptagna
            propositionen.
          </note>
          <u who="otto_jarte_866022" xml:id="i-a392815471e9e9ca-6" prev="i-a392815471e9e9ca-0" n="f08aa916">
            <seg n="6285ee2b">
              Punkterna 2—11.
            </seg>
          </u>
          <note n="826e1ba3">
            Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="73f81139">
            Punkten 12. Tades till handlingarna.
          </note>
          <note n="70364583">
            Punkterna 13 och 14. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="6e3551df">
            Punkten 15. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="fb5cf023">
            Punkterna 16—36. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="52e8d34f">
            Ang. registratorsbefattningen i handelsdepartementet.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="425201df">
            Nr 7. = 98 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <note n="70df88f5">
            dd a Punkten 37, angående anslag till uppehållande av den industriella
            standardistandardi- Seringsverksamheten. seringsverk-
          </note>
          <note n="cf6e3d5a">
            samheten. Uti punkten 40 av förevarande huvudtitel hade Kungl.
            Maj:t föreslagit riksdagen att såsom bidrag till uppehållande
            av den industriella standardiseringsverksamheten för budgetåret
            1927—1928 anvisa ett extra anslag av 35,000 kronor.
          </note>
          <note n="9f377f73">
            I sammanhang härmed hade utskottet till behandling förehaft en
            inom andra kammaren av herr Olsson i Golvvasta m. fl. väckt motion,
            nr 134, vari hemställts, att riksdagen med avslag å Kungl. Maj:ts
            i statsverkpropositionen under tionde huvudtiteln gjorda hemställan
            om höjning av extra anslaget till den industriella standardiseringsverksamheten
            för budgetåret 1927—1928 måtte fastställa nämnda anslag till 25,000
            kronor.
          </note>
          <note n="464b65f6">
            Utskottet hemställde, att riksdagen måtte, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förevarande förslag och med avslag å ovanberörda motion,
            i vad densamma skilde sig från utskottets förslag, såsom bidrag
            till uppehållande av den industriella standardiseringsverksamheten
            för budgetåret 1927—1928 anvisa ett extra anslag av 30,000 kronor.
          </note>
          <note n="743ab796">
            Vid denna punkt voro emellertid fogade reservationer:
          </note>
          <note n="fa582925">
            av herrar Oscar Olsson, Walles, Bengtsson i Norup, Törnkvist
            i Karlskrona och Kristensson i Göteborg, vilka ansett, att utskottet
            bort hemställa, att riksdagen måtte, med bifall till Kungl. Maj:ts
            förslag och med avslag å ovanberörda motion, i vad densamma skilde
            sig från Kungl. Maj:ts förslag, såsom bidrag till uppehållande
            av den industriella standardiseringsverksamheten för budgetåret
            1927—1928 anvisa ett extra anslag av 35,000 kronor;
          </note>
          <note n="b8c9727a">
            av herr Olsson i Kullenbergstorp, vilken ansett, att utskottet
            bort hemställa, att riksdagen måtte, i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag och med bifall till förenämnda motion, såsom bidrag till
            uppehållande av den industriella standardiseringsverksamheten
            för budgetåret 1927—1928 anvisa ett extra anslag av 25,000 kronor.
          </note>
          <note n="9c566a4e">
            Sedan punkten föredragits, yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="da7c385f">
            Herr Bengtsson i Norup:
          </note>
          <u who="sven_bengtsson_2fba66" xml:id="i-62aa6b159362ba82-2" n="7ddb0297" next="i-62aa6b159362ba82-3">
            <seg n="5b61ded7">
              Herr talman! Såsom herrarna torde finna, har det på denna punkt
              framställts olika förslag rörande de anslagsbelopp, med vilka
              staten skulle stödja standardiseringsverksamheten. Det föreligger
              förslag från 25,000 kronor upp till 35,000 kronor. I statsutskottet
              var man överens om, att staten bör understödja standardiseringsverksamheten.
              Olika meningar, ha framställts, vilken betydelse denna verksamhet
              har ur statens synpunkt och med huru stora anslag densamma därför
              bör stödjas. Man har på vissa håll ansett att industrien och särskilt
              storindustrien bör stödja standardiseringen med anslag. Ett sådant
              stödjande från deras sida förekommer ju också, som bekant. Men
              staten har, så pass mycket intresse av denna standardisering,
              att starka skäl föreligga för beviljande av ett förhöjt anslag
              från statens sida. Jag vågar påstå, att denna standardisering
              icke till största delen är ett industriens intresse, ty industrien
              kan väl egentligen icke ha någon särskild vinst av att standardisera
              alltför mycket. Tvärtom, ju flera olika artiklar man tillverkar
              i industrien, dess mer vinst tillföres densamma. Däremot är standardisering
              i hög grad ett det allmännas intresse. För min del anser jag,
              att standardisering är ett så pass allmänt intresse, att jag vill
              karakterisera det såsom en förlust för nationen om den icke med
              ökad kraft stödjer denna verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2ce8dd3e">
            Lördagen den 12 februari. 29
          </note>
          <u who="sven_bengtsson_2fba66" xml:id="i-62aa6b159362ba82-3" n="7ddb0297" prev="i-62aa6b159362ba82-2">
            <seg n="49070e03">
              Ur lantbrukets synpunkt, inses lätt, vilken betydelse standardiseringen
              har. Man behöver blott tänka på nyttan av att ha standardiserade
              artiklar, när det gäller våra jordbruksmaskiner, våra plogar o.
              s. v. Man behöver inte vara oviss om, huruvida standardartiklarna
              till dessa maskiner om de finnas 1 lager passa, även om man icke
              haft tillfälle att vända sig till fabriken, som förfärdigat själva
              maskinen. Och ännu mer kanske är denna standardiseringsverksamhet
              av betydelse, när det gäller automobiler. Standardisering är för
              övrigt av betydelse på olika områden. Finnes det standardiserade
              artiklar, är man säker på att de komma att passa, och man har
              endast att rekvirera dem. Annat var det förr, då man kanske fick
              vänta länge på tillverkningen av önskade maskindelar. I skördetider
              är dett. ex. för lantbrukare värdefullt att i stället för att
              kanske få vänta flera veckor på att få en liten maskindel tillverkad
              och därmed få skörden försenad under längre tid, per telefon kunna
              få beställa en ny maskindel och få densamma sig tillsänd omgående.
              |
            </seg>
            <seg n="e7609956">
              Detta är bara en liten detalj; men utvecklas den i stort, inses
              lätt, vilken betydelse hela denna standardiseringsverksamhet har,
              ej minst när man tänker på de massor av verktyg, som eljest skulle
              behövas för industrien. Det är ur nationalekonomisk synpunkt av
              mycket stort intresse, att denna verksamhet understödjes, på sätt
              Kungl. Maj:t här har föreslagit.
            </seg>
            <seg n="f3eba999">
              Att betydelsen av standardisering är stor, därom vittnar också,
              att de stora kulturländerna England, Tyskland, Belgien m. fl.
              helt statligt understödja denna verksamhet; och ensamt i England
              finnes det 2,000 ingenjörer anställda för standardiseringsverksamheten.
              Detta vittnar ju om vilken blick detta affärsfolk har för nödvändigheten
              av att denna standardiseringsverksamhet får det stöd från det
              allmännas sida, som den är värd.
            </seg>
            <seg n="afaf32fb">
              Nu har det från lantbrukarehåll framlagts en motion av den anledningen,
              att man velat höja anslaget från 25,000 kronor till 35,000 kronor.
              Alltså endast därför, att Kungl. Maj:t föreslagit en förhöjning
              av förut utgående anslag, motionerar man om att stanna vid det
              gamla anslaget på 25,000 kronor. Avdelningen inom utskottet hade
              kompromissvägen framkommit med ett förslag på 30,000 kronor, och
              många olika meningar gjorde sig gällande i statsutskottet in pleno,
              då ärendet behandlades. Här är emellertid ett intresse, där jag
              anser, att staten bör gå in för ett stödjande, så mycket mera
              när det inte kräves större belopp än detta. Om jag minnes rätt,
              begärde standardiseringskommittén inte mindre än 70,000 kronor,
              men Kungl. Maj:t har stannat vid hälften eller 35,000 kronor.
            </seg>
            <seg n="959f5457">
              Man kan kanske såsom exempel på framgångsrik standardiseringsverksamhet
              anföra en sådan mans, som den över hela världen kände Ford, verksamhet,
              huru han med sina standardartiklar i en utsträckning, som säkerligen
              aldrig någonsin förekommit, skapat en industri, som överflyglat
              alla länders tack vare Just standardiseringen. I utskottet sades
              att det rent av vore en räddning för vårt lands industri, om man
              mer och mer överginge till standardisering av artiklar i stället
              för att fabricera en hel del olika artiklar, som medföra ökade
              kostnader icke minst för det allmänna, men även för vår export.
            </seg>
            <seg n="e7d3de37">
              I den kungl. propositionen har framlagts så starka skäl. att
              det inte borde vara någon tvekan om ökat stöd för denna betydelsefulla
              verksamhet, och med detta ber jag, herr talman, att få yrka bifall
              till den reservation, som går ut på bifall till Kungl. Maj:ts
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="2ff9a015">
            Under detta anförande hade herr förste vice talmannen övertagit
            ledningen av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" n="f9edaf8a">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ddc7bea324f0f84b-0" n="ae64c592">
            <seg n="47e3c76b">
              Herr talman! Då den siste ärade talaren uppträdde vid den första
              punkten på den i dag föredragna huvudtiteln, gick
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="248ad8a8">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-029.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="822a285a">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="d4830316">
            30 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ddc7bea324f0f84b-1" n="ae64c592">
            <seg n="9be8b314">
              han starkt in för sparsamhet med statens medel. Nu har han biträtt
              dem, som röstat för det högsta anslaget på denna punkt. Den som
              skall föra ett regeringspartis talan i en kammare har en svår
              ställning, det kan jag väl förstå, ty man kan ju då få vara sparsam
              den ena gången och tala för de högsta utgifterna den andra gången.
              Den som icke har en dylik uppgift, har, det förstår Jag alltför
              väl, en betydligt lättare ställning.
            </seg>
            <seg n="e4a2c1f2">
              Om vi emellertid nu granska litet vad den ärade talaren yttrade,
              undrar jag ändå, om han icke, när han skall justera sitt yttrande,
              finner, att han begagnat väl starka ord för den sak, som han vill
              ha fram. För det första sade han, att standardiseringen inte var
              ett industriellt intresse. Jag antecknade precis, vad han sade.
              Vidare sade han, att man per telefon kunde få t. ex. maskindelar
              och dylikt. Jag har mig emellertid icke bekant, om den saken låter
              sig göra. Sedan sade den ärade talaren, att det skulle innebära
              en sänkning, om ifrågavarande anslag fastställdes till 25,000
              kronor. Det är inte sant, det innebär i så fall ingen sänkning,
              ty det blir status quo. Vidare föreslog avdelningen inom statsutskottet
              icke ett anslag på 30,000 kronor utan alternativt ett anslag på
              30,000 kronor. Jag förmodar, att den ärade talaren kommer ihåg
              den saken; och härmed lämnar jag honom.
            </seg>
            <seg n="d2ae68f7">
              Sedan vill jag betona, att det på denna huvudtitel förekommer
              tre anslagspunkter, som jag anser stå i mycket nära sammanhang
              med varandra, oaktat de i vissa detaljer skilja sig åt. Det är
              nämligen anslagen till statens provningsanstalt, anslaget till
              ingenjörsvetenskapsakademien och det föreslagna anslaget till
              standardisering. För alla dessa anslag och de uppgifter, som de
              avse att stödja, är ju statens provningsanstalt, så att säga,
              ett slags ryggrad. Till denna anstalt får ju vederbörande vända
              sig, när det gäller ett verkligt avgörande av någonting nytt beträffande
              standardiseringsverksamheten. Ty denna verksamhet omfattar icke
              blott och bart, att man skall plocka bort den modellen och den
              typen o. s. v. utan den omfattar positiva uppgifter. Det skall
              i vissa fall framläggas förelag till någonting bättre, och det
              är huvudsakligen då, som provningsanstalten har sin utomordentligt
              stora betydelse. Ser jag frågan ur den synvinkeln, tycker jag
              att Kungl. Maj:t är litet inkonsekvent, då Kungl. Maj:t har ställt
              sig så ytterst prutande och litet återhållande i avseende på provningsanstaltens
              verksamhet men däremot utan vidare och högst avsevärt höjt det
              förut utgående anslaget till ingenjörsvetenskapsakademien och
              standardiseringskommissionen, och ändå utföra ju varken ingen-
              Jörsvetenskapsakademien eller de, som ha med standardiseringen
              att göra själva direkt något arbete. De endast planera och fördela
              anslagen till andra, som utföra dessa arbeten. Det kan icke hjälpas,
              men jag har större sympati och vill hellre offra statsmedel på
              områden, där vederbörande institutioner verkligen själva uträtta
              någonting. Det säger jag rent ut; och då är jag inte så övertygad
              om, att vi komma att gå så fort fram på denna standardiseringslinje,
              som åtskilliga tyckas tro, att döma av deras tal.
            </seg>
            <seg n="2ae7389d">
              Den siste talaren tror visst att standardisering är den enda
              räddningen för överhuvud taget all den industri, som har med maskiner
              och dylikt att göra i vårt land. Jag tror inte på den saken. Ett
              land, där man har kommit långt i den här frågan, är ju Amerikas
              Förenta stater, men där ger man inte 25 öre av statsmedel för
              detta ändamål. Standardiseringen lär nog i stort sett ändå vara
              till de industriers fördel, som själva genomföra densamma. Om
              industrien tillverkar en hel massa saker, som den inte kan få
              såld, kan ju detta också leda till ett slags standardisering.
              Ty då slutar man snart upp med den produktionen. Det reglerar
              sig alltså självt på detta område, och det är ju gott och väl.
              Därmed vill jag naturligtvis inte säga, att det inte kan vara
              av ett visst intresse att underhjälpa denna standardiseringsverksamhet,
              men den bör enligt min mening aldrig bli självändamål. Standardiseringen
              har emellertid sina
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2e4fef03">
            Lördagen den 12 februari. 31
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ddc7bea324f0f84b-2" n="ae64c592">
            <seg n="bc4e8eb9">
              risker. Sedan en viss maskin är standardiserad och har fått en
              viss stämpel, då är det sannerligen icke gott för någon människa,
              som vill göra förbättringar på densamma, att komma fram med några
              förslag, ty då mötes man av invändningen, att det här är en standardartikel.
              Det gäller alltså att på detta område tillämpa principen: det
              ena göra och det andra icke låta.
            </seg>
            <seg n="67acc59e">
              När vi nu 1 fjol ökade statsanslaget på denna punkt med 5,000
              kronor och Kungl. Maj:t nu åter föreslår en ökning på 10,000 kronor,
              då kan man fråga sig, var avser man att sluta. Är det meningen,
              att vi skola öka anslaget varje år? Ligger det egentligen någon
              fara i, om denna standardiseringsverksamhet så småningom utbreder
              sig under någon längre tidrymd? Vad är det egentligen, som hindrar,
              att man låter ett mindre anslag verka någon längre tid? Vi komma
              inte ifrån anslagen vare sig till standardiseringen eller till
              ingenjörsvetenskapsakademien på den första mansåldern. Dessa anslag
              äro inga övergångsanslag, det är jag säker på; och då tycker jag,
              att det är mycket gentilt av staten att ge 25,000 kronor i statsmedel
              till denna standardiseringsverksamhet; och så får man rätta farten
              därefter.
            </seg>
            <seg n="092b0fa2">
              Det är från denna synpunkt sett, som jag, herr talman, skall
              be att få yrka avslag på utskottets hemställan och bifall till
              den av mig avgivna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="715bd01f">
            Chefen för handelsdepartementet herr statsrådet Hamrin:
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-5" next="i-de3ff3ab8d265087-6" n="98c226a2">
            <seg n="eee1d0b5">
              Herr talman! Jag har ju all anledning att uttala min tillfredsställelse
              och tacksamhet för den behandling, som kommit förevarande huvudtitel
              till del från statsutskottets sida. Statsutskottet har ju i år
              varit lika välvilligt som under föregående år.
            </seg>
            <seg n="23f5595c">
              I sak har ju intet motstånd rests mot något av de äskanden eller
              krav, som framställts av regeringen under denna huvudtitel. De
              ändringar, som företagits, röra sig endast om mindre prutningar,
              särskilt på ett par anslag, och jag skall därför icke alls på
              något starkare sätt polemisera mot den föregående ärade talaren.
              Ty det förefaller mig, som om vi i sak vore ense, och att det
              endast gäller att avväga beloppen till deras rätta nivå.
            </seg>
            <seg n="5057a1a2">
              Däremot kan jag, herr talman, icke underlåta att göra en liten
              erinran mot utskottet eller en del av dess ledamöter. Jag har
              nämligen icke kunnat undgå att märka, att man bland dem, som nu
              dikterat beslutet i statsutskottet, finner alla dem, som under
              vanliga förhållanden bruka tala å produktionens, särskilt å industriens
              vägnar, under det att man på reservanternas sida finner representanter
              för grupper, som man i vanliga fall brukar tillmäta mindre intresse
              för produktionen. Det är dock så, att de krav, som här blivit
              framförda, framförts av industriens folk, alltså av representanter
              för den stora industriella produktionen här i landet. 9Standardiseringskommissionen
              tillsättes ju på det sättet, att Kungl. Maj:t utser ordförande,
              cheferna för kommunikations-, försvarsoch handelsdepartementen
              var sin ledamot, under det att övriga ledamöter utses av de stora
              industriella sammanslutningarna. bland andra Sveriges industriförbund,
              Jernkontoret och Svenska Teknologföreningen m. fl. Det är alltså
              ett krav framfört direkt av industriens män, och det är med hänsyn
              till detta, herr talman, som jag icke kunnat underlåta att erinra
              om det faktiska förhållandet, att man bland dem, som önska pruta
              på Kungl. Maj:ts äskanden, finner de personer, som tillhöra just
              de grupper, varom jag nyss talade.
            </seg>
            <seg n="727cbb4e">
              Ett av de skäl, som blivit anförda dels i den i ämnet väckta
              motionen och dels i statsutskottets utlåtande på denna punkt,
              är ju, att industrien borde i större utsträckning än hittills
              bidraga till kostnaderna för detta standardiseringsarbete. Härtill
              vill jag framhålla, att det förhåller sig icke på det sättet,
              att industrien släpper till lika mycket, som här förutsättes,
              utan i många fall mångdubbelt av de kostnader, varmed standardiseringsarbetet
              är förenat.
            </seg>
            <seg n="38a98da7">
              Nu har här gjorts gällande, särskilt av den föregående ärade
              talaren, att man skulle gå sakta och varligt fram, då det gäller
              detta standardiseringsarbete.
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="248ad8a8">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-031.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="248ad8a8">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="331b3067">
            32 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-6" prev="i-de3ff3ab8d265087-5" n="98c226a2">
            <seg n="587a60ff">
              Jag skulle härutinnan bara vilja genmäla det, att det i detta
              hänseende pågår ett internationellt arbete. Vår land måste i fråga
              om detta arbete hålla sig i nivå med utvecklingen i andra länder
              och får inte sacka efter i konkurrensen med dem. Jag tror därför,
              att det är nödvändigt, att man anlägger en annan synpunkt på just
              bestämmandet av beloppet, än vad den föregående ärade talaren
              gjorde. Ehuru han här icke särskilt nämnde den grupp av förbrukare,
              som han själv tillhör, kan jag icke underlåta påpeka, att det
              är icke minst till jordbrukets fromma man söker standardisera
              de vanliga förbrukningsartiklarna. Det vore ganska enkelt att
              i det avseendet anföra mycket slående exempel, exempel som visa,
              hurusom besparingar i både tid och kostnader för jordbruket uppnås,
              därigenom att man får standardisering i största möjliga utsträckning
              genomförd.
            </seg>
          </u>
          <note n="a8333f84">
            Herr talman! Jag skall icke närmare ingå på detaljerna i denna
            fråga utan vill sluta med att uttala den förhoppningen, att denna
            kammare måtte fatta ett beslut, som överensstämmer med det, vilket
            nyss fattats i första kammaren, varigenom den kammaren biföll
            vad Kungl. Maj:t äskat i denna punkt. Det beslutet innebar alltså
            bifall till den av herr Oscär Olsson m., fl. avgivna reser-
          </note>
          <note n="a86db23f">
            vationen. Herr talmannen återtog nu ledningen av förhandlingarna.
          </note>
          <note type="speaker" n="21e52548">
            Herr Nylander:
          </note>
          <u who="erik_nylander_918e84" xml:id="i-be03f0f201c73868-0" next="i-be03f0f201c73868-1" n="c779ad69">
            <seg n="252d9f19">
              Herr talman! Den förste ärade talaren erinrade om att standardiseringskommissionen
              hade begärt ett belopp av 70,000 kronor och att kommerskollegium
              efter en ingående, noggrann prövning funnit sig böra nedsätta
              detta belopp till 50,000 kronor. Efter ytterligare prövning och
              särskilt med hänsyn tagen till den statsfinansiella situationen
              fann sig herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet böra
              föreslå en ytterligare sänkning av bidraget, nämligen till hälften
              av det, som kommissionen begärt.
            </seg>
            <seg n="ef6ef6c5">
              Nu har emellertid framkommit den tidigare berörda motionen, vilken
              jag finner något underlig. Jag kan nämligen icke finna annat,
              än att dess motivering är något lättvindig. Ty det enda motivet
              för yrkandet i densamma är ett av motionärerna åberopat uttalande
              av en förutvarande finansminister, vilken en gång i kammaren yttrat,
              att enligt hans åsikt industrien under normala förhållanden borde
              taga dessa kostnader på sig själv.
            </seg>
            <seg n="22677985">
              Nu glömmer man emellertid, att ett villkor för att överhuvvud
              taget kommissionen skall få anslag är, att minst lika stort belopp
              skall tillskjutas av enskilda. Jag vill i anslutning härtill meddela,
              att så också skett men även att vissa industrier, särskilt den
              mekaniska industrien, lämnat så mycket, att den sammanlagda insatsen
              från industriens sida blivit mångdubbelt större än det anslag
              staten lämnar.
            </seg>
            <seg n="d7e3cfae">
              Jag vill emellertid, när jag talar om denna sak, understryka,
              att industrien här icke på något sätt ställer sig som supplikant
              till våra myndigheter, utan industrien resonerar som så, att detta
              är icke blott ett industriens särskilda intresse utan lika mycket
              även ett övriga näringsgrenars och ett det allmännas intresse.
              Jag behöver endast erinra om, att våra allmänna verk, exempelvis
              posten, telegrafen, järnvägen, äro stora konsumenter av industriens
              produkter, och att det för dessa stora verk och deras inköp är
              till uppenbar fördel att kunna få en hel del av de alster. som
              de behöva inköpa, standardiserade och förbilligade. Redan ur den
              synpunkten är det klart, att här föreligger ett mera allmänt intresse.
            </seg>
            <seg n="17e7cf7e">
              Vad så jordbruket beträffar, har ju herr Bengtsson i Norup erinrat
              om, att det bör vara till fördel för denna näring, att industriens
              standardisering får i ökad mån fortsätta. Han nämnde ett par exempel.
              Jag vill endast understryka denna del av hans anförande med att
              erinra om vilka betydande kapital nu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="96c8d2a7">
            Lördagen den 12 februari. 33
          </note>
          <u who="erik_nylander_918e84" xml:id="i-be03f0f201c73868-1" prev="i-be03f0f201c73868-0" n="c779ad69">
            <seg n="8eaaa802">
              mera äro nedlagda i jordbruket i form av maskiner, redskap ete.
              Det är ju till uppenbar fördel för jordbruket att få en standardisering
              till stånd, beträffande dessa maskiner och redskap, så att man
              när som helst — vilket också herr Bengtsson i Norup erinrade om
              — kan få reservdelar till förmånliga priser. Man har kommit ganska
              långt i detta avseende, och jag ber kammaren, d. v. s. dem av
              kammarens ledamöter, som ha något intresse för denna sak, att
              hos standardiseringskommissionen taga del av och studera vad man
              redan uppnått, vilket framgår bl. a. i de nu färdiga och där tillgängliga
              175 standardiseringstabellerna.
            </seg>
            <seg n="1d6bb756">
              Jag kan erinra om en annan fördel, som en utförd standardisering
              medför, nämligen att man därigenom undviker eller förhindrar en
              del onödiga modellförändringar av maskiner, redskap etc., som
              nu ofta företagas under sken av att därigenom vinnes en förbättring,
              men som i realiteten endast medföra fördyring. Det är vidare en
              annan sak som bör intressera jordbruket, den omständigheten nämligen
              att standardiseringskommissionen även siktar på att få en bättre
              relation till stånd dels kraftmaskinerna sinsemellan, dels mellan
              kraftmaskinerna och de maskiner dessa skola driva. Man vet ju
              t. ex. hurusom, när man har en motor eller annan kraftmaskin och
              därmed vill driva ena gången en pump och andra gången en kvarn,
              det för den förändrade användningen oftast fordras en besvärlig
              omsättning av transmissionsremmar etc., något som man just genom
              standardiseringen bl. a. vill taga bort. Det är uppenbart, att
              för Jordbrukets elektrifiering det fortgående standardiseringsarbetet
              kommer att medföra avsevärda förmåner genom förenklade typer och
              förbilligade delar. Herr Bengtsson i Norup har ju redan förut
              omnämnt, vad standardiseringen kan betyda för utgallringen bland
              de många typerna av redskap, verktyg m. m. :
            </seg>
            <seg n="36e3df45">
              Jag anser som sagt, att denna motion var litet onödig, och jag
              kan icke underlåta att uttala mitt missnöje med den. Om jag i
              samband med framläggandet från bondeförbundets sida av ett lantbrukets
              önskemål hade väckt en motion, gående ut på ett förslag om sänkning
              av ett begärt anslag, och hade motiverat detta enbart med vad
              en förutvarande finansminister eller någon annan tidigare yttrat
              som sin åsikt i frågan, så skulle herrarna säkerligen finna det
              mycket underligt och bli missnöjda. Det skulle mellertid inte
              falla mig in att framställa ett sådant förslag, ty det är för
              mig ett nöje, att, där det behöves, stödja lantbrukets intressen.
            </seg>
            <seg n="044e2829">
              Jag vill till slut, då herr Olsson i Kullenbergstorp med skärpa
              underströk att i Förenta staterna standardiseringsarbetet hade
              kommit synnerligen långt, men att detta hade skett utan något
              som helst bidrag av statsmedel, säga, att detta endast på sätt
              och vis är riktigt. Den amerikanska lagstiftningen lägger nämligen
              hinder i vägen för utbetalande av sådant understöd, men staten
              har där 1 stället förfarit på det sättet, att den kostnadsfritt
              ställt till förfogande en stor stab av framstående ingenjörer
              och teknici, varigenom i realiteten ett högst avsevärt understöd
              lämnats industrien. Staten har således där i utomordentligt hög
              grad bidragit till att man hunnit så långt.
            </seg>
            <seg n="386844e8">
              Nu är det icke tu tal om att icke en sänkning av anslaget kommer
              att få en fördröjande inverkan på realiserandet av kommissionens
              planer. Jag har inledningsvis erinrat om den kraftiga beskärning,
              som redan företagits, och jag vädjar till kammaren, att den med
              stöd av den ingående prövning, som ärendet undergått i kommerskollegium
              och handelsdepartementet, vill biträda den av herr Oscar Olsson
              m. fl. avgivna reservationen, som innebär bifall till Kungl. Maj:ts
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="5b7b50e1">
            Jag yrkar, herr talman, bifall till denna reservation.
          </note>
          <note n="a582bb8c">
            Andra kammarens protokoll 1927. Nr ?. 3
          </note>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="822a285a">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-033.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="822a285a">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="f7d9f840">
            34 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <note type="speaker" n="c441128e">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-7" n="ae64c592">
            <seg n="c9e70297">
              Herr talman! Endast ett par, tre ord.
            </seg>
            <seg n="45eb39fd">
              Jag vill då till att börja med slå fast, att här icke från något
              håll, icke ens från herr Olcsons i Kullenbergstorp sida, är fråga
              om att stoppa ifrågavarande verksamhet, utan att det endast rör
              sig om i vilket tempo man skall fortsätta på den en gång inslagna
              vägen.
            </seg>
            <seg n="71fa7e59">
              Jag har då den uppfattningen liksom utskottsmajoriteten — jag
              undrar, om man inte kan säga, att herr Bengtsson i Norup, som
              med kraft gått in för regeringsförslaget, innerst inne också har
              denna uppfattning — att vad utskottet har kommit till är en synnerligen
              lycklig medelväg mellan två ytterligheter. Det är ju så, att vi
              i statsutskottet måste, med hänsyn till de många genom motioner
              framkomna önskningarna om en annan disposition av statsmedlen,
              än den Kungl. Maj:t föreslagit, se till, om vi icke kunna på en
              eller annan punkt jämka på vad Kungl. Maj:t föreslagit och eventuellt
              placera ett belopp på ett annat ställe under vederbörande huvudtitel
              eller under någon annan. Ehuru jag icke delar herr Olssons i Kullenbergstorp
              uppfattning, att det här skulle gå så orimligt fort, ifall vi
              toge Kungl. Maj:ts förslag, så måste jag säga, att det finns i
              förevarande huvudtitel två andra punkter, där man enligt min uppfattning
              kan med fördel placera dessa 5,000 kronor och litet till och därigenom
              vinna högst betydelsefulla resultat för vår industri.
            </seg>
            <seg n="bea5b13f">
              Det är ur dessa synpunkter och med hänsyn till den allmänna hushållningen
              inom budgetens ram, jag ber att få vädja till kammaren, att dessa
              5,000 kronor — visst icke ett obetydligt belopp — måtte sparas
              till andra uppgifter. Jag anser, herr talman, att de böra sparas
              till under punkterna 39 och 40 upptagna ändamål. Då jag tror,
              att vi där få bästa användning för beloppet, vill jag i största
              korthet yrka bifall till utskottets hemställan i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="da7c385f">
            Herr Bengtsson i Norup:
          </note>
          <u who="sven_bengtsson_2fba66" xml:id="i-62aa6b159362ba82-4" n="7ddb0297" next="i-62aa6b159362ba82-5">
            <seg n="3d8b63ca">
              Herr talman! Endast en liten replik till herr Olsson i Kullenbergstorp.
            </seg>
            <seg n="ee244494">
              Han säger, att jag pliktskyldigast talar för regeringens förslag,
              även om jag inte gillar det, därför att jag tillhör regeringspartiet.
              Jag kan dock påvisa, att redan under den korta tid som förflutit
              av denna riksdag, jag gått emot den sittande regeringen i en ganska
              betydelsefull fråga. Jag kan kanske lägga mitt svar till herr
              Olsson i Kullenbergstorp på det sättet, att jag uttalar en förhoppning,
              att det måtte dröja länge, innan herr Olsson, såsom tillhörande
              regeringspartiet, behöver försvara regeringen. Och jag kan inte
              underlåta att säga, att då han i detta fall pliktskyldigast uppträder
              för att stödja en motion, väckt från bondeförbundshåll, må det
              vara mig tillåtet att försvara regeringen. Herr Olssons försvar
              är så mycket mera olyckligt, som denna motion riktar sig mot ett
              jordbruksintresse, vars betydelse konstaterats, utom av mig själv,
              både av statsrådet och chefen för handelsdepartementet och av
              herr Nylander.
            </seg>
            <seg n="9fe27c60">
              Herr Olsson i Kullenbergstorp anmärkte på att jag talat för sparsamhet
              i den första punkten men är villig att här gå med på en ökning.
              Ja, jag trodde dock, att det även ingick i bondeförbundets program
              att iakttaga sparsamhet, när det gäller tjänstemännens löner,
              men att inte vara så njugg, som herr Olssons yrkande här innebär,
              när det gäller att hjälpa näringslivet. Herr Olsson i Kullenbergstorp
              förebrådde också herr statsrådet för att han varit givmild i denna
              punkt men återhållsom i fråga om anslaget till ingenjörsvetenskapsakademien.
              Ja, där ser man, hur olika man kan se saker och ting. Jag tror,
              att vi enkla lantmän — ty till dem räknar jag mig, medan herr
              Olsson däremot tydligen icke vill räknas dit — måste anse att
              en fortsatt standardisering av artiklar och maskiner för jordbrukets
              behov är av den betydelse, att staten bör mera stödja denna verksamhet.
              Den är givetvis också av stor betydelse för industrien. Då riksdagen
              inte går in för att stödja industrien med tullar och dylikt, så
              bör den dock stödja industrien på ett annat sätt, som det här
              är fråga om.
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3472b5fa">
            Lördagen den 12 februari. 35
          </note>
          <u who="sven_bengtsson_2fba66" xml:id="i-62aa6b159362ba82-5" n="7ddb0297" prev="i-62aa6b159362ba82-4">
            <seg n="b59f28bf">
              Herr Olsson ville lägga i min mun, att detta icke skulle vara
              något industriintresse. Jag trodde dock, att jag med mitt förra
              anförande försökt visa, att det icke är endast eller huvudsakligen
              ett industriintresse utan ett allmänt, nationalekonomiskt intresse.
              Det är ju någonting helt annat, än herr Olsson påstod, att jag
              sagt.
            </seg>
            <seg n="f38b17b5">
              Då nu första kammaren tagit den reservation, till vilken jag
              yrkat bifall, så hoppas jag, att även andra kammaren genom att
              fatta samma beslut stödjer denna verksamhet. Herr Anderson i Råstock
              säger, att utskottet funnit en lycklig medelväg. Ja, det är ju
              vackert och lyckligt att finna en medelväg, men huruvida det alltid
              är lyckligast att kompromissa, blott för enighetens skull, är
              jag inte så säker på. I detta fall anser jag, att man bör stödja
              den ifrågavarande verksamheten genom ett bifall till vad Kungl.
              Maj:t föreslagit, och 5,000 kronors förhöjning, som det gäller,
              är ju inte någon stor summa.
            </seg>
          </u>
          <note n="d9efda8e">
            Jag ber sålunda, herr talman, att fortfarande få yrka bifall
            till den av herr Oscar Olsson m. fl. avgivna reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="a8c57015">
            Herr Jansson i Falun:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-3" n="ae64c592">
            <seg n="99ef295d">
              Herr talman! Detta är ingen ny fråga. Vi ha de två senaste åren
              slagits om anslag till denna standardiseringskommission. Jag vill
              påpeka, att redan föregående år anslaget höjdes med 5,000 kronor.
              Kungl. Maj:t har nu föreslagit ytterligare 10,000 kronor. Utskottet
              har ansett, att man skulle kunna stanna vid ett mindre belopp.
              Skälet till att kommissionen bör ha ett något högre anslag än
              föregående år är, att kommissionen anslutit sig till en internationell
              organisation, till vilken en viss årsavgift utgår.
            </seg>
            <seg n="e3685641">
              I övrigt skall jag icke lägga mig i striden mellan herr Olsson
              i Kullenbergstorp och herr Bengtsson i Norup, men jag kan icke
              underlåta att giva uttryck däråt, att nog föreföll det mig, som
              om herr Bengtsson vid ärendets behandling i statsutskottet var
              rätt belåten med avdelningens kompromissförslag i fråga om beloppet
              30,000 kronor. Det kan han icke komma ifrån.
            </seg>
            <seg n="a9f6baf6">
              Då man talar om, att det här gäller att stödja jordbruket, vill
              jag vidare erinra därom, att såväl kommerskollegium som departementschefen
              icke anslutit sig till kommissionens förslag. Kommissionen hemställde
              om 10,000 kronor för jordbrukets vidkommande, men kommerskollegium,
              vilket Kungl. Maj:t har följt, stannade vid 4,000 kronor. Jag
              menar då, att när det gjorts en sådan omrangering i fråga om anslagets
              användning för olika ändamål, så kunna vi stanna vid 30,000 kroror,
              och jordbruket får då i alla fall 4,000 kronor.
            </seg>
            <seg n="4a8c61a0">
              Nu vill man söka göra detta till en stor industrifråga. Det kan
              det bli med tiden men inte i närvarande ögonblick. Det gäller
              här att se till att, vilka näringsgrenar eller institutioner det
              än är som driva denna verksamhet, delvis med statsunderstöd, den
              drives så försiktigt som möjligt. Det är den synpunkten vi lagt
              på saken, och därför ha vi kommit till ett förslag om höjning
              i år med 5,000 kronor till 30,000 kronor, vilket förslag alls
              icke innebär, att anslaget skall krypa upp med 5,000 kronor om
              året.
            </seg>
          </u>
          <note n="7e4b235e">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="87e05f7c">
            Herr Olsson i Golvvasta:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ddc7bea324f0f84b-3" n="ae64c592">
            <seg n="6ea01518">
              Herr talman! När jag läste tionde huvudtiteln och kom till denna
              punkt och fann, att regeringen äskat ytterligare 10,000 kronor
              till standardiseringsverksamheten utöver vad riksdagen i fjol
              beviljade, så drog jag mig till minnes den debatt, som fördes
              här i kammaren 1925. En medlem av vårt parti, som ej ville vara
              med om att denna utgiftspost icke blott blev permanent utan även
              ökades avsevärt år från år, hade reserverat sig. Han fick emellertid
              av den talare, som då förfäktade utskottets ståndpunkt, nämligen
              herr Jansson i Falun, det svaret, att det inte alls var meningen,
              att
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="248ad8a8">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-035.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="822a285a">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="8ed672e4">
            36 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ddc7bea324f0f84b-4" n="ae64c592">
            <seg n="3ca798c6">
              så skulle bliva fallet, utan att man skulle pröva denna anslagspost
              från fall till fall. Men det ser verkligen ut, som om vår reservant
              från den gången skulle ha haft ett mycket gott väderkorn. Ty om
              man tar i betraktande även de anslag, som standardiseringsverksamheten
              fått från manufakturförlagslånefondens räntemedel, så finner man,
              att denna utgiftspost tenderar till att bli icke blott permanent
              utan även till att ökas med 10,000 kronor om året. Jag tänkte
              då, att det kanske ändå vore på tiden att här försöka med en liten
              broms, och det var därför jag väckte min motion. Herr Nylander
              finner denna motion något underlig. Han finner det till och med
              underligt, att jag stöder mig på och såsom motivering åberopar
              ett uttalande av en förutvarande finansminister här i kammaren.
              Jag får verkligen säga herr Nylander, att jag trots detta herr
              Nylanders uttalande anser mig vara i mycket gott sällskap.
            </seg>
            <seg n="6d3dc801">
              Herr Bengtsson i Norup har i sitt sista anförande polemiserat
              mot herr Olsson i Kullenbergstorp med anledning av den anmärkning,
              denne riktade mot herr Bengtsson för hans försvar för regeringens
              förslag i detta fall. Herr Bengtsson i Norup säger, att herr Olsson
              i Kullenbergstorp pliktskyldigast tagit i försvar en motion, som
              väckts från bondeförbundshåll, Jag skulle vilja råda herr Bengtsson
              i Norup att läsa igenom den debatt, som fördes i denna fråga här
              i kammaren 1925. Han skall då finna, att herr Olsson i Kullenbergstorp
              redan då var inne på samma linje som i dag. Därmed torde herr
              Bengtssons polemik på den punkten vara betald och kvitterad. Emellertid,
              det är kanske förmätet av mig att försöka försvara herr Olsson
              i Kullenbergstorp. Det brukar han i regel göra själv. Men jag
              anser mig härmed ha litet grand försvarat mig själv också.
            </seg>
            <seg n="04a9712e">
              Att gå närmare in på ett bemötande av allt vad herr Bengtsson
              i Norup drog fram angående denna standardiseringsverksamhet skulle
              föra mig alldeles för långt. Jag vill bara i korthet säga, att
              jag icke alls underskattar denna verksamhet. Men här är frågan
              den om vi skola fortsätta att år från år öka detta anslag med
              10,000 kronor om året eller om vi inte i stället skola ansluta
              oss till det uttalande, som gjordes av dåvarande handelsministern
              Sandler i 1925 års proposition, att det anslag, som kommer standardiseringsverksamheten
              till godo från staten, bör vara av stödjande och stimulerande
              natur. Även jag anser, att detta är rätt och riktigt.
            </seg>
            <seg n="d7191ffe">
              Orsaken till att jag väckt min motion är sålunda endast den,
              att jag befarat, att anslaget tenderar till att icke bara bli
              permanent utan även permanent höjas med 10,000 kronor om året,
              varför jag ansett, att man här borde försöka om möjligt bromsa
              en liten smula.
            </seg>
          </u>
          <note n="aaa06a91">
            Jag yrkar, herr talman, bifall till den av herr Olsson i Kullenbergstorp
            avgivna reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="f9edaf8a">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ddc7bea324f0f84b-5" n="ae64c592">
            <seg n="e1bd4994">
              Herr talman! Blott några ord.
            </seg>
            <seg n="3985366d">
              Då herr statsrådet räknade upp vilka som tillsätta ledamöter
              i standardiseringskommissionen, så hade jag ju reda på det. Och
              det är kanske inte minst av den anledningen, som jag här velat
              ge uttryck åt mina farhågor. Ty jag förstår mycket väl, att med
              sådana ledamöter är det stor fara för att anslaget stiger utomordentligt
              högt. Hade det varit en förening eller kommission bestående av
              småfolk, då tror jag inte, att det hade varit så stor fara å färde.
              Man talar om att detta anslag redan beskurits så mycket, ty man
              hade ju begärt 70,000 kronor och skulle få enligt Kungl. Maj:ts
              proposition endast 35,000 kronor. Ja, det är nog en taktik, som
              man använder, att begära bra nog högt. Man blir av med en del
              men får i alla fall åtskilligt bärgat hem genom att begära mycket.
            </seg>
            <seg n="677043a2">
              Det var en rörande omtanke om jordbrukets intressen, som kom
              till synes senast från den ärade representanten på stockholmsbänken.
              Jag kan inte an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6282eb3b">
            Lördagen den 12 februari. 37
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ddc7bea324f0f84b-6" n="ae64c592">
            <seg n="8ba02a62">
              nat än uttala min tacksamhet för detta, men herrarna få ursäkta,
              att jag såsom jordbrukare är så fasligt efterbliven, att jag inte
              begriper min egen välfärd. Jag tycker, att herrarnas argument
              mot mitt anförande hade varit rimliga, om jag yrkat avslag. Men
              det har jag inte gjort, utan jag har blott yrkat, att vi nu skulle
              stanna vid det belopp, som riksdagen i fjol beviljade, och då
              ägde ju, väl att märka, en höjning rum. Att då taga en paus för
              åtminstone ett år, det kan inte vara orimligt.
            </seg>
            <seg n="fb725edd">
              Då man här i debatten så starkt framdragit jordbrukets intressen,
              så vill jag säga herrarna, att jag inte är riktigt övertygad om
              att en skarp standardisering verkligen alltid gagnar jordbruket,
              åtminstone bondejordbruket. Antag, att man för en 10 år sedan
              hade standardiserat plogen för hästdragkraft. Ja, då hade det
              varit en standardiserad plog, åtminstone för visst jordbruk. Den
              skulle man ha. Någon annan tillverkades inte. Man kunde telefonera
              efter bitar för ombyte o. s. v. Ja, hur mycket har det inte gått
              framåt på detta område sedan den tiden, synnerligast i fråga om
              de svenska fabrikernas tillverkningar. Hade det varit standardiserat,
              så är jag inte riktigt säker på att det gått på det viset. Man
              får således inte inbilla sig, att blott man standardiserar, så
              är allt väl beställt. Man skall inte stoppa utvecklingen och förbättringarna
              etce., och en förbättring kan mycket väl komma till stånd, utan
              att saken behöver passera det dyrbara patentoch registreringsverket.
            </seg>
            <seg n="264f4918">
              Såsom man här resonerar, är det fara för att man vill göra standardiseringen
              till självändamål. Det är det jag är så rysligt rädd för. Om man
              blott vill ge standardiseringen den roll, den verkligen bör ha,
              nämligen att få till stånd mera utbytbara delar över en större
              marknad, ja, då tror jag inte, att man behöver måla upp denna
              sak så oerhört mycket i diskussionen. Jag tror inte heller, att
              denna verksamhet då behöver så stora statsbidrag, helst utförandet
              naturligtvis sker vid respektive fabriker, som själva ha gagn
              och nytta av att få bort en del överflödiga och onödiga modeller.
            </seg>
            <seg n="d6890636">
              Så är inte fallet på ett annat område, nämligen i fråga om statens
              provningsanstalt. Jag vill säga, att herr Bengtsson i Norup tog
              fel, när han påstod, att jag sagt. att anslaget till ingenjörsvetenskapsakademien
              av Kungl. Maj:t blivit för snävt tilltaget. Nej, det gällde statens
              provningsanstalt, ehuru min anmärkning icke rörde själva anslagets
              storlek utan motiveringen. Jag tror, att det arbete, provningsanstalten
              utför, är av oersättligt värde för oss här i vårt land. Om man
              för den verksamheten begär en anslagsökning på 3,000 eller 10,000
              kronor, så skall jag inte säga ett ord däremot. Ty jag har själv
              kunnat övertyga mig om att där göres ett arbete, som verkligen
              är av utomordentligt ekonomiskt värde för vårt land, både i fråga
              om den inhemska förbrukningen och vad beträffar exporten. Således,
              där ha vi, tror jag, vår styrka, och jag tycker därför, att man
              skulle kunna taga litet starkare tag på det området, innan man
              plottrar bort medel så här i periferien. Detta är också en av
              anledningarna till att jag tycker, att man kunde stoppa åtminstone
              för ett år vid den anslagssumma till standardiseringen, som i
              fjol bestämdes.
            </seg>
            <seg n="ae16c4c6">
              Herr talman! Jag har redan gjort mitt yrkande, och jag tror,
              att jag kan försvara det även inför de svenska jordbrukarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="21e52548">
            Herr Nylander:
          </note>
          <u who="erik_nylander_918e84" xml:id="i-be03f0f201c73868-2" next="i-be03f0f201c73868-5" n="c779ad69">
            <seg n="85a8ce63">
              Herr talman! Jag vill blott be kammarens ledamöter att icke låta
              sig bestämmas av herr Olssons i Kullenbergstorp anförande, vari
              han betvivlade nyttan av standardiseringsverksamheten. Skulle
              man draga ut konsekvensen av hans resonemang 1 denna fråga, så
              skulle standardiseringen egentligen innebära ett hämmande av den
              tekniska utvecklingen. Det säger sig självt, att ett sådant resonemang
              är alldeles felaktigt. Våra teknici kommå säkerligen här icke
              att vila på sina lagrar utan att inrikta sig på att få standardiseringen
              att omfatta en hel del områden, där nu en fullständigt onö-
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="248ad8a8">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-037.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="248ad8a8">
            Ang. den industriella standardiseringsverksamheten.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note type="date" n="d634d6ee">
            38 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="erik_nylander_918e84" xml:id="i-be03f0f201c73868-3" prev="i-be03f0f201c73868-2" n="c779ad69">
            <seg n="3e63582b">
              dig förbistring äger rum. Det är ur förenklingssynpunkt och ur
              synpunkten av förbilligande, som detta arbete pågår.
            </seg>
          </u>
          <note n="8013ab8a">
            Jag vidhåller herr talman mitt yrkande om bifall, till den av
            herr Oscar Olsson m. fl. avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="071b7a21">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad. Herr talmannen gav
            propositioner på 1:0) bifall till utskottets hemställan i förevarande
            punkt, 2:0) bifall till den av herr Oscar Olsson m. fl. avgivna,
            vid punkten fogade reservationen och 3:0), bifall till den reservation,
            som avgivits av herr Olsson i Kullenbergstorp; och förklarade
            herr talmannen sig anse svaren hava utfallit med övervägande ja
            för den förstnämnda propositionen. Votering begärdes likväl av
            herr Bengtsson i Norup, varför herr talmannen för bestämmande
            av kontrapropositionen ånyo upptog de båda återstående propositionerna,
            av vilka därvid den under 2:0) angivna nu antogs till kontraproposition.
            I överensstämmelse härmed blev efter given varsel följande voteringsproposition
            uppläst och godkänd samt anslagen.
          </note>
          <note n="7adb1686">
            Den, som vill, att kammaren bifaller statsutskottets hemställan
            i punkten 37 av utskottets förevarande utlåtande nr 10, röstar
          </note>
          <note n="16512089">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifailit
            den av herr Oscar Olsson m. fl. avgivna, vid punkten fogade reservationen.
          </note>
          <note n="90634abb">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser samt
            voteringspropositionen blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning
            med tillämpning av uppresningsförfarandet; och befanns därvid
            flertalet hava röstat för japropositionen, vadan kammaren bifallit
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="3838fb35">
            89. Avlämnades följande Kungl. Maj:ts propositioner, nämligen:
          </note>
          <note n="09754cd1">
            av herr statsrådet Meurling propositionen, nr 95, angående försäljning
            av vissa statens järnvägar tillhöriga markområden; och
          </note>
          <note n="cc18ae6a">
            av herr statsrådet Rosén propositionen, nr 93, angående bestridande
            av kostnaderna för elektrifiering av viss gatubelysning i Karlskrona.
          </note>
          <note n="949f3d70">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="6b741d5d">
            $ 10. Härefter fortsattes föredragningen av statsutskottets utlåtande
            nr 10.
          </note>
          <note n="d349eda4">
            Punkten 38. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <u who="erik_nylander_918e84" xml:id="i-be03f0f201c73868-4" prev="i-be03f0f201c73868-2" n="c779ad69">
            <seg n="08b40e3a">
              Punkterna 39, angående anslag för tekniskt-vetenskaplig forskningsverksamhet
              inom kraftoch bränsleområdet, och 40 angående anslag för flygtekniska
              undersökningar.
            </seg>
          </u>
          <note n="d57545a8">
            Under förevarande huvudtitel hade Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen
          </note>
          <note n="4d9988b6">
            uti punkten 43 att för bedrivande av tekniskt-vetenskaplig forskningsverksamhet
            inom kraftoch bränsleområdet för budgetåret 1927—1928 anvisa ett
            extra reservationsanslag av 100,000 kronor; och
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ea95e398">
            Lördagen den 12 februari. 39
          </note>
          <note n="de5a96d2">
            uti punkten 44 att för utförande genom ingenjörsvetenskapsakademiens
            försorg av flygtekniska undersökningar å riksstaten för budgetåret
            1927—1928 anvisa ett extra anslag av 20,000 kronor.
          </note>
          <note n="3624d19a">
            Utskottet, som till behandling i ett sammanhang förehaft Kungl.
            Maj:ts ifrågavarande framställningar, hemställde,
          </note>
          <note n="1e6edee2">
            i punkten 39, att riksdagen måtte för bedrivande av tekniskt-vetenskaplig
            forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m. m. för budgetåret
            1927—1928 anvisa ett extra reservationsanslag av 100,000 kronor;
            och
          </note>
          <note n="fb6efa10">
            i punkten 40, att Kungl. Maj:ts förberörda, under punkten 44
            av tionde huvudtiteln innefattade förslag icke måtte vinna riksdagens
            bifall.
          </note>
          <note n="06e0b9aa">
            Reservationer hade likväl avgivits:
          </note>
          <note n="3bf871b8">
            vid punkten 39 av herrar Oscar Olsson, Pers, Walles, Asplund,
            Carl A. Carlsson, Anderson i Råstock, Bengtsson i Norup och Kristensson
            i Göteborg, vilka ansett att utskottet bort hemställa, att riksdagen
            måtte, i likhet med vad för innevarande budgetår ägt rum, för
            bedrivande av tekniskt-vetenskaplig forskningsverksamhet inom
            kraftoch bränsleområdet för budgetåret 1927— 1928 anvisa ett extra
            reservationsanslag av 100,000 kronor; samt
          </note>
          <note n="cb61add3">
            vid punkten 40 av samma reservanter, vilka ansett att utskottet
            bort hemställa, att riksdagen måtte för utförande genom ingenjörsvetenskapsakademiens
            försorg av flygtekniska undersökningar å rnksstaten för budgetåret
            1927-— 1928 anvisa ett extra anslag av 20,000 kronor.
          </note>
          <u who="erik_nylander_918e84" xml:id="i-be03f0f201c73868-5" prev="i-be03f0f201c73868-2" n="c779ad69">
            <seg n="65e41778">
              Punkterna föredrogos i ett sammanhang. Därefter anförde:
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c441128e">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-8" n="ae64c592">
            <seg n="3b9eab07">
              Herr talman! Jag har begärt ordet vid dessa punkter, därför att
              mitt namn där återfinnes vid reservationerna, samt för att få
              i ett sammanhang göra några meddelanden, som jag låtit mig angeläget
              vara att införskaffa, beträffande nyttan av den verksamhet som
              bedrives med stöd av anslaget under punkten 39. Jag skulle även
              vilja göra några erinringar i fråga om punkten 40, nämligen beträffande
              de undersökningar, som det är fråga om att företaga för det under
              den punkten upptagna anslaget.
            </seg>
            <seg n="ae05ecdc">
              I fråga om forskningsverksamheten inom kraftoch bränsleområdet
              skall jag anföra några exempel, som visa, att vederbörande äro
              inne på rätt väg och lyckats åstadkomma utmärkta resultat. Vid
              ett glasbruk hade ett av ingenjörsvetenskapsakademien givet uppslag
              föranlett förändring av lokaliteterna och anordningarna för en
              kostnad av 15,000 kronor. Man beräknar, att man därigenom skall
              få en årlig besparing på icke mindre än 11,000 kronor. Jag kan
              taga ett par andra exempel. TI ett av statens verk, där man gjort
              en omändring för cirka 25,000 kronor, räknar man med en årlig
              besparing uppgående till 9,000 kronor. Vid en bleckkärlsfabrik,
              där hela kostnaden för en förändring av ett gasverk uppgått till
              3,000 kronor, har kostnaden för driften gått ned från 12,000 till
              6,100 kronor per år, och det finnes utsikt att uppnå ytterligare
              800 kronor i besparing. Man tjänar in alltså i det speciella fallet
              på ett halvår vad man lagt ned på att göra förändringen i fråga.
            </seg>
            <seg n="09b35319">
              Jag har bara dragit fram ett par exempel bland de många jag här
              har för att visa, vilken oerhörd betydelse det har för förbilligandet
              av vår industriella drift, att man låter ingenjörsvetenskapsakademien
              ostört fortsätta och fullfölja sitt program att utforska den bästa
              användningen av källorna på kraftoch bränsleområdet.
            </seg>
            <seg n="fad3527e">
              Jag skall sedan övergå till punkt 40. Jag måste för min del,
              ehuru jag står som reservant och kommer att yrka bifall till vad
              regeringen i denna punkt föreslagit, säga, att jag tycker programmet
              för de ifrågavarande undersökningarna
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-039.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="83951c7d">
            Ang. viss forsknings-
          </note>
          <note n="ad09e7c5">
            verksamhet inom kraftoch bränsleområdet m. m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="fce491ba">
            40 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-9" n="ae64c592">
            <seg n="cab2fba9">
              är väl vidlyftigt tilltaget. På sidan 134 i propositionen finner
              jag, hurusom förslaget till forskningsplan beträffande material
              till flygplan upptager: »Trä: 1) Hållfastheten hos ren furu och
              gran från olika växtorter såväl med avseende på vanlig hållfasthet
              som hållfasthet mot utmattningspåkänningar.» — Ja, jag får säga,
              att det där är mycket bra, men jag kan inte få i mitt huvud, att
              vi på detta område, därest vi skola kunna åstadkomma något, som
              blir verkligt effektivt, ha någon som helst anledning att fortsätta
              med att göra undersökningar för att få fram flygplanstyper, där
              huvudsakliga beståndsdelen i vissa delar, t. ex. vingarna, skulle
              vara av trä. Jag tror, att det är så gott att resolut först som
              sist lämna det området och ge sig in på det område, på vilket
              vi här 1 Sverige ha betydligt större förutsättningar att kunna
              nå ett positivt och gott resultat, jag menar, att vi borde försöka
              utröna, vilka metaller som företrädesvis böra komma till användning,
              om det skall vara aluminium eller stål eller vad det skall vara.
              Jag tror, att vi lugnt kunna lämna träet, ty skall det baseras
              på sådana undersökningar, som här är föreslaget, komma vi ut i
              det blå, är jag rädd; och jag tror, att om man skall följa skogsväxten
              på olika orter och undersöka de geografiska och klimatiska förhållandena
              och ge sig in på detta uppdelande av alla faktorer, som inverka
              på hållfastheten i olika avseenden, då ha vi kommit för långt.
              Låt ingenjörsvetenskapsakademien fortsätta att bedriva sina flygtekniska
              undersökningar, det skulle jag vilja säga till regeringen, men
              låt den begränsa sitt program till det, som alldeles påtagligt
              ligger närmast, det som den har de allra största förutsättningarna
              för att kunna på effektivt sätt ägna sig åt med hänsyn till det
              utomordentligt goda stålmateriel, vi ha här i vårt land. Man har
              större förutsättningar att nå fram på den vägen, än om man låter
              programmet vidgas ut, så att man rör sig på ett för stort område
              på en gång.
            </seg>
            <seg n="535dd0f6">
              Sedan vill jag säga, att den andra delen, rörande flygmotorer
              tycker jag verkligen är ett sådant lätt förståeligt fall. Det
              är ett ämne, som hela riksdagen borde kunna utan vidare förstå,
              att det blir en oerhörd förtjänst för Sverige i olika avseenden
              och ur olika synpunkter, om man kan få fram en inhemsk flygmotor,
              som är fullt brukbar för alla de olika slags flygning, som kunna
              tänkas ifrågakomma.
            </seg>
            <seg n="f6b69cab">
              Jag brukar inte tala så länge. Jag vill sluta med att säga att
              jag tror, att om kammarens ledamöter bara tänka efter, vad det
              skulle betyda, om vi för vårt civila flygväsende kunde använda
              en svensk motor, och lägga samman detta med vad det skulle betyda,
              om vi för vårt försvarsväsendes flygvapen också kunde ha en svensk
              motor, om vi lägga samman, vad detta skulle betyda i fråga om
              ökat arbete för våra svenska verkstäder och våra svenska arbetare,
              då kunna ni, mina damer och herrar, inte komma till annat resultat,
              än att hjälpa mig och mina medreservanter här att få igenom Kungl.
              Maj:ts örslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="f30f2f0d">
            Jag hemställer, herr talman, om bifall i såväl punkt 39 som punkt
            40 till den reservation, som är avgiven utav herrar Oscar Olsson,
            A. Pers m. fl.
          </note>
          <note type="speaker" n="a8c57015">
            Herr Jansson i Falun:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-4" n="ae64c592">
            <seg n="4e48725f">
              Ja, herr talman, om statsutskottets förslag i denna punkt skulle
              medföra sådana vådliga konsekvenser, som herr Anderson i Råstock
              målat upp i slutet av sitt anförande, då skulle sannerligen också
              jag betänka mig, innan jag ville tillstyrka ett sådant förslag.
              Jag tror nästan, att jag kan säga, att herr Anderson här slog
              in öppna dörrar. Vi ha aldrig från utskottets sida kritiserat
              ingenjörsvetenskapsakademien för det arbete, den utfört på det
              bränsletekniska området, långtifrån. Vi ha varje år tillstyrkt
              det anslag, som för dess räkning blivit äskat av Kungl. Maj:t.
              Sålunda tror jag, att han använde alltför stor kraft för att döda,
              vad som inte finns att döda.
            </seg>
            <seg n="39a58df3">
              Vad sedan angår den anslagsuppdelning, som Kungl. Maj:t här har
              gjort,
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7dfea23c">
            Lördagen den 12 februari. 41
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-5" n="ae64c592">
            <seg n="26fa86a7">
              den anslagsuppdelning, som vi sätta oss emot, så vill jag säga,
              att Kungl. Maj:t har på flera punkter i årets statsverksproposition
              gått in för att sammanslå anslag för att därigenom underlätta
              arbetet i fråga om upprättandet av statsverkspropositionen och
              minska tryckningskostnaderna. Vi ha förstått detta, och utskottet
              har ställt sig förstående därtill på vissa punkter, men här synes
              det oss, att det finnes rakt intet skäl för att dela upp anslaget
              till ingenjörsvetenskapsakademien i två anslag inom samma huvudtitel.
              Det har ansetts vara mycket olämpligt.
            </seg>
            <seg n="288339a4">
              Man säger då måhända: Nå, om ni inte ville dela upp anslaget,
              kunde ni ha sammanfört det till ett men ha höjt det. Det är ju
              en framkomlig väg, men vi ha ansett, att när Kungl. Maj:t har
              stannat vid 100,000 kronor för ingenjörsvetenskapsakademien, bör
              det ordnas så, att den får klara sig med detta anslag. Är det
              så, att den behöver verkställa undersökning på ett nytt område,
              nåväl, då får den lämna åsido ett annat arbete, som den tidigare
              sysslat med men som mycket väl utan skada för någon kan vänta
              ännu någon tid. Så ha vi resonerat inom utskottet, och jag tror,
              att det är en synpunkt och en ståndpunkt, som man mycket väl kan
              följa och förstå.
            </seg>
            <seg n="090ed086">
              Vidare ha vi även oss bekant på tredje avdelning, att detta icke
              är ett arbete, som kommer att utföras av ingenjörsvetenskapsakademien,
              utan här står akademien endast som förmedlare utav ett arbete,
              som i huvudsak kommer att utföras av provningsanstalten och eventuellt
              någon annan vetenskapsman. Då ha vi ansett, att är det så, att
              vårt försvarsväsende behöver pröva hållfastheten hos den materiel,
              som skall användas till flygmaskiner för försvarsväsendet, bör
              det ankomma på flygstyrelsen att draga försorg om den saken och
              lämna ersättning för det arbete, som kan erfordras, och det kan
              honoreras direkt till provningsanstalten. Det är ingen nyhet.
              Arméförvaltningens fortifikationsdepartement låter för närvarande
              verkställa provning av materiel, och kostnaden härför har gått
              från arméförvaltningens civila departements anslag. Vill man ha
              den materiel, som skall användas till försvarsväsendet och dess
              flygmaskiner, prövad, kan man gå den vägen, när det gäller att
              anskaffa anslag, men vi ha inte ansett lämpligt att, på sätt som
              här föreslagits, föra upp ett särskilt anslag på tionde huvudtiteln.
            </seg>
            <seg n="85cc76de">
              Jag kan för övrigt meddela, att vi inom statsutskottet haft synnerligen
              mycket besvär, innan vi fått ihop dessa anslag till ingenjörsvetenskapsakademien
              på en huvudtitel. Tidigare förekom det på flera huvudtitlar, och
              det var rätt så svårt att kunna hålla reda på hur stora anslag,
              som gingo till akademien för varje år. Nu är det bara på en huvudtitel;
              och nu menar jag, att vi också böra se till att det hålles ihop
              i ett extra anslag och ett ordinarie anslag. Det är ju så, att
              avlöningsanslaget utgår på ordinarie stat, och det är anslaget
              till kostnaderna för akademiens verksamhet, som går på extra stat.
              Jag tror, att Kungl. Maj:t med litet god vilja har möjlighet att
              på andra vägar bereda provningsanstalten möjlighet till undersökning
              av flygmateriel för armén än genom ingenjörsvetenskapsakademien.
              Jag menar, att vi med stort lugn kunna stanna för det förslag,
              som utskottet här gör.
            </seg>
          </u>
          <note n="6849dd80">
            Jag ber, herr talman, att med dessa ord få yrka bifall till utskottets
            förslag beträffande såväl punkt 39 som punkt 40.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-6" n="ae64c592">
            <seg n="6c86fffa">
              Ett enda ord till! En liten förändring, som vidtagits i fråga
              om anslagets benämning, skulle jag vilja påpeka. Det har tidigare
              ansetts, att anslaget icke kunnat användas till annat än vad som
              angivits i rubriken. Men för att det nu skall kunna användas,
              om det anses nödvändigt, för den undersökning, som man här begärt
              nytt anslag till, ha vi ändrat rubriken, och tillagt »m. m.».
              Vi ha trott, att det belopp, som Kungl. Maj:t icke brukat tilldela
              akademien omedelhart utan som har reserverats för att eventuellt
              användas till forskare utanför akademien, mycket väl, under förutsättning
              att inga sådana forskare anmäla
            </seg>
          </u>
          <note n="b732f35c">
            Nr 3.
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-041.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="420718e0">
            42 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-7" n="ae64c592">
            <seg n="44943d10">
              sig och detta anslag således icke kommer att tagas i anspråk
              för sådant ändamål, kan användas för det nu ifrågasatta ändamålet.
            </seg>
            <seg n="b3711cfd">
              Det är de synpunkter, vi på avdelningen haft i fråga om detta
              anslag; och jag ber att få säga, att det har icke varit någon
              som helst ovilja mot själva saken, som bestämt vår ståndpunkt,
              utan vi ha för vår del trott, att man på så sätt enklast och lämpligast
              skulle kunna ordna hela frågan.
            </seg>
            <seg n="123ab189">
              Jag vidhåller det yrkande, jag nyss framställde.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c441128e">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-10" n="ae64c592">
            <seg n="b482a2c8">
              Herr talman! Då herr Jansson här vill göra gällande, att jag
              slår in öppna dörrar, kan det ju sägas, att han formellt har rätt,
              därför att utskottet ju försökt pressa in även detta nya behov
              under det gamla anslaget utan att på något sätt uttala sig ofördelaktigt
              om den verksamhet, som har bedrivits. Detta är jag villig att
              erkänna. Men, herr Jansson, ligger inte saken till på ett annat
              sätt i alla fall? När man har de av mig anförda exemplen för ögonen
              — och jag har många flera på det papper, från vilket jag läste
              upp exemplen — när man kan visa, att man har nått så utomordentliga
              resultat på ett område, finnes det då någon anledning att genom
              att pressa in ett nytt behov under samma anslagsram försvåra för
              ingenjörsvetenskapsakademien att fortsätta med det samhällsgagnande
              arbete, den utfört på det förra området? Jag bara frågar. Jag
              tror, att det skulle bli ganska svårt för herr Jansson att ge
              en bindande motivering därvidlag.
            </seg>
            <seg n="e50c2d87">
              Sedan skall jag, när det här talas om provningsanstalten, be
              att få säga, att jag förmodar, att man får se och läsa ut det
              ordet för vad det är. Det är en provningsanstalt, som verkställer
              prov även åt statens myndigheter, även åt ingenjörsvetenskapsakademien,
              även åt enskilda, men det får ju bero i de särskilda fallen på
              framställning från vederbörande. Och jag antar — det känner jag
              inte till i detta fall — men jag skulle tro, att även här får
              akademin betala ur detta anslag för de provningar, som verkställas
              på materialprovningsanstalten. I så fall är det ju ännu orimligare
              att försöka blanda bort korten på det sättet, att man säger, att
              här blir det så mycket, som utföres av provningsanstalten, när
              det snarare, tack vare de avbränningar, som äro förenade med det,
              blir en smula för litet anslag, åtminstone så som jag ser denna
              sak.
            </seg>
            <seg n="6daaccf8">
              Sedan skall jag be att få säga, när herr Jansson talar om svårigheterna
              att håll reda på anslagen, att det gäller naturligtvis i viss
              grad. Men jag skall be att få passa på tillfället att inför kammaren
              betona, att man icke får driva detta sammanförande av anslag alltför
              långt. Ty åtminstone jag har fått lära mig det i statsutskottet,
              att om man medger en alltför mångsidig användning av samma anslag,
              så minskas i samma utsträckning möjligheterna för statsutskottet
              och därmed också för riksdagen att kontrollera, huru anslaget
              användes. Därför tror jag, att det är önskvärt, att man tar upp
              ett alldeles särskilt anslag här även ur den synpunkten under
              punkten 40.
            </seg>
            <seg n="46606812">
              Sedan skulle jag vilja tillägga ett par ord. Jag hyser naturligtvis
              icke någon absolut kolartro till möjligheten att inom den närmaste
              tiden få fram en svensk flygmotortyp, därför att så långt jag
              har kunnat sätta mig in i detta ämne, har jag funnit, att det
              är fråga om ett precisionsarbete av alldeles utomordentligt hög
              klass. Men jag tror, att vi icke skola behöva hålla på så synnerligen
              länge, innan det lyckas svensk ingenjörskonst med tillhjälp av
              svenska arbetare att få fram en flygmotor, som tål jämförelse
              med vilket franskt fabrikat eller vilket annat fabrikat som helst.
            </seg>
            <seg n="a42aeba2">
              Då jag icke kan inse, att vi kunna vinna någonting på att dröja
              en dag längre, än vad som är nödvändigt, för att få fram ett sådant
              plus till våra industrier, har jag ingen anledning att frångå
              mitt yrkande, som jag tvärtom vidhåller.
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3a562ef8">
            Lördagen den 12 februari. 43
          </note>
          <note type="speaker" n="715bd01f">
            Chefen för handelsdepartementet herr statsrådet Hamrin:
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-7" next="i-de3ff3ab8d265087-9" n="98c226a2">
            <seg n="1d2297cb">
              Herr talman! Statsutskottets vice ordförande har i sitt första
              anförande framfört särskilda exempel på hurusom arbetet på bränsleområdet
              lett till mycket goda resultat. Jag skulle också från de handlingar,
              som stått till mitt förfogande vid utarbetande av propositionen,
              kunna anföra, hurusom man påvisat betydande besparingar på olika
              områden på grund av dessa undersökningars resultat. Det är alltså
              ett nationalekonomiskt intresse av stor betydelse, att dessa arbeten
              få fortsätta. Nu är det inte så, som kanske en och annan tror,
              att arbetena på detta forskningsområde avse endast industrien
              och äro ägnade att uteslutande gagna och förbilliga produktionen
              på det området. Det är tvärtom så, att man nu håller på att slå
              in på hushållsförbrukningen av bränsle, och vad det betyder i
              nationalekonomiskt avseende torde framgå därav, att de undersökningar,
              som blivit verkställda, utvisa, att hushållsförbrukningen i vårt
              land är ungefär lika stor som hela den svenska industriens förbrukning
              av bränsle. Alltså menar jag, att när man kommit in på detta speciella
              område, finnes det outforskade detaljområden, där man har anledning
              att förvänta goda resultat.
            </seg>
            <seg n="2adeb62f">
              Man gör vidare här från vissa håll den invändningen, att när
              man håller på med dessa undersökningar, borde man kunna slå tillsamman
              ifrågavarande båda anslagen och jämväl i det stora programmet
              inrymma de ifrågasatta undersökningarna på flygteknikens område.
              Jag skulle till dem vilja säga, att det enligt min uppfattning
              skulle vara till skada, om man verkligen inkräktade på det område,
              som vi under de sista åren beviljat anslag till, d. v. s. på bränsleteknikens
              och bränsleforskningens område, så att detta arbete inte finge
              fortgå ostört, särskilt med hänsyn till den utvidgning på detta
              område, som jag nyss omnämnde. Beträffande det flygtekniska området
              vill jag säga, att det ju är betingat av förhållandena och utvecklingen
              i världen och även i vårt land. Det gäller att undersöka hittills
              outforskade områden och se, i vilken omfattning man kan använda
              svensk materiel, såväl trä som stål. Jag vill nämna för herr Anderson
              i Råstock, att man just där kommit långt på väg att finna användning
              för svenskt stål. Det är icke blott för tillverkning inom vårt
              land, utan om de förhoppningar infrias, som man nu har anledning
              att sätta på dessa undersökningar, skulle det få en icke oväsentlig
              betydelse för vår industri på detta område, icke minst med hänsyn
              till exporten. Vidare gäller det att undersöka konstruktionerna
              av flygmaskiner och motorer med hänsyn till de klimatiska förhållandena
              i vårt land, som ju äro ganska skilda från dem i andra länder,
              där man kommit ett längre stycke på utvecklingens väg i detta
              hänseende.
            </seg>
            <seg n="823e61b8">
              Slutligen hör också till dessa undersökningar användande av svenskt
              bränsle till driften. Ett aldrig så litet framsteg inom det detaljområdet
              skulle ju innebära en betydande nationalekonomisk vinst för vårt
              land. Jag behöver blott erinra därom, att vi — jag tror inte att
              jag missminner mig, då jag nämner siffran — förra året importerade
              omkring 150,000 ton bensin. Om någon del härav skulle kunna ersättas
              av svensk motorsprit, t. ex. med hänsyn till flygningen, så vore
              ju därmed åtskilligt vunnet, och de penningar, som vi här anslå
              till de ifrågasatta undersökningarna, vore väl förräntade och
              snart återbetalade.
            </seg>
            <seg n="967dc4d5">
              Jag nämnde någonting om sammanslagningen utav de olika anslagen.
              Jag ger herr Jansson 1 Falun rätt däri, att det är en betydande
              vinst. att man har
            </seg>
            <seg n="7b4792eb">
              fått de olika anslagen, som utgått till ingenjörsvetenskapsakademien,
              sammanförda till tionde huvudtiteln. Jag tillskriver mig i någon
              mån förtjänsten av detta, då jag genast fick min uppmärksamhet
              riktad på att man fördelat dessa anslag på olika huvudtitlar,
              men därifrån till att gå in på en sammanslagning av anslagen för
              så vitt skilda saker, som här är ifrågasatt, förefaller mig något
              egendomligt. Särskilt finner jag detta märkvärdigt med hänsyn
              till att statsutskottet ju i en annan punkt riktar en bestämd
              uppfordran, att rege-
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-043.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="016288c9">
            44 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-8" prev="i-de3ff3ab8d265087-7" n="98c226a2">
            <seg n="2c84409e">
              ringen skall tillse, att man för framtiden håller olika ändamålen
              isär, ehuru anslagen inrymmas inom en större ram. Nu vill herr
              Jansson säga, att vi skola sammanslå anslagen under en rubrik,
              och sedan får vederbörande fördela dessa penningar så gott han
              vill inom den ramen. Jag tror emellertid, att så som jag ser på
              den saken, är det en alldeles felaktig uppfattning. Det är nödvändigt
              för departementschefen och för dem vilka ha hand om granskningen
              av dessa anslag att få en klar uppfattning om hur anslaget använts
              för olika uppgifters lösande. Det kan man inte få genom att följa
              det resonemang, som herr Jansson i Falun fört.
            </seg>
            <seg n="c50c58da">
              Slutligen vill jag säga ett par ord om en antydan, som herr Jansson
              i Falun gjorde. För militärändamål finns det möjligheter att på
              annat sätt skaffa medel till dessa undersökningar och experiment,
              så fattade jag hans uttalande. Men, herr Jansson, jag ser även
              i det avseendet frågan från en helt annan synpunkt, och min uppfattning
              bekräftas också av de inlagor, som äro lämnade under utarbetandet
              av propositionen från militärt håll. Jag kan också nämna, att
              flygstyrelsens överingenjör tillkallats av mig. Jag hade ett långt
              resonemang med honom, och han förklarade, att de varken ha pengar
              anslagna för ifrågavarande ändamål eller ännu mindre några personer,
              som kunna ägna sig åt speciella undersökningar på området och
              därtill äro kvalificerade. Det är icke blott fråga om några enkla
              experiment med den eller den färdigbyggda maskinen, utan det gäller
              verkligt vetenskapliga undersökningar, som fordra på verkligt
              vetenskapligt område utbildade personer. Slutligen vill jag nämna
              — jag kan inte anföra några siffror i det avseendet, men uppgiften
              har lämnats mig ifrån fullt tillförlitligt håll — att man med
              anslag under fjärde huvudtiteln gjort en hel del experiment, som
              inte lett till något påvisbart resultat men som kostat betydligt
              mer än det jag nu äskar för undersökningar 1 större utsträckning
              under tionde huvudtiteln.
            </seg>
            <seg n="590673e6">
              Slutligen vill jag också för kammaren nämna, att första kammaren
              jämväl 1 denna punkt följt Kungl. Maj:ts förslag, och jag tillåter
              mig därför att uttala en förhoppning, att andra kammaren också
              ville ansluta sig till samma mening och uppfattning.
            </seg>
            <seg n="f0a4868b">
              Herr Carlsson-Frosterud: Herr talman! Jag skall till en början
              anknyta till herr handelsministerns slutord. Han påvisade olämpligheten
              av att sammanföra dessa två av Kungl. Maj:t begärda anslag under
              en rubrik och framhåller, att det kommer att skada det hela, ifall
              man under samma rubrik inrymmer alltför många olika ändamål. Han
              framhåller vidare såsom en motsättning från utskottets sida, att
              man på ett ställe har uttalat sig emot alltför schablonmässigt
              sammanförande av förutvarande särskilda anslag.
            </seg>
            <seg n="a2896061">
              Jag vill med anledning av detta herr handelsministerns uttalande
              fråga honom, om han skulle ha blivit så synnerligen mycket gladare,
              ifall utskottet gått den vägen, att man föreslagit, att riksdagen
              skulle minska det förutvarande anslaget till ingenjörsvetenskapsakademien
              med 20,000 kr. men i stället bifallit Kungl. Maj:ts förslag att
              uppföra 20,000 kr. för speciella undersökningar under en ny punkt.
              Jag tror inte, att det skulle ha kunnat bereda handelsministern
              någon synnerligen stor glädje. Nu är ju förhållandet det, att
              statsutskottet, hur varmt det än behjärtar nödvändigheten av att
              undersöka en hel del sådana här tekniska saker, dock anser, att
              man måste hålla anslagen för sådana ändamål inom en rimlig gräns.
              Beträffande riksdagens anslag till ingenjörsvetenskapsakademien
              vill jag påminna om, att för detta ändamål ha fr. o. m. 1920 av
              riksdagen anvisats över 700,000 kr. Men vad är resultatet? Ja,
              resultatet kan man ju tro vara det bästa möjliga. Men alla, som
              tala om resultaten, säga, att de icke äro i tillfälle att lämna
              några exakta
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f69c3a0e">
            Lördagen den 12 februari. 45 Nr 7.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-9" prev="i-de3ff3ab8d265087-7" n="98c226a2">
            <seg n="662e0780">
              siffror om de reala forskningsresultaten, utan man får antaga,
              att forsknin- Ang. åså garna medfört någon nytta. forsknings.
              Beträffande nu statsutskottets synpunkt på det föreliggande ärendet,
              så har inom kraftman utgått ifrån, att arbetena å en del av de
              undersökningsområden, som akaoch bränsledemien tidigare varit
              sysselsatt med, kunde utan avsevärd skada antingen området m.m.
              nedläggas eller uppskjutas, tills de ekonomiska betingelserna
              medgåve deras (Forts.) fortsättande. Jag vill till stöd för min
              personliga uppfattning i denna fråga hänvisa till det program,
              som av Kungl. Maj:t fastställts för ingenjörsvetenskapsakademien
              vid dess start år 1920. Då angavs ett program, efter vilket akademien
              skulle utföra sina tekniska undersökningar. Av detta finner jag,
              att dess uppgifter skulle vara »vetenskapliga undersökningar av
              företrädesvis teknisk natur rörande torv, skiffrar och skifferprodukter
              samt vedkolningsprodukter ävensom tekniskt vetenskapliga undersökningar
              i förening med upplysningsverksamhet i bränslebesparande syfte
              dels i förbränningsfrågor med särskild hänsyn till träbränslets
              användning, dels på ångalstringsområdet». Då frågar jag mig: Hava
              vi icke i stort sett kommit ifrån experimenten på torvbränslets
              område för närvarande, åtminstone i så måtto, att de undersökningar
              härvidlag, vilka skola utföras för en del av anslaget å 100,000
              kronor till ingenjörsvetenskapsakademien, skulle kunna, utan att
              man därigenom åstadkomme någon större riksskada, i anseende till
              bristande medel nedläggas eller uppskjutas, då det, såsom här
              framhållits, tillkommit ett nytt forskningsområde, som tarvar
              vetenskapliga undersökningar, nämligen flygväsendets område. Jag
              tror, att man skulle göra flygväsendet och landet större nytta,
              ifall man nedlade undersökningarna på torvoch skifferområdet,
              och i stället undersöker flygmateriel. Jag vill påvisa, att i
              riksdagens tidigare beslut hava vissa belopp av detta anslag till
              ingenjörsvetenskapsakademien inom denna ram varit avsedda för
              undersökning av oljeutvinning från skifferlager; men detta arbete
              torde vara nedlagt. Jag tror icke, att man med skäl kan säga,
              att under senare år riksdagen visat likgiltighet, när det gällt
              att göra ekonomiska uppoffringar för ingenjörsvetenskapsakademiens
              undersökningar, fastän det icke tyckes vara möjligt att få några
              påtagliga bevis om det verkliga resultatet, som ernåtts med dessa
              medel. Jag betvivlar icke, att ingenjörsvetenskapsakademien med
              sin stora tekniska sakkunskap gör det bästa möjliga. Det betvivlar
              jag icke alls. Däremot vill jag betona, att i dessa sparsamhetstider
              bör man vara försiktig, då det gäller att tilldela vissa institutioner
              statsanslag. Utskottet vill sålunda i denna punkt tillstyrka,
              att ingenjörsvetenskapsakademien får 100,000 kronor, men tillägger
              dock, att för den händelse Kungl. Maj:t anser, att undersökningar
              böra verkställas inom de nya områden, Kungl. Maj:t förutsatt,
              det må vara Kungl. Maj:t fritt att inom denna 100,000 kronors
              ram tillerkänna ingenjörsvetenskapsakademien för detta nya ändamål
              så stor del av anslaget, som Kungl. Maj:t kan finna lämpligt.
              Det är den synpunkt, utskottet lagt på frågan vid sitt ställningstagande
              till densamma; och jag känner mig livligt övertygad därom, att
              den vilar på förståelse för saken och samtidigt på känsla för
              rättvisa. Herr talman, jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="715bd01f">
            Chefen för handelsdepartementet herr statsrådet Hamrin:
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-10" next="i-de3ff3ab8d265087-11" n="98c226a2">
            <seg n="5a5ab265">
              Herr talman! Herr Carlsson-Frosterud började sitt anförande med
              att rikta en fråga till mig, om jag skulle hava haft någon glädje
              av att dessa anslag hållits åtskilda i statsutskottets utlåtande,
              om man gjort det så, att man prutat ned beloppet 100,000 kronor
              till 80,000 kronor och gått in för ett nytt anslag på 20,000 kronor
              till flygtekniska undersökningar. Jag vill bara svara, att jag
              vet icke, om det varit till glädje, men att det åtminstone hade
              varit större reda, om man
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-045.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="faf66d16">
            46 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_15fa88" xml:id="i-de3ff3ab8d265087-11" prev="i-de3ff3ab8d265087-10" n="98c226a2">
            <seg n="6620dd72">
              gått den vägen. Jag vidhåller fortfarande vad jag sade, att det
              är från regeringens synpunkter önskligt, att man håller de olika
              anslagen till olika uppgifter isär så mycket som möjligt.
            </seg>
            <seg n="56b6a058">
              Vidare sade herr Carlsson-Frosterud, att de, som försvara Kungl.
              Maj:ts proposition, anföra, att undersökningarna på bränsleområdet
              lett till goda resultat, men att vi där icke hade några siffror
              att uppvisa. Jag tyckte, att herr Anderson i Råstock anförde många
              exempel på resultat, till vilka man kommit. Jag skall också för
              herr Carlsson-Frosterud nämna ett exempel. En enda industri i
              detta land har förklarat, att den genom att tillgodogöra sig de
              undersökningar, rön och resultat, vartill ingenjörsvetenskapsakademiens
              arbete lett, gjort en besparing på ett år av 50,000 kronor. Nu
              kan man säga, att om det är så, att enskilda industrier verkligen
              gjort så stora besparingar, så äro de skyldiga och pliktiga att
              i större utsträckning än förut bidraga till dessa undersökningar.
              Men här gäller det emellertid ett kollektivt intresse, där man
              icke kan utgå ifrån, att den ena eller den andra industrien kan
              få nytta av en undersökning. Man måste därför lägga det på den
              bogen, att man förutsättningslöst prövar sig fram. Sedan gäller
              det för det praktiska livets män, industriens män, att tillgodogöra
              sig de resultat, vartill man kommit.
            </seg>
            <seg n="18329918">
              Sedan erinrade herr Carlsson-Frosterud om det program, som framlades
              från början — jag vill minnas, att det var Thorsson, som framlade
              denna proposition ursprungligen — och sade, att det programmet
              nu blivit avverkat. Ja, men ingår det icke i alla vetenskapliga
              undersökningar, att det är svårt att på förhand uppställa program.
              Och allra minst på detta område står utvecklingen stilla. Här
              går utvecklingen ständigt framåt, och det gäller för de personer,
              som ägna sig åt dessa arbeten, att följa med utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="03e1ae07">
              Jag skulle slutligen vilja lugna herr Carlsson-Frosterud därmed,
              att enligt vad jag har mig bekant fortsätter man icke undersökningarna
              på torvområdet. Jag vill gärna bekänna, att härvidlag har jag
              samma uppfattning som herr Carlsson-Frosterud, och jag torde nog
              få tillfälle att återkomma till den saken under riksdagsarbetet.
              Nu är man inne på andra områden. Rörande oljeutvinning ur skiffer
              är att märka, att detta spörsmål i viss mån är löst nu, så att
              man kan övergå från det experimentella stadiet till produktion,
              om det visar sig nödvändigt ur andra synpunkter sett. Det finnes
              ju andra områden, där man står i början. Ett kan jag nämna, utvinnande
              av olja ur kol, ett problem, som sysselsätter en mängd vetenskapsmän
              världen runt och som kan innebära åtskilligt jämväl för vårt land.
              Slutligen åberopar jag vad jag för en stund sedan sade, att om
              man kommer in på bränsleförbrukningen i de enskilda hushållen,
              så har man ett fält för undersökningar, där man ovillkorligen
              kan vinna mycket i nationalekonomiskt avseende.
            </seg>
            <seg n="b71a607e">
              Slutligen säger herr Carlsson-Frosterud, att man skall spara.
              Jag skulle vilja svara, att jag verkligen tycker, att jag i min
              ringa mån bidragit till att spara så mycket som möjligt; och jag
              har också fått uppbära en hel del klander från de anslagsäskande
              myndigheternas sida, därför att jag gått för hårt åt deras framställningar.
              Även på nu föredragna punkt har det begärts mera än vad jag vågat
              framlägga för riksdagen och de sparsamhetsivrare, som där bilda
              en stor majoritet, till vilken även jag räknar mig. Därför har
              jag hoppats och hoppas alltjämt, att andra kammaren skall i likhet
              med första kammaren behjärta detta och bevilja anslaget.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c441128e">
            Herr Anderson i Råstock:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-11" n="ae64c592">
            <seg n="17b1eb81">
              Herr talman, endast ett par ord! Då herr Carlsson-Frosterud läste
              upp en siffra, som angav vad ingenjörsvetenskapsakademien fått,
              gjorde han det förmodligen i avsikt att få fram denna siffra såsom
              ett avskräckande exempel på hur riksdagen icke bort göra. Jag
              tror dock, att jag med mina exempel visat, att det tvärtom var
              en verksamhet, som lönade sig
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6b5a5bf4">
            Lördagen den 12 februari. 47 Nr 7.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-86edd14bcaddf3dc-12" n="ae64c592">
            <seg n="afc486d4">
              mycket bra, och påvisat, att i ett fall omändringskostnaderna
              förtjänats in på Ang. viss ett halvt år. Kunna vi hava råd att
              stoppa en verksamhet, som visat på enforskningar staka punkter
              visserligen men i alla fall visat, att man kan tjäna in kostnajnom
              kraftden på så kort tid, som ett halvt år? TI ett sådant fall
              blir det en ovanligt god och bränsleavkastning på det insatta
              kapitalet. Jag skulle vilja framhålla, att den i desområdet m.
              m. sa fall mycket överträffat de berömda »firti procenten», eftersom
              det i detta (Forts.) fall åstadkommits flera hundra gånger, kan
              man säga, och inom några få år har man fått tillbaka det utlagda
              kapitalet och har ändå hela förbättringens realvärde kvar.
            </seg>
            <seg n="849afa29">
              Sedan ber jag att få tacka för den upplysning, som jag fick ifrån
              herr statsrådets sida. Jag bara vidhåller min hemställan, att
              icke de där trämaterialundersökningarna få föras ut för vitt,
              ty jag tror fortfarande, att den största betydelsen ligger på
              stålets område.
            </seg>
            <seg n="a2a21f41">
              Vad sedan beträffar flygmotorerna, så är det likadant, där som
              på hela detta område. Vi kunna icke göra hur mycket som helst,
              framför allt icke under vilka former som helst giva industrien
              handtag från statens sida. Så mycket mera nödvändigt är det då
              att förhjälpa industrien till så billiga produktionsmetoder som
              möjligt, så att den blir konkurrenskraftig emot utlandet. Det
              är den synpunkten, som jag främst vill anlägga.
            </seg>
            <seg n="08e9af10">
              För att återgå till det område, om vilket icke råder någon tvist,
              nämligen fortsatt verksamhet på kraftoch bränsleområdet, kan jag
              icke, när det nu rinner mig i sinnet, underlåta att säga, att
              redan den verksamhet, som sattes i gång av socialstyrelsen i fråga
              om bränslekontroll vid landstingens inrättningar och andra sådana
              av mera offentlig karaktär, har inbragt åtskilliga tiotusentals
              kronor bara därför att man kontrollerat. Man har nu fått fram
              nya metoder, där man praktiskt taget kan taga vara på allt, som
              är brännbart, på alla gaser, som förut gått upp i det blå, höll
              jag på att säga. Nu släpper man ingenting av ett ämnes bränslevärde
              utan man tar reda på alltsammans. Det kommer att löna sig ännu
              mera, om riksdagen icke är för njugg mot anslaget 1 fråga. Herr
              talman, jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a8c57015">
            Herr Jansson i Falun:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-8" n="ae64c592">
            <seg n="1fb1a367">
              Herr talman! Endast ett par ord i anledning av herr statsrådets
              uppfattning om vad jag sade. Då jag yttrade, att det funnes andra
              möjligheter att för försvarsväsendets vidkommande verkställa dessa
              undersökningar, avsåg jag, att de skulle fortfarande ske genom
              provningsanstalten. Den kan ju verkställa dessa undersökningar.
              Enligt vad som upplysts är ingenjörsvetenskapsakademien endast
              förmedlare. Därför ansåg jag, att det vore precis samma sakkunskap,
              som komme att anlitas. Om det är en felaktig uppgift, som vi hava
              fått inom avdelningen från vederbörande, må det så vara, men denna
              uppgift har i alla fall lämnats.
            </seg>
            <seg n="76aaf0db">
              När det sedan är fråga om att sammanföra anslagen, så är ju detta,
              kan man säga, en smaksak. Men nog förefaller det mig som om det
              vore möjligt att bland skälen för ett äskande få en fullständig
              redogörelse, huru anslaget använts under det gångna året och hur
              Kungl. Maj:t tänker föreslå användningen, även om man sammanför
              anslaget i en summa.
            </seg>
            <seg n="3c1ad91d">
              Herr talman, jag vidhåller mitt yrkande.
            </seg>
            <seg n="ab2482af">
              Herr Carlsson-Frosterud: Herr talman! Jag hoppas, att kammaren
              ursäktar mig, att jag icke i mitt första anförande ingått i polemik
              mot vad statsutskottets vice ordförande anförde. Jag uraktlät
              det av flera skäl, förnämligast därför, att han talade om allt
              möjligt i landet; och jag kunde icke sammanhålla hans tankegång
              så, att jag ansåg mig kunna bemöta den. Men han har här presterat
              de enda siffror, som framdragits i denna debatt, där han i hastiga
              vändningar sagt, att det vore så och så mycket, här 11,000, där
              15,000,
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-047.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="2c5d6d28">
            Ang. viss forskningsverksamhet inom kraftoch bränsleområdet m.
            m.
          </note>
          <note n="272e1401">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="bd0df432">
            48 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-9" n="ae64c592">
            <seg n="eb523ba1">
              där 4,000 kronor och på andra ställen något annat, o. s. v. Och
              när jag talar om att riksdagen anslagit över 700,000 kronor till
              ingenjörsvetenskapsakademien, då säger herr Anderson i Råstock,
              att jag gjort detta för att ställa en avskräckande bild för kammaren.
              Jag vidgår, att jämförelsen var verkligen rätt avskräckande. Jag
              har, som sagt, icke inlåtit mig på en jämförelse; men när jag
              blir tvingad till det genom herr Andersons i Råstock upprepande
              av samma siffror och herr handelsministerns personliga hänvisning
              till dem, då anser jag mig böra i någon mån bemöta dessa argument.
            </seg>
            <seg n="8c1a2178">
              Det är en annan sida av dessa sifferuppgifter, som jag ställer
              mig något undrande inför. Det låter på herr Andersons i Råstock
              uppgifter som om de skulle härleda sig mera från socialstyrelsens
              bränslebyrås bränslekontrollerande verksamhet än från ingenjörsvetenskapsakademiens
              arbete. Jag tror egenligen icke, att ingenjörsvetenskapsakademien
              ligger borta vid fabrikerna och maskinrummen samt experimenterar
              med ångpannor och dylikt, såsom socialstyrelsens bränslekontrollbyrå
              gör. Jag kan givetvis icke inför blanka sifferuppgifter kontrollera
              varifrån de här stamma, utan det får herr Anderson i Råstock stå
              för; men jag ställer mig undrande inför desamma. Jag kan icke
              av de resonemang, som förts, finna anledning att ändra min uppfattning;
              och jag vidhåller, herr talman, mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="166e2844">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav propositioner
            dels på bifall till vad utskottet i förevarande punkter hemställt,
            dels ock på bifall till de förslag, som innefattades i de vid
            nämnda punkter fogade reservationerna; och fann herr talmannen
            den förra propositionen vara med övervägande ja besvarad. Herr
            Anderson i Råstock begärde emellertid votering, i anledning varav
            efter given varsel följande voteringsproposition upplästes och
            godkändes samt anslogs:
          </note>
          <note n="f4a3cea9">
            Den, som vill, att kammaren bifaller vad statsutskottet hemställt
            i punkter-
          </note>
          <note n="62d19e83">
            na 39 och 40 av utskottets förevarande utlåtande nr 10, röstar
            Ja; Den, det ej vill, röstar | Nej;
          </note>
          <note n="65241475">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit de förslag, som innefattas
            i de vid nämnda punkter fogade reservationerna.
          </note>
          <note n="07e615a2">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser samt
            voteringspropositionen blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning
            med tillämpning av uppresningsförfarandet.
          </note>
          <note n="1e042f31">
            Herr talmannen tillkännagav, att han funne tvekan kunna råda
            om omröstningens resultat, vadan namnupprop verkställdes. Därvid
            avgåvos 82 ja och
          </note>
          <note n="46d85c5e">
            74 nej, varjämte 7 av kammarens ledamöter förklarade sig avstå
            från att rösta.
          </note>
          <note n="15a0edd8">
            Kammaren hade alltså bifallit vad utskottet i förevarande punkter
            hemställt.
          </note>
          <note n="9f304046">
            Punkterna 41—44. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="8b47efcf">
            Punkten 45. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="217ca661">
            Punkten 46. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c88b8811">
            Lördagen den 12 februari. 49 Nr 7.
          </note>
          <note n="dead89a5">
            8 11. Föredrogos vart för sig:
          </note>
          <note n="25edbfd9">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="7f6ff016">
            nr 12, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående överförande
            till handelsoch sjöfartsfonden av vid svenska handelskammarens
            i Schweiz avveckling uppkommen behållning; och
          </note>
          <note n="e2f4d6b9">
            nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utsträckning
            av tiden för anmälan om inlösen av skattefrälseräntor m. m.; samt
          </note>
          <note n="4c6ad9fc">
            Jordbruksutskottets utlåtande, nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående garanti för ett lån, avsett att upptagas
            av Kalix älvs flottningsförening.
          </note>
          <note n="978b536f">
            Kammaren biföll vad utskottet i nämnda utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note n="56144c35">
            $ 12.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-10" n="ae64c592">
            <seg n="d0f2e1d0">
              Herr talmannen gav härefter på begäran ordet till herr Carlsson
              i Stock- Interpellation. holm, som anförde: Enligt 1916 års olycksfallsförsäkringslag
              ha arbetsgivarna att själva utgiva ersättning till skadad arbetare
              under de trettiofem första dagarna efter olycksfallet — d. v.
              s. under den s. k. karenstiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="cc7f3f25">
            Redan vid tillkomsten av gällande lag betonades emellertid, att
            bestämmelserna rörande karenstiden vore av provisorisk art, avsedda
            att gälla endast intill dess sjukförsäkringen blivit ordnad.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-11" n="ae64c592">
            <seg n="4883231d">
              När man sålunda ålade arbetsgivarna ersättningsskyldighet beträffande
              karenstiden, sökte man genom en enkel regel bestämma sjukpenningens
              belopp. Man utgick ifrån pensionsavgiften och ställde sjukpenningen
              i viss relation till denna. Då emellertid pensionsavgiften påföres
              på grundval av det taxerade inkomstbeloppet, ansluter sig denna
              regel icke till den verkliga arbetsförtjänsten, och då lagens
              bestämmelse om skälighetsprövning jämlikt 9 8 härvid icke kommer
              i betraktande, leder ifrågavarande bestämmelse i en stor del fall
              till orimliga resultat. Om sålunda exempelvis den skadade under
              året före olycksfallet på grund av sjukdom, arbetslöshet eller
              värnpliktstjänst haft ringa arbetsinkomst, blir den dagliga sjukpenningen
              i många fall endast en krona. Då vidare pensionsavgift icke påföres
              någon för år före det, under vilket han fyllt sexton år, eller
              för år efter det, under vilket han fyllt sextiosex år, kan ersättningen
              för dessa åldersgrupper oavsett arbetsinkomsten icke utgå med
              högre belopp än en krona per dag.
            </seg>
            <seg n="7877d329">
              Av de beräkningar, som på sin tid verkställdes i samband med
              besparingskommitténs utredningar, framgår, att medan sjukpenningen
              efter kKarenstiden enligt lagen utgår med två tredjedelar av den
              skadades dagliga arbetsförtjänst, utgör karenssjukpenningen i
              genomsnitt endast femtio procent av arbetsförtjänsten, och vid
              de lägre beloppen är disproportionen ännu större, motsvarande
              föga mer än en fjärdedel av arbetsinkomsten.
            </seg>
            <seg n="d4d56598">
              Förutom de här anförda jämte andra ogynnsamma verkningar av gällande
              karenstidsbestämmelser, vållar ersättningsprincipen allvarsamma
              olägenheter även för de mindre arbetsgivarna.
            </seg>
            <seg n="f9a3c880">
              Bortåt fyra femtedelar av samtliga olycksfall gå till hälsa under
              de trettiofem första dagarna, och skall ersättningen för denna
              del av olycksfallen enligt lagen utgivas av arbetsgivarna själva.
              Då uti karensersättningen även ingår sjukhusoch läkarvård, kan,
              oaktat arbetsgivaren erlagt försäkringspremier för den obligatoriska
              försäkringen, kostnaden för honom härutöver uppgå till rätt avsevärda
              belopp. I riksdagen har också från de mindre arbetsgivarnas sida
              den obligatoriska försäkringens princip jämväl beträffande karenstiden
            </seg>
          </u>
          <note n="dcd56475">
            Andra kammarens protokoll 1927. Nr ”. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-049.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="041be3e8">
            Interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note n="310103da">
            Interpellation.
          </note>
          <note type="date" n="7378f3cd">
            50 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-12" n="ae64c592">
            <seg n="f0ccdb6c">
              hävdats uti framburna motioner, och har dessutom givits uttryck
              åt att en på många håll utbredd ovilja mot olycksfallsförsäkringen
              till stor del har sin grund just däri att försäkringen icke vore
              obligatorisk jämväl under den nuvarande karenstiden.
            </seg>
            <seg n="2ef3185d">
              Den möjligheten, som försäkringstagaren har att teckna frivillig
              försäkring för karenstiden, har tagit en betydande omfattning,
              så att av de under femårsperioden 1918—1922 inträffade olycksfallen
              i genomsnitt ej mindre än 74 procent voro karensförsäkrade. Men
              den frivilliga försäkringen användes icke i tillräcklig utsträckning
              och särskilt icke av dem, som mest äro i behov av försäkring,
              nämligen de mindre arbetsgivarna, vare sig nu detta, såsom 1 många
              fall torde vara händelsen, beror på okunnighet om ersättningsskyldighetens
              omfattning eller annat. Å andra sidan torde de nyss anförda procenttalen
              reducera de påstådda svårigheterna ur förvaltningssynpunkt för
              genomförande av den obligatoriska försäkringen. |
            </seg>
          </u>
          <note n="e0cb478b">
            Frågan om en ändrad organisation av sjukförsäkringen torde i
            nuvarande läge icke längre böra få åberopas såsom ett skäl för
            borttagande av karenstidsbestämmelserna. Frågan om karenstidens
            borttagande förelåg i samband med Kungl. Maj:ts proposition om
            olycksfallsförsäkringens omorganisation vid 1926 års riksdag,
            varvid riksdagen — under framhållande av önskvärdheten av borttagande
            eller begränsning av karenstiden — anhöll, att Kungl. Maj:t efter
            närmare utredning måtte till innevarande års riksdag framlägga
            de förslag, vartill utredningen kunde föranleda.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-13" n="ae64c592">
            <seg n="9f8b5c81">
              Då det måste anses föreligga ett oavvisligt behov, att en ändring
              i förevarande hänseende snarast kommer till stånd, tillåter jag
              mig, med åberopande av det anförda och under hänvisning till riksdagens
              nyssnämnda anhållan hemställa om kammarens tillstånd att till
              herr statsrådet och chefen för socialdepartementet få framställa
              följande spörsmål:
            </seg>
          </u>
          <note n="d8c88fdb">
            Kan det förväntas, att proposition med förslag till borttagande
            av karenstiden kommer att, i enlighet med riksdagens förenämnda
            anhållan, föreläggas innevarande års riksdag?
          </note>
          <note n="afbef24e">
            Ifrågavarande framställning blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="9544a513">
            8 18,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-14" n="ae64c592">
            <seg n="8e848c74">
              Ordet lämnades vidare till herr Spångberg, som yttrade: Under
              föregående år blev det på grund av vissa händelser, bl. a. den
              beryktade rättsskandalen i A.-B. S. V. A., avslöjat, att Stockholms
              polismästare för hemliga medel inköpt kulsprutor med en automatisk
              skottlossningskraft av upp till 1,000 skott 1 minuten. Med anledning
              av detta kulspruteinköp framställde undertecknad en interpellation
              i saken till dåvarande socialministern. I interpellationen framhölls
              bl. a. att denna utrustning, som f. ö. t. o. m. är olaglig, endast
              kunde vara avsedd för att skjuta på större folksamlingar, och
              att polismästaren tydligt hade inköpt dem i syfte att användas
              mot Stockholms arbetare. Vidare önskades en redogörelse över i
              vilken utsträckning polismyndigheterna å andra platser i riket
              begagnat sig av samma metod samt varifrån pengarna till denna
              beväpning erhållits.
            </seg>
            <seg n="2c61128a">
              Med anledning av interpellationen anmodade socialministern överståthållarämbetet
              att inkomma med yttrande över det framställda spörsmålet och därvid
              uppgiva, huruvida för Stockholms polis” räkning förvärvats de
              omförmälda kulsprutorna, när tillstånd till import erhållits,
              för vilket ändamål de äro avsedda att komma till användning samt
              av vilka medel inköpet bekostats.
            </seg>
          </u>
          <note n="6e447b52">
            Överståthållarämbetet infordrade å sin sida yttrande av polismästare
            Hårleman, som erkände sig ha inköpt två kulsprutor samt upplyste
            om, att »i flera
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a16dbd73">
            Lördagen den 12 februari. 51 Nr 7.
          </note>
          <note n="fe2ee27d">
            Vi- Interpellation.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-15" n="ae64c592">
            <seg n="ed74e855">
              städer i Amerika och andra länder är polisen försedd med sådana
              vapen». (fon 0 .
            </seg>
          </u>
          <note n="e9192d0b">
            dare meddelade polismästaren:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-16" n="ae64c592">
            <seg n="99fc41ee">
              »Nämnda vapen äro avsedda att användas såsom skyddsmedel i händelse
              av uppror.
            </seg>
            <seg n="d7f00e7b">
              Till bestridande av kostnaderna för köpet användes icke något
              av de anslag, som voro upptagna i Stockholms stads utgiftsstat
              för polisen och ej heller något anslag från statsverket, utan
              andra medel, som funnos till förfogande.»
            </seg>
            <seg n="943b313a">
              Emellertid blev interpellationen lämnad obesvarad. Sedan dess
              har frågan förts fram i Stockholms stadsfullmäktige genom interpellationer,
              dels av den kommunistiska stadsfullmäktigegruppen, dels av en
              socialdemokrat. Utan att här ingå på en redogörelse för frågans
              öde i Stockholms stadsfullmäktige, vill jag konstatera, att även
              där ha interpellationerna på grund av tryck från överståthållarämbetet
              lämnats obesvarade.
            </seg>
            <seg n="b6a0b8a1">
              Under tiden har emellertid polismästare Hårleman efter anmodan
              från socialministern kommit med nytt yttrande i frågan. Detta
              yttrande är dock av den art, att det på allvar har framtvingat
              en allmän folkmening, att herr Hårleman är olämplig att längre
              bekläda en så viktig post som polismästarens. Herr Hårleman har
              nämligen i sitt senaste uttalande gjort gällande, att kulsprutorna
              inköpts för att försvara polishuset mot en revolution, som skulle
              utbryta 1 maj 1925. Polismästaren ger detaljerade skildringar
              över vilka platser och offentliga byggnader som skulle besättas.
              Av dessa anföras riksdagshuset, telegrafverket, polishuset, tidningskvarteret
              i Klara, banker o. s. v.
            </seg>
          </u>
          <note n="a1410236">
            Hela polismästare Hårlemans avgivna utlåtande visar, att han
            antingen
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-17" n="ae64c592">
            <seg n="fea61605">
              måste ha varit utsatt för grovt och provokatoriskt bedrägeri
              från fascistiska kretsar eller lurats av spekulanter från den
              vapenfirma, av vilken inköpet av kulsprutorna skett. Man har emellertid
              anledning att antaga, att polismästaren själv ej trott på de fantasier,
              som kommit till uttryck i hans utlåtande. Om dessa tagits på allvar,
              hade han haft skyldighet dels att underrätta den sittande regeringen,
              dels att låta företaga åtgärder för att på laga väg få revolutionsplanen
              inför offentligheten och de förmenta brottslingarna ställda inför
              domstol.
            </seg>
            <seg n="ea129469">
              Ett sådant tillvägagångssätt torde även stå i överensstämmelse
              med för polismyndigheterna gällande förordningar, under det att
              inköp av kulsprutor för polisens räkning är fullständigt olagligt.
            </seg>
            <seg n="a3b2e4fb">
              Kulspruteinköpet och polismästare Hårlemans fullständigt huvudlösa
              försök att motivera detsamma ha helt naturligt väckt den största
              förbittring i de bredaste lager bland Sveriges folk, som häri
              sett ett bevis på hur vissa polis- Ve i hemlighet berett sig på
              att företaga massmord av svenska aretare.
            </seg>
            <seg n="762e4ed8">
              Massor av arbetarorganisationer ha på sina egna eller offentligt
              anordnade möten krävt klarhet i denna sak. Bl. a. har kommunistiska
              partiet genom sitt arbetsutskott i skrivelse till regeringen hemställt,
              att regeringen måtte vidtaga åtgärder för en full och öppen offentlighet
              över alla de akta. som givit anledning till kulspruteinköpet,
              samt i likhet med hundratals andra organisationer krävt polismästare
              Hårlemans avsked från sin befattning som Stockholms polismästare.
              Ett allmänt krav är att full klarhet erhålles i detta spörsmål,
              samt att polismyndigheter förhindras att företaga sådana mot hela
              arbetarklassen utmanande handlingar som här skett. Med anledning
              av vad här anförts, anhåller jag att till statsrådet och chefen
              för socialdepartementet få framställa följande interpellation:
            </seg>
            <seg n="6c9af23b">
              1) Anser statsrådet, att polismyndigheter enligt gällande författning
              ha rätt att för hemliga medel inköpa kulsprutor såsom fallet varit
              med polis-
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-051.jp2/_view"/>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <note n="041be3e8">
            Interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="6b1f8d78">
            52 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-18" n="ae64c592">
            <seg n="6d26809e">
              mästare Hårleman i Stockholm? Om så icke är fallet, vilka åtgärder
              ämnar statsrådet vidtaga med anledning av kulspruteinköpen i syfte
              att
            </seg>
            <seg n="a9e6255a">
              dels beivra de överträdelser, som i samband med vapeninköpen
              förekommit, dels klarlägga vilka medel som stått till förfogande
              och varifrån dessa er-
            </seg>
          </u>
          <note n="6efe4ba8">
            ållits,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-19" n="ae64c592">
            <seg n="fd6d1f1c">
              dels utreda i hur stor utsträckning polismyndigheterna å andra
              orter försett sig med liknande vapen,
            </seg>
            <seg n="95c3cd99">
              dels från polismyndigheterna frånhända redan inköpta vapen, som
              ej ingå i polisens beväpning enligt gällande författning?
            </seg>
            <seg n="097d294d">
              2) Ämnar statsrådet vidtaga åtgärder för en full och öppen offentlighet
              över de akta, som enligt polismästare Hårlemans utlåtande givit
              anledning till det av honom gjorda kulspruteinköpet?
            </seg>
          </u>
          <note n="e09ea623">
            Jämväl denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="85b3cc42">
            8 14.
          </note>
          <note n="99afd9bc">
            Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 19, till Konungen, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om ändrad lydelse av 10 kap.
            35 och 71 $$ vattenlagen.
          </note>
          <note n="7761e597">
            $ 15. Avgåvos följande motioner, nämligen av: herr Lövgren i
            Nyborg, nr 282, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
          </note>
          <note n="24bbffd8">
            nr 70, angående godkännande av tullverkets utgiftsstater för
            budgetåret 1927 —L1928 m. m.; och
          </note>
          <note n="50e81e20">
            herr Wikström, nr 283, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 66, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen den
            28 april 1926 om inskränkning i rätten till inmutning inom vissa
            län.
          </note>
          <note n="03f6aa69">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="33928e03">
            8 16. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note n="5ec01c6a">
            statsutskottets utlåtande, nr 15, i anledning av vissa utav Kungl.
            Maj:t under fjärde huvudtiteln gjorda framställningar;
          </note>
          <note n="85380c0d">
            bankoutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note n="e6d236de">
            nr 9, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            om årligt understöd åt f. eldaren vid riksbankens avdelningskontor
            i Örebro C. A. Ekegren;
          </note>
          <note n="1c38d58b">
            nr 10, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förhöjning
            för år 1927 av åt vissa f. d. poststationsföreståndare och lantbrevbärare
            utgående understöd;
          </note>
          <note n="7a6b6b09">
            nr 11, angående regleringen för budgetåret 1927—1928 av utgifterna
            under riksstatens elfte huvudtitel, innefattande anslagen till
            pensionsoch indragningsstaterna; |
          </note>
          <note n="6403aaef">
            nr 12, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            om överlåtelse till statens järnvägar av vissa Tumba bruk tillhöriga
            områden; k nr 13, angående avskrivning av osäkra fordringar vid
            riksbankens huvud-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-20" n="ae64c592">
            <seg n="2d50a0c9">
              ontor;
            </seg>
          </u>
          <note n="4b87910c">
            nr 14, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            om ändrad lydelse av 13 och 25 $$ i lagen för Sveriges riksbank
            jämte en i ämnet väckt motion; och
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="827788e5">
            Lördagen den 12 februari. 53
          </note>
          <note n="bc204687">
            nr 15, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av $$ 2 och 3 i förordningen den
            5 juni 1909 angående konungariket Sveriges stadshypotekskassa;
          </note>
          <note n="74e6d73d">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="bcae75b4">
            nr 3, i anledning av väckt motion om beredande åt ordförande
            i ecklesiastik boställsnämnd av rätt till ersättning för postporto
            och skrivmaterial;
          </note>
          <note n="989fcfe9">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag med vissa till strafflagen för krigsmakten och lagen om krigsdomstolar
            och rättegången därstädes anslutna bestämmelser angående flygvapnet;
          </note>
          <note n="00660b7d">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 26 och 45 $$ i lagen den 28 maj 1886
            angående eftersökande och bearbetande av stenkolsoch saltfyndigheter;
            och
          </note>
          <note n="05e84350">
            nr 6, 1 anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 18 $ ecklesiastik boställsordning den
            9 december 1910 m. m.; samt
          </note>
          <note n="8e402f53">
            Jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="2336c6d9">
            nr 6, i anledning av väckt motion angående viss ändring i instruktionen
            för statens egnahemsinspektör;
          </note>
          <note n="34c3256b">
            nr 7, i anledning av väckt motion om medgivande för arrendatorn
            F. O. Hallgren av rätt till förnyad arrendeuppskattning eller
            lindring i arrendet;
          </note>
          <note n="73b303d4">
            nr 8, i anledning av väckt motion om ändring i gällande bestämmelser
            angående fastställande av taxa för köttbesiktningsbyrå; |
          </note>
          <note n="191b36f3">
            nr 9, i anledning av väckt motion om lindring i arrendet för
            kronoarrendatorn G. C:son Lidholm; och | |
          </note>
          <note n="32d7eaf6">
            nr 10, i anledning av väckt motion om upphävande av lagen om
            bredden av hjulringar å arbetsåkdon på landet.
          </note>
          <note n="d861d78c">
            $ 17. Justerades protokollsutdrag. $ 18. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Mårtenson under 4 dagar fr. o. m. den 16 febr.,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b84d5cef1b8d3f1c-21" n="ae64c592">
            <seg n="a253eeab">
              &gt; Lundgren &gt; 8 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; &gt; Lorichs &gt; 5 &gt; &gt; &gt; 12 &gt; &gt; Lundén &gt;
              d &gt; &gt; &gt; 15 &gt; &gt; Vahlstedt &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; &gt; Bengtsson i Norup &gt;
              10 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; &gt; Lindley &gt; 3 &gt;» &gt; &gt; 13 &gt; &gt; Lovén &gt; (EE &gt; &gt; 14 &gt;
              &gt; Grapenson &gt; 12 &gt; &gt; &gt; 14 &gt; &gt;» Hedström &gt; 7.2» » &gt; 15 &gt; &gt; Bäckström
              &gt; SS oo» &gt; &gt; 16 &gt;» &gt;» Lindqvist i Halmstad &gt; 5 &gt; &gt; &gt; 15, &gt; &gt; Blomquist
              &gt; 5 &gt; &gt; &gt; 15 &gt; » Kloo » 8 &gt; &gt; &gt;» 15 &gt; &gt; Hedlund i Häste &gt; 8 oo»
              » &gt; 13 &gt; &gt; Jonsson &gt; 35 &gt;» » &gt; 13 &gt; » Petersson i TLerbäcksbyn
              » 8 &gt; &gt; 137» &gt; Bengtsson i Kullen &gt; 26 2 ? &gt;&gt; 14 &gt;»
            </seg>
          </u>
          <note n="94e1b634">
            Nr 7.
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--7/prot_1927__ak__7-053.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0c92098b">
            Nr 7. 54 Lördagen den 12 februari.
          </note>
          <note n="a38276d3">
            herr Johansson i Väby under 6 dagar fr.o.m. den 14 febr., &gt; Jeppsson
            » den 14 febr. och &gt; Bäcklund &gt; 2 dagar fr.o.m. den 13 febr.
          </note>
          <note n="71d7ef5d">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.8 e. m.
          </note>
          <note n="f3bc20c4">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note n="42dee8ad">
            Stockholm 1927. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            270768 . .
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
