<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1927</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1927</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1927--ak--25</head>
          <docDate when="1927-04-27">1927-04-27</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-000.jp2/_view"/>
          <note n="71b361fc">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1927. Andra kammaren. Nr 25.
          </note>
          <note n="a8048459">
            Tisdagen deén 26 april.
          </note>
          <note n="5607b1d2">
            Kl. 3.30 e. m.
          </note>
          <note n="d93d28c3">
            Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr förste vice
            talmannen.
          </note>
          <note n="4f9903a3">
            8 I. Herr statsrådet Pettersson avlämnade Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 246,
          </note>
          <note n="f6ed2790">
            angående förslag till avtal mellan staten och Malmö stad rörande
            stadens övertägände av hela sin sinnessjukvård.
          </note>
          <note n="0ef7bb91">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note n="55a7a14d">
            $ 2.
          </note>
          <note n="3f057b86">
            Föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtanderi nr
            70 och 71 sant bevillhingsutskottets betänkanden nr 39 och 40.
          </note>
          <note n="6b92163a">
            $ 3.
          </note>
          <note n="1b706fac">
            Herr förste vice talmånnen meddelade, att herr statsrådet och
            chefen för ecklesiastikdepartementet tillkännagivit, att han vid
            morgondågens sammanträde ämnade besvara
          </note>
          <note n="5ca47558">
            dels herr Weijnes interpellation angående av Hyssna församling
            hos Kungl. j + gjord ansökning att få anordna fortsättningsskola
            med endast en års-
          </note>
          <note n="c749d070">
            urs oc
          </note>
          <note n="92f8f28e">
            dels fru Thärings interpellation angående införande vid rikets
            undervisningsoch uppfostringsanstalter av undervisning i ämnet
            sexualhygien.
          </note>
          <note n="b6dfdc21">
            $ 4. Till bordläggning anmäldes konstitutionsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="93152456">
            nr 17, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förstäg
            till låg om ändring i vissa delar av lagen den 26 november 1920
            om val till riksdagen, dels ock i ämnet väckta motioner; och
          </note>
          <note n="c6d4db30">
            nr 18, i anledning av väckt motion angående viss utsträckning
            av rätten att vid allmänna val rösta utan personlig inställelse.
          </note>
          <note n="08b436cf">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3.87 e. m.
          </note>
          <note n="3b0a87d7">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note n="77fc0c1c">
            Andra kammarens protokoll 1927. Nr 25. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6da64d88">
            Nr 25. 2 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <note type="date" n="b887013f">
            Onsdagen den 27 april. KI. 11 f. m.
          </note>
          <note n="d93d28c3">
            Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr förste vice
            talmannen.
          </note>
          <note n="e11223fa">
            $ 1.
          </note>
          <note n="6b74b078">
            Justerades protokollet för den 21 innevarande april.
          </note>
          <note n="55a7a14d">
            $ 2.
          </note>
          <note type="speaker" n="2a37a661">
            — Svar å Ordet lämnades på begäran till chefen för ecklesiastikdepartementet,
            herr interpellation. statsrådet Almkvist, som anförde:
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-0" n="894073aa" next="i-ab58aaf029d08d26-2">
            <seg n="7ad27dd4">
              Herr talman! Med denna kammares tillstånd har herr J. J. E. Weijne
              till mig framställt följande spörsmål:
            </seg>
          </u>
          <note n="7ba924d3">
            1. Var det hänsyn till riksdagens ställning till den ettåriga
            fortsättningsskolan, som föranledde, att Hyssna församlings ansökning
            den 10 maj 1926 att få anordna fortsättningsskola med endast en
            årskurs icke blev bifallen?
          </note>
          <note n="d8aabbdc">
            2. Har herr statsrådet, om så är förhållandet, för avsikt att
            begära riksdagens medverkan för jämkning av bestämmelserna på
            hithörande område?
          </note>
          <note n="c4a66dce">
            I sin motivering till dessa frågor har interpellanten omförmält
            det av Kungl. Maj:t den 6 augusti 1926 meddelade beslut, varigenom
            nämnda ansökning av Hyssna församling, inom vilken folkskolan
            är anordnad med åtta obligatoriska skolår samt varannandagsläsning,
            lämnades utan bifall. Ifrågavarande beslut meddelades av tillförordnad
            regering, i vilken jag icke var medlem. Jag skall dock icke fördenskull
            undandraga mig att lämna interpellanten svar.
          </note>
          <note n="0120e167">
            I den ämbetsskrivelse, varigenom Kungl. Maj:ts berörda beslut
            meddelades, återgavs det av interpellanten citerade uttalandet
            av skolöverstyrelsen, däri ämbetsverket anförde, att den vid Hyssna
            församlings skolor införda anordningen med åtta obligatoriska
            årsklasser vid halvtidsläsande skolor torde vara enastående i
            vårt land. Överstyrelsen ansåge att, särskilt beträffande Hyssna
            skola, där varje lärare samtidigt undervisade blott en årsklass,
            goda skäl talade för ett medgivande att begränsa lärjungarnas
            fortsättningsskolplikt till en årskurs. Med hänsyn till riksdagens
            beslut 1925, att fortsättningsskola med allenast en årskurs finge
            anordnas blott i skoldistrikt, som vid folkskola, tillhörande
            någon av folkskolans huvudformer, eller vid mindre folkskola av
            D 1-form anordnat obligatorisk sjunde årsklass, funne sig överstyrelsen
            likväl icke kunna tillstyrka bifall till församlingens ansökning.
            |
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-1" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-0">
            <seg n="f9b0bd36">
              Enligt stadgad kutym vid avfattning av dylika expeditioner innebär
              Kungl. Maj:ts ovanberörda beslut, att det varit, såsom interpellanten
              uttrycker sig, »hänsyn till riksdagens ställning till den ettåriga
              fortsättningsskolan», som föranlett avslaget. Då riksdagen fastställt
              grunderna för fortsättningsskolans organisation har man alltid
              ansett, att varje ändring i dessa grunder erfordrar riksdagens
              samtycke. Och en sådan ändring skulle ett bifall till Hyssna församlings
              ansökning inneburit. Även om skäl ansetts föreligga för att tillmötesgå
              den av Hyssna församling gjorda framställningen, kunde det rimligtvis
              icke komma i fråga att göra detta enda fall till föremål för en
              proposition till riksdagen, enär frågan uppenbarligen måste bedömas
              i ett större sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="54e02709">
            Onsdagen den 27 april. 3
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-2" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-0">
            <seg n="d594ed7a">
              Övergår jag härefter till interpellantens andra fråga, om ändringar
              eller jämkningar i bestämmelserna rörande fortsättningsskolans
              organisation, vill jag till en början erinra, att spörsmålet om
              ändrade bestämmelser rörande fortsättningsskolan sedan någon tid
              varit föremål för skolöverstyrelsens prövning. Resultatet av överstyrelsens
              överväganden föreligger i en den 3 februari 1927 till Kungl. Maj:t
              inkommen framställning, innefattande en rad av förslag om ändring
              av hithörande föreskrifter. Däri framhålles bland annat, att vissa
              skoldistrikt, inom vilka folkskolorna anordnas med halvtidsläsning,
              sökt förbättra sitt skolväsen genom att införa ett sjunde skolår,
              och att denna anordning, som i någon mån motväger olägenheterna
              av halvtidsläsningen, bör underlättas. För att icke den tvååriga
              fortsättningsskolan skall motverka genomförandet av en på detta
              sätt förbättrad organisation av halvtidsläsande folkskolor föreslår
              överstyrelsen, att i dylika fall rätt bör beredas skoldistrikten
              att anordna fortsättningsskolan med allenast en årskurs, omfattande
              minst 360 timmar. Givetvis gäller, ur överstyrelsens här angivna
              synpunkt, vad såiunda sagts i än högre grad skoldistrikt, där
              den halvtidsläsande folkskolan är åttaårig, såsom i Hyssna församling.
            </seg>
            <seg n="97b04774">
              Överstyrelsens ifrågavarande förslag berör emellertid även åtskilliga
              andra spörsmål av principiell innebörd med avseende å fortsättningsskolan
              och kräver noggrann och ingående prövning. Till vilket resultat
              denna prövning kan komma att leda är för närvarande omöjligt att
              säga. Säkert är emellertid, att den fråga, som interpellanten
              avser, därvid även kommer under bedömande.
            </seg>
          </u>
          <note n="22699ad5">
            Härefter yttrade
          </note>
          <note type="speaker" n="fd48d4f4">
            Herr Weijne:
          </note>
          <u who="josef_weijne_e436e2_w" xml:id="i-567df9a990adc66a-0" next="i-567df9a990adc66a-1" n="acc6c40b">
            <seg n="79680ab6">
              Herr talman! Jag ber att till statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
              få frambära ett tack för det svar, som han har lämnat.
            </seg>
            <seg n="f18574ad">
              Det kan synas förmätet att begära, att riksdagen skall syssla
              med fortsättningsskolan i ett enda skoldistrikt, där den är säreget
              organiserad. När jag här emellertid har framställt denna interpellation,
              har det skett därför, att jag tror, att förhållandena i Hyssna
              få sin betydelse i den meningen, att de bli grundläggande eller
              i varje fall i viss mån grundläggande för opinionsbildningen på
              fortsättningsskolans område. Vi ha ju under de senaste åren fått
              uppleva, att Stöde har blivit ett riksbekant namn, och vi ha fått
              läsa många och långa spalter i tidningarna om skolmästaren i Falsterbo,
              som ej kan bemästra sina elever rent disciplinärt. Det är ej utan
              att man erinrar sig det bevingade ordet, att »var plåga har sitt
              skri för sig, blott hälsan tiger still». Och när det gäller opinionsbildningen,
              så är det ej de många tusentals skolorna, där det går lugnt och
              stilla till, som bli de avgörande, utan kanske mera de säregna
              fallen, som låta tala om sig i tidningarna. Om man från dessa
              utgångspunkter ser fallet Hyssna, kan man vara övertygad om, att
              när en församling, som har åttaårig obligatorisk skolgång i folkskolan
              och begär att få anordna fortsättningsskola med bara en årskurs,
              får den framställningen avslagen, så kommer det att få sin betydelse
              för uppfattningen om fortsättningsskolan icke bara i Hyssna utan
              också på andra områden. Med den benägenhet man har att generalisera
              kommer man att taga detta till utgångspunkt för betraktelser om
              en betungande fortsättningsskolplikt, låt vara att betraktelserna
              komma att 1 viss mån bli falska.
            </seg>
            <seg n="c547de89">
              Ser jag på det svar, som statsrådet här lämnat, kan jag säga,
              att det kan betraktas ur två synpunkter. Jag kan se regeringens
              ställning dels formellt och dels reellt. Jag vill redan från början
              säga, att när det gäller de formella mysterierna, känner jag mig
              i viss mån på gungande mark. Jag skall därför ej uttrycka någon
              bestämd uppfattning där, men det förefaller mig, som
            </seg>
          </u>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note n="c0de5891">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-003.jp2/_view"/>
          <note n="64fc8d9d">
            Nr 20.
          </note>
          <note n="a6a9274f">
            Svar å in:erpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="8151847b">
            4 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="josef_weijne_e436e2_w" xml:id="i-567df9a990adc66a-1" prev="i-567df9a990adc66a-0" n="acc6c40b">
            <seg n="20f3028d">
              om riksdagen icke tagit den ställning till fortsättningsskolans
              organisation, att ett bifall till framställningen bort vara omöjligt.
              Riksdagen har aldrig sysslat med åttaårig obligatorisk folkskola
              av den enkla anledningen, att man ej trodde, att någon dylik obligatorisk
              folkskola fanns. Riksdagen har helt enkelt sysslat med den sjuåriga,
              och när det beträffar den sjuåriga, gick man med på ettårig fortsättningsskola
              i heltidsläsande skolor men ej i halvtidsläsande. Däremot är det
              kanhända sant, som det heter i interpellationssvaret, att varje
              ändring i grunderna är omöjlig annat än med riksdagens medgivande,
              därför att riksdagen varit med och fastställt grunderna. Men då
              står man inför frågan: är det fråga om ändring av grunderna eller
              fråga om en lucka i beslutet? Detta är för mig en fråga, där jag
              ej skall säga något bestämt.
            </seg>
            <seg n="c606cb2c">
              I varje fall har jag så mycket bestämdare uppfattning, när det
              gäller frågans reella sida. Och där är jag övertygad om, att det
              i denna kammare icke skall finnas så många medlemmar, att de ens
              kunna räknas i tvåsiffrigt tal, som skulle vilja vara med på,
              att man i detta speciella fall krävde en tvåårig fortsättningsskolplikt.
              Hur blir det här? Jo det blir uppenbart så, att om detta beslut
              vidhålles och ingen ändring åstadkommes, återgår församlingen
              till kortare folkskola. Ingen makt kan hindra, att man går ner
              till sju år. Man kan också gå ner till sex år, om man icke mot
              det kan ställa något krav på heltidsläsning. Men med den kännedom
              jag har om de lokala förhållandena och skolvägarna, tror jag ej,
              att ett sådant krav kan ställas. Det kan hända, att beslutet kan
              betyda, att man får en kortare folkskola. Nu får man visserligen
              180 timmar i fortsättningsskolan i en andra årskurs men tar samtidigt
              bort 500 timmar i den egentliga folkskolan. Det blir då en skolförsämring
              på grund av det beslut, som regeringen fattat.
            </seg>
            <seg n="72aa2e8d">
              Nu ställde emellertid statsrådet i utsikt, att i samband med
              en allmän Prövning av fortsättningsskolplikten i sjuåriga halvtidsläsande
              skolor skall också detta fall upptagas till prövning. Jag ber
              att få uttrycka den förhoppningen, att man då icke bara kommer
              att jämställa detta säregna fall med de sjuåriga folkskolorna
              och gå med på 360 timmar utan jämställa det med de sjuåriga heltidsläsande
              folkskolorna och gå ner till 180 timmar.
            </seg>
            <seg n="502ea36e">
              För övrigt föreligger vid denna riksdag en motion — som är underskriven
              av icke mindre än 40 ledamöter av denna kammare — där man helt
              vill taga bort fortsättningsskolplikten vid ett sjunde obligatoriskt
              läsår vid heltidsläsning. Om den motionen blir bifallen, kommer
              den uppenbarligen att föranleda, att man får taga upp fortsättningsskolplikten
              och fortsättningsskolans förhållanden till mera omfattande prövning,
              än statsrådet tänkt sig.
            </seg>
            <seg n="42569cb8">
              Jag vill med skärpa understryka, att det är av behovet påkallat,
              att man gör så, icke minst med tanke på de ungas arbetslöshet.
              Den ger väl de unga tid att gå i skolan. Men i det individuella
              fallet ställer fortsättningsskolplikten dem i ogynnsammare förhållanden
              i jämförelse med kamraterna. Icke minst dessa förhållanden göra,
              att man bör anpassa fortsättningsskolorna bättre tll det levande
              livets krav och hellre kräva en sammanhängande längre skoltid
              med senare full frihet till förvärvsarbete än en skoltid, som
              blir sönderplottrad och gör, att en stor del av de ungas tid fylles
              ut av en i hög grad olyeklig sysslolöshet.
            </seg>
            <seg n="fdf78c5d">
              Jag ber, herr förste vice talman, att samtidigt som jag tackar
              för svaret få uttrycka den förhoppningen, att vid den revision
              av fortsättningsskolplikten, som kommer att företagas, Hyssna
              församlings ansökan måtte bifallas eller att en sådan ändring
              vidtages, att den blir reellt bifallen, samt att man för övrigt
              tager största möjliga hänsyn till förhållandena, sådana de i det
              levande livet äro, och att organisationen av fortsättningsskolan
              sker med så stor hänsyn därtill, som det är möjligt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="264e9e15">
            Onsdagen den 27 april. bd
          </note>
          <note n="6b92163a">
            $ 3.
          </note>
          <note type="speaker" n="13ff70a1">
            Chefen för ecklesiastikdepartementet herr statsrådet Almkvist,
            som nu ånyo erhöll ordet, anförde:
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-3" n="894073aa" next="i-ab58aaf029d08d26-13">
            <seg n="a470d825">
              Herr talman! Med andra kammarens medgivande har fru Thäring till
              mig framställt följande spörsmål:
            </seg>
          </u>
          <note n="67730ce4">
            »Har herr statsrådet för avsikt att i anslutning till den sakkunnigutredning
            angående undervisning i ämnet sexualhygien vid rikets undervisningsoch
            uppfostringsanstalter, som av skolöverstyrelsen m. fl. förordats,
            vidtaga de åtgärder, som erfordras för en dylik undervisnings
            genomförande?»
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-4" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="bd16463c">
              Innan jag närmare ingår på det i interpellationen framställda
              spörsmålet, anhåller jag att till en början få lämna några upplysningar
              rörande ärendets förhistoria.
            </seg>
          </u>
          <note n="554ddd60">
            Genom beslut den 25 oktober 1918 bemyndigade Kungl. Maj:t chefen
            för dåvarande civildepartementet att tillkalla högst fem personer
            att, i egenskap av sakkunniga, verkställa utredning angående de
            åtgärder, som erfordras för att bland allmänheten sprida kunskap
            om könssjukdomarnas natur och smittfarlighet, om medel, som stå
            till buds för att hindra smittas överförande, samt om skyldighet
            för en var, som angripits av sådan sjukdom, att skyndsamt söka
            läkarvård, och om vilka åtgärder Kungl. Maj:t jämlikt 27 8 av
            lagen angående åtgärder mot utbredning av könssjukdomar den 20
            juni 1918 skall förordna, samt därefter till Kungl. Maj:t inkomma
            med de förslag, vartill utredningen kunde föranleda.
          </note>
          <note n="8ba2c5a5">
            Med skrivelse till Konungen den 9 mars 1921 avlämnade de 1 enlighet
            härmed tillkallade sakkunniga till socialdepartementet » Betänkande
            angående åtgärder för spridande av kunskap om könssjukdomarnas
            natur och smittfarlighet m. m.».
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-5" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="3e8f43e5">
              Betänkandet upptager i sin förra del utredning och förslag angående
              undervisningsoch upplysningsverksamhet i fråga om könssjukdomarnas
              natur och smittfarlighet samt beträffande skyldighet för en var,
              som angripits av sådan sjukdom, att skyndsamt söka läkarvård.
              I betänkandets senare del hava de sakkunniga uttalat sig om åtgärder
              för spridande av kunskap om medel, som stå till buds för att hindra
              smittas överförande (personlig profylax).
            </seg>
          </u>
          <note n="d42b9153">
            I fråga om sistberörda spörsmål hava de sakkunniga anfört, bland
            annat, att de — då nämnda fråga i stor utsträckning vore av rent
            medicinsk natur och speciella fackinsikter alltså vore erforderliga
            för dess utredning och rätta bedömande — uppdragit åt en av de
            sakkunniga, överläkaren Karl Marcus, att såsom särskild fackman
            på ifrågavarande område verkställa dylik utredning.
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-6" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="39bd629d">
              Den av interpellanten omförmälda sammanfattningen av de sakkunnigas
              arbete återfinnes å sid. 146—151 i betänkandet, och tillåter jag
              mig att här endast hänvisa därtill.
            </seg>
          </u>
          <note n="b0bcbbb7">
            Genom remiss den 2 juli 1921 anbefalldes skolöverstyrelsen att
            efter vederhörandes hörande och efter samråd med medicinalstyrelsen
            avgiva utlåtande över ifrågavarande sakkunnigbetänkande.
          </note>
          <note n="ed8f0405">
            Med anledning härav inhämtade skolöverstyrelsen yttranden från
            folkskoleseminarier, småskoleseminarier, folkhögskolor, folkskolinspektörer,
            folkskolestyrelserna i vissa städer ävensom vissa kommunala folkskolinspektörer,
            handelsgymnasier, tekniska gymnasier, tekniska läroverk, husmodersskolor
            och andra till yrkesundervisningen hörande läroanstalter, ävensom
            från högre allmänna läroverk, realskolor, samskolor, högre gossoch
            samskolor och privata högre lärarinneseminarier, varjämte yttranden
            avgåvos av styrelsen för Sveriges kommunala ungdomsskolors lärarförening,
            centralstyrelsen för flickoch samskoleföreningen, Sveriges flickoch
            samskolors lärarinneförbund, styrelsen för de kommunala mellanskolornas
            lärarförening, centralstyrelsen för Sveriges all-
          </note>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note n="c0de5891">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-005.jp2/_view"/>
          <note n="aae8d75c">
            Nr 2.
          </note>
          <note n="f7b8001b">
            Svar å interpellation.
          </note>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="f069844f">
            6 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <note n="b3586cfd">
            männa folkskollärarförening, svenska folkskolans vänners förvaltningsråd
            samt styrelserna för Sveriges folkskollärarförbund och Sveriges
            folkskollärarinneförbund.
          </note>
          <note n="5e0e0d9d">
            För egen del avgav skolöverstyrelsen den 31 januari 1925 utlåtande
            i ämnet. Vid ärendets avgörande inom detta ämbetsverk var även
            en representant för medicinalstyrelsen närvarande.
          </note>
          <note n="56cba982">
            Den 7 mars 1925 överlämnades ärendet med samtliga därtill hörande
            handlingar av socialdepartementet till ecklesiastikdepartementet
            för fortsatt handläggning.
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-7" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="67e9368a">
              Av nu meddelade, kortfattade uppgifter framgår, att ett synnerligen
              omfattande material föreligger för frågans bedömande.
            </seg>
            <seg n="6afa9e96">
              Härefter skall jag i korthet redogöra dels för de skäl, som föranlett
              att ännu intet från ecklesiastikdepartementets sida blivit åtgjort
              i utav de sakkunniga angivet syfte, dels ock för de åtgärder i
              frågan, som enligt mitt förmenande närmast torde böra komma under
              övervägande.
            </seg>
          </u>
          <note n="e1875224">
            Interpellanten har i sin motivering erinrat om att de sakkunniga
            sammanfattat sina förslag i fråga om ifrågavarande undervisning
            på följande sätt:
          </note>
          <note n="8261a962">
            Sexualundervisningen — som bör meddela kunskap både i sexuell
            hygien och om de smittsamma könssjukdomarna — bör:
          </note>
          <note n="c53561cf">
            1. avse varje man och kvinna;
          </note>
          <note n="6cc5db84">
            2. dels såsom förberedande undervisning lämnas barnen såväl 1
            hemmet under tiden före skolgångens början som under den första
            skoltiden, dels såsom egentlig sexualundervisning i skolan meddelas:
          </note>
          <note n="2961ba61">
            a. ungdom i övergångsåldern (14 å 15 år);
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-8" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="c9bbe019">
              b. i högre skolor kvarvarande ungdom (18 å 19 år);
            </seg>
            <seg n="c0afd555">
              3. genom fortsatt upplysningsverksamhet i den omfattning som
              är möjlig göras tillgänglig för varje vuxen man och kvinna.
            </seg>
            <seg n="642df46e">
              Vad till en början beträffar den av de sakkunniga berörda förberedande
              undervisningen i hemmen under tiden före skolgångens början synes
              mig denna vara av den ömtåliga art, att den icke kan bliva föremål
              för ett ingripande från statsmakternas sida — i varje fall icke
              under första tiden av den upplysningsverksamhet, varom här är
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <note n="3ba38665">
            När det så gäller den förberedande undervisningen i detta ämne
            under den första skoltiden, vill jag erinra därom, att de sakkunniga
            — å sid. 64 o. f. i betänkandet — föreslagit vissa ändringar i
            den för rikets folkskolor gällande undervisningsplanen av år 1919.
            Nämnda undervisningsplan har ägt tillämpning från och med början
            av det läsår, som inföll närmast efter utgången av iuni månad
            1920 — dock medgavs en övergångstid av tre läsår för vidtagandet
            av de jämkningar i lärokurserna, som under denna tid kunde vara
            av behovet påkallade. Sedan undervisningsplanen med utgången av
            vårterminen 1926 vunnit tillämpning i folkskolans sex årsklasser,
            ansåg skolöverstyrelsen tiden vara inne att vidtaga en undersökning
            rörande verkningarna av denna undervisningsplan ävensom beträffande
            de önskningar om förändringar i densamma, som kunde föreligga.
            För detta ändamål utsände överstyrelsen i början av år 1926 ett
            cirkulär till samtliga domkapitel, folkskolinspektörer, skolråd,
            skolstyrelser och lärarkårer i riket, varjämte åtskilliga lärarsammanslutningar
            sattes i tillfälle att inkomma med yttranden. De sålunda infordrade
            yttrandena — uppgående till åtskilliga tusental — skulle enligt
            cirkuläret vara överstyrelsen tillhanda senast den 1 april 1927;
            och, enligt vad jag erfarit, har den förberedande bearbetningen
            av dessa yttranden redan tagit sin början inom ämbetsverket. Då
            det är sannolikt, att denna omfattande utredning kommer att från
            överstyrelsens sida resultera i vissa förslag till jämkningar
            i 1919 års undervisningsplan — vilka förslag komma att underställas
            Kungl. Maj:ts
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c8288c28">
            Onsdagen den 27 april. 7
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-9" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="4c29179f">
              prövning — har jag icke ansett lämpligt att på förhand vidtaga
              några förändringar i syfte att ernå en utvidgning av sexualundervisningen.
              Det är dock min avsikt att i samband med den prövning av undervisningsplanen,
              som sålunda kommer att äga rum inom en nära framtid, upptaga även
              nu berörda, viktiga moment däri till en ingående prövning.
            </seg>
          </u>
          <note n="23d64c14">
            Vad därefter angår sexualundervisning i skolan dels för ungdom
            i övergångsåldern, dels för eleverna i högre skolor hava de sakkunniga
            föreslagit vissa ändringar i undervisningsplanerna för realskolan,
            fortsättningsskolan, högre folkskolan, de allmänna läroverken
            och övriga till det högre undervisningsväsendet hörande läroanstalter.
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-10" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="ea3b481b">
              Jag torde knappast behöva erinra, att för innevarande års riksdag
              framlagts ett omfattande, på mångåriga utredningar grundat förslag
              till omorganisation av det högre skolväsendet. I detta förslag
              har jag jämväl till prövning upptagit frågan om skolarbetets inre
              gestaltning och i detta sammanhang uttalat mig för en grundlig
              omarbetning av för nämnda skolor gällande undervisningsoch kursplaner.
              Detta arbete kommer givetvis att snarast igångsättas, därest riksdagen
              fattar positivt beslut i frågan, och därvid skall uppmärksamhet
              ägnas även frågan om sexualundervisningens lämpliga ordnande på
              ifrågavarande stadium. Ej heller på denna punkt anser jag det
              alltså vara ändamålsenligt att föregripa det eventuellt förestående
              omdaningsarbetet av undervisningsplanerna.
            </seg>
            <seg n="d43a44e1">
              I detta sammanhang tillåter jag mig ock erinra därom, att undervisning
              av här ifrågavarande art under senare tid införts i ett icke obetydligt
              antal högre skolor.
            </seg>
            <seg n="754ebcf9">
              Vad så till slut beträffar den fortsatta upplysningsverksamheten
              för landets vuxna befolkning hava de sakkunniga föreslagit i huvudsak:
            </seg>
            <seg n="cd691ea8">
              att åtgärder skola vidtagas för organiserandet av en för den
              vuxna befolkningen avsedd, ordnad upplysningsverksamhet om sexuell
              hygien och rörande de smittsamma könssjukdomarna;
            </seg>
            <seg n="843087c5">
              att berörda upplysningsverksamhet må ställas i intim förbindelse
              med den allmänna föreläsningsverksamheten men ej helt inordnas
              i den sistnämnda;
            </seg>
          </u>
          <note n="0aaff908">
            att för bekostande av denna gren av föreläsningsverksamhet medel
            må beviljas av statsmakterna i huvudsaklig överensstämmelse med
            det av de sakkunniga framlagda förslaget i sådant hänseende; samt
          </note>
          <note n="4acd7157">
            att åtgärder måtte vidtagas för utarbetandet och utgivandet på
            statens bekostnad av dels lämpligt avfattade flygblad rörande
            vissa sexualhygieniska frågor, dels en broschyr, behandlande såväl
            de smittsamma könssjukdomarna som de viktigaste sexuella spörsmålen
            i övrigt. Tfrågavarande upplysningsskrifter skulle spridas såväl
            i anslutning till de omnämnda sexualföreläsningarna som i annan
            ordning.
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-11" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="d8430a9d">
              Vad sistnämnda punkt angår vill jag till en början meddela, att
              professorn Johan Almkvist — på uppdrag av centralförbundet för
              nykterhetsundervisning — utarbetat två folkskrifter. Författaren
              har därvid tagit hänsyn till de synpunkter, som framlagts i sakkunnigbetänkandet
              på denna punkt. Svårigheter att ordna förläggarefrågan hava varit
              rådande, men tack vare enskild persons tillmötesgående ha skrifterna
              kunnat utgivas. Det är min avsikt att till närmare prövning upptaga
              frågan, huruvida icke med bidrag av statsmedel lämpliga upplysningsskrifter
              böra spridas bland lärare och andra, som ha uppfostrareställning,
              såsom militärer, präster, predikanter, studieoch ungdomsledare,
              idrottsledare o. s. v. Som framgår av sakkunnigbetänkandet, har
              man förutsatt, att staten skulle bevilja vissa anslag för ett
              sådant ändamål.
            </seg>
          </u>
          <note n="865bd0f0">
            Vidare bör erinras om, att de sakkunniga föreslagit, att denna
            upplysning skulle anknytas till vissa grenar av centralförbundets
            verksamhet: till fortbildningsoch utbildningskurserna, till de
            allmänna upplysningskurserna, till
          </note>
          <note n="64fc8d9d">
            Nr 20.
          </note>
          <note n="c0de5891">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-007.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note n="c0de5891">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="a7a1b27a">
            8 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <note n="05baf1a6">
            föreläsningsverksamheten etc. Även härför ha de sakkunniga föreslagit
            särskilt statsanslag. Centralförbundet har emellertid ej väntat
            på regeringens behandling av frågan, utan gripit sig an med vissa
            åtgärder. Sålunda inlades i 1926 års hygieniska fortbildningskurs
            i Stockholm för lärare, folkskolinspektörer och militära befattningshavare
            en speciell avdelning om fyra föreläsningar rörande könssjukdomarna.
            Professor Almkvist svarade för denna undervisning. Även vid förbundets
            allmänna upplysningskurser har en och annan föreläsning i ämnet
            hållits. Föreläsare hava varit fru Julia von Sneidern och professor
            Almkvist.
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-12" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="9ddba0df">
              Slutligen ämnar centralförbundet, enligt vad jag inhämtat, föreslå,
              att föreläsningar om könssjukdomarna och deras förebyggande upptagas
              å programmen dels för de allmänna utbildningskurserna för studieoch
              ungdomsledare, präster och predikanter etc. dels för de sociala
              fortbildningskurserna för lärare etc. Även i förbundets organ,
              Tirfing, tidskrift för nykterhetsfrågans studium, torde ämnet
              komma att givas en plats. I den statsunderstödda föreläsningsverksamheten
              för nykterhetens befrämjande är en serie föreläsningar i denna
              fråga medtagen.
            </seg>
            <seg n="ec08c7d2">
              Den hittills utförda upplysningsverksamheten på detta område
              har ägt rum utan speciellt statsbidrag. Men om sådant — såsom
              de sakkunniga ifrågasatt — komme att lämnas, skulle centralförbundet
              givetvis bliva i stånd att mera kraftigt och planmässigt än hittills
              bedriva detta sitt arbete. Det hör ju också mycket nära tillsamman
              med förbundets program och uppgifter. Denna fråga kommer ock att
              av regeringen närmare prövas.
            </seg>
            <seg n="6ad280b4">
              Vidkommande sexualundervisning för den del av landets befolkning
              i övrigt, som nått över skolåldern, vill jag erinra om följande.
            </seg>
          </u>
          <note n="1c3cd546">
            Sedan särskilda inom ecklesiastikdepartementet tillkallade sakkunniga
            under år 1923 avgivit betänkande med förslag till omorganisation
            av det fria och frivilliga folkbildningsarbetet i vårt land, har
            skolöverstyrelsen den 14 oktober 1924 avgivit utlåtande häröver.
            Såsom framgår av vad under punkt 220 av 1927 års åttonde huvudtitel
            blivit anfört har emellertid en omläggning av folkbildningsverksamheten
            — främst av statsfinansiella skäl — för närvarande måst skjutas
            åt sidan. Då förhållandena medgiva att detta ärende upptages till
            avgörande, ligger det i sakens natur att även de synpunkter, som
            av 1918 års FaRsioniga framförts rörande sexualundervisningen,
            skola komma i betraktande.
          </note>
          <u who="john_almkvist_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-13" n="894073aa" prev="i-ab58aaf029d08d26-3">
            <seg n="0b07d75f">
              Som en sammanfattning av det sagda vill jag framhålla, att det
              föreliggande viktiga spörsmålet är föremål för min uppmärksamhet
              och att jag har för avsikt att dels i samband med förestående
              omläggning av vissa skolors undervisningsplaner, dels på annat
              sätt söka befrämja tillkomsten av en för skilda åldersstadier
              på lämpligt sätt avvägd sexualundervisning.
            </seg>
          </u>
          <note n="90a4cd08">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="272de584">
            Fru Thiring:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-14" n="ab58aaf0">
            <seg n="e6694f84">
              Herr förste vice talman! Jag ber härmed att till herr statsrådet
              få frambära mitt tack för det svar, som givits å min interpellation.
              Detta tack riktas inte blott mot svaret som sådant utan även mot
              det intresse, som herr statsrådet visat för frågans vikt och betydelse,
              samt för de löften om positiva åtgärders vidtagande som däri givas.
              Under förhandenvarande omständigheter förstår jag mycket väl,
              att det är svårt att komma längre än herr statsrådet härvid gjort.
            </seg>
            <seg n="5984df5a">
              Som det i svaret framhållits och vilket vi ju alla veta, är vårt
              undervisningsväsen för närvarande under en viss omorganisation,
              varför jag tills vidare får vara till freds med de löften om ämnets
              beaktande herr statsrådet givit såväl när det gäller de ändringar
              i 1919 års undervisningsplan, vilka herr
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="02e88f89">
            Onsdagen den 27 april. 9
          </note>
          <note n="e5a8685c">
            statsrådet erinrade om, som ock när det gäller det för innevarande
            års riksdag framlagda omorganisationsförslagets utformning.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-15" n="ab58aaf0">
            <seg n="e3b27f34">
              Att vi med dessa löften från herr statsrådets sida skola behöva
              vänta lika länge på de föreslagna åtgärdernas realiserande, som
              vi fått vänta på kommitté- förslagets beaktande, är nog inte att
              befara.
            </seg>
            <seg n="f87aaa7d">
              Utöver detta kanske inget mera för närvarande behövde att från
              min sida sägas. Dock kan jag inte underlåta, medan jag ändå har
              ordet, att påpeka vikten av att en bland de upplysningsskrifter,
              vilkas spridande herr statsrådet lovat understödja — herr statsrådet
              säger ju i svaret: »Det är min avsikt att till närmare prövning
              upptaga frågan, huruvida icke med bidrag av stats-
            </seg>
            <seg n="a6bee60b">
              medel lämpliga upplysningsskrifter böra spridas bland lärare
              och andra, som:
            </seg>
            <seg n="ec848f2b">
              ha uppfostrareställning, såsom militärer, präster, predikanter,
              studieoch ungdomsledare, idrottsledare o. s. Vv.» — att, säger
              jag, en av dessa skrifter även tillställdes mödrarna såsom varande
              de viktigaste uppfostrarna. Tills verkningarna av en väl ordnad
              undervisningsverksamhet i ämnet hunnit bli mera allmänna, gives
              det förvisso tusentals mödrar, som även med bästa vilja och förståelse
              för sina barns behov av dylik undervisning sakna varje som helst
              förutsättning att bibringa dem en sådan. Jag instämmer med de
              sakkunniga uti, att sexualundervisningen bör börja redan i hemmet
              och före skolåldern. Men så länge många mödrar avfärda sina barns
              frågor antingen med dumma sagor, undanflykter eller uppeggande
              hemlighetsfullhet eller stäcka deras vetgirighet med sin egen
              fullständiga okunnighet om hithörande ting, så länge ha vi ingen
              rätt att klandra de ungdomar, som på grund av ovetenhet om könslivet
              och därmed sammanhängande spörsmål falla offer för livets krav
              och frestelser. En kortfattad och väl avvägd och upplysande skrift
              i frågan borde därför obligatoriskt ställas till varje kvinnas
              förfogande första gången hon blir mor.
            </seg>
            <seg n="671d0f7f">
              I kampen för en högre morals utveckling bland människorna böra
              inga medel lämnas oförsökta, och kanske skulle en sålunda bland
              mödrarna bedriven upplysningsverksamhet kunna i sin mån vara ett
              verksamt sådant medel. Jag ber därför, att herr statsrådet lägger
              denna sak på hjärtat, då det gäller att taga ställning till detaljerna
              i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4e8b16c8">
            Herr Pehrsson i Göteborg:
          </note>
          <u who="per_pehrsson_119b54_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-0" next="i-56cf7b2f6a907ef2-1" n="be6c8022">
            <seg n="c41b89be">
              Herr förste vice talman! Jag har begärt ordet med anledning av
              herr statsrådets bestämda löfte om en väl avvägd och lämplig undervisning
              i dessa frågor. Jag skall i sakens nuvarande läge icke ingå på
              vad detta kan innebära i mer än en enda punkt. När nu hänvisas
              till en av doktor Marcus i sakkunnigbetänkandet införd utredning
              i ärendet, kan man icke undkomma att göra sig den bestämda frågan:
              skall i denna undervisning jämväl ingå den punkt, som i detta
              betänkande sättes som den allra förnämsta, när det gäller de vuxnas
              upplysning, nämligen undervisningen om den s. k. personliga profylaxen
              d. v. s. preventivmedlen, en fråga varom vi för någon vecka sedan
              hade en lång debatt i kammaren? Komme denna upplysningsverksamhet
              rentav att drivas såsom en propaganda för preventivmedlen, så
              som han föreslår, med understöd av statsmedel — jag tror naturligtvis
              aldrig, att det kan vara herr statsrådets mening, men därom har
              ingenting uttalats — komme det alltså att bli en av staten understödd
              verksamhet i syfte att propagera för dessa preventivmedel, såsom
              doktor Marcus önskar, ja, då komme vi ned i botten av samhälleligt
              elände. Jag har velat säga detta för att väcka uppmärksamheten
              på vad det här verkligen gäller. Det är nämligen så, att de sakkunniga
              i detta hänseende förenat sig med doktor Marcus. Jag vill icke
              upprepa vad jag förut från denna talarstol sagt i denna fråga,
              utan endast tilllägga, att jag anser en verksamhet, som skulle
              gå ut på propaganda för dessa medel på det sätt, som här av de
              sakkunniga föreslås, vara ofantligt mycket
            </seg>
          </u>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note n="c0de5891">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-009.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note n="c0de5891">
            Svar å interpellation. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="b8348d08">
            10 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="per_pehrsson_119b54_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-1" prev="i-56cf7b2f6a907ef2-0" n="be6c8022">
            <seg n="4c58fd9e">
              farligare som direkt provokation till ett sedeslöst leverne än
              t. o. m. den propaganda, som drives av Hinke Bergegren och hans
              gelikar, därför att den komme att bedrivas under skenet av vetenskaplig
              auktoritet, sådan den nu kan vara, och med stöd av samhällets
              auktoritet.
            </seg>
            <seg n="21507be4">
              Jag har icke kunnat underlåta, herr förste vice talman, att påpeka
              det allvarliga i denna fråga och att därvid uttala min bestämda
              förhoppning om att denna punkt i de sakkunnigas betänkande kommer
              helt och hållet att ställas utanför den planerade undervisningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="f123cd4d">
            $ 4.
          </note>
          <note n="41513a04">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts å
            kammarens bord vilande proposition, nr 246, angående förslag till
            avtal mellan staten och Malmö stad rörande stadens övertagande
            av hela sin sinnessjukvård.
          </note>
          <note n="d78ecadb">
            $ 5.
          </note>
          <note n="82a12b55">
            Konstitutionsutskottets utlåtanden nr 17 och 18, som härpå föredrogos,
            bordlades åter. $ 6.
          </note>
          <note n="b17103f6">
            — Föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 70, i anledning av
            Kungl. Maj:ts under fem särskilda punkter av fjärde huvudtiteln
            gjorda framställningar.
          </note>
          <note n="479b6292">
            Punkten 1. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="0ccbf6e2">
            Punkterna 2—14. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="93d62f68">
            Punkten 5. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="5139b89b">
            $ 7.
          </note>
          <note n="4dca205b">
            Härefter föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 71, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa byggnadsarbeten m.
            m. vid flottans varv; och blev utskottets däri gjorda hemställan
            av kammaren bifallen.
          </note>
          <note n="be98ed2d">
            $ 8.
          </note>
          <note n="f04d5d50">
            Vid nu skedd föredragning av bevillningsutskottets betänkande,
            nr 39, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 18 $ 1 mom. i förordningen den
            15 december 1914 (nr 436) angående statsmonopol å tobakstillverkning
            i riket m. m., ävensom i ämnet väckta motioner begärdes ordet
            av
          </note>
          <note n="58b9361d" type="speaker">
            Herr Lovén som yttrade:
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc" next="i-56cf7b2f6a907ef2-23">
            <seg n="a28d8e50">
              Herr förste vice talman! Då jag väckt en motion 1 denna fråga,
              skall jag be att få säga några ord. Av utskottets motivering skulle
              man kunna få den uppfattningen, att utskottet uppfattar min motion
              så, som skulle jag ha sagt, att avskedandet av tobaksarbetarna
              berodde på en minskning av konsumtionen av inom vårt land tillverkade
              cigarrer. Så har jag i varje fall icke menat, utan jag har menat,
              att om en ökning av den inhemska cigarrproduktionen kommer till
              stånd, skulle kanske därmed i någon mån absorberas några av de
              arbetare, som annars nödgas avskedas på grund av den tekniska
              fulländningen i de maskiner, som tobaksmonopolet numera har i
              bruk för sin verksamhet. Detta var min mening med det resonemang,
              som jag fört 1 min motion.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="028aba46">
            Onsdagen den 27 april. 11
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-3" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="56d6ece0">
              Jag skall, fastän jag icke fått tillstyrkt till fullo vad jag
              yrkat i motionen, be att få uttala mitt tack för den ytterst välvilliga
              behandling, som utskottet bestått min motion. Jag skall då, herr
              förste vice talman, be att få säga beträffande utskottets utlåtande
              och yttrande om de i monopolets tjänst f. n. avskedade arbetarna,
              att jag uttalar den bestämda förhoppningen, att detta uttalande
              icke endast skall bli några rader på papperet, utan att statens
              representanter i monopolets styrelse och styrelsen överhuvud taget
              skall taga detta ad notam i så måtto, att dessa arbetare icke
              utan mycket tvingande skäl avskedas från sin anställning — särskilt
              de arbetare nämligen, som varit i tobaksindustrien, sedan monopolet
              trädde i kraft och som icke haft någon som helst möjlighet att
              förskaffa sig utkomst i sitt yrke inom det egna landet. I förhoppning
              att så kommer att ske ber jag att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="004acf84">
            Vidare anfördes ej. Kammaren biföll utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="a523dbaa">
            $ 9.
          </note>
          <note n="59f73bbd">
            Till avgörande företogs bevillningsutskottets betänkande, nr
            40, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            ändringar i den vid förordningen den 9 juni 1911 (nr 80) med tulltaxa
            för inkommande varor fogade tulltaxa, i vad angår delar till automobiler,
            ävensom i samma ämne väckta motioner, dels ock väckta motioner
            om höjning av tullen å automobiler.
          </note>
          <note n="744761dc">
            I en den 24 februari 1927 dagtecknad, till bevillningsutskottet
            hänvisad proposition, nr 171, hade Kungl. Maj:t, under åberopande
            av propositionen bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över finansärenden
            för samma dag, föreslagit riksdagen
          </note>
          <note n="441437d8">
            dels besluta, att rubrikerna 1098 och 1098 1/5 i den vid förordningen
            den 9 juni 1911 (nr 80) med tulltaxa för inkommande varor fogade
            tulltaxa skulle erhålla följande ändrade lydelse:
          </note>
          <note n="6b8264da">
            Kvantitet för tull- Tullsats beräkningen
          </note>
          <note n="0a8a3892">
            |
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-5" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="88500297">
              Kronor löre 1098 Järnvägsoch spårvägsvagnar i förening med motorer
              eller ångmaskiner; automobiler och delar därtill, ej särskilt
              nämnda; ävensom andra åkdon och fordon, ej särskilt nämnda, även
              med motor försedda, samt underreden och med gummiringar försedda
              hjul därtill, ej avsedda till flygplan . . . «+ + . | 100 kr.
              15—
            </seg>
          </u>
          <note n="6b1db5e2">
            | Anm. Underreden till flygplan samt med gummiringar | | försedda
            hjul till sådana fordon tullbehandlas efter | sin beskaffenhet.
            |
          </note>
          <note n="274d5adf">
            1098!/2 | För tillverkning av automobiler avsedda delar | och
            tillbehör med undantag av underreden |
          </note>
          <note n="267cd83b">
            och karosserier . . . . . . cc co. + «| 100 kr. 12/—!| Anm. Till
            denna rubrik må delar och tillbehör för till- | | verkning av
            automobiler hänföras endast efter till- | stånd av Konungen, som
            jämväl bestämmer villkoren | |
          </note>
          <note n="47714415">
            för tillståndets åtnjutande. | |
          </note>
          <note n="571ed0a7">
            dels ock förklara, att ändringen skulle träda i kraft å dag,
            som Konungen bestämde. ,
          </note>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-7" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-011.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-8" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="435e8cfb">
              I fråga om tullen
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="0c6d22b9">
            12 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <note n="f7f1b3a8">
            Till behandling i samband med nämnda proposition hade utskottet
            upptagit
          </note>
          <note n="6244734c">
            å automobiler Samtliga övriga till utskottet hänvisade förslag
            till ändringar i ovannämnda och automobildel av tulltaxan. Dessa
            förslag hade framlagts i följande, under motions-
          </note>
          <note n="d5e77f7b">
            delar. (Forts.)
          </note>
          <note n="3b2e3e96">
            tiden vid riksdagens början väckta motioner, nämligen:
          </note>
          <note n="68754b44">
            motionen nr 59 i första kammaren av herrar Åström och Carl E.
            Eriksson, i vilken hemställts, att riksdagen måtte besluta
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-9" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="31d63198">
              dels en sådan revision av tulltaxan, att tullen å importerade
              för sammansättning avsedda delar och material tillhopa bleve väsentligt
              lägre än den medeltull å dessa delar, som för närvarande funnes,
            </seg>
            <seg n="65489080">
              dels eventuellt att en ny tullrubrik skulle införas, som medgåve,
              att nyss nämnda delar och material finge införas med en enhetlig
              värdetull;
            </seg>
          </u>
          <note n="c62d8970">
            motionen nr 163 i andra kammaren av herr Thore, i vilken hemställts,
            att riksdagen måtte besluta, att rubriken 1098'/; i tulltazxan
            skulle erhålla följande ändrade lydelse:
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-10" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="00c21c9b">
              10987/,. Delar och tillbehör, andra än underreden och karosserier,
              för tillverkning av automobiler må, på särskilt tillstånd, utlämnas
              mot en tull av 10 Z av värdet;
            </seg>
          </u>
          <note n="38638a4d">
            eller ST 24
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-11" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="a4754e81">
              att, för den händelse nyssnämnda tullsänkning ej kunde godkännas,
              en höjning av tullen, förslagsvis 20 Z av värdet, å färdiga automobiler
              i stället skulle äga rum, varigenom skillnaden mellan tullen å
              sammansättningsmaterialet och tullen å färdiga automobiler bleve
              större än vad som nu vore fallet; samt
            </seg>
          </u>
          <note n="1dbb08ba">
            de likalydande motionerna nr 111 i första kammaren av herr Johan
            Bernhard Johansson m. fl. och nr 164 i andra kammaren av herr
            Christenson i Sö-
          </note>
          <note n="8674f0ad">
            dertälje m. fl., i vilka hemställts, att riksdagen måtte besluta
            att tullen å
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-12" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="4234ec7e">
              automobiler skulle höjas från nuvarande 15 procent till 30 procent
              av värdet.
            </seg>
          </u>
          <note n="bd822505">
            Utskottet hemställde,
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-13" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="36a31639">
              att riksdagen måtte,
            </seg>
          </u>
          <note n="ab5a4796">
            1) med avslag å de likalydande motionerna I: 111 och II: 164
            samt
          </note>
          <note n="97839a5b">
            med bifall till Kungl. Maj:ts förevarande proposition nr 171,
            i vad densamma avsåge tulltaxans rubrik 1098,
          </note>
          <note n="4a56fef2">
            ä 1) besluta, att nämnda rubrik 1098 skulle ehålla följande ändrade
            lyelse:
          </note>
          <note n="6b8264da">
            Kvantitet för tull- Tullsats beräkningen
          </note>
          <note n="8328f09a">
            Kronor löre
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-16" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="7f3f356d">
              1098 lJärnvägsoch spårvägsvagnar i förening med motorer eller
              ångmaskiner; automobiler och delar därtill, ej särskilt nämnda;
              ävensom andra åkdon och fordon, ej särskilt nämnda, | även med
              motor försedda, samt underreden | och med gummiringar försedda
              hjul därtill,
            </seg>
          </u>
          <note n="091a91a8">
            ej avsedda till flygplan . se 8 a
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-17" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="fc18adf9">
              Anm. Underreden till flygplan samt med gummiringar försedda hjul
              till sådana fordon tullbehandlas efter sin beskaffenhet. |
            </seg>
          </u>
          <note n="301264bc">
            100 kr. 15
          </note>
          <note n="646be2bc">
            ä b) förklara, att ändringen skulle träda i kraft å dag, som
            Konungen bestäme; samt 5;
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e0908f85">
            Onsdagen den 27 april. 13
          </note>
          <note n="4b9fcc1f">
            2) med förklarande, att Kungl. Maj:ts förevarande proposition
            nr 171, i vad densamma avsåge tulltaxans rubrik 1098 2/,, icke
            kunnat av riksdagen oförändrad bifallas, ävensom i anledning av
            motionerna I:59 samt IT: 163
          </note>
          <note n="06a95160">
            a) besluta, att nämnda rubrik 1098 1, skulle erhålla följande
            ändrade lydelse:
          </note>
          <note n="8815ded2">
            Kvantitet för tull- Tullsats beräkningen Kronor löre
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-20" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="27d653a4">
              1098!/2 |För tillverkning av automobiler avsedda delar och tillbehör
              med undantag av underreden och karosserier. . . . . . ss so cc
              cc 100 kr. 12—
            </seg>
          </u>
          <note n="e872bfc5">
            Anm. De närmare föreskrifter, vilka erfordras för tilllämpningen
            av denna rubrik, meddelas av Konungen. I
          </note>
          <note n="6f61e226">
            b) förklara, att ändringen skulle träda i kraft å dag, som Konungen
            bestämde.
          </note>
          <note n="7c4b38a2">
            Vid betänkandet voro fogade reservationer:
          </note>
          <note n="c772c39f">
            av herrar Johan Nilsson i Kristianstad, Boman, friherre Beck-Friis,
            Jönsson i Boa, Nylander och Fjellman, vilka hemställt,
          </note>
          <note n="18a887f9">
            vid punkten 1): att riksdagen måtte,
          </note>
          <note n="5d576542">
            i anledning av motionerna I: 111 och IL: 164 samt
          </note>
          <note n="d5e1afd5">
            med förklarande, att Kungl. Maj:ts proposition nr 171, i vad
            densamma avsåge tulltaxans rubrik 1098, icke kunnat av riksdagen
            bifallas, a) besluta, att nämnda rubrik 1098 skulle hava följande
            ändrade lydelse: 1098. Järnvägsoch spårvägsvagnar i förening med
            motorer eller ångmaskiner; åkdon och fordon, ej särskilt nämnda,
            även med motor försedda, samt underreden och med gummiringar försedda
            hjul därtill, ej avsedda till flygplan; ävensom karosserier till
            automobiler .......... eran reser era Fl sefje oder eller oc 8
            IRA . 100 kr 25: — Anm. Underreden till flygplan samt med gummiringar
            försedda hjul till sådana fordon tullbehandlas efter sin beskaffenhet.
          </note>
          <note n="d8a7639a">
            b) förklara, att ändringen skulle träda i kraft å dag, som Konungen
            bestämde; samt
          </note>
          <note n="399a6dda">
            vid punkten 2):
          </note>
          <note n="a6104d71">
            under förutsättning att riksdagen bifölle vad reservanterna vid
            punkten 1) hemställt, att riksdagen måtte,
          </note>
          <note n="6ccaec89">
            med förklarande, att Kungl. Maj:ts proposition nr 171, i vad
            densamma avsåge tulltaxans rubrik 1098 7/,, icke kunnat av riksdagen
            bifallas; samt
          </note>
          <note n="f71d368e">
            i anledning av ej mindre nämnda proposition i berörda del än
            även motionerna 1: 59 samt IT: 163,
          </note>
          <note n="2e24cfe5">
            | a besluta, att rubriken 1098 !/, i tulltaxan skulle hava följande
            ändrade ydelse:
          </note>
          <note n="7ec5e99a">
            1098 '/,. Delar, ej särskilt nämnda, till automobiler .;.......
            100 kr. 25: —
          </note>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-22" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="408e92c4">
            Nr 25. 14 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <note n="45a30715">
            I fråga om samt att till sistnämnda rubrik skulle fogas en anmärkning
            av följande ly-
          </note>
          <u who="carl_loven_421466_w" xml:id="i-56cf7b2f6a907ef2-23" prev="i-5357e49f9a4bdc4b-0" n="a4a4c4cc">
            <seg n="53b7b9c7">
              tullen — delse:
            </seg>
            <seg n="925d4be8">
              å automobiler SR
            </seg>
            <seg n="ce10e721">
              och automobil- Anm. Till denna rubrik må, där varuägaren sådant
              påyrkar, händelar. föras alla slag för tillverkning av automobiler
              avsedda delar och till- (Forts.) behör. De närmare föreskrifter,
              vilka erfordras för tillämpningen av
            </seg>
          </u>
          <note n="043a88bf">
            vad sålunda stadgats, meddelas av Konungen.
          </note>
          <note n="c7289b96">
            b) förklara, att ändringarna skulle träda i kraft å dag, som
            Konungen bestämde; samt
          </note>
          <note n="aae9c1ef">
            av herrar Wohlin och Olsson i Golvvasta, vilka icke velat biträda
            i utskottets motivering intagna alltför positiva uttalanden angående
            stödjande i annan form än genom tullförhöjning av den inhemska
            tillverkningen av automobiler.
          </note>
          <note n="9ca81dab">
            Sedan punkten 1 föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="bac6c9f6">
            Herr Nylander:
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-0" next="i-d692d93085da05d5-5" n="e3ec1265">
            <seg n="e0834134">
              Herr förste vice talman! Jag är övertygad om, att de flesta av
              kammarens ledamöter någon gång gjort den reflexionen, vad det
              kan bero på, att vi i vårt land, som annars i tekniska avseenden
              står så högt, icke fått fram en bilfabrikation av större omfattning
              än den, vi nu äga. Man gör lätt den reflexionen, när man ser,
              huru det ojämförligt största antalet bilfordon, som trafikera
              våra vägar och städer, är av utländsk fabrikation. Vi äga för
              närvarande två fabriker för tillverkning av lastautomobiler, nämligen
              Scania-Vabis och Tidaholm, vilka såsom bekant bägge framställa
              lastautomobiler och omnibussar, av en kvalitet, med vilken knappast
              något annat lands fabrikat kan konkurrera. Vidare är nu i gång
              en ny svensk industri för tillverkning av personautomobiler, nämligen
              A.-B. Volvo i Göteborg, vars fabrikat just i dagarna kommit ut
              i marknaden. Vad denna sistnämnda fabrik beträffar, bör det kanske
              erinras om, att den lagt sin tillverkning så, att densamma decentraliseras
              på en hel del olika företag för att därigenom undvika stora kapitalutlägg
              i form av nya byggnader, maskininstallationer ete. Och denna fabrikation
              blir ur lokala synpunkter av större intresse för många av kammarens
              ledamöter, i det att exempelvis sådana delar som motorerna tillverkas
              i Skövde, växellådan i Köping, ringarna i Gislaved, ramarna vid
              Bofors, stålpressningsarbetet vid Olovström och träarbetet vid
              Åtvidaberg etc. Det vore beklagligt, om våra tre automobilindustrier
              icke finge tillfälle att utveckla sig mera, så att de kunde i
              större mån täppa till det stora hål, som nu föreligger i den svenska
              handelsbalansen genom den kolossala importen av automobiler. Den
              hade förlidet år ett värde av i runt tal 45,000,000 kr., och detta
              är, såsom var och en förstår, en avsevärt betungande post i vår
              handelsbalans.
            </seg>
            <seg n="86e246b1">
              Nu kan man, såsom jag också inledningsvis anförde, fråga sig,
              vad det kan bero på att vi blivit efter. Ja, orsakerna äro givetvis
              många, men jag tror, att man kan påstå, att en av de bidragande
              orsakerna härtill är det förhållandet, att vi icke i likhet med
              andra länder, som nu äga en väl utvecklad automobilindustri, försökt
              att från början skydda denna genom en tull, som skulle möjliggöra
              uppkomsten av en dylik industri i konkurrens med de främmande
              ländernas. Jag vill erinra därom, att, under det att vår tull
              är 15 2, uppgår den i Frankrike till 45 2z, i Amerikas förenta
              stater till ungefär samma 424, i Tjeckoslovakien till 45—65 2,
              i Spanien till 40—60 2, i Kanada till 35 2 och i det urgamla frihandelslandet
              England till 33!/s 4.
            </seg>
            <seg n="599ae5aa">
              Vi ha från reservanternas sida i utskottet gått ut ifrån att
              en höjning av tullen skulle bli ett medel till att främja uppkomsten
              av en svensk bilfabrikation — jag tänker då på främjandet av personbilsfabrikationen
              — och likaså att en dylik tullförhöjning skulle för de redan förut
              existerande två företagen för tillverkning av lastautomobiler
              medföra den fördelen, att de skulle kunna ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e4fbd41a">
            Onsdagen den 27 april. 15
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-1" prev="i-d692d93085da05d5-0" n="e3ec1265">
            <seg n="112cc0d2">
              öka sin tillverkning och även taga upp fabrikationen av mindre
              typer samt därmed få större utsikter i konkurrensen med en hel
              del märken från andra länder. Vi ha ansett det vara en fråga av
              allra största vikt, att vår automobilindustri utvecklar sig —
              ej blott ur handelsbalansens synpunkt utan även ur den synpunkten
              att det för ett land med Sveriges terrängförhållanden är av stor
              betydelse att få fram bilar, som passa för vårt land och som ha
              den styrka och den kvalitet, som fordras för våra terrängförhållanden.
              Det är säkerligen många, som haft en tråkig erfarenhet av användandet
              av sådana utländska märken, som icke passa för vårt land. Jag
              vill å andra sidan påpeka, att särskilt norrlänningarna nog veta,
              vad de bilar, som där användas för postverkets räkning och äro
              av svensk tillverkning, betyda. Jag tror knappast, att några andra
              bilar skulle kunna stå ut med vad dessa få prestera ofta under
              de mest vidriga naturförhållanden. Med hänsyn även till dylika
              förhållanden vilja vi även se en svensk personbil komma fram,
              en bil, som just passar vårt lands förhållanden; och det är betecknande
              nog, att intresset för denna nya svenska bil är påfallande stort
              just uppe i Norrland.
            </seg>
            <seg n="f2f6f235">
              Man kan emellertid se på denna fråga även ur andra synpunkter.
              Vi ha att brottas med ett arbetslöshetsproblem av rätt så allvarlig
              art, och tyvärr ser det ut, som om detta problem icke kommer att
              försvinna utan blir rätt så permanent under de närmaste åren framåt.
              Det är självklart, att jag saknar anledning att just nu ingå på
              orsakerna härtill, men jag uttalar såsom min personliga övertygelse,
              att man genom en ökad automobilfabrikation skulle åtminstone få
              en del arbete åt svenska undersåtar. Om jag icke missminner mig,
              bereder den nya bilfabriken Volvo redan nu sysselsättning åt 6
              å 700 personer, och givet är, att, om de båda förut existerande
              fabrikerna liksom den nya få tillfälle att vidare utveckla sig,
              man också därigenom får se många nya arbetstillfällen beredas
              åt svenska arbetare.
            </seg>
            <seg n="eff661f8">
              Nu kommer emellertid utskottsmajoriteten med den invändningen:
              men kan det då vara klokt att genom en tull fördyra ett så viktigt
              distributionsmedel och för våra kommunikationer så utomordentligt
              viktigt redskap som automobilen? Jag vågar påstå, att ingen av
              oss reservanter har förbisett den saken och att ingen av oss önskar
              få livsmedelsdistributionen fördyrad eller att i övrigt svårigheter
              beredas för användning av bilen i kommunikationens tjänst. Vi
              äro i stället av den övertygelsen, att en dylik tullförhöjning
              — jag vill inom parentes erinra om att vi reservanter icke sträckt
              oss fullt så långt som 1 motionerna, i vilka man önskar en förhöjning
              till 30 Z, utan vi ha stannat vid 25 4 — med 10 4 icke alls skulle
              komma att medföra den fördyring på bilar, som man kanske skulle
              kunna tro. Förhållandet ligger nämligen till på det sättet, att
              vinstmarginalen för importörerna säkerligen är så pass stor, att
              dessa, om de fingo se den inhemska fabrikationen utvecklas, skulle
              bli tvungna att något minska marginalen. Vidare får man erinra
              om att tullen icke utgår på bruttovärdet vid detaljförsäljningen
              utan på värdet av bilen, när den kommer in i landet, vilket redan
              det medför att tullförhöjningen blir mindre än de flesta vid ett
              första påseende kanske tro.
            </seg>
            <seg n="e0f81b6e">
              Men även om man nu icke skulle vilja följa oss i detta resonemang
              — vilket jag dock anser, att man lugnt kan göra så förefaller
              det mig dock litet märkvärdigt, att utskottsmajoriteten, som just
              anmärker på oss, att vi vilja vara med på en dylik fördyring,
              själv icke tänker på vad det betyder att få den nu föreslagna
              automobilskatten till stånd. Vi för vår del ha tänkt oss den möjligheten,
              att genom att gå med på en tullförhöjning skulle man undvika bilskatten,
              vilken skatt skulle uttagas med 4 å 4 1/35 miljoner kr. Vi räkna
              nämligen som så, att även om importen så småningom skulle något
              minskas från 45 miljoner kronor genom att den svenska fabrikationen
              finge utvecklas, skulle i alla fall importen bli så stor, att
              man kunde räkna med att statskassan ge-
            </seg>
          </u>
          <note n="2ede14e9">
            Nr 2ä.
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-2" prev="i-d692d93085da05d5-0" n="e3ec1265">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-015.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-3" prev="i-d692d93085da05d5-0" n="e3ec1265">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="d25be0a9">
            16 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-4" prev="i-d692d93085da05d5-0" n="e3ec1265">
            <seg n="86e33e68">
              nom denna tullförhöjning finge in ett så pass stort belopp, att
              detta skulle ungefär motsvara den föreslagna nya automobilskatten.
              Det ligger ju till på det sättet, att går man med på skatten,
              kommer hela automobilväsendet att drabbas av densamma, alltså
              alla de personer, som redan äga bilar både för personligt behov
              och för trafik, under det att enligt vårt förslag den ökade tullen
              endast skulle komma att drabba dem, som ämna köpa in bilar. Vi
              kunna alltså icke finna annat än att vårt förslag innebär en bra
              mycket större omtanke om de nuvarande bilägarna, bland vilka ju
              också ägarna av trafikbilar protesterat mot den föreslagna skatten.
              Vill man icke vara med om en allmän fördyring av automobilen i
              dess roll av ett viktigt kommunikationsmedel, bör man alltså följa
              vårt förslag och icke utskottsmajoritetens.
            </seg>
            <seg n="7b079a81">
              Vi ha emellertid sträckt oss ännu längre för att söka slå en
              brygga över till utskottsmajoriteten. Vi ha nämligen förklarat,
              att vi icke fordra en permanent höjd tull. Av de föredrag, som
              ha hållits i utskottet av cheferna för de företag, som närmast
              komma i fråga, ha vi fått den uppfattningen bekräftad, att en
              tullförhöjning, gällande för några år, skulle bli av ovärderlig
              betydelse för dessa företag genom att möjliggöra de utvidgningar,
              vilka de eftersträva, och även möjliggöra för det nya företaget
              en sådan utveckling, att det snabbt kommer upp till en tillverkning
              av det antal automobiler, som man vill uppnå. Vi föreslå därför
              i vår reservation, att den höjda tullen skall gälla tre å fem
              år, d. v. s. bli en verklig »uppfostringstull», ett system mot
              vilket även rätt så frihandelsvänliga nationalekonomer icke ställa
              sig avvisande. Vi ha Ju också haft glädjen att se, hurusom organ,
              som annars representera svensk frihandel, ställa sig på vår sida
              och förorda en dylik uppfostringstull.
            </seg>
            <seg n="76397814">
              Nu invänder man emot detta: ja, men när denna uppfostringstull
              har verkat 1 tre å fem år, befinna vi oss kanske fortfarande i
              samma situation, så att vi även då behöva taga ut en skärpt automobilskatt?
              Häremot vill Jag genmäla, att det nu är alldeles för tidigt att
              yttra sig om den saken. Det är Ju möjligt, att vi då ha fått andra
              sätt att skaffa oss inkomster, så att frågan om en sådan skärpning
              då icke längre är aktuell.
            </seg>
            <seg n="e8c7ca9e">
              Vidare invänder man, att det ieke blir så lätt att få bort den
              högre automobiltullen, sedan den en gång införts. Gentemot detta
              vill Jag svara, att vi ha från vår sida med all skärpa framhållit
              för de närmast intresserade industrierna, att så givetvis måste
              ske och att man måste följa vår tankegång, och de ha då försäkrat
              oss, att blott de få denna tid på sig, anse de sig ha hunnit så
              långt, att de nått den konkurrenskraft, som man med den förhöjda
              tullen vill ernå.
            </seg>
            <seg n="a5e38408">
              Jag finner alltså vår ställning vara, på de skäl Jag anfört,
              mycket naturlig, och jag har för min del svårt att följa utskottsmajoriteten,
              som dock — det kan jag försäkra — även för sin del är intresserad
              av att få en svensk automobilfabrikation till stånd. Den vill
              emeHertid för att nå detta syfte gå en annan väg. Olyckan är,
              att vi återigen fastnat i det gamla ställningskriget mellan protektionister
              och frihandlare och att vi därför i denna speciella fråga icke
              kunnat finna varandra för att till främjandet av en svensk industri
              gå in för en tullförhöjning, som i alla fall i jämförelse med
              andra länders motsvarande tullar ter sig skäligen obetydlig.
            </seg>
            <seg n="17a8c0a2">
              Hade ett bifall till vårt förslag inneburit den risken, att en
              allmän fördyring blivit följden, ber jag herrarna vara övertygade
              om att jag för min del icke skulle ha varit med därom. Då jag
              tvärtom efter alla de undersökningar, som gjorts, och alla de
              samtal, jag haft i denna fråga, kommit till den bestämda övertygelsen,
              att vi icke löpa någon sådan risk, men att vi däremot erhålla
              möjligheter att få till stånd en kraftigare svensk automobilindustri,
              har Jag icke ett ögonblick tvekat att gå med på reservanternas
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="e0406cd3">
            Ett bifall till reservationen förutsätter även en viss ändring
            i det av Kungl. Maj:t framlagda förslaget angående en sammansättningsindustri,
            såsom när-
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="561e94ab">
            Onsdagen den 27 april. 17
          </note>
          <note n="a3b85ee9">
            mare framgår av vad som återfinnes i klämmen på sid. 19 i betänkandet.
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-5" prev="i-d692d93085da05d5-0" n="e3ec1265">
            <seg n="a0ffaa0f">
              Med hänsyn till de skäl, som jag nu har anfört, ber jag, herr
              förste vice talman, att få rikta en varm vädjan till denna kammares
              ledamöter att giva sin anslutning till den av herr Joh. Nilsson
              m. fl. avgivna reservationen, till vilken jag alltså ber att få
              yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note n="43d5257a">
            I detta yttrande instämde herrar Jönsson i Boa, Bengtsson i Kullen,
            Anderson i Storegården, Brännström och Leffler.
          </note>
          <note type="speaker" n="c7abb8a0">
            Herr Johansson i Arkösund:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e01592854fb96572-0" n="ab58aaf0">
            <seg n="0db9a675">
              Herr förste vice talman! Det är ju klart, att var och en av oss
              är besjälad av önskemålet att få till stånd en automobilindustri
              i vårt land. Vi ha ju, som den föregående ärade talaren sade,
              stora möjligheter att kunna tillverka automobiler, tack vare hög
              yrkeskunskap och gott material. Man kan då fråga sig, vad orsaken
              kan vara till att vi här i landet icke i någon nämnvärd omfattning
              kommit i gång med en sådan industri. Det är klart, och detta har
              ju också upplysts om i utskottet, att det beror på, att vi hittills
              icke vågat planera för någon masstillverkning av automobiler,
              vilket är en förutsättning för lönande drift. Att denna förutsättning
              icke varit för handen, har medfört, att tillverkningen av automobiler
              här i landet ställt sig dyrare än exempelvis i Amerika.
            </seg>
            <seg n="1257e193">
              Skola vi kunna få en automobilindustri med masstillverkning i
              gång — och nu räknas ju med en sådan — är det klart, att vi icke
              blott få tänka på den avsättning, vi kunna få inom landet, utan
              att vi också måste tänka på att få i gång export av automobiler.
              Om vi skulle höja tullen på automobiler, undrar jag emellertid,
              om det egentligen kan verka så, att vi få en massindustri till
              stånd. Jag tror icke på den saken. Jag tror snarare, att om riksdagen
              följer utskottsmajoriteten och på ett eller annat sätt understödjer
              automobiltillverkningen genom lån eller något slags subvention,
              skall det lyckas -att få i gång en industri, som skulle bli lönande
              och med så låga priser på automobilerna, att det går att konkurrera
              på den utländska marknaden med dessa automobiler.
            </seg>
            <seg n="c8d4f97b">
              Nu säger herr Nylander, att det är icke meningen att få till
              stånd en permanent tullförhöjning, utan att vi skola få en så
              kallad uppfostringstull. Ja, det är kanske en lindring, om jag
              får uttrycka mig så, för oss frihandlare att tänka sig, att tullen
              skulle upphöra om tre eller fem år. Den ifrågasatta tullen är
              emellertid, som jag ser saken, sammankopplad med en skatt för
              vägunderhållet, och jag kan icke förstå, att det skall bli möjligt
              att få bort tullen om tre eller fem år, utan jag tror nog, att
              den kommer att stå kvar, om den, såsom föreslaget är, sammankopplas
              med vägunderhållet. Det blir då på det sättet, att tullen kommer
              att verka icke till automobilindustriens fördel utan tvärtom.
              Det är detta, som gör, att åtminstone jag för min del icke har
              kunnat gå med på den tullförhöjning, som föreslås i de väckta
              motionerna.
            </seg>
            <seg n="35b148f4">
              Vi veta ju, att motorfordonen i närvarande stund ha en ganska
              stor betydelse för landet. Det är ju också känt, att de transportera
              både gods och personer. Jag tror, att om vi äro angelägna om att
              icke betunga näringarna i landet, böra vi icke gå med på en tullförhöjning,
              ty det är ju klart, att detta måste i någon mån fördyra transporterna
              för dessa näringar. Jag tror icke, att det är på det viset, som
              den föregående ärade talaren sade, att tullen icke kommer att
              höja priset på automobiler; vi få nog tvärtom räkna med att priset
              på automobiler kommer att höjas ganska avsevärt, om vi gå med
              på en tullförhöjning.
            </seg>
            <seg n="ac137947">
              Det är dessa skäl, herr förste vice talman, som göra, att jag
              biträtt utskottets förslag, till vilket jag ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ea1d796f">
            Herr Lindman:
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-0" next="i-ac4a2d758443a52a-9" n="fd4d6b8d">
            <seg n="4dac46f6">
              Jag har begärt ordet, herr förste vice talman, därför att jag
              anser, att den föreliggande frågan är av den största vikt och
              betydelse.
            </seg>
          </u>
          <note n="883d8859">
            Andra kammarens protokoll 1927. Nr 25. 2
          </note>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-1" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-017.jp2/_view"/>
          <note n="21c7278a">
            Nr 28.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-2" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="596739c0">
            18 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-3" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="f5f2196f">
              Såsom bakgrund till vad jag ämnar säga skulle jag vilja ställa
              det faktiska förhållande, som för närvarande existerar på detta
              område beträffande importen av automobiler. Av det föreliggande
              betänkandet finna vi, att tullvärdet för importerade automobiler
              uppgår till över 44 miljoner kronor. Det betyder sålunda, att
              värdet av den import, som äger rum, uppgår till detta stora belopp,
              vilket sålunda är vad det svenska folket i närvarande stund kostar
              på sig av denna importerade vara. Det är en avsevärd post i vår
              handelsstatistik. Om jag vidare gör en ganska grov kalkyl — jag
              kan icke så noga säga, hur det är — föreställer jag mig, att av
              detta värde på 44 miljoner utgör ungefär hälften arbetslöner.
              Jag tror icke, att det är för högt räknat. Arbetslönerna uppgå
              alltså till ungefär 22 miljoner kronor för färdigställandet av
              automobilerna och för tillverkning av det i desamma ingående materialet.
              Räknar Jag med de arbetslöner, som för närvarande betalas inom
              den mekaniska industrien, kommer jag till att detta skulle svara
              mot bortåt 7,000 arbetare. Troligen blir det mer än detta, om
              allt tages i betraktande. Nu är det naturligtvis icke min mening
              att på något sätt säga, att vi skulle kunna lyckas överflytta
              hela denna tillverkning till vårt land, utan jag framhåller det
              bara för att kammaren skall kunna se, vilka siffror det här rör
              sig om.
            </seg>
            <seg n="8dc3ba4d">
              Jag vill ytterligare, vid sidan av detta, framhålla, att, som
              vi alla veta, vi ha en mycket stor arbetslöshet i vårt land. Vi
              debattera ju litet emellan frågan om arbetslösheten och bevilja
              anslag för dess lindrande, och vi diskutera hur detta skall kunna
              ske på lämpligaste sätt.
            </seg>
            <seg n="e7495006">
              För det tredje vill jag också påpeka vad som redan här omnämnts,
              att i en annan kungl. proposition begäres en ökad beskattning
              av automobiler, nämligen dels skatt på själva vagnen, dels skatt
              på gummiringar och dels skatt på bensin, vilken skatteförhöjning
              av finansministern beräknas skola uppgå till ungefär 4.2 miljoner
              kronor. Det är vad statskassan behöver för att finansiera budgeten.
            </seg>
            <seg n="13fee4cc">
              Det är dessa tre faktiska förhållanden, som Jag har velat ställa
              i sin belysning, innan jag nu går vidare.
            </seg>
            <seg n="298f2870">
              När vi nu ha detta att taga i betraktande, framställa sig för
              oss två vägar, som vi kunna följa för att få till stånd en starkare
              svensk automobilindustri. Den ena vägen är. Kungl. Maj:ts och
              utskottsmajoritetens väg. Kungl. Maj:t och utskottet säga, att
              om vi sätta ned tullen med tre procent för sådana delar, som äro
              avsedda för en hopsättningsindustri av automobiler, skola vi kunna
              få till stånd en sådan industri i vårt land. Det blir naturligtvis
              utländska företag. Hela åtgärden avser att genom en lägre tull
              på automobildelar skapa en bättre möjlighet att importera sådana
              delar, som sedan hopsättas inom landet. Vi få på det sättet som
              sagt en industri, skapad av utlänningar, och i huvudsak byggd
              på ett utländskt fabrikat. Det är ju möjligt, att man så småningom
              kommer att använda även en del svenskt fabrikat, men hela åtgärden
              avser ju ett förbilligande av de utländska delarna. Denna industri
              kommer att sysselsätta ett visst antal arbetare, ehuruväl icke
              på långa vägar ett antal jämfört med vad som skulle bli fallet,
              om hela automobiler och även det mesta av delarna tillverkades
              inom landet.
            </seg>
            <seg n="0ebe4bc3">
              Detta är emellertid icke allt som bör tagas i betraktande, när
              man följer denna väg, utan därtill måste läggas även den ifrågasatta
              skatten. Den är obönhörligt sammanhängande med denna sak, ty jag
              förmodar, att finansministern icke kommer att avstå från de fyra
              miljoner, som behövas. Denna skatt kommer alltså att utgå och
              kommer att drabba varje automobil, som finns i landet redan nu
              eller som kommer att importeras, och den kommer att drabba trafiken
              genom ökad skatt på ringar och bensin.
            </seg>
            <seg n="4d640adc">
              Detta var den ena vägen. Den andra vägen är att följa utskottsreservanterna
              och bifalla reservationen, som innebär en ökning av tullen på
              automobiler med
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b3b84e1f">
            Onsdagen den 27 april. 19
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-4" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="77e4e760">
              10 procent. Därmed erhålla vi i stort sett samma inkomst för
              staten, som Kungl. Maj:t begär, men vi lägga denna skatt bara
              på de vagnar, som hädanefter importeras. Då beloppet är ungefär
              detsamma, blir statens ekonomiska bekymmer för budgetens finansiering
              varken större eller mindre i det ena fallet än i det andra. Den
              saken blir alltså klarerad.
            </seg>
            <seg n="04c95749">
              Vid sidan av detta göra vi det emellertid möjligt att upparbeta
              en automobilindustri inom landet. Här har ju nyss omnämnts den
              nya fabrikationen av personautomobiler, startad av ett företag,
              som bygger på att delarna tillverkas vid olika industriföretag,
              och att man sedan sätter ihop dem på ett ställe. Med en sådan
              förhöjning av tullen har man utsikt att kunna uppdriva denna fabrikation
              högst betydligt, och därmed hava vi skapat en sådan fabrikation.
              Vi göra det därjämte möjligt även för de fabriker, som nu tillverka
              lastautomobiler och automobilbussar, att utvidga sin industri.
            </seg>
            <seg n="74b22f4e">
              Slutligen följer med detta förslag lika väl som med Kungl. Maj:ts
              möjligheten att skapa en sammansättningsindustri. Det vill synas
              mig, att i valet per dessa olika alternativ skulle det icke vara
              så fasligt mycket att tve-
            </seg>
          </u>
          <note n="a34f011c">
            a om.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-5" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="9e52d6d0">
              Nu säger utskottet i sitt betänkande, att beträffande dessa lastautomobiler
              och automobilbussar så är det icke något tillräckligt skäl att
              hjälpa. Helt kort och gott! Beträffande personautomobiltillverkningen
              säger man visserligen, att det ligger i sakens natur, att, därest
              den uppgjorda kalkylen för företagets utveckling är hållbar, en
              tullförhöjning skulle vara till nytta endast såsom ett stöd under
              de första åren. Det är utskottets invändningar. Jag tycker icke,
              att dessa invändningar äro mycket bärande. De säga ju egentligen
              ofantligt litet. Utskottet talar om, att man kan hjälpa denna
              personautomobiltillverkning på något annat sätt. Det har sagts,
              att det skulle vara genom subvention eller genom räntefritt lån
              eller på något annat vis, som man skulle hjälpa den. Ja, den vägen
              synes mig icke vara så sympatisk. Jag instämmer i det fallet i
              ett yttrande, som jag läste i går uti regeringens eget organ Svenska
              Morgonbladet, att detta är icke riktigt, ty man skulle hjälpa
              ett företag men icke de båda andra.
            </seg>
            <seg n="a0b22e55">
              Nu gör man invändningar mot reservanternas förslag. Man säger,
              att det är visserligen sant, att herrar reservanter komma med
              förslag att hava denna tull såsom en uppfostringstull endast under
              tre eller fem år; men, säger man vidare, man vet icke, hur det
              går, ty tullen kan komma att bliva beståndande för framtiden.
              Den talare, som närmast före mig hade ordet, sade, att varför
              vi icke få en tillverkning i större skala beror på, att vi kunna
              icke få någon masstillverkning. Om vi skulle ha en sådan, måste
              vi bygga på export, men en sådan kunde vi icke åstadkomma. Jag
              menar att om man ger denna tull under exempelvis de föreslagna
              fem åren, kan man åstadkomma, att tillverkningen ökas i sådan
              väsentlig grad, att därav följer automatiskt, att priserna gå
              ned. Det är vid denna tillverkning ett axiom, att, om man tillverkar
              1,000 automobiler, blir fabrikatet dyrare än om man kan tillverka
              4,000 eller låt mig säga 8,000 sådana fordon. Det blir en betydlig
              skillnad.
            </seg>
            <seg n="9c371f74">
              Sedan gör man den invändningen, att på detta sätt bleve tullen
              å automobildelar för hopsättning av automobiler dyrare och därmed
              bleve sådana fabrikat dyrare och då kanske vi icke kunde exportera
              exempelvis till Ryssland, Östersjöländerna 0. s. v. Den saken
              kan naturligtvis hjälpas, om man har den goda viljan att hjälpa,
              genom någon form av tullrestitution i sådana fall.
            </seg>
            <seg n="b0849e21">
              Sedan, herr talman, har jag en synpunkt till. Jag tror visserligen,
              att den framfördes av herr Nylander, men jag vill taga upp den
              här för att göra sammanhanget i mitt anförande fullständigt. Det
              är detta, att man säger, att det är orättvist att fördyra själva
              varan genom en ökad tull, ty en sådan ökar priset på vagnarna.
              Det är ju ett räkneexperiment, vilket som blir dyrare, att
            </seg>
          </u>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-6" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-019.jp2/_view"/>
          <note n="64fc8d9d">
            Nr 20.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-7" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="435e8cfb">
              I fråga om tullen
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="4dc97158">
            20 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-8" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="f117c1c3">
              fördyra vagnen genom en tull eller att för dem, som skola använda
              automobiler,
            </seg>
            <seg n="0ffa0258">
              å automobiler fördyra detta genom ökad skatt på vagnar, ringar
              och bensin. Men det är icke och automobil- NoO8 Med det, utan
              man får väl också se till, vilket som är mest rättvist. J ag
            </seg>
          </u>
          <note n="d5e77f7b">
            delar. (Forts.)
          </note>
          <u who="arvid_lindman_43a1de_w" xml:id="i-ac4a2d758443a52a-9" prev="i-ac4a2d758443a52a-0" n="fd4d6b8d">
            <seg n="248d3ff8">
              kan icke förstå annat än att, om man ökar priset på vagnarna
              genom högre tull, så lägger man visserligen en viss hämsko på
              importen av automobiler. Det kan hända, att priset å dem ökas.
              Men detta drabbar så, att alla dyrare automobiler få en högre
              beskattning därvidlag, under det att de billigare automobilerna
              och lastautomobilerna få en relativt lägre beskattning. Därtill
              får man icke lämna åsido, att det dock är en ofantligt stor skillnad
              på den användning, som olika människor ha av sina bilar. I fråga
              om hela den stora trafik, som utövas av droskchaufförer eller
              som bedrives med automobilomnibussar eller idkas av alla dem,
              som ombesörja lasttrafik mot betalning, gäller ju, att alla dessa
              löpa mycket med sina vagnar och sålunda både slita gummi och använda
              bensin i stor utsträckning och att de följaktligen bliva hårdare
              drabbade genom det förslag, som utskottet och Kungl. Maj:t förordat.
              Jag kan icke förstå annat än att man skulle skapa en för dem rättvisare
              beskattning genom att höja tullen.
            </seg>
            <seg n="3ebc4edb">
              Herr talman, till sist vill jag säga ytterligare något. Låt mig
              göra ett antagande. Jag tror icke alls, att det är något orimligt,
              att vi skulle kunna med denna uppfostringstull få fram under de
              fem åren låt mig säga en årlig tillverkning av 4,000 personautomobiler.
              Jag tror icke alls, att det är sangviniskt att räkna så. Jag tror,
              att det sannolikt är rätt att räkna med 4,000. Antag vidare, att
              då det är en ganska billig vagn, man kan räkna med, att det skulle
              bli ett tillverkningsvärde av cirka 12,000,000 kronor om året.
              Minst hälften av detta utgår i arbetslöner, alltså 6,000,000 kronor
              i arbetslöner. Då frågar jag mig: Skola vi icke kunna göra ett
              försök på detta sätt? Skulle det vara så förfärligt svårt att
              betvinga för ett enstaka fall sin ovilja mot tullar och se, om
              man icke på ett specialområde som detta skulle kunna vinna ett
              resultat till nytta för svensk industri och, som Jag sade, till
              nytta för svensk arbetskraft och till lindring av arbetslösheten?
              J ag tycker, att man skulle kunna göra försöket. Det är ju icke
              så hårresande farligt. Det händer ingen olycka, om man gör det,
              enligt min uppfattning. De, som äro motståndare till allt vad
              tullar heter, kunna tänka sig, att det icke behöver bliva prejudikat
              att följa denna väg på alla möjliga områden.
            </seg>
            <seg n="5729501c">
              Herr talman, jag menar, att vi skulle göra något verkligt nyttigt
              för svensk industri och för svenskt arbete, om vi följa reservanterna,
              och därför, herr talman, tillåter jag mig att yrka bifall till
              reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="6f0b79b6">
            Med herr Lindman förenade sig herrar Gustafson i Kasenberg och
            Petersson 1 Lerbäcksbyn.
          </note>
          <note type="speaker" n="95be783e">
            Herr Röing:
          </note>
          <u who="erik_roing_3f86e3_w" xml:id="i-642b8aa4a7b3738b-0" next="i-642b8aa4a7b3738b-4" n="837c733d">
            <seg n="2906a3a2">
              Herr förste vice talman, mina damer och herrar! Det är uteslutande
              glädjande, då man genomläser det föreliggande utskottsbetänkandet,
              att finna, att utskottets majoritet även i denna fråga ställer
              sig på en sund ekonomisk grundval. Jag har till min stora glädje
              vid genomläsandet av detta betänkande också funnit, att de båda
              ärade representanterna för bondeförbundet anslutit sig till utskottsmajoritetens
              uppfattning i den föreliggande frågan.
            </seg>
            <seg n="6f82e020">
              För mig är det oförklarligt, att man kan vilja vara med om att
              genom förhöjda tullar fördyra ett sådant transportmedel, som motorvagnen
              är i våra dagar. För var och en, som mera ingående studerat tullfrågan,
              är det enligt min uppfattning förvånansvärt, att representanter
              för Jordbruket äro med om att höja industritullarna, då man numera,
              tack vare tulloch traktatkommitténs utredning, till fullo känner
              till, hur hårt och hur orättvist industritullarna
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2ef16902">
            Onsdagen den 27 april. 21
          </note>
          <u who="erik_roing_3f86e3_w" xml:id="i-642b8aa4a7b3738b-1" prev="i-642b8aa4a7b3738b-0" n="837c733d">
            <seg n="e6454ba2">
              drabba jordbruket och jordbrukarna i förhållande till de små
              fördelar, som dessa producenter hava av spannmålstullen och tullarna
              å animaliska produkter. Ändå finner man under reservationen namn
              på representanter för jordbrukarna inom högerpartiet, vilka anslutit
              sig till en dylik ökad belastning även för jordbruket! Det är
              desto mera förvånansvärt, mina damer och herrar, att man försöker
              att få tullen höjd å dylika fordon vid ett tillfälle, då i Göteborg
              — den stad, jag har äran att representera — en automobilindustri
              skapats med tanke att denna industri skall arbeta som en frihandelsindustri.
              Avsikten är nämligen, om förhoppningarna icke äro alltför sangviniska,
              att redan på tredje året skall denna industri kunna avsätta mer
              än hälften av sin produktion på export till utlandet och således
              på utlandet konkurrera med den amerikanska automobilindustrien.
              Det är på denna sunda grundval, som den nystartade automobilfabrikationen
              i Göteborg är startad.
            </seg>
            <seg n="d9f9c60d">
              Det är förvånansvärt att höra den förste ärade talaren framställa
              ett sådant yrkande, som han gjorde. Jag respekterar varje ärlig
              åsikt, och naturligtvis respekterar jag herr Nylanders uppfattning,
              att det skulle vara till gagn för vårt land, om riksdagen nu beslutar
              en förhöjd automobiltull under vissa år. Jag var emellertid senast
              i förrgår närvarande på ett sammanträde tillsammans med herr Nylander,
              då han liksom jag och många andra var varmt intresserad för den
              stora internationella handelskammarkonferens, som kommer att äga
              rum i Stockholm veckan efter midsommar och vilken konferens kommer
              att bestå av över ettusen av världens främsta industriidkare,
              köpmän och finansmän. Denna konferens främsta strävan och program
              är att arbeta för handelns frihet. Det meddelades på detta sammanträde,
              att en vetenskapsman utarbetat en karta över Europa, av vilken
              karta framgår, hur Europa består av en koloni av celler, omgivna
              med olika höga tullmurar, somliga så utomordentligt höga, att
              de verka som kinesiska murar, vilka äro omöjliga att överstiga,
              tullmurar vilka alla näringslivets män, som arbeta för handelns
              frihet, borde vara med om att successivt minska och till sist
              avlägsna. Nu omedelbart inför denna stora internationella handelskonferens
              vädjar herr Nylander till andra kammaren att frångå den sunda
              handelsoch finanspolitik, riksdagen fört under de svåra krisår,
              som vi genomlevat, och i stället slå in på en ny väg och genom
              förhöjd tull söka få en ökad inhemsk produktion av bilar till
              stånd.
            </seg>
            <seg n="00f0d9c5">
              Herr Nylander framhöll liksom herr Lindman, att det blott är
              fråga om en uppfostringstull, och det hade, yttrade herr Nylander,
              även framstående frihandelsvänliga nationalekonomer varit med
              om att tillstyrka under vissa förhållanden. Det är alldeles riktigt,
              att under vissa förhållanden kan även en frihandlare vara med
              om en uppfostringstull; men en dylik tull har bilindustrien haft
              sedan årtionden tillbaka, då den haft ett tullskydd av femton
              procent av varans värde. Försök hava gjorts både i Södertälje
              och i Tidaholm att få till stånd en produktion av personvagnar,
              men denna produktion har icke visat sig lönande, och produktionen
              har därför begränsats till vissa för vårt land mera speciella
              fordon, omnibussar, lastautomobiler och en del större personvagnar,
              detta med, såvitt jag vet, något så när tillfredsställande resultat.
            </seg>
            <seg n="4d4ef78f">
              Herr Lindman vädjade i andra ord till kammaren att biträda reservationen
              och icke utskottets hemställan. Han slutade sitt anförande med
              en vädjan: »Gör åtminstone ett försök, det kostar ingenting åtminstone,
              och ingen olycka händer därmed.» Så eller något liknande föllo
              hans ord. Herr Lindman, bränt barn brukar sky elden; och jag hoppas,
              att även mången av denna kammares ledamöter, som i fjol lät förleda
              sig till att i en liknande situation giva sin röst för en nödlidande
              industri jag tänker på fönsterglasindustrien — genom ett onaturligt
              högt tullskydd, jag hoppas, säger jag, att man till följd av den
              erfarenhet, man numera har av det beslutet, aktar sig för att
              i dag fatta ett
            </seg>
          </u>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="erik_roing_3f86e3_w" xml:id="i-642b8aa4a7b3738b-2" prev="i-642b8aa4a7b3738b-0" n="837c733d">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-021.jp2/_view"/>
          <note n="f0f4fb99">
            Nr 2ö.
          </note>
          <u who="erik_roing_3f86e3_w" xml:id="i-642b8aa4a7b3738b-3" prev="i-642b8aa4a7b3738b-0" n="837c733d">
            <seg n="a7eff8fa">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="e4450914">
            22 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="erik_roing_3f86e3_w" xml:id="i-642b8aa4a7b3738b-4" prev="i-642b8aa4a7b3738b-0" n="837c733d">
            <seg n="ffe498d6">
              liknande beslut, som icke kommer att bli till nytta för vårt
              land och icke ens till gagn för den industri, som tillverkar automobiler.
              Tanken på att införa ett tullskydd eller höja ett tullskydd blott
              under några få, i detta fall tre till fem år, såsom reservanterna
              tänkt sig, och sedan borttaga detta tullskydd, är något, som kan
              låta rätt bestickande. Men nog veta vi, som tillhört denna kammare
              ett eller annat årtionde, hur svårt det är att få en dylik uppfostringstull
              nedsatt eller borttagen, hur befogad en sådan nedsättning än må
              vara. Jag vill endast påminna om t. ex. sockerstriderna år 1913,
              när ett ytterst moderat förslag förelåg och då striden endast
              gällde, vilken utdelning riksdagen skulle genom tullskydd möjliggöra
              för aktieägarna i Svenska sockerfabriksaktiebolaget å det urvattnade
              aktiekapitalet 135 miljoner kronor. När vi en gång beslutat en
              dylik uppfostringstull, kunna vi nog utgå ifrån, att vi icke bliva
              kvitt densamma, när vi som bäst behöva det.
            </seg>
            <seg n="b9e15b48">
              Ja, herr Lindman började sitt anförande med att belysa importen
              av bilar. I slutet av sitt anförande betog herr Lindman denna
              belysning dess effekt genom att framhålla, att även om riksdagen
              bifaller reservationen eller beslutar ett ännu högre tullskydd,
              skulle detta medföra, att den inhemska produktionen endast ökades
              något på importens bekostnad. Har man den uppfattningen, förfaller
              betydelsen av den belysning, herr Lindman lämnade i sitt anförande.
              Herr Lindman framhöll dessutom, att riksdagen borde godkänna reservationen,
              ty då behövde riksdagen ej biträda Kungl. Maj:ts förslag om förhöjd
              skatt å bensin och gummiringar. Dessa senare skattefrågor anser
              jag böra behandlas fristående och icke i detta sammanhang, vilket
              icke heller de ärade reservanterna gjort, och vilket är fullständigt
              riktigt. Jag har en avvikande ståndpunkt från herr Lindmans, även
              i fråga om vilken beskattning är rättvisast. Om man för statsändamål
              vill tillföra statskassan ett visst belopp, är det angeläget att
              man ser till, att icke vid sidan av detta belopp ett visst belopp
              samtidigt rinner in i enskilda aktieägares fickor utan att staten
              får hela inkomsten. Detta är en av de många nackdelarna med tullbeskattningen,
              medan i stället den av Kungl. Maj:t föreslagna beskattningen verkar
              på ett sätt, som jag anser rättvisare.
            </seg>
            <seg n="8be1d36b">
              Jag tillät mig, herr andre vice talman, att i början av mitt
              anförande uttrycka min glädje över att finna bondeförbundets båda
              representanter i bevillningsutskottet tillhöra majoriteten inom
              utskottet i denna fråga. De hava dock avgivit en reservation i
              slutet av betänkandet, i vilken de uttala som sin åsikt, alt utskottets
              uttalanden i första stycket överst på sid. 12 äro alltför positiva.
              Jag vill, herr andre vice talman, helt och fullt instämma med
              herrar Wohlin och Olsson i Golvvasta i detta hänseende. Jag tror,
              att det varit lyckligare, om denna punkt hade formulerats annorlunda.
              I ett hänseende nödgas Jag också, herr andre vice talman, göra
              ett yrkande, emedan jag anser, att det knappast är lämpligt, att
              riksdagen i händelse utskottets hemställan får majoritet i båda
              kamrarna, så att motiveringen kommer med i riksdagens skrivelse
              — gör ett uttalande, som är för vilken regering det än vara månde
              fullständigt uteslutet att kunna tillmötesgå och utföra. På sista
              raderna i första stycket på sid. 12 yttrar utskottet nämligen
              följande: »Skulle en dylik utredning därtill giva anledning, lär
              Kungl. Maj:t icke underlåta att hos innevarande års riksdag göra
              framställning i ämnet.&gt; Var och en som sysslat med denna ytterst
              svåra fråga — jag känner väl till, att regeringen under höstens
              lopp ägnat densamma mycket ingående uppmärksamhet och prövning
              — vet, att det är fullständigt uteslutet för en regering att,
              i händelse, som vi alla hoppas, riksdagen skall kunna avsluta
              sitt arbete till pingst, kunna avlämna en kungl. proposition i
              denna fråga redan vid innevarande riksdag. Då det icke kan vara
              lämpligt, att riksdagen i en sådan situation gör ett sådant uttalande,
              anser jag, att denna punkt i motiveringen bör utgå.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b5d3c2da">
            Onsdagen den 27 april. 23 Nr 28.
          </note>
          <note n="fd4d886d">
            Jag tillåter mig därför, herr andre vice talman, att hemställa
            om bifall till I fråga om utskottets hemställan med den mindre
            ändringen i motiveringen, att den av . ” il - 5 ö a automobi er
            mig angivna punkten utgår. och automobildelar. Under detta anförande
            hade herr andre vice talmannen övertagit ledningen = iForts. av
            kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" n="c24e52a4">
            Herr Olsson i Golvvasta:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-0" n="ab58aaf0">
            <seg n="2951949f">
              Herr talman, mina herrar! Den föregående ärade talaren uttryckta
              sin glädje över att finna bondeförbundets representanter bland
              majoriteten inom utskottet, d. v. s. bland dem, som gått på avslagslinjen,
              när det gäller dessa begärda tullförhöjningar för automobilindustrien.
              Jag vill bara nämna, att det har dock icke, vad mig beträffar,
              skett någon förändring i fråga om det intresse, som jag här vid
              åtskilliga tillfällen visat för våra svenska näringar. Det brister
              alltså intet i mitt intresse för att våra näringar i fortsättningen
              skola kunna existera i landet. Men här är det speciella saker,
              som gjort, att jag icke kunnat vara med om dessa begärda tullförhöjningar.
            </seg>
            <seg n="0f6d3578">
              Om vi se efter något, hur automobilindustrien har utvecklats
              i världen och hur det för närvarande ter sig inom denna industri,
              skola vi finna, att det ute i de stora länderna, speciellt i Amerika,
              bedrives en masstillverkning, som är möjlig där, därför att den
              i stort sett baseras på tillverkning för den inhemska marknaden.
              Här i Sverige råda icke motsvarande förhållanden till dem i Amerika,
              ty med vårt lilla folkantal och med de små utsikter till avsättning,
              som vi ha för en dylik fabrikation, är det alldeles klart, att
              vi icke hava samma underlag för en masstillverkning inom landet
              och av naturliga skäl icke kunna räkna på att kunna taga upp konkurrens
              med särskilt automobilfabrikationen inom Amerika.
            </seg>
            <seg n="dc814fa3">
              Vi ha en automobilindustri, som i huvudsak är baserad på tillverkning
              av tyngre vagnar, särskilt avsedda för vårt klimat och för vägförhållandena
              här i landet. Denna fabrikation, som specialiserat sig på att
              tillverka inom Sverige särskilt behövliga vagnar, som motsvara
              våra speciella behov, har, jag vill icke säga, gått med förtjänst
              men, enligt de upplysningar vi fått inom utskottet, dock gått
              för fullt, åtminstone vad beträffar Scania Vabis och även fabriken
              i Tidaholm. De ha utvecklat full kapacitet, d. v. s. årligen tillverkat
              så många automobiler, som de kunnat åstadkomma med de maskiner
              och den personal de ha. De uttalanden, som gjorts av herr Lindman,
              att det kunde finnas möjligheter att utvidga denna industri, vill
              jag icke direkt påstå vara oriktiga, men dessa möjligheter te
              sig åtminstone för mig mycket små. Ty om dessa fabriker nu skulle
              utvidga sina verkstäder och inköpa nya maskiner m. m., är det
              givet, att det är förenat med en hel del omkostnader, och om de
              på samma gång ge sig in på att konkurrera med mindre och billigare
              vagnar, tror jag säkert, att en tullförhöjning från 15 till 25
              procent icke är tillräcklig för att upptaga konkurrens med Amerika.
            </seg>
            <seg n="efe6d703">
              När jag har den uppfattningen, skulle motivet för mig att gå
              med på ett ökat tullskydd från 15 till 25 procent för denna speciella
              industri vara, att dess fabrikation skulle gå med större vinst.
              Utskottet säger här på ett ställe: &gt;Den sålunda bedrivna tillverkningen
              har för närvarande sådan omfattning, att fabriksanläggningarna
              praktiskt taget helt utnyttjas.» Detta har intygats av representanter
              för denna industri. Men så säger utskottet: »Emellertid anses
              tillverkningen icke hava givit skälig avkastning.» Skall detta
              vara ett motiv för att nu höja denna tull med 10 procent? Jag
              undrar vad man skulle säga, om man kom och begärde tullförhöjning
              från andra håll, där man nu har synnerligen svårt att reda sig.
              Det är ju så inom många industrier och iven inom den näring, inom
              vilken jag arbetar, att man icke kan räkna på
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-023.jp2/_view"/>
          <note n="f0f4fb99">
            Nr 2ö.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-1" n="ab58aaf0">
            <seg n="9fc22c19">
              I fråga om tullen å automobiler och automobili delar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="a4d59502">
            24 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-2" n="ab58aaf0">
            <seg n="f61f3646">
              vinst. Jag anser därför, att om företagen inom denna bransch
              icke giva någon vinst, är detta dock ingen anledning för oss att
              höja tullen.
            </seg>
            <seg n="6a8ada0f">
              Nu har man emellertid gjort gällande, att särskilt det nystartade
              företaget i Göteborg skulle ha möjlighet att kunna utveckla sig
              till en större industri. Det har tidigare sagts i dag i första
              kammaren, att den årliga fabrikation, som vi 1 detta fall skulle
              kunna åstadkomma inom landet, möjligen skulle komma att motsvara
              en dagstillverkning i Amerika. Jag frågar mig då verkligen, om
              icke denna tullförhöjning innebär alltför stora krav på staten.
            </seg>
            <seg n="0431b662">
              Det har tidigare från denna talarstol sagts, att med den förhöjda
              tullen skulle som given konsekvens följa, att vi få dyrare automobiler
              och att transporten med automobiler kommer att fördyras. Det är
              naturligtvis en ofrånkomlig sak, och med den utveckling, som detta
              nya transportmedel tagit, är det verkligen något att räkna med.
              Bland andra transporter, som i stor utsträckning ske per automobil,
              äro också transporter av en mycket betydande del av de livsmedel,
              som produceras ute i landet. Jag vill särskilt påpeka mjölktransporterna.
              Jag vill begränsa mig till att tala om en trakt, som jag mycket
              väl känner till, nämligen trakten omkring Uppsala, och vågar därvidlag
              göra det påståendet, att två tredjedelar av den mjölk, som fraktas
              in till Uppsala, föres dit förmedelst automobiler. Det är vissa
              entreprenörer, som åtagit sig att forsla in mjölken från den kringliggande
              landsbygden. Det är Ju givet, att såväl förhöjd tull som ökad
              skatt på bilar, på bensin och gummi komma att öka omkostnaderna
              för dessa, och det är också givet, att entreprenörerna skulle
              slå in på den vägen att bryta sina kontrakt, därför att de icke
              kunde fullgöra dem med de priser, som uppgjorts. Vilka tro ni,
              mina herrar och damer, att denna fördyring skulle gå ut över?
              Blir det över den konsumerande allmänheten, som köper dessa produkter,
              över dem som frakta dem per bil eller över dem som producera dessa
              varor? Det är nog ganska lätt att säga, vem som i sista hand kommer
              att få betala fördyringen. Vare sig den emellertid skulle komma
              att drabba den konsumerande eller den producerande delen av folket,
              är det synnerligen osmakligt att i dessa tider vidtaga åtgärder,
              som medföra en fördyring av mellanhandskostnaderna, fraktkostnaderna
              och dylikt, när man kan konstatera, att t. ex. smörpriset i vår
              tid är synnerligen lågt och att mjölkpriset ideligen har sjunkit,
              så att det nu är nere i förkrigspriser. Man blir då verkligen
              litet betänksam inför åtgärder, som direkt medföra en fördyring
              av de omkostnader, jag talat om.
            </seg>
            <seg n="6e4dba57">
              Jag har tidigare omnämnt, att vi numera i Göteborg hava en automobilindustri,
              som har baserat sin tillverkning dels på inhemsk förbrukning och
              dels på export. Reservanterna föreslå nu en uppfostringstull på
              3 å 5 år för att åstadkomma en möjlighet särskilt för denna industri
              att kunna leva och utveckla sig. Nå, vad skulle det komma att
              kosta vårt transportväsende, i den mån det är baserat på automobilismen?
              Jo, om man räknar med en femårstull, skulle det enligt uppgjorda
              beräkningar komma att kosta minst 20 miljoner kronor eller, jag
              kan tryggt säga, mellan 20 och 30 miljoner kronor. Kan det vara
              rimligt att offra en så stor summa för att åstadkomma denna automobilindustri?
            </seg>
            <seg n="e35e7936">
              Jag får i likhet med den föregående talaren erkänna, att jag
              är mycket intresserad av att denna industri kommer till stånd,
              och jag har i huvudsak gått med på utskottets yttrande och den
              kläm, det kommit med, men i en liten punkt, som herr Röing också
              var inne på, har jag tillsammans med herr Wohlin avgivit en reservation,
              där vi säga, att vi icke vilja uttala oss så positivt som utskottet.
              Jag vill emellertid ha sagt ifrån, att jag icke under alla förhållanden
              är obenägen att gå med på statshjälp, ty enligt de upplysningar,
              som inom utskottet lämnats av direktör Gabrielsson, som väl är
              den drivande kraften inom företaget, skulle det med ett kapital
              av mellan 2 och 3 miljoner kronor vara möjligt att få till stånd
              denna automobilindustri utan något som helst tull-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6e6a4f96">
            Onsdagen den 27 april. 25 Nr 25.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-3" n="ab58aaf0">
            <seg n="c8bb3603">
              skydd. Är icke detta en för själva autobilismen, jag vill icke
              säga smakligare, I fråga om men betydligt billigare väg att gå
              än tullvägen? Jag har en viss sympati för ; aemniler att något
              göres, det vill jag ärligen ha sagt ifrån, trots att jag i en
              reservation och automobilvänt mig mot det alltför förbehållslösa
              yttrande, som utskottet fällt. delar. Nu hava de talare, som stå
              på reservanternas sida, ställt upp denna fråga i = (Forts) en
              viss problemställning. De ställa upp ett antingen eller. De säga:
              är det icke mycket klokare och förståndare att taga denna tullförhöjning
              än att taga det andra förslaget om förhöjd viktskatt på automobiler,
              förhöjd skatt på bensin och gummi? Är det icke betydligt mer smakligt
              att gå den förra vägen, tullvägen? Om icke denna problemställning
              enligt min uppfattning vore felaktig, skulle jag möjligen kunna
              reflektera på saken. Jag har emellertid den uppfattningen, att
              om man tager denna tull i år i form av en uppfostringstull, så
              kan man nästan vara säker på — däri instämmer jag med den föregående
              ärade talaren — att denna tullförhöjning blir permanent. Om man
              ser på utvecklingen, på det ekonomiska läget rent budgetmässigt,
              så skulle jag tro, att vi kanske redan nästa år eller åtminstone
              om ett par år hava denna förhöjning av såväl viktskatten på automobiler
              som bensinoch gummiskatterna. Alltså, sväljer riksdagen tullförhöjningen,
              så får den troligen ett annat år också svälja den ökade skatten
              på automobiler. Det kan ju låta bestickande, när man resonerar
              som så, att vi böra hellre taga den förhöjda tullen på automobiler
              än dessa skatter, som komma att permanent drabba heia transportväsendet.
              Men när jag nu har den uppfattningen, att, oavsett om vi antaga
              tullförhöjningen, en ökad skatt på automobilismen kommer till
              stånd inom en snar framtid, har jag icke velat vara med om den
              fördyring, varom i dag är fråga. Jag ber därför, herr förste vice
              talman, att få yrka avslag på de i ämnet väckta motionerna.
            </seg>
          </u>
          <note n="dae9e68a">
            Herr förste vice talmannen återtog nu ledningen av förhandlingarna.
          </note>
          <note type="speaker" n="f8ba3cab">
            Herr Fjellman:
          </note>
          <u who="jonny_fjellman_550d07_w" xml:id="i-1789ace2f0d08830-0" next="i-1789ace2f0d08830-2" n="d5a99860">
            <seg n="2171e2df">
              Herr talman, mina damer och herrar!
            </seg>
            <seg n="6ec802ae">
              Det har av flera talare i dag framhållits, vilken oerhört stor
              betydelse en inhemsk automobilindustri skulle få för vårt land:
              hurusom vår handelsbalans därigenom skulle förbättras, hurusom
              arbetslösheten skulle minskas o. s. Vv. Men det finns ännu ett
              tungt vägande skäl, som jag icke kan underlåta att påpeka, även
              om jag vet, att majoriteten här i kammaren icke anser det vidare
              starkt. I händelse av ett större krig ute i världen — vare sig
              vi bleve inblandade i detsamma eller ej — kommer bilimporten till
              Sverige att bli icke blott försvårad utan nästan omöjliggjord;
              de krigförande länderna komma näm- AR med säkerhet att få användning
              för alla automobiler som äro att upp-
            </seg>
            <seg n="57a93ebc">
              ringa.
            </seg>
            <seg n="48aa3a1f">
              Under försvarsdebatten år 1924 uttalade en av det frisinnade
              partiets mest framskjutna män här i kammaren den önskan, att vår
              armé skulle erhålla följande egenskaper: den skulle vara liten,
              den skulle vara god, och den skulle vara försedd med nutidens
              tekniska och maskinella hjälpmedel. Ja, i fråga om arméns litenhet,
              har han blivit rikt bönhörd; den andra önskan, rörande arméns
              godhet, får man väl hänföra till de fromma, ouppnåeliga önskningarnas
              område. Vad emellertid den tredje punkten angår, beträffande de
              tekniska förbättringarna och utrustningarna, är det att märka,
              att vårt land kan tillverka allt i den vägen såväl vapen som flygmaskiner
              och tanks m. m., men automobiler kan man icke åstadkomma. Skulle
              tilläventyrs vårt land komma med i ett krig — vilket jag visserligen
              vet, att många anse omöjligt — kommer detta säkerligen att föras
              rörligt, och vi behöva därför en oerhörd massa automobiler, som
              äro konstruerade på ett för vårt lands särskilda naturförhållanden
              anpassat sätt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-025.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="jonny_fjellman_550d07_w" xml:id="i-1789ace2f0d08830-1" prev="i-1789ace2f0d08830-0" n="d5a99860">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="bb184a9a">
            26 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="jonny_fjellman_550d07_w" xml:id="i-1789ace2f0d08830-2" prev="i-1789ace2f0d08830-0" n="d5a99860">
            <seg n="5ed39755">
              Icke minst på grund av detta skäl anser Jag, att vi icke få lämna
              något medel oförsökt att få igång ifrågavarande industri.
            </seg>
            <seg n="2fdab9a5">
              En tullförhöjning uppgående till 25 skulle, enligt vad man förklarat,
              göra åsyftad verkan och undanröja svårigheterna både i det ena
              och andra avseendet. Och när nu denna tull är avsedd att vara
              en uppfostringstull och äga giltighet endast för tre eller fem
              år, förvånar det mig, att man icke kan i denna viktiga fråga lämna
              de frihandelsvänliga principerna och gå in för reservationen.
            </seg>
            <seg n="c59c6433">
              Den s. k. sammansättningstullen tilltalar mig åter mindre. Säkerligen
              ha herrarna fått åtskilliga broschyrer från utländska automobilbolag
              sig tillskickade, och man kan läsa mellan raderna, vilken oro
              man å dessa håll känner för att vi kunde komma på egna fötter
              med hänsyn till tillverkning av automobiler. Nu har man i sammansättningstullen
              fått ett medel, varigenom man tror sig kunna sätta krokben för
              det hela. För en dylik sammansättningsindustri kan vår inhemska
              industri erhålla endast en mycket liten avsättning; och vad arbetslösheten
              beträffar, kommer den att spela en ytterst obetydlig roll. Även
              om ett förbilligande av automobilerna därigenom skulle komma till
              stånd, bör man icke bara se på den detaljen och släppa det stora
              önskemålet, nämligen att få i gång en inhemsk automobiltillverkningsindustri.
              Om man återigen vid sidan av denna kan erhålla en sammansättningsindustri,
              kommer frågan i ett annat läge. Men vi skola icke låta prata ikull
              oss av en massa utländska bilfirmor och deras agenter, som försöka
              beröva oss tron på oss själva och på våra arbetsmöjligheter i
              detta avseende. Givetvis förefinnas stora svårigheter, men dessa
              anses på sakkunnigt håll möjliga att övervinna, om staten vill
              medverka.
            </seg>
            <seg n="08f512f0">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fc5f9969">
            Chefen för finansdepartementet herr statsrådet Lyberg:
          </note>
          <u who="ernst_lyberg_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-16" n="2a3dea4e" next="i-ab58aaf029d08d26-20">
            <seg n="8040cb51">
              Herr talman! Den lilla jämkning i avfattningen av den bestämmelse
              i tulltaxan, som skulle avse att ge Kungl. Maj:t en viss befogenhet
              med hänsyn till tillämpningen av den ifrågasatta enhetliga tullsatsen,
              torde måhända komma att ge anledning till vissa komplikationer
              vid fixering i praktiken av tullsatsen å automobildelar. Men jag
              tror, att därmed förbundna svårigheter kunna övervinnas, och Jag
              anser mig därför utan någon direkt invändning kunna acceptera
              utskottets tillstyrkande hemställan jämväl med denna Jämkning.
            </seg>
            <seg n="d3089250">
              Vad utskottets motivering beträffar, bjuder mig ärligheten göra
              den personliga bekännelsen, att jag icke mycket tror på tanken,
              att det ifråga om svensk bilfabrikation, huru önskvärt det än
              är att uppamma en sådan, föreligger ett sådant exceptionellt undantagsfall,
              då direkt statssubvention är försvarlig och påkallad. Men, såvitt
              jag förstår, utgör icke detta något hinder för regeringen att,
              om riksdagen nu så önskar, upptaga till mera ingående utredning
              detta spörsmål. Dock tror jag i alla fall i likhet med några tidigare
              talare, att utskottets uttalande på denna punkt är för positivt,
              och att, alldeles frånsett den konstitutionella sidan av saken,
              det knappast är möjligt att eventuellt bringa frågan om statssubvention
              under nu pågående riksdags prövning. Enligt uttalandet skulle
              det ju först ankomma på ifrågavarande företags ledare alt visa,
              att erforderligt kapital icke kan från enskilt håll erhållas.
              Därefter skulle regeringen förebringa utredning angående sakens
              olika sidor i övrigt. Och slutligen skulle proposition utarbetas
              och slutbehandlas, allt under den tid av riksdagen, som återstår.
              Som sagt, någon anledning att motsätta sig tanken på en dylik
              utredning torde dock icke förefinnas.
            </seg>
            <seg n="bb88f9ff">
              Beträffande högerreservationen så synes densammas förespråkare
              vara mycket angelägna att lägga saken, som om det här gäller antingen
              tullförhöjning eller skatteförhöjning. Jag tror mig naturligtvis
              icke om att kunna rubba
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="faf9654f">
            Onsdagen den 27 april. 27
          </note>
          <u who="ernst_lyberg_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-17" n="2a3dea4e" prev="i-ab58aaf029d08d26-16">
            <seg n="a773c7ac">
              denna reservanternas ståndpunkt utan är övertygad om, att de
              vidhålla den och komma att handla i konsekvens med denna ståndpunkt.
              Men enligt min mening är frågeställningen icke riktig. Frågan
              om bilskatten har hittills av svenska statsmakterna behandlats
              och har i den kungliga propositionen angående höjning av skatten
              behandlats såsom en del av vägtrafikproblemet och icke som en
              del av statsregleringsproblemet, låt vara att frågan naturligtvis
              indirekt inverkar på lösningen av detta senare problem. Jag upprepar
              detta, som sagts redan i remissdebatten och som också sagts i
              nyss omtalade proposition. Alltså: motiverar vägtrafikproblemet
              en skattehöjning, så bör den tagas. I annat fall skall den avvisas.
              I bägge fallen oberoende av tullen och oberoende av svårigheterna
              att balansera budgeten. Detta innebär emellertid givetvis icke,
              att jag vill säga, att icke dessa två frågor ha beröringspunkter,
              vilket är uppenbart, då bägge röra skadebelastningen i en eller
              annan form av motortrafiken.
            </seg>
            <seg n="70c63239">
              Men vad jag vill säga är, att det icke gäller något antingen
              — eller med den ståndpunkt, som ligger bakom propositionen om
              höjd automobilskatt. Men är nu överhuvud beskattningen av motortrafiken
              — jag avser då både
            </seg>
            <seg n="ca928093">
              tull och skatt — framför allt en fråga om anskaffande av medel
              till vägbyggnader och vägunderhåll och icke en fråga om inhöstande
              av skattemedel till statskassan ungefär på samma sätt, som man
              skaffar sådana medel genom inkomstoch förmögenhetsskatten, så
              är det uppenbarligen oriktigt att, som reservanterna vilja, lägga
              hela den ökade belastningen på själva fordonen i proportion till
              deras värden, och närmast då på de importerade fordonen, i stället
              för, som hittills skett, i första rummet på vad som är den egentliga
              mätaren av vägarnas belastning genom motorfordonen, bränslet och
              hjulringarna. Jag har därmed icke alls velat närmare ge mig in
              på den fördelning av skadan mellan de olika skatteföremålen, som
              må anses riktig, men vill i förbigående understryka, att om man
              lägger skatten på det sätt, jag antytt, blir det utan tvivel en
              s. k. övervältringsskatt i de fall, då en sådan bör ifrågakomma.
              Jag tänker därvid närmast på droskoch omnibustrafiken. Givet är,
              att skatten på denna icke slutligen drabbar fordonsägarna utan
              trafikanterna.
            </seg>
            <seg n="ba52e499">
              Reservanterna åter vilja helt enkelt genom en nästan fördubblad
              tull å fordon och tillverkningsdelar utan att alls beakta spörsmålet
              om fördelningen av skattebelastningen på de olika bilskatteobjekten
              och utan att förbehålla 10- täkten åt vägväsendet — den skall
              ju gå in i statskassan utan vidare liksom andra tullar — taga
              ut ett belopp av cirka 4,000,000 kronor om året av bilköparna.
              Man kan naturligtvis säga ungefär detsamma, göra samma erinran
              mot den nuvarande biltullen. Men den har tillkommit mera som en
              finanstull på en tid, då man ansåg, att bilarna huvudsakligen
              voro lyxsamfärdsmedel. Och det har ju, som bekant, alltid sina
              svårigheter att avskaffa en tull, som sedan avsevärd tid verkat.
            </seg>
            <seg n="9f6f0cc7">
              Att enbart av statsfinansiella skäl salta på tullen vill ju däremot
              numera just ingen, sedan bilen i hög grad blivit en nödvändighetsartikel.
              Och när reservanterna föreslå en tullförhöjning, är det ju så,
              att trots den frågeställning, som man gärna vill framhäva, »tull
              eller skatt», det dock ytterst är skyddssynpunkten, som varit
              avgörande. Möjligheten att skydda och uppamma svensk industri
              är ett i och för sig synnerligen behjärtansvärt syfte. Men det
              måste, även om man icke alls urgerar en principiell frihandelssynpunkt,
              först anmärkas, att reservanterna icke presterat, såvitt jag kunnat
              se, någon utredning, som styrker eller ens gör sannolikt, att
              detta stöd är av beskaffenhet att uppamma en stor exportindustri,
              något som man ju här åsyftat. Jag skulle önskat närmare kunna
              ge mig in på denna delikata sak, men tiden — och kanske min egen
              förmåga — tillåter det icke. I stället skulle jag vilja hemställa,
              att kammarens ledamöter, när första kammarens protokoll kommit
              i tryck, ville läsa den exposé av de faktiska förhållandena på
              detta
            </seg>
          </u>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note n="691d27bc">
            I fråga om tullen å automobiler och awtomobuidelar.
          </note>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-027.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="b8fa7fd4">
            28 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="ernst_lyberg_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-18" n="2a3dea4e" prev="i-ab58aaf029d08d26-16">
            <seg n="095577e7">
              I fråga om område, som förutvarande handelsministern Wohlin för
              en stund sedan läm-
            </seg>
          </u>
          <note n="4d922f45">
            tullen
          </note>
          <note n="9aa78438">
            å automobiler
          </note>
          <u who="ernst_lyberg_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-19" n="2a3dea4e" prev="i-ab58aaf029d08d26-16">
            <seg n="52088bf9">
              nat i första kammaren, och som icke torde kunna motsägas, så
              nedslående den
            </seg>
            <seg n="b16149e7">
              och automobilän är beträffande våra möjligheter att konkurrera
              med särskilt den amerikan-
            </seg>
          </u>
          <note n="d5e77f7b">
            delar. (Forts.)
          </note>
          <u who="ernst_lyberg_minister_1926" xml:id="i-ab58aaf029d08d26-20" n="2a3dea4e" prev="i-ab58aaf029d08d26-16">
            <seg n="3ca684fe">
              ska fabrikationen av personbilar.
            </seg>
            <seg n="e80a9234">
              De huvudsakliga verkningarna av eventuellt höjda tullsatser bli
              då, att köpare av motorfordon få betala närmare dubbelt så stor
              tull som hittills för att skaffa svenska tillverkare av bilar
              och bildelar — vare sig tillverkningen redan går bra eller icke
              — en sannolikt i Jämförelse med beloppet 4.000,000 kronor om året
              mycket blygsam förbättring i det ekonomiska utbytet av deras tillverkningar.
              Vidare bleve följden, att denna indirekta subvention komme att
              drabba, icke bilägarna och trafikanterna över huvud utan blott
              dem, som efter tullförhöjningen köpa fordon. Den komme, om, som
              reservanterna ställa i utsikt, höjningen endast behålles såsom
              en uppfostringstull under tre eller fem år för att sedan eventuellt
              efterträdas av en skattehöjning, att innebära, att icke de bilar,
              som i huvudsak trafikera våra vägar under dessa tre till fem år,
              komma att betala subventionen utan de bilar, som under den tiden
              köpas och som till väsentlig del komme att trafikera vägarna efter
              uppfostringstidens utgång och därför komme att träffas Jämväl
              av den i utsikt ställda skatteökningen efter denna tidsperiods
              utgång. Genom att följa reservanterna sönderbryter man, såvitt
              jag förstår, det nuvarande systemet för biltrafikens beskattning,
              frånsett då den tull, som en gång är satt på bilarna. Och man
              gör det, utan att man vet, om man vinner något därmed och framför
              allt om man vinner, vad man egentligen åsyftade, och utan att
              man — bortsett från de okontrollerbara beräkningar, som enligt
              uppgift stödja sig på huvudsakligen konfidentiella upplysningar
              — kunnat prestera någon uttömmande utredning om verkningarna.
            </seg>
            <seg n="bf19bff1">
              Den siste ärade talaren sade — tydligen apropå utskottets förslag
              och propositionen — att man icke skall låta prata ihjäl sig av
              cirkulärskrivelser och annat dylikt, som vi riksdagsmän rikhaltigt
              erhålla. Ja, det är riktigt. Men cirkulärskrivelser och prat serveras
              nog även högermännen. Och det kan ju tänkas, att dessa i den här
              frågan icke varit mindre utsatta och oemottagliga för sådant än
              vi andra. Då denne talare dessutom sade, att de amerikanska cirkulärskrivelserna,
              som kommit till oss, och som icke heller jag tyckt vara vidare
              tilltalande, skulle ange, att amerikanarna äro ytterst oroliga
              för att den svenska bilindustrien skall göra dem förfång — han
              använde icke det uttrycket, men innebörden var ungefär densamma
              — så får jag säga, att jag tror, att oron bland de amerikanska
              bilfabrikanterna för att svensk bilindustri skulle kunna göra
              den amerikanska bilfabrikationen något väsentligt avbräck nog
              är bra liten.
            </seg>
            <seg n="6999485f">
              Bakom regeringspropositionen och utskottsförslaget stå riksdagens
              tidigare gjorda uttalande och därefter verkställda offentliga
              utredningar. Och det kan icke förnekas, att ett bifall till utskottets
              förslag dock ställer i omedelbar utsikt rätt avsevärt ökade arbetsmöjligheter
              i detta land.
            </seg>
          </u>
          <note n="92bd2b4d">
            Jag tillåter mig, herr talman, att hemställa, att kammaren ville
            ansluta sig till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="f55e8b65">
            Herr Björklund:
          </note>
          <u who="lars_anton_bjorklund_0f4a71_w" xml:id="i-5bcaf52eeee3763c-0" next="i-5bcaf52eeee3763c-4" n="5bcda2c0">
            <seg n="50101c0d">
              Herr talman! Efter herr statsrådets anförande kan det icke falla
              mig in att hålla något längre föredrag. Herr statsrådet har i
              väsentliga delar sagt åtskilligt av vad jag ämnade säga och även
              mycket därutöver.
            </seg>
            <seg n="ea272744">
              Vad är det egentligen man från reservanternas sida åsyftar? De
              göra gällande, att den automobilindustri, som för närvarande finnes
              inom landet, icke kan med det nuvarande tullskyddet klara sig,
              och det föreslås fördenskull en tullförhöjning från 15 till 25
              «4. J ag har talat med ett par representanter för de svenska automobiltillverkningsföretagen,
              nämligen cheferna för Scania Va-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4e331d25">
            Onsdagen den 27 april. 29 Nr 25.
          </note>
          <u who="lars_anton_bjorklund_0f4a71_w" xml:id="i-5bcaf52eeee3763c-1" prev="i-5bcaf52eeee3763c-0" n="5bcda2c0">
            <seg n="e1b87df8">
              bis och Tidaholmsbolaget. Det har då upplysts — jag förmodar,
              att övriga I fråga om herrar i bevillningsutskottet också haft
              tillfälle resonera med dessa representällen
            </seg>
            <seg n="2772b107">
              : : o a i automobile tanter — att man strängt taget icke anser
              sig ha någon nytta av en tullför: och automobil höjning, understigande
              30 &amp; av varans värde. Och samtidigt som man å reser- = delar.
            </seg>
            <seg n="c39e9241">
              vanternas sida vill sätta tullen till 25 4, anser man sig säker
              på att priset på = (Forts.) automobiler här i landet ingalunda
              skulle komma att höjas i samma omfattning
            </seg>
            <seg n="21ed23a3">
              som tullen. Men vad kommer då det hela att praktiskt utmynna
              uti? I stället
            </seg>
          </u>
          <note n="7cce1e30">
            för den nuvarande värdetullen å 15 2, skulle vi, om reservanternas
            tankegång
          </note>
          <u who="lars_anton_bjorklund_0f4a71_w" xml:id="i-5bcaf52eeee3763c-2" prev="i-5bcaf52eeee3763c-0" n="5bcda2c0">
            <seg n="186c1aad">
              hölle streck, få en sådan å 20 2, och därmed hade vi icke hjälpt
              de nuvarande fabrikerna, ty man kan förutsätta, att i den mån
              ingen prisförhöjning kommer
            </seg>
            <seg n="e79a0ca9">
              till stånd möjligheter att utöka tillverkningen icke föreligga
              för den svenska lastbilsindustrien. Industriernas egna representanter
              ha alltså, som jag nämn-
            </seg>
            <seg n="3797c040">
              de, förklarat, att en tullförhöjning av 30 2 vore det minimum,
              som behövdes
            </seg>
            <seg n="e0eb4c64">
              för att rörelsen skulle kunna gå för fullt.
            </seg>
            <seg n="f8caf8c3">
              Det är tre företag, som beröras av den föreslagna tullförhöjningen,
              nämligen dels Scania Vabis, dels Tidaholmsbolaget och dels en
              nystartad fabrik i Göteborg. Jag anser mig icke röja några hemligheter,
              när jag säger, att chefen för Tidaholmsföretaget på direkt fråga,
              huruvida man kunde klara sig utan någon tullförhöjning, yttrade:
              nog klara vi oss alltid. Men han tillade, att om riksdagen ville
              höja tullen på bilar, skulle detta naturligtvis vara synnerligen
              angenämnt för industrin, och det kan jag väl förstå.
            </seg>
            <seg n="8f6f7bf9">
              Reservanterna förutsätta, att tullen bleve en s. k. uppfostringstull,
              och den skulle utgå å det nuvarande värdet eller å något annat
              värde — vilket detta borde vara, har man icke fixerat — och efter
              tre år skulle en nedsättning äga rum. Chefen för den nystartade
              fabrik, som jag nyss talade om och som driver tillverkning av
              personautomobiler, uttalade inför bevillningsutskottet, att tullförhöjning
              vore det sista medel, som han för sin del ville vara med om, emedan
              en dylik tidsbegränsad tull ovillkorligen skulle komma att skada
              hans företag; han hade nämligen lagt upp tillverkningen på det
              sättet, att industrin skulle bli en exportindustri.
            </seg>
            <seg n="fb5582af">
              Om nu den äskade tullförhöjningen komme till stånd och efter
              tre år chefen för Volvo i Göteborg ville ha bort tullen på grund
              av den skada, som densamma då förorsakade, skulle naturligtvis
              icke Scania Vabis och Tidaholmsbolaget, vilka under dessa tre
              år dragit fördel av de ytterligare 5 2 ökning, som reservanternas
              förslag skulle medföra, vara med om ett dylikt borttagande (ökningen
              blir nämligen icke 10 &amp; utan 5 2 på grund av att priset å vagnarna
              icke kan ökas med hela tullen och tullskyddet sålunda icke utnyttjas
              i sin helhet). Då man därtill under åtskilliga år haft ett tullskydd
              av 15 2 å värdet och det dock icke lyckats att i högre grad utveckla
              industrin, kommer det säkerligen icke heller att lyckas att på
              tre år med en ytterligare höjning av 5 4 uppnå ett sådant resultat,
              att tullen kan avskrivas helt eller delvis. Saken ligger nog icke
              så till, att man bara med tullskydd skulle kunna såväl hålla den
              förutvarande industrin i gång som även understödja den nystartade
              fabrik, varom jag här talat.
            </seg>
            <seg n="e321e9aa">
              Jag är nu för min del optimistisk nog att tro på möjligheterna
              för Volvofabriken i Göteborg att komma fram till ett resultat
              på detta område, ehuru jag erkänner, att jag icke kan lägga upp
              några kalkyler härvidlag. Jag vågar som sagt tro på saken, och
              jag tycker det är skönt, att svenskt näringsliv äger sådana karlakarlar,
              som försöka med alla till buds stående medel tvinga fram ett företag
              och som sätta in hela sitt kapital, sitt arbete och sin ärelystnad
              på att pressa fram en industri till konkurrenskraft med de utländska
              företagen. Men under sådana förhållanden vill jag icke gå med
              på den linje, som chefen för nämnda företag först i sista hand
              ville tillgripa. Tvärtom tror jag, att det bör bli möjligt för
              den nu sittande regeringen, om utskottets förslag bifal-
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-029.jp2/_view"/>
          <note n="64fc8d9d">
            Nr 20.
          </note>
          <note n="35e05c6a">
            I fråga om
          </note>
          <note n="4d922f45">
            tullen
          </note>
          <note n="9aa78438">
            å automobiler
          </note>
          <note type="date" n="debdb119">
            30 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="lars_anton_bjorklund_0f4a71_w" xml:id="i-5bcaf52eeee3763c-3" prev="i-5bcaf52eeee3763c-0" n="5bcda2c0">
            <seg n="eecbf7cd">
              les, att taga det föreliggande problemet under övervägande och
              sedan eventuellt framlägga förslag på området. Jag hoppas, att
              utredningsresultatet
            </seg>
            <seg n="ae58952c">
              och automobil- Skall bli sådant, att man på grund av detsamma
              kan få till stånd en inhemsk
            </seg>
          </u>
          <note n="d5e77f7b">
            delar. (Forts.)
          </note>
          <u who="lars_anton_bjorklund_0f4a71_w" xml:id="i-5bcaf52eeee3763c-4" prev="i-5bcaf52eeee3763c-0" n="5bcda2c0">
            <seg n="ce915215">
              automobilindustri.
            </seg>
            <seg n="b30f1665">
              När man slutligen från reservanternas sida trycker på den synpunkten,
              att arbetslösheten motiverar ifrågavarande tullförhöjning, vill
              jag pointera, att man med utskottets förslag i lika hög grad bekämpar
              arbetslösheten, nämligen på grund av möjligheterna för en sammansättningsindustri
              på detta område. Det är förklarligt, att man icke är så böjd för
              en dylik, och jag kan erkänna, alt bevillningsutskottet och riksdagen
              i någon mån blevo förda bakom ljuset den gången, då vi härutinnan
              hade att göra med vissa representanter för Fordfirmor i Amerika.
              Den saken har emellertid utskottet nu rättat till, och om riksdagen
              bifaller utskottets hemställan, tror jag, att man gått den väg,
              som lämpligen bör vid detta tillfälle ifrågakomma.
            </seg>
            <seg n="52ea3976">
              Jag ber därför, herr förste vice talman, att få yrka bifall till
              utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ab4db6e0">
            Herr Hamrin:
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-0" next="i-a178e3b78592d1f3-7" n="1f55ae34">
            <seg n="d66415f0">
              Herr talman! Som kammarens ledamöter torde finna vid genomläsande
              av den kungl. propositionen, har jag funnit mig nödsakad att vid
              behandlingen av denna fråga inom regeringen vidtaga den i och
              för sig icke alltför ovanliga åtgärden att låta anteckna till
              statsrådsprotokollet en avvikande mening, i det jag ansett, att
              den föreliggande propositionen icke bort till riksdagen framlämnas.
              Det må tillåtas mig, herr talman, att ifrån den plats i kammaren,
              där jag har yttranderätt, framföra de synpunkter, som varit vägledande
              för mig, då jag vidtagit den åtgärd jag nyss nämnde.
            </seg>
            <seg n="e54383ee">
              Innan jag gör detta, ber jag emellertid att med tillfredsställelse
              få konstatera det stora intresse, som knytes till föreliggande
              fråga. Jag för min del fick uppmärksamheten riktad på denna sak
              långt innan jag tillträdde den befattning, som jag för tillfället
              bekläder. Första uppslaget var egentligen en tidningsartikel,
              en ledare i det socialdemokratiska huvudorganet i Stockholm, där
              man tog till orda för skapande av en inhemsk bilindustri. Sedan
              jag tillträtt min befattning som chef för handelsdepartementet,
              har jag också i stor utsträckning haft tillfälle att syssla med
              denna fråga, i det industriens män och även andra hänvänt sig
              till mig och i viss mån rådgjort med mig om vilka vägar, som eventuellt
              vore framkomliga för att skapa en svensk bilindustri. Att intresset
              för frågan är stort, är också ganska naturligt, särskilt om man
              tager i betraktande de siffror, som här i dag blivit omnämnda.
              Men det är icke nog med att vi för år 1926 importerat bilar för
              omkring 45 miljoner kronor — jag skall strax återkomma till denna
              siffra — utan kurvan har under de sista åren alldeles tydligt
              visat, att vi kunna räkna med högst väsentligt ökad import under
              kommande år. Detta är också min personliga uppfattning, och utvecklingen
              i andra länder visar otvetydigt, att bilbeståndet kommer att ökas
              år efter år.
            </seg>
            <seg n="b213d082">
              Jag nämnde, att denna siffra om 45 miljoner kronor betecknar
              importen för år 1926, men jag vill erinra därom, att det här gäller
              en deklarationssiffra och icke den definitiva siffra, som anger
              de summor, vilka gå ur landet i form av likvid för inköpta bilar.
              Jag ber att särskilt få understryka detta, då det enligt min uppfattning
              har ganska stor betydelse, när man behandlar utskottets utlåtande
              i frågan. Beloppet är en deklarationssiffra, som huvudbolagen
              i Amerika, Frankrike och Tyskland uppgiva till sina dotterbolag
              här i Sverige eller till sina auktoriserade försäljare. Jag skulle
              kunna nämna ett ganska drastiskt exempel, som visar, huru väl
              t. ex. amerikanarna ha kännedom om våra tullförhållanden i detta
              avseende — ett exempel som jag har från egen erfarenhet — men
              jag skall icke upptaga kammarens tid med den saken. Jämte
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d9812521">
            Onsdagen den 27 april. 31 Nr 25.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-1" prev="i-a178e3b78592d1f3-0" n="1f55ae34">
            <seg n="0253a5c3">
              denna siffra på 45 miljoner kronor ber jag att få erinra därom,
              att vi under I fråga om 2 o : os = : SN tullen loppet av förra
              året importerade för ungefär samma belopp bensin, bränsle ; automobiler
              till bilarna. Vi äro sålunda för motortrafikens vidkommande uppe
              i ett kapital och automobilpå omkring 80—90 miljoner kronor, som
              går till utlandet. delar. Det är ganska naturligt, säger jag,
              att man inför sådana siffror verkligen (Forts) frågar sig: är
              detta ovillkorligen nödvändigt? Borde icke en kraftansträngning
              göras för att i någon mån åt landets folk bevara detta kapital?
              Jag ber att få erinra därom, att riksdagen tidigare gått in för
              premiering eller låt mig säga protektionism, när det gäller en
              visserligen mycket ringa del av bränslet, nämligen motorspriten;
              det är nämligen endast 2—3 2 av allt motorbränsle, som kommer
              på motorspriten, ehuru även den kurvan visar något uppåtgående.
              Och jag skulle vilja se den riksdag, som icke gärna skulle avstå
              från vart enda öre av bensintullen, därest det vore möjligt att
              till drivande av våra bilar och motorer vinna användning för en
              råvara, som nu till ingen nytta utan snarare i många fall till
              skada rinner ut i våra älvar. Där har, som sagt, riksdagen gått
              in för ett protektionistiskt system så till vida, att man åtminstone
              tillfälligt avstått från den särskilda beskattningen av den svenska
              motorspriten. Nu tager sig detta stora intresse för skapandet
              av en svensk bilindustri olika uttryck. Naturligtvis är det ett
              uttryck av intresse jämväl från regeringens sida, att den proposition
              framlagts, som vi här behandla och diskutera. Denna går som bekant
              ut därpå, att man beträffande automobiler här i landet skall skapa
              en hopsättningsindustri. Man slog in på den vägen redan år 1925,
              då ju riksdagen fattade ett beslut, som praktiskt taget innebar,
              att den sammanlagda tullen för hopfogade automobildelar sänktes
              från 26 24 eller 23 24 ned till 13 Z. — Jag måste ange siffrorna
              med reservation, därför att det förekommer två siffror i bevillningsutskottets
              betänkande, och jag har icke kunnat kontrollera vilken som är
              riktig. Det företogs alltså nyssnämnda år en betydande sänkning
              av tullen för att åstadkomma en sådan hopsättningsindustri i landet.
              Nu föreslås en ytterligare sänkning från 13 till 12 2. Härtill
              skulle komma vissa fördelar, därigenom att man kunde tullbehandla
              en serie av automobildelar efter enhetlig rubrik. När jag för
              min del reflekterat över denna framställning och innehållet i
              kungl. propositionen, har jag naturligtvis frågat mig: Vinner
              man syftet nu, då man icke gjorde det år 1925 genom den betydande
              sänkning, som då ägde rum? Ja, därpå kan naturligtvis ingen svara
              något bestämt, men det förefaller mig ytterst problematiskt, att
              ett bifall till bevillningsutskottets betänkande i den punkten
              kan inverka på frågans lösning. Det har emellertid åberopats en
              cirkulärskrivelse, som en stor bilsammanslutning sänt till svenska
              riksdagen. Däri heter det, att om tullen kunde sänkas, så att
              en enhetstull av låt oss säga 3 4 av värdet komme att tillämpas,
              skulle förutsättningar finnas för att skapa en inhemsk hopsättningsindustri.
              Jag vill blott tillägga, att innehållet i denna skrivelse har
              åtminstone på mig verkat raka motsatsen till vad den avser. När
              man icke kommer med några som helst garantier, utfästelser eller
              positiva uttalanden, tror jag nämligen icke man har anledning
              fästa alltför stort avseende vid densamma, vare sig vid denna
              punkt eller vid någon annan. Dessutom vill jag göra gällande,
              att alldeles oavsett den lilla tullsänkning, som nu ifrågasättes
              — från 13 till 12 2 —, skulle en hopsättningsindustri komma till
              stånd vår bön förutan under den förutsättningen, att detta befinnes
              från de stora bilkoneernernas sida vara fördelaktigt och för dem
              ekonomiskt. Den lilla skillnaden på 1 4 kan givetvis icke ens
              sammanslagen med lättnaden i tullbehandlingsavseende åstadkomma
              en dylik kraftig verkan. Lika litet skulle en sänkning kunna skapa
              en sådan industri som ett avslag i sådant avseende förhindra dess
              uppkomst. Men vad innebär då i själva verket detta förslag? Jag
              sade nyss, att den undantagslagstiftning, som gäller för motor-
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-031.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-2" prev="i-a178e3b78592d1f3-0" n="1f55ae34">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="e5ca57f7">
            32 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-3" prev="i-a178e3b78592d1f3-0" n="1f55ae34">
            <seg n="ada6a378">
              spriten, alldeles uppenbart är en protektionistisk åtgärd. Precis
              samma beteckning kan man enligt min mening fästa på en åtgärd
              som den här föreslagna; den är en skyddsåtgärd, en ren premiering
              åt en viss industri med ett visst antal arbetare.
            </seg>
            <seg n="7156f6d0">
              Jag har begärt av vederbörande och fått en hel del uppgifter
              och siffror, som belysa vad jag nu syftar på. Om Jag ser på en
              färdig automobil, som vid förtullningen deklareras till ett värde
              av 2,000 kronor, finner jag, att densamma betingar en tull om
              300 kronor. Vad den serie delar, som sammanfogade utgjorde denna
              bil, komme att deklareras för, vet ingen. För övrigt, huru skall
              någon tullmyndighet överhuvud taget kunna göra invändningar mot
              den deklaration, som de stora bilkoncernerna komme att avgiva
              i det hänseendet? Klart är emellertid, att det deklarerade värdet
              för en serie delar skulle väsentligt understiga värdet av den
              färdiga bilen. Om jag nu tager siffran 1,500 kronor, så utgår
              tullen på detta belopp med 12 4. Det blir 180 kronor, och skillnaden
              mellan 180 kronor och 300 kronor utgör alltså det belopp, som
              svenska statskassan efter de nuvarande bestämmelserna skulle avstå
              för att skapa en hopsättningsindustri här i landet. Jag vågar
              knappast använda de siffror, som jag fått ifrån vederbörligt håll
              rörande de deklarerade värdena för dessa serier av sammansättningsdelar
              i andra länder. Då kommer Jag nämligen fram till det resultatet,
              att man genom en dylik åtgärd skulle premiera 500 arbetare med
              ett par tusen kronor per år och man. Jag måste alltså säga till
              de herrar, som — i likhet med mig själv för all del — äro i teorien
              frihandlare, att det här rör sig om en tydlig och klar protektionistisk
              skyddsåtgärd; det kan man aldrig komma ifrån. Man premierar en
              viss industri med ett visst antal arbetare genom att avstå en
              del av de inkomster, som staten skulle ha i tull, om varan i färdigt
              skick importerades till landet.
            </seg>
            <seg n="c7ebf9a5">
              Vidare gör man gällande, att genom en sådan hopsättningsindustris
              skapande skulle man få avsättning för svenskt material. Det finnes
              dock icke den ringaste garanti för den saken. På en sida i denna
              cirkulärskrivelse talas det vitt och brett härom, men på en annan
              säges det, att får man endast en lägre tull å dessa serier av
              bildelar, så komme det att importeras så kolossalt hit till landet,
              att därmed skulle för det svenska statsverkets vidkommande uppvägas
              vad man kunde förlora i tull genom nedsättningen.
            </seg>
            <seg n="4d507bd0">
              I England t. ex. där man har en stor sammansättningsindustri,
              har man helt enkelt tvingat vederbörande att i ganska stor utsträckning
              använda engelskt material och inom landet tillverkade delar, men
              här har man icke ansett sig kunna göra så. Jag förmodar, att vederbörande
              icke kunnat eller velat lämna några som helst dylika garantier.
            </seg>
            <seg n="c057fc3c">
              Nu säger man, att om vi sänka tullen på bildelar och få till
              stånd en dylik sammansättningsindustri, så kommer därmed den färdiga
              bilen att förbilligas och alltså en förmån beredas de svenska
              biltrafikanterna eller konsumenterna, om jag får använda det uttrycket.
              Men, mina herrar, tro ni, att amerikanarna äro så ädelmodiga mot
              oss, att de sänka priset på den färdiga varan i samma utsträckning
              som vi här sänka tullen och genom att statskassan avstår låt mig
              säga 17/; miljon kronor bereda dem möjligheter att sammansätta
              bildelarna i Sverige? Det är kanhända möjligt, att en del av denna
              ökade förtjänst genom förbilligande av den färdiga bilen skulle
              komma konsumenterna tillgodo, medan en annan del skulle givetvis
              tillfalla fabrikanterna. Men i varje fall kommer man, om man studerar
              problemet närmare, till det resultatet, att detta icke motsvarar
              den uppoffring, som man från statens synpunkt här gör.
            </seg>
            <seg n="6d14eb5f">
              För övrigt vill jag påpeka en annan sak — kanhända den diskuterats
              redan i bevillningsutskottet. Jag tror, att de av herrarna, som
              haft tillfälle att taga kännedom om bilförsäljningens läge för
              närvarande, ha klart för sig, att det finnes en oerhörd marginal
              utöver importpriset plus frakt och assurans, på vil-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="88757ef2">
            Onsdagen den 27 april. 38
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-4" prev="i-a178e3b78592d1f3-0" n="1f55ae34">
            <seg n="ea3e8297">
              ken det kan tummas ganska betydligt. Därför behöver icke priset
              stiga ens genom den tullförhöjning, som här föreslås och som jag
              sedan skall något beröra. En 20—925—30 24 på det deklarerade importpriset
              torde väl vara den förhöjning, man räknar med, innan bilen bjudes
              ut till den svenska köparen.
            </seg>
            <seg n="9ce91e16">
              Jag anser dessutom, herr talman, att när vi nu vilja giva uttryck
              åt vårt stora intresse för skapande av en bilindustri inom landet,
              så sker detta genom att vi öppna stora famnen mot utlandet och
              säga: Varsågod och kom hit och arbeta allt vad ni kan! Vi inbjuda
              utlandet att frakta hit de utländska bildelarna och sammanfoga
              dem under utländsk ledning, med hjälp av utländskt kapital, under
              utländska verkmästare men med svenska arbetare. Men en vacker
              dag, sedan det skapats en sådan industri, befinnes det kanske
              vara fördelaktigare att flytta densamma till ett grannland. Man
              genomför då en enkel omorganisation, och så stå vi där med denna
              tullrubrik men med tomma verkstäder. Icke ens den allmänna svenska
              opinionen skulle kunna öva något som helst inflytande på en utveckling
              i den riktningen. Vi bliva ställda utanför.
            </seg>
            <seg n="87ca001d">
              Men, säger man vidare, riksdagen har dock gått in för den lösning
              av ifrågavarande problem, som propositionen angiver. Ja, detta
              skedde, såsom redan nämnts, 1925. Vidare har riksdagen förra året
              uttalat sig för framläggande, efter utredning, av en sådan proposition,
              som nu föreligger. Ja, jag vill öppet bekänna, att förra året
              var det en försummelse å min sida, att jag då icke uppträdde mot
              det förslag, som då förelåg. Jag nämner detta för att framhålla,
              att det icke är något nytillkommet intresse, som jag ger uttryck
              åt i dag. Läget är väl nu i varje fall ganska annorlunda i jämförelse
              med vad det var, då riksdagen avlät sin skrivelse. Här har ju
              dock från enskilda intressenters sida gjorts eller göres ett allvarligt
              försök att skapa en svensk bilindustri, och med hänyn härtill
              instämmer jag fullt och helt i den stora västkusttidningens, Göteborgs
              Handelsoch Sjöfartstidning, uttalande häromdagen, då den just
              på tal om propositionen framhöll, att tidpunkten icke kan vara
              olyckligare vald än den nuvarande att gå in för det system eller
              det försök, som framförts i år.
            </seg>
            <seg n="c8b3f0b1">
              Beträffande utsikterna för en svensk bilindustri skall jag sannerligen
              icke söka uppträda som någon sakkunnig eller ens ställa mig på
              den ena eller andra sidan. Jag har lyssnat med stort nöje till
              de något säkra uttalanden, som här göras på både det ena och det
              andra hållet. Men jag måste säga, att när jag väger de uttalanden,
              som komma från en person, vilken står alldeles främmande för såväl
              denna industri som kanske för industri i allmänhet, mot de uttalanden,
              som göras av experter, av personer, som vistats i Amerika i flera
              år. som studerat tillverkningen av bilar, som äro tekniskt utbildade
              och som sedan associerat sig med personer, tillhörande ledningen
              för landets främsta industrier, kan jag såsom lekman icke annat
              än taga intryck av dem, som ha de större förutsättningarna att
              bedöma saken.
            </seg>
            <seg n="3de5222d">
              Jag har här i min hand en avskrift av ett utlåtande från kommerskollegium,
              som avgavs i samband med frågan om beviljande av ett litet manufakturlån
              till göteborgsfabriken. Kollegium hade sänt framställningen till
              Järnkontoret, vilket å sin sida utremitterat skrivelsen till en
              hel del av de svenska industrierna inom järnhanteringens område.
              Det är intressant att taga del av svaren och se vad som däri framhålles,
              men jag skall icke trötta kammaren med att redogöra därför. Jag
              vill blott citera några ord med hänsyn till den föreliggande frågan,
              ord, som jag icke återfunnit i utskottets utlåtande. Det heter
              i denna handling på följande sätt: » Beträffande slutligen motionen
              — motionen 1926 — om sänkningar av vissa nu gällande tullavgifter
              i syfte att befrämja uppkomsten inom landet av en industri för
              sammansättning av automobiler, torde vara uppenbart, att en dylik
              sänkning skulle minska utsikterna för etablerandet av en självständig
              biltillverkning inom landet. Den redan nu svåra
            </seg>
          </u>
          <note n="883d8859">
            Andra kammarens protokoll 1927. Nr 25. 2
          </note>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-5" prev="i-a178e3b78592d1f3-0" n="1f55ae34">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-033.jp2/_view"/>
          <note n="2ede14e9">
            Nr 2ä.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-6" prev="i-a178e3b78592d1f3-0" n="1f55ae34">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="f92d35d7">
            34 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="felix_hamrin_69dcab_w" xml:id="i-a178e3b78592d1f3-7" prev="i-a178e3b78592d1f3-0" n="1f55ae34">
            <seg n="01009b6f">
              konkurrensen bleve därigenom ändå kraftigare och, enär det för
              landet i alla avseenden bör vara fördelaktigare att söka uppmuntra
              en verklig fabrikation av färdiga bilar, vore att beklaga, om
              motionen vunne riksdagens gehör.» Nu ha de båda intressena kommit
              att stå mot varandra: det ena avseende en hopsättningsindustri,
              och det andra, avseende en svensk tillverkningsindustri, och i
              det valet måste jag ansluta mig till den tanke, som ligger bakom
              det allvarliga försöket att skapa en svensk tillverkningsindustri.
            </seg>
            <seg n="447fec25">
              Jag skall sedan, herr talman, yttra några ord om den reservation,
              som är bifogad bevillningsutskottets betänkande. J ag skall icke
              använda mig av de siffror, som visa, att vårt land har en av de
              lägsta biltullarna i världen, från vilken synpunkt det kunde finnas
              ett visst motiv för en tullförhöjning. Jag skall icke heller närmare
              ingå på sambandet mellan den föreslagna tullförhöjningen och den
              av Kungl. Maj:t föreslagna skatteförhöjningen. Jag vill dock betona,
              att om jag tager 4 miljoner kronor ur en viss grupps fickor på
              det ena eller på det andra sättet, har jag svårt att förstå, att
              detta i ena fallet skulle vara en protektionistisk och förkastlig
              åtgärd, under det att i det andra fallet åtgärden skulle vara
              alldeles utomordentlig. Det är i alla fall så, att det blir bilägarna,
              som få bära utgifterna i båda fallen. Och driver man resonemanget
              därhän, att det icke blir bilägarna utan de, som begagna bilarna,
              tillfälligt eller i större utsträckning, som få dragas med denna
              börda, ställer det sig likväl på samma sätt: utgifterna komma
              att fördelas på precis samma personer. Det är därför, menar jag,
              en lek med ord, när man gör gällande, att det ena är utomordentligt
              bra och det andra fullständigt förkastligt. Jag kan icke bibringas
              en sådan åsikt; ehuru bilägare sedan många år tillbaka är det
              mig alldeles egalt, om jag en gång för alla får betala en summa,
              när jag köper en bil, eller om jag år efter år får bära en viss
              ökad skattebörda. Naturligtvis ger jag mig i detta sammanhang
              icke in på frågan om vägskatten och vad därmed sammanhänger; detta
              ligger här utanför min uppgift.
            </seg>
            <seg n="e3af60c2">
              Vidare några ord, herr talman, om det resonemang, som förts i
              bevillningsutskottets betänkande och likaså här i kammaren därom,
              att en biltull icke behöves med hänsyn till de gamla industrier,
              som vi äga på området. Man säger 1. o. m., att dessa industrier
              för närvarande äro utnyttjade upp till sin fulla kapacitet och
              att något mera icke kan göras. Men, mina herrar, är det verkligen
              så ställt i vårt land, att vi icke skulle behöva utvidga åtskilliga
              näringsoch industrigrenar, för att därigenom vinna sysselsättning
              för flera arbetare än hittills? "Det synes mig vara ett problem,
              vilket överskuggar alla de andra frågor, som vi överhuvud taget
              här diskutera, huru man skall kunna få arbete ech utkomst för
              flera av landets medborgare än nu är fallet. Och icke vore det
              väl då så »farligt», om man kunde utvidga jämväl de industrier,
              som redan finnas på förevarande område?
            </seg>
            <seg n="8a561370">
              Herr talman! Jag slutar såsom jag började med att säga, att det
              är ett stort intresse, som samlas kring föreliggande fråga. Det
              är bara nedstämmande och vemodigt att finna, att de olika synpunkterna
              icke kunna enas kring någon framkomlig linje, utan att man skall
              splittra sig på olika linjer. Naturligtvis resulterar detta uti
              — jag inser det mycket väl — att ingenting beslutes och att ingen
              åtgärd vidtages, som verkligen kunde gagna landet och folket med
              hänsyn till arbetslösheten, med hänsyn till behovet av ökad produktion
              och med hänsyn till det önskemålet, att svenskarna även på detta
              område borde i någon mån bli självförsörjande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="281fb954">
            Herr Månsson i Furuvik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-0" n="ab58aaf0">
            <seg n="b948d3ba">
              Herr förste vice talman! Nu är det ju så, att första kammaren
              tagit utskottets förslag och strukit motiveringen, varigenom såvitt
              jag kan se subventionsvägen är stängd för i år. | |
            </seg>
            <seg n="4567f898">
              Jag har inte reserverat mig vid det här betänkandet, men jag
              har ingalunda
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="29abec96">
            Onsdagen den 27 april. 35
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-1" n="ab58aaf0">
            <seg n="a4cabc24">
              varit enig med mina kamrater i utskottet om den hemställan, som
              här gjorts. Jag är icke hemma i frågan tillräckligt för att avgöra,
              huruvida en industri avseende personbilar är möjlig att under
              fri konkurrens upparbeta här i landet eller icke. Jag har därför
              i utskottet gått på den vanliga vägen, som jag slagit in på det
              här året och sagt, att jag vill inte, för att icke få skenet emot
              mig, motsätta mig någonting, som industrien skulle kunna ha nytta
              av. Jag har dock samtidigt sagt ifrån, att den väg, som utskottet
              här går in för, icke är den rätta. .
            </seg>
            <seg n="272de53d">
              Anledningen därtill är, att den väg, som utskottet har anvisat
              med subvention av denna industri, är den rent kapitalistiska vägen.
              Jag tror, att vi ha tillräcklig erfarenhet nu utav de kapitalistiska
              småindustrierna här i landet, stödda med tullskydd, för att inte
              behöva vara osäkra om, hur detta verkar. Den nuvarande ordningen
              verkar så, att sedan man kommit och begärt understöd, så har detta
              i regel konsumerats av den som fått detsamma, därigenom att aktierna
              eller hela företaget säljas; och den, som kommer efter honom,
              blir sedermera lika illa ställd i konkurrensen, som han var förut.
              Det enda som är vunnet är att varan fördyras till förmån för den,
              som ätit upp fördyringen 1 förskott.
            </seg>
            <seg n="90b0e47c">
              En annan sak, som kapitalismen har medfört inom småindustrien
              och som skadat dess ställning i mina ögon, är att den faktiskt
              vant arbetarna av med arbetsmoral, med att arbeta. Man har bedrivit
              det systemet under trettio å fyrtio år här i landet, att när arbete
              utförts på ackord och en arbetare gnott redligt och hederligt,
              så har han, när han skulle få sin avlöning, funnit, att ackordet
              varit nedsatt, han har icke fått vad han skulle ha. Efter det
              nya priset har han satt i gång och arbetat ännu värre med samma
              resultat: om en tre, fyra å fem månader har han åter igen mött
              ett nytt ackordspris. Detta har upprepats så länge, att det blivit
              ett axiom för arbetarna i allmänhet, att man icke kan skada sig
              själv och arbetarklassen på ett effektivare sätt än genom energiskt
              arbete. Ty klart är, att en sådan trafik, med nedsättning av ackordet
              undan för undan, för till absolut säker undergång av moralen på
              alla arbetsplatser.
            </seg>
            <seg n="1901a8a1">
              Det är den andra orsaken, varför jag icke kan gå med på att med
              tullar understödja en kapitalistisk småindustri.
            </seg>
            <seg n="47c1da06">
              Vidare har jag märkt, att man genom de tullförhöjningar, som
              vi gjort i fjol och förfjol, icke har vunnit någonting. När man
              hör efter på de skilda arbetsplatserna, finner man t. ex., när
              det gäller glasindustrien, att arbetarna icke alls fått någon
              hjälp genom en sådan tullförhöjning. De ha delvis fått betala
              den dyrare tullen med avdrag på sina avlöningar. Ungefär hälften
              av de fabriker, som det sades, att riksdagen skulle stödja i och
              med den höjda glastullen, fick man släppa helt och hållet, medan,
              om man följt mitt förslag, man i alla fall räddat de mest arbetsdugliga
              av dessa fabriker. I de andra fabrikerna åter, där arbetet pågår,
              har man måst taga rubb och stubb. Även dessa få fabriker, som
              fingo tillfällig hjälp genom denna stora tullförhöjning i fjol
              inom glasindustrien, även dessa fabriker ha inte fått någon nämnvärd
              nytta därav — tidvis ha de gått och tidvis inte.
            </seg>
            <seg n="46d089c5">
              Beträffande åter den stora tullförhöjning, som gjordes i förfjol
              genom en rubrikförflyttning, precis som i dag i viss mån en rubrikförflyttning
              föreslås, ligger det så till, att den väldiga förhöjning i textilindustrien,
              som uppkom den gången, faktiskt åts upp av aktieägarna, som stodo
              tämligen främmande för denna industri, och arbetarna och tjänstemännen
              i industrien fingo icke ett dyft med av denna förhöjning.
            </seg>
            <seg n="ff42397a">
              Emellertid vet jag, att den linje, som jag här går in för, den
              är för ögonblicket av många anledningar omöjlig att få igenom
              och vinna gehör för i kammaren. Detta beror för det första därpå,
              att man inte vill erkänna, att kapitalismen har misslyckats; man
              vill fortfarande försöka att köra på i samma gamla
            </seg>
          </u>
          <note n="f9d3704f">
            Nr 25, :
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-2" n="ab58aaf0">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-035.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-3" n="ab58aaf0">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="d8de5449">
            360 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-4" n="ab58aaf0">
            <seg n="10369336">
              trasiga system; man vill inte erkänna, att man måste övergå till
              en ny arbetsform och att kapitalismen ätit upp icke bara de materiella
              utan även de andliga värdena. Faktiskt taget har arbetslusten
              inom fabrikerna fördärvats genom detta system att ideligen sänka
              arbetarnas löner och ideligen lura dem på vad de förtjäna.
            </seg>
            <seg n="0b17ea72">
              Vidare beror det därpå, att enligt mitt förslag skulle vi få
              ett kooperativtkommunistiskt system här i landet. Jag har för
              min del yrkat på ett kommunistiskt arbetssystem. Man skall säga
              till arbetarna: Ni skola få hjälp, men sedan få ni arbeta och
              klara er bäst ni kunna, varom icke så få ni gå under. Men detta
              vill man icke vara med om av partifördomar. Man anser nämligen,
              att om en liten gnista sunt förnuft finnes häfta vid namnet kommunism,
              så kommer detta att psykologiskt hos de breda lagren inom landet
              ha den påföljd, att de vända sig till kommunismen.
            </seg>
            <seg n="af0430ed">
              Nu ligger det så till, som vi veta, att kommunismen är något
              helt annat, än vad man här kallar kommunism. Vad vi här i landet
              kalla kommunism är icke annat än ren, tvättäkta statssocialism.
              Vi kunna i det hänseendet se på Economists redogörelser för den
              ryska kommunismen under senare tid. — Herr Lindman sade för en
              stund sedan, att det blir för dyrt med kommunistisk produktion.
              Vad menade då herr Lindman med detta? Jo, att försöken att i Ryssland
              tillverka traktorer i vissa fall slagit illa ut — Ja, detta må
              ha skett i bör- Jan av helt naturliga skäl — och vidare har det
              gjorts anmärkning på kvaliteten hos en del varor, som tillverkats
              i Ryssland. Men Jag skall genast be att få erinra, att Ryssland
              aldrig utgivit sig för att vara ett kommunistiskt land. Ryssland
              kallar sig för ett socialistiskt land: de socialistiska sovjetrepublikernas
              förbund. HLenin säger visserligen, att man strävar efter kommunismen,
              men det är ju en rasande skillnad att sträva efter kommunismen
              och att ha den genomförd. Vi ha här i landet i ett fall en renodlad
              kommunism : det är Bohusläns fiskares arbetsordning, vilken arbetsordning
              har hållit sig sedan urminnes tider tillbaka. Det är en arbetsform,
              som framkallar arbetslust samt skapar reda och ordning. Då får
              varje människa vad hon förtjänat och ingenting mer.
            </seg>
            <seg n="31049c79">
              Vidare förhåller det sig så, att mot min idé står den dumma hopens
              tankelättja. Man vill trampa banade stigar och icke gå in på andra.
              Detta är blandat i viss mån med skadeglädje ifrån korttänkt borgerligt
              håll över arbetslösheten. Man hoppas, att genom en stor arbetslöshet
              kunna proletarisera arbetarklassen och få den att arbeta för vad
              som helst, ungefär som före 1879.
            </seg>
            <seg n="806bb9b1">
              Till sist får man också räkna med arbetarklassens dogmbundenhet.
              Den som varit med här i andra kammaren i fjol och i förfjol, när
              jag fört fram dessa idéer, han vet, att det sorl, som har växt
              upp här i kammaren vid varje sådant tillfälle, varit organiserat
              från arbetarhåll och därifrån sedermera spritts vidare. Den som
              observerat detta, han har också fått klart för sig, hur pass intresse
              arbetarrepresentanterna i andra kammaren ha att bara höra på och
              pröva nya förslag. Det är partifegheten, som gör detta. Den enskilde
              mannen vågar nämligen icke ha en egen mening, utan han skall ha
              en officiell partihallstämpel på att detta får han tro och detta
              får han icke tro för att han överhuvud taget skall — icke gå med
              på saken, utan bara höra på.
            </seg>
            <seg n="99bce815">
              Sedan vill jag säga ett par ord mot herr Lindman, gentemot hans
              två vägar: antingen att gå med utskottets förslag eller att bifalla
              reservationen. Då får jag bara säga, att ingen av de vägarna bära
              till målet. Han talar om att vi. i stället för att importera bilar
              här i landet, skulle tillverka sådana hemma med reservdelar och
              därigenom kunna ge arbete till omkring 40.000 arbetare. Nu är
              detta ungefär vad vi ha av arbetslösa här i landet. Förhållandena
              i världen i det avseendet äro ju ytterst förtvivlade. Jag har
              här några anteckningar över arbetslösheten i världen. Jag ser
              då härav, att för närvarande finnes det
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="56183587">
            Onsdagen den 27 april. 37
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-5" n="ab58aaf0">
            <seg n="22403108">
              t. ex. i Tyskland 2,053,000 arbetslösa, ungefär 6 procent av
              de i fackföreningarna inskrivna arbetarna; i Österrike går siffran
              upp till 81,000, i Danmark till 33,000, o. s. v. Vilket land jag
              vänder mig till och ser på arbetslösheten, så finner jag, hur
              förfärligt svåra förhållandena äro i världen. Under sådana förhållanden
              menar jag -— och jag vill ännu en gång understryka det — att vi
              ha inte råd att köra så slött och utan vidare in på de vägar,
              som ha fört till ökad arbetslöshet, till ökad olust för arbetet,
              till ökat förakt för arbetet, till ed övertygelse om att det icke
              lönar sig att arbeta utan bara att jobba och skoja.
            </seg>
            <seg n="845acef7">
              Det finnes en tredje väg, enligt vilken man säger till arbetarna:
              Ni få klara er bäst ni vill, vi kan icke hjälpa er mer. Men vill
              ni ta nya tag och arbeta skuldra vid skuldra, så få ni av riksdagen
              20 procents tull, om ni garantera, att ni gör en hederlig vara
              och att ni gör en vara, som endast med 20 procent överstiger världsmarknadspriset.
              Gör ni däremot varan ohederligt eller om den med mer än 20 procent
              överstiger världsmarknadspriset, släpper ni in utländska varor,
              ja, då ha vi hjälpt er en gång för alla och hjälpa er icke mera,
              då få ni klara er själva detta är det enda system, som är bärande.
              Detta måste vi gå med på i fråga om handelsjärnet, i fråga om
              pianoindustrien, i fråga om glasoch bilindustrierna. Naturligtvis
              måste det under sådana förhållanden garanteras arbetslugn, d.
              v. s. i huvudsak importförbud på de varor, som vi tillverka.
            </seg>
            <seg n="6b6ac487">
              Nu säger man visserligen, att här komma handelstraktaterna i
              vägen och hindra detta. Ja, hela den tid jag varit i riksdagen
              och deltagit i behandlingen av handelsoch tullfrågor, har jag
              bekämpat den grova humbug, som handelstraktaterna utgöra. De äro
              en ren förevändning för att lura på massorna höga tullar. Det
              var endast sista gången, som det gjordes ett undantag härifrån
              för Sveriges vidkommande i det avseendet. Naturligtvis måste dessa
              traktater uppsägas och revideras. Ty liksom vi ha rätt att neka
              icke önskvärda människor tillträde till vårt land, så ha vi också
              rätt att neka icke önskvärda varor tillträde. Vi se sålunda, att
              t. ex. Amerika, Sydafrikanska Unionen och flera andra länder i
              världen nu börja med dessa dumpingparagrafer i tulltaxeingresserna,
              varigenom de förklara varor, som säljas till lägre pris än tillverkningspriset
              i hemlandet, såsom icke önskvärda och man vägrar att taga emot
              dem — och vi ha för Sveriges vidkommande rätt färska exempel på
              den saken.
            </seg>
            <seg n="39e0b2ff">
              Herr Lindman frågade, varför man icke för en gångs skull kan
              vara med om att betvinga sin ovilja mot tullarna. Jag skall be
              att få göra en motfråga till herr Lindman: Varför kan han icke
              för en gångs skull betvinga sin motvilja mot kommunism eller kooperation?
              Vi kunde väl göra ett försök, då vi ha så många kapitalistiska
              företag, där vi ha en mängd dugliga ingenjörer och arbetare. Kan
              man icke låta företagen arbeta i fred och lugn, kan man icke hjälpa
              dem att sätta i gång? Det är verkligen synd, att de här fabrikerna
              icke kunna komma i gång, på det sätt vi tänkt oss. Jag betonar
              ännu en gång, att jag icke har någon tilltro till de kapitalistiska
              företagen, därför att de, när de kommit till ett tillverkningssätt
              för produktionen, gärna kasta om detta sätt. Vi veta ju nu t.
              ex., hur oerhört dyr landets bilpark är. Vi veta, av vilken vikt
              det är för bilägarna att köpa reservdelar till rimligt pris. Det
              är just styrkan med Fordbilen. att den praktiskt taget är evig,
              därför att man kan placera in nya bitar ideligen till billiga
              priser. Det är en sådan bil vi behöva, men en sådan kunna vi icke
              göra på kapitalistisk väg, därför att när vi kommit till en viss
              tillverkning och fabrikerna icke kunna sälja flera bilar, så kastar
              man om och tillverkar icke längre samma bilar utan gör en ny,
              och om någon tid kan man då icke få några reservdelar till de
              gamla bilarna. Vad jag önskar är stabilitet i industrien. icke
              en tillfällig industri utan en ständig industri.
            </seg>
          </u>
          <note n="a9f871ac">
            Nr 20:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-6" n="ab58aaf0">
            <seg n="0d763bcc">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar:
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-037.jp2/_view"/>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-7" n="ab58aaf0">
            <seg n="a7eff8fa">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="4f0d89f0">
            38 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-00b8102cdbcdcd13-8" n="ab58aaf0">
            <seg n="f6a94eb7">
              Om reservationen skulle genomföras, så är det efter mitt förmenande
              ingenting annat än en ren gåva till dem, som handla med reservdelar.
              Det är nämligen de, som komma att hösta in de stora vinsterna.
            </seg>
            <seg n="903dfdcd">
              Dessutom må jag säga beträffande utskottets utredning, när den
              vilar på konfidentiella grunder, att det överhuvud taget är en
              skam, att ett riksdagsutskott mottager papper, som förklaras vara
              konfidentiella. Det betyder strängt taget lögnaktiga. En utredning,
              som vilar på sådana papper, kan icke tillmätas någon nämnvärd
              betydelse.
            </seg>
          </u>
          <note n="0def6614">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="ee44348b">
            Herr Olsson i Gävle:
          </note>
          <u who="nils_holmstrom_614723" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-4" n="0e035c7e" next="i-2abf6f11af4a12fc-5">
            <seg n="d5167185">
              Herr talman! Jag begärde ordet med hänsyn till att herr Nylander
              i förmiddags riktade den anmärkningen mot utskottsmajoriteten,
              att vi bitit oss fast vid gamla fördomar och att den fråga, som
              här i dag föreligger till behandling, utgjorde ett bevis på att
              ställningskriget mellan protektionister och frihandlare alltjämt
              påginge. Jag skulle — i likhet med vad den föregående talaren
              gjorde gentemot herr Lindman — vilja rikta en motsvarande fråga
              till herr Nylander, nämligen frågan om icke det är reservanterna,
              som bitit sig fast vid gamla fördomar i ännu högre grad än utskottsmajoriteten
              gjort.
            </seg>
            <seg n="3cda3525">
              Jag vill erinra om, att det dock icke var längre tillbaka än
              år 1924, då riksdagen biföll förslaget om en uppfostringstull
              eller uppfostringsskatt för motorspriten med en vänstermajoritet
              såväl i bevillningsutskottet som i riksdagens kamrar. Om ärendet
              i dag legat till i ungefär samma skick, som frågan om motorspriten
              då gjorde — ett spörsmål, som herr Hamrin i Jönköping förut i
              dag varit inne på — skulle jag, och jag tror många med mig, varit
              villiga att resonera därom. Den gången gällde det nämligen att
              ge svenskt motorbränsle ett handtag i konkurrensen med bensinen
              för att skapa den organisation, som behövdes för ändamålet. Man
              kunde då räkna med, att om man beviljade den ifrågavarande industrien
              fem års skattefrihet, så skulle under denna tid skapas en konkurrenskraftig
              organisation, så att industrien därefter kunde taga upp striden
              och det beviljade skyddet automatiskt bortfalla.
            </seg>
            <seg n="8adbf5ed">
              Men hur blir det i den föreliggande frågan? Är det rimligt att
              tänka sig, att vi överhuvud taget skulle kunna genomföra en uppfostringstull
              härvidlag? Finns det någon som helst möjlighet till jämförelse
              mellan frågan om tull i nu förevarande avseende och frågan om
              motorspriten år 1924? Enligt min mening icke. Det har nämligen
              upplysts inom bevillningsutskottet, att de båda äldre fabriker,
              som för närvarande arbeta på området, praktiskt taget icke kunna
              tillverka en enda automobil mera än de för närvarande göra, om
              de icke skulle utvidga sina fabriker. Den nya fabrik, som är startad
              i Göteborg, har meddelat, att när den kommer upp i sin fulla utveckling
              om 3 eller 4 år, kan man uppnå en tillverkning av ungefär 8,000
              bilar om året. Av dessa skulle cirka 65 ” gå till export och 35
              Z användas inom landet. Beträffande de för export tillverkade
              bilarna förklarade företagets representant, att man om tre år
              icke hade någon som helst nytta av tullen utan måste kräva dess
              avskaffande.
            </seg>
            <seg n="08f18fa7">
              Jag vill gentemot herr Nylander också påpeka, att direktör Hugo
              Hammar i Göteborg, svenska industriförbundets ordförande, framhållit
              under diskussionen om förevarande spörsmål i pressen, att om man
              överhuvud taget skulle föreställa sig den nya bilindustrien som
              en exportindustri, skulle det tullskydd. man här kräver, vara
              till uppenbar skada. Är det nu tänkbart, att om vi genomföra en
              uppfostringstull på tre eller låt oss säga fem år och Volvo sedan
              kräver tullens avskaffande, medan Scania Vabis och Tidaholmsbolaget
              under skydd av tullen utbyggt sina fabriksanläggningar, är det
              tänkbart, säger Jag, att man kunde skapa fram en riksdag, som
              med dessa fakta för ögonen ryckte
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5e0103a7">
            Onsdagen den 27 april. 39
          </note>
          <u who="nils_holmstrom_614723" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-5" n="0e035c7e" prev="i-2abf6f11af4a12fc-4">
            <seg n="3e66de0c">
              undan det stöd, som man en gång givit och varigenom möjligheter
              skapats att utvidgda vederbörande fabriksanläggningar.
            </seg>
            <seg n="2bbef28d">
              Det finnes därjämte ytterligare ett bevis på att reservanterna
              mena synnerligen litet med sitt tal om uppfostringstull, nämligen
              att man sammanknutit förslaget härom med frågan om bilskatten.
              Vi kunna väl ändå vara övertygade därom, att om vi lösa bilskattefrågan
              på det sätt reservanterna föreslagit, blir det ingenting av med
              tullens upphävande om tre eller fem år och om dess ersättande
              med en bilskatt, sådan som Kungl. Maj:t föreslagit i propositionen
              nr 173.
            </seg>
            <seg n="55b1c3e5">
              Herr Hamrin slutade sitt anförande med att säga, att alla uttala
              vi intresse för att giva den svenska bilindustrien hjälp, men
              att inga åtgärder komma att bli vidtagna i det hänseendet. Här
              ligger väl dock saken till på det sättet, att det finns en möjlighet
              att räcka den svenska bilindustrien i det läge, som är svårast
              för densamma, nämligen i portgången, en hjälpande hand, något
              som även bevillningsutskottets majoritet framhållit i utlåtandet.
              Om kammaren följer utskottet, vill jag hoppas och tro, att det
              intresse, som herr Hamrin i Jönköping i dag understrukit från
              sin plats här i kammaren, skall ha möjligheter att bli fruktbärande
              hos chefen för handelsdepartementet, herr Hamrin, samt därigenom
              också leda till resultat genom regeringen. Om man sålunda i det
              nuvarande läget verkligen vill gagna vad vi alla ha intresse för,
              och ge den svenska personbilindustrien ett handtag, sker detta
              lämpligast och bäst genom att bifalla vad utskottet här föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note n="da8e7802">
            Jag hemställer alltså om bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="bac6c9f6">
            Herr Nylander:
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-6" next="i-d692d93085da05d5-10" n="e3ec1265">
            <seg n="0336b378">
              Herr talman! Herr Röing har i högst allvarlig ton förebrått mig,
              att jag i egenskap av chef för Exportföreningen i annat sammanhang
              velat verka för handelns frihet, under det att jag i dag som riksdagsman
              kunnat vara med om ett förslag om ökad tull, som alltså skulle
              strida mot vad jag exempelvis i måndags vid föreningens årsstämma
              var med om. Jag vill emellertid försäkra de närvarande, att om
              de närmare studerade herr Röings anmärkning mot mig mot bakgrunden
              av vad som i måndags förekom, skulle de finna att den faller platt
              till marken. Det framhölls vid de förhandlingar, som jag nyss
              nämnde, att man betraktade de åberopade uttalandena såsom varande
              av opinionsbildande karaktär, och att man å svenskt ansvarskännande
              industrihåll förstod, att det skulle taga lång tid, innan de olika
              planerna kunde realiseras. Den karta, som herr Röing omnämnde
              rörande de i Europa förefintliga tullmurarna, torde tala sitt
              tydliga språk härutinnan. Man finner nämligen, att de svenska
              tullmurarna — från min synpunkt sett lyckligtvis — äro betydligt
              lägre än de flesta andra länders. varför jag för min del i detta
              speciella fall icke alls bör ha några samvetsförebråelser för
              att jag vill vara med om att höja en smula på en tullmur, som
              i alla fall kommer att ligga betydligt under andra länders.
            </seg>
            <seg n="189e46af">
              Herr Röing yttrade, att riksdagen borde tänka sig för, då, som
              han uttryckte sig, »bränt barn skyr elden», varvid han åberopade
              det beslut, som riksdagen förut fattat angående fönsterglasindustrien.
              Jag vet icke riktigt, vad det är för en olycka, som skulle ha
              inträffat på detta område och som herr Röing syftade på. Det är
              visserligen sant, att det visade sig svårare att få i gång ifrågavarande
              industri än man då beräknade, beroende på det följande belgiska
              valutafallet. men så vitt jag vet, är industrien nu i gång; är
              det detta förhållande, som herr Röing beklagar, då finner jag
              detta beklagligt.
            </seg>
            <seg n="94bc8167">
              Opponenterna mot reservanternas förslag om höjning av automobiltullen
              till 25 24 äro, som man finner, delade i två läger. Den ena gruppen,
              representerad exempelvis av herr Björklund, uttalar sig optimistiskt
              i den riktningen, att om man gåve vår automobilindustri ett stöd
              på ett eller annat sätt — därvid
            </seg>
          </u>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-7" prev="i-d692d93085da05d5-6" n="e3ec1265">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-039.jp2/_view"/>
          <note n="a4bbe030">
            Nr 25,
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-8" prev="i-d692d93085da05d5-6" n="e3ec1265">
            <seg n="6838763c">
              I fråga om « tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="d8b3fbca">
            40 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-9" prev="i-d692d93085da05d5-6" n="e3ec1265">
            <seg n="99238047">
              man närmast tänker på Volvo — borde man ha grundade förhoppningar
              att få till stånd en gynnsam vidare utveckling. Hör man däremot
              på herr Olsson i Golvvasta och även herr finansministern, tycks
              man å detta håll se mycket pessimistiskt på förutsättningarna
              för att i Sverige skapa en svensk bilindustri och hålla de nu
              existerande, i gång varande företagen i full konkurrenskraft gentemot
              utlandet. Herr Olsson i Golvvasta utvecklade denna sin tankegång
              i ett längre anförande och framhöll, att det vore otänkbart för
              svensk bilindustri att kunna taga upp konkurrensen med exempelvis
              Amerika. Jag fick i fjol, när vi behandlade det tyska traktatförslaget,
              den gliringen av herr Olsson i Golvvasta, att om jag uppträdde
              och talade för Jordbrukets intressen, hade man icke någon anledning
              att tro på mig. Jag skall nu be att få sända den repliken tillbaka
              och säga, att när herr Olsson i Golvvasta uppträder och resonerar
              om kalkyler och förutsättningar för en svensk exvortindustri av
              den invecklade natur, varom här är fråga, tror jag verkligen icke
              lika mycket på honom som på de fackmän, vi inför utskottet åhört.
            </seg>
            <seg n="6b731558">
              Herr finansministern framhöll, att vi reservanter icke presenterat
              någon utredning om möjligheten att få till stånd en livskraftig
              svensk automobilindustri. Jag erkänner detta, men förhållandet
              har sina naturliga orsaker. Vi ha haft tillfälle att inför utskottet
              få de mest detaljerade redogörelser angående hithörande priskalkyler,
              ett material, som jag personligen genom ingående samtal sedermera
              försökt att vidare utbygga. Detta material är emellertid självklart
              av så konfidentiell och ömtålig natur, att det är komplett omöjligt
              att offentligt framlägga detsamma. Jag har dock för min del någon
              erfarenhet i fråga om kalkyler inom industriell verksamhet, och
              jag kan icke annat än uttala den åsikten, att jag funnit det material,
              som förebragts i utskottet och sedermera inför mig personligen,
              vara av den art, att Jag icke tvekar att föreslå en tullförhöjning,
              för att därigenom svenska riksdagen må kunna bidraga till försöken
              att här i landet skapa en livskraftig bilindustri varmed också
              nya arbetstillfällen kunde skapas.
            </seg>
            <seg n="5fa0e67a">
              Herr finansministern hade nog rätt i sitt antagande, att det
              skulle bli för honom svårt att rucka på vår övertygelse, att vår
              frågeställning är riktig. Jag har icke genom hans argumentering
              kunnat bibringas den uppfattningen, att vi skulle ha lagt upp
              problemet på ett felaktigt sätt, då vi här ställt mot varandra
              å ena sidan tullen och å andra sidan skatten. Nog sammanhänga
              dessa två frågor så nära med varandra, att vi haft skäl att ställa
              dem i det motsatsförhållande, som skett. Om man vill, kan man
              ju budgettekniskt behandla tullinkomsterna så, att vägväsendet
              erhåller ökat anslag, även om det icke direkt bestämmes, att detta
              skall tagas ur ökade tullinkomster.
            </seg>
            <seg n="749e47a4">
              Herr Olsson i Gävle anförde mot slutet, att han läst ett tidningsuttalande
              av industriförbundets nye ordförande, i vilket denne framhållit,
              att en tull skulle bli till uppenbar nackdel för det ifrågavarande
              nya bilföretaget, som till stor del skulle inrikta sig på export.
              Detta uttalande har gått mig förbi, men jag vill mot herr Olsson
              åberopa, vad den viktiga avdelning inom industriförbundet, som
              heter maskinindustriföreningen, anfört, och som återgives i den
              kungl. propositionen nr 171. Däri säges bl. a., »att därest en
              större marginal än den nuvarande mellan tullsatserna å färdiga
              automobiler och delar till sådana kunde anses ändamålsenlig för
              beredande av skydd åt en sammansättningsindustri mom landet, densamma
              måtte åstadkommas genom höjande av tullsatser för färdiga automobiler».
            </seg>
            <seg n="88893e1d">
              Herr Olsson i Golvvasta och herr Björklund åberopade, vad chefen
              för Volvo skulle ha anfört, nämligen att det för honom framstått
              som att den sista utväg, man borde tillgripa, vore att anhålla
              om ökat tullskydd. Utan att jag går utskottssekretessen för nära,
              kan Jag gent emot detta erinra därom, att han vidare ungefär yttrade:
              »Jag hoppas, att utskottet icke skickar mig till något
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2815c913">
            Onsdagen den 27 april. 41
          </note>
          <u who="erik_nylander_b3b566_w" xml:id="i-d692d93085da05d5-10" prev="i-d692d93085da05d5-6" n="e3ec1265">
            <seg n="f944c133">
              annat utskott för vidare utredning då andra vägar än tull knappast
              tyckas vara framkomliga», och att han framhöll, att här verkligen
              funnes ett medel att snart få tillverkningen inom ifrågavarande
              industri upp till en omfattning, som vore önskvärd ur synpunkten
              av att snarast möjligt priset å automobilerna kunde SEC varigenom
              konkurrensen med utländska bilföretag bleve bättre avvägd.
            </seg>
          </u>
          <note n="760aff04">
            Jag vidhåller, herr talman, mitt yrkande om bifall till reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="9a8d57aa">
            Herr Pettersson i Hällbacken:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9cdbecb067f5825d-0" n="ab58aaf0">
            <seg n="8101a99a">
              Det är av ett visst intresse att följa med en debatt sådan som
              denna. Här söker man från protektionistiskt håll att få igenom
              en tullförhöjning, som man kanske icke skulle ha framkommit med,
              om man icke tänkt att just på det sättet, i samband med en annan
              fråga, som ligger litet kinkigt till, man måhända skall lyckas
              i spekulationen. Under en tid, när industrien på detta område
              måhända var betydligt mera betryckt än nu, när Scania Vabis praktiskt
              taget stod stilla och det vid Tidaholm rådde arbetslöshet, då
              framkom inte någon sådan här motion i riksdagen med begäran om
              tullförhöjning. Nu förhåller det sig så, att verkstäderna till
              den högsta kapacitet utnyttja de möjligheter de ha att tillverka
              automobiler. Men just i detta sammanhang har det startats en ny
              bilindustri, som satt som sin uppgift att tillgodose behovet inom
              landet av personvagnar, och genast är man då inne med den här
              framställningen om tullförhöjning. Man skulle kunna fordra att
              man, innan man gick in för en tullförhöjning, skaffar sig någon
              erfarenhet, huruvida icke denna industri har möjlighet att reda
              sig utan en sådan tullförhöjning.
            </seg>
            <seg n="1c3a90f5">
              I detta sammanhang, herr talman, erinrar jag mig just det svar,
              som gavs av chefen för den nya Volvofabriken, när en av pressens
              representanter frågade honom, om han trodde på industriens framgång
              och utveckling; han svarade då, att »trodde jag icke därpå, så
              skulle jag naturligtvis icke startat den här affären».
            </seg>
            <seg n="395203aa">
              Nu ha motionärerna anfört mycket olika skäl för sina framställningar,
              men om alla dessa skäl gäller precis detsamma som om vad som brukade
              förekomma i en del församlingar för många herrans år tillbaka;
              det fanns där någonting som hette »svar och frågor i religionsspörsmål»,
              och man hade då en sådan där bok, som skulle svara på frågor som
              respektive själasörjare framställde till sina konfirmander. På
              samma sätt är det här: Man kan finna alla skäl framdragna och
              på förhand få svar på alla frågor, som kunna framställas, rörande
              tullarnas välsignelser för näringslivet. Det är förklarligt, om
              man, då man med ledning av riksdagens protokoll ställer argumenten
              för tullförhöjningar i verklighetens ljus, blir synnerligen tveksam
              mot alla protektionistiska åtgärder. Den tulltaxa vi ha i detta
              land ger på synnerligen många och anmärkningsvärda punkter anledning
              till väsentliga ändringar. Detta har tulloch traktatkommittén
              senast pekat på, då den avgav sitt utlåtande 1924. Men jag skulle
              vilja fråga: Ligger det icke på det sättet till, att det kanske
              dröjer inte så länge, innan det kommer en kungl. proposition i
              anledning av tulloch traktatkommitténs betänkande? En väsentlig
              reduktion av tulltaxan lär då icke kunna undgås. I väntan på en
              sådan revision bör tullförhöjningar eller nya tullar undvikas.
            </seg>
            <seg n="7222ee8e">
              Att som i förevarande fall motivera en tullförhöjning under hänvisning
              till att man härigenom skulle slippa undan bilskatten, borde om
              man vore konsekvent beledsagas av yrkande, att den sålunda föreslagna
              tullen skulle gå till vägunderhållet. Men nu kommer man här, utan
              att göra något direkt yrkande, och påstår, att, därest vi antaga
              tullen, så behöva vi icke vara med om någon förhöjd beskattning
              på bilar här i landet. Ja, det är väl ändå att försöka
            </seg>
          </u>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9cdbecb067f5825d-1" n="ab58aaf0">
            <seg n="38a154f1">
              I fråga om tullen å automobiler och automobildelar.
            </seg>
          </u>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-041.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="eee1946c">
            Nr 23. 49 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9cdbecb067f5825d-2" n="ab58aaf0">
            <seg n="4e0a0f63">
              I fråga om smussla in något på en väg, som icke är förutsedd.
              Ty för min del tror Jag, å ar Mlen vilor att det förhåller sig
              nog så, att, om nu denna tullförhöjning skulle genomföras, och
              automobil Så kommer icke därmed automobilismen inom landet att
              undgå förhöjd beskatt-
            </seg>
            <seg n="eeb5abcf">
              delar. ning, utan det blir säkerligen så, att vi inom några få
              år komma att få en för- (Forts.) — höjd skatt på just dessa saker
              som Kungl. Maj:t yrkat i den proposition, vilken avser förhöjning
              av skatten på gummi, bensin och vagnar.
            </seg>
            <seg n="b05ecc98">
              Vad som säkerligen är största olägenheten för en ny industri
              torde nog vara bristen på tillräckligt rörelsekapital. Kan sådant
              anskaffas, då är industrin bättre hjälpt än genom förhöjda tullar,
              i all synnerhet som man har inriktat sig för export. Det gäller
              även att icke i onödan fördyra anskaffandet av motorfordon. Jag
              tänker då närmast på de bygder i landet, som äro svårt lottade
              med avseende å kommunikationer både i fråga om personoch lasttrafik.
              Det trafikbehov, som i många fall är synnerligen trängande, bör
              kunna tillgodoses på billigaste och lämpligaste sätt. Den ifrågasatta
              tullförhöjningen skulle verka i motsatt riktning. Jag kan, herr
              talman, icke förstå annat, än att en tullförhöjning i här föreslagen
              riktning skulle komma att gå ut just över detta mycket nödvändiga
              behov av tillgång på motorfordon i landet och komma att tynga
              på dem som ha svårt att anskaffa kapital för att tillgodose detta
              behov av kommunikationsmedel.
            </seg>
            <seg n="b08479d3">
              Nu är man i detta sammanhang inne på det kapitlet och antagandena
              att här rent av skulle ur arbetslöshetssynpunkt åstadkommas lindring.
              Gentemot dessa antaganden bör man också ställa ett annat problem,
              som icke får förbises, nämligen att man genom en förhöjd tull
              också kommer att fördyra en hel del saker, som äro beroende av
              biltrafiken. Det är här den eviga kretsgången som kommer igen:
              man botar det ena men blottställer samtidigt något annat. Gentemot
              detta att vi skulle gå in för alla projekt, som framkomma från
              protektionistiskt håll, där man gör gällande att en förhöjd tull
              driver fram större företagsamhet och frammanar en ökad industri
              på alla möjliga områden och att man därmed borttager arbetslöshet,
              gentemot detta må det, herr talman, vara befogat att säga, att
              det är en Döbelns medicin, vars verkan det svenska folket sannerligen
              flera gånger har funnit och ännu mer komme att finna synnerligen
              ödesdiger.
            </seg>
            <seg n="f67963d4">
              Det förslag, som här föreligger har visserligen redan fallit
              i första kammaren, vilket icke hindrar att man kan ha sina spekulationer
              på andra kammaren, men jag tror, herr talman, att om detta förslag
              skulle genomföras, så skulle det icke bli så som här framhållits
              från de herrar, som talat för motionen, utan det skulle snarare
              verka i den riktningen, att det bleve mera till skada än till
              gagn för den svenska industrien.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="95be783e">
            Herr Röing:
          </note>
          <u who="erik_roing_3f86e3_w" xml:id="i-642b8aa4a7b3738b-5" next="i-642b8aa4a7b3738b-6" n="837c733d">
            <seg n="7b182099">
              Min högt ärade vän herr Nylander antog, att mitt yttrande genom
              hans anförande skulle falla platt till marken, och han försökte
              draga upp ett motsatsförhållande mellan mitt anförande och det
              uttalande som gjorts vid Exportföreningens möte i måndags. Det
              är alldeles riktigt som herr Nylander framhöll, att man icke,
              hur frihandelsvänlig man än är i sin uppfattning, vågar hoppas
              att den internationella handelskammarekonferensens arbete inom
              den närmaste framtiden skall medföra en sänkning av tullarna i
              de olika länderna, utan att det i år gällde ett arbete av opinionsbildande
              natur.
            </seg>
            <seg n="5df3eb98">
              Men, herr Nylander, jag frågar då: När meningen är att vi som
              deltaga i detta internationella arbete skola arbeta därpå att
              en opinion bildas för den fria handelns återinförande, är det
              då riktigt, att någon av oss några få dagar efter det angivna
              mötet medverkar till ett steg mot den fria handelns återinförande,
              ett steg som innebär att tullmuren skall höjas ytterligare mellan
              Sverige och utlandet?
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bb89e674">
            Onsdagen den 27 april. 43
          </note>
          <u who="erik_roing_3f86e3_w" xml:id="i-642b8aa4a7b3738b-6" prev="i-642b8aa4a7b3738b-5" n="837c733d">
            <seg n="0335dd7a">
              Herr Nylander reagerade också mot mitt anförande till följe riksdagens
              beslut om en avsevärd förhöjning av tullen å fönsterglas i fjol,
              och han undrade, om jag var ledsen över det förhållandet att de
              svenska fönsterglasfabrikerna nu äntligen i viss utsträckning
              fått sin produktion i gång. Den lilla gottköpskvickheten kunde
              herr Nylander ha besparat sig. Ty vi ha tillräcklig erfarenhet,
              herr Nylander, att trots detta enorma tullskydd, som ungefär motsvarar
              hela arbetslönens höjd, har denna industri icke annat än i mycket
              ringa utsträckning lyckats upprätthålla produktionen. Och varför,
              mina damer och herrar? Jo, därför att vår fönsterglasindustri
              arbetar med omoderna produktionsmetoder. Enligt vad jag erfor
              vid ett telefonsamtal i går helt tillfälligt — jag hade icke då
              en aning om att jag i dag skulle komma att yttra mig om glasindustrien
              — så har ledningen för Glava nu kommit till den uppfattningen
              att en av huvudanledningarna varför även det bruket icke bär sig,
              som ändock, om jag icke missminner mig, var det enda fönsterglasbruk,
              som, då riksdagen i fjol fattade sitt beslut, ägde en vannaugn,
              just var de omoderna arbetsmetoderna, varför nödvändiga ombyggnader
              nu verkställas, så att produktionen äger rum efter fullt moderna
              metoder. Det är en av de många nackdelarna med det protektionistiska
              systemet, att tullarna ofta konservera omoderna, föråldrade arbetsmetoder,
              i stället för att industrien alltid bör införa de mest moderna
              anordningar, man överhuvud kan tänka sig.
            </seg>
            <seg n="fb22d1b9">
              Sedan jag sist hade ordet, har jag hört, att första kammaren
              med stor majoritet genom uppresning har bifallit utskottets hemställan
              med uteslutande av en viss del av motiveringen överst på sidan
              12. Det är under sådana förhållanden desto mindre anledning för
              mig, herr förste vice talman, att frångå det av mig förut framställda
              yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c24e52a4">
            Herr Olsson i Golvvasta:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-6" n="ab58aaf0">
            <seg n="5b4bfbca">
              Herr förste vice talman! Jag måste ha uttryckt mig ganska oklart
              i mitt förra anförande, då herr Nylander med sin kända intelligens
              har kunnat missuppfatta innebörden av detsamma, såsom han tydligen
              gjort. När jag var inne på att göra jämförelser mellan den svenska
              bilindustriens möjligheter och den amerikanska, så gjorde jag
              detta i samband med tanken på utvecklingsmöjligheterna för Scania
              Vabis, sådana jag såg dem. Jag tänkte mig då, och jag vidhåller
              det också fortfarande, att det finns synnerligen små utsikter
              för den svenska industrien att konkurrera med de amerikanska vagnarna
              i fråga om de lättaste typerna, då det gäller såväl personbilar
              com lastbilar. Däremot skulle herr Nylander, om han följt mitt
              anförande, ha kunnat observera, att jag i slutet av detsamma,
              när jag kom in på Volvo och dess tillverkningar, hade en helt
              annan uppfattning, nämligen att Volvos bilar. med den höga kvalitet
              de ha, kunna ha möjligheter att konkurrera på världsmarknaden.
              Och jag uttalade också mina sympatier för att riksdagen i ett
              eller annat avseende borde stödja denna tillverkning av svenska
              bilar.
            </seg>
            <seg n="d64ae35e">
              Med detta lilla anförande har jag velat lägga till rätta och
              komplettera vad som brast i mitt förra anförande.
            </seg>
          </u>
          <note n="fbdde601">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr förste vice talmannen
            gav propositioner på 1:0) bifall till utskottets hemställan i
            förevarande punkt, 2:0) bifall till det förslag, som innefattades
            i punkten 1) av den utav herr Johan Nilsson i Kristianstad m.
            fl. avgivna, vid betänkandet fogade reservationen samt 3:0) bifall
            till det av herr Röing under överläggningen framställda yrkandet;
            och förklarade herr förste vice talmannen sig anse svaren hava
            utfallit med övervägande ja för den förstnämnda propositionen.
            Votering begärdes likväl av herr Nylander, varför herr förste
            vice talmannen för bestämmande av kontrapopositionen ånyo upptog
            de båda åtestående propositionerna,
          </note>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <note n="ec3c3921">
            I fråga om tullen å automobiler och automabildelar.
          </note>
          <note n="72d079eb">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-043.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f436e66a">
            Nr 25. 44 Onsdagen den 27 april
          </note>
          <note n="68347911">
            I fråga om av vilka därvid den under 2:0) angivna nu antogs till
            kontraproposition. I tullen ov oc 58 e sV : : å automobiler ÖVerensstämmelse
            härmed blev efter given varsel följande voteringsproposi-
          </note>
          <note n="ce1e0d80">
            och automobiltion Uppläst och godkänd samt anslagen: ä
          </note>
          <note n="e87daa49">
            Fr Den, som vill, att kammaren bifaller bevillningsutskottets
            hemställan i (Forte) punkten 1) av utskottets förevarande betänkande
            nr 40, röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note n="09ae7139">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit det förslag, som innefattas
            i punkten 1) av den utav herr Johan Nilsson i Kristianstad m.
            fl. avgivna, vid betänkandet fogade reservationen.
          </note>
          <note n="9848c558">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser samt
            voteringspropositionen blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning
            med tillämpning av uppresningsförfarandet; och befanns därvid
            flertalet hava röstat för Ja-propositionen, vadan kammaren bifallit
            utskottets hemställan i förevarande punkt.
          </note>
          <note n="0017e80f">
            Punkten 2. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="8dad37cb">
            $ 10.
          </note>
          <note n="1951c513">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen:
          </note>
          <note n="cdf9c208">
            från konstitutionsutskottet, nr 139, i anledning av väckt motion
            om ändring i lagrådets organisation;
          </note>
          <note n="1f14bf19">
            från bankoutskottet, nr 138, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående f. d. justitierådet Karl Johan Wilhelm Sjögrens överflyttande
            å allmänna indragningsstaten;
          </note>
          <note n="84aace4a">
            från andra lagutskottet, nr 140, i anledning av väckt motion
            angående jordbruksfastigheters delaktighet i och bestämmanderätt
            över vissa gemensamma tillgångar och rättigheter; samt
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2abf6f11af4a12fc-7" n="ab58aaf0">
            <seg n="2a9118d3">
              från statsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="3932c1d7">
            nr 2 ÅA, i anledning av vissa av Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen
            gJorda framställningar rörande utgifterna för budgetåret 1927—1928
            under riksstatens andra huvudtitel, innefattande anslagen till
            justitiedepartementet 3 nr 8 A, i anledning av dels vissa utav
            Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen under åttonde huvudtiteln
            gjorda framställningar, dels ock åtskilliga beträffande samma
            huvudtitel väckta motioner;
          </note>
          <note n="3694c95d">
            nr 118, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ordinarie
            lärarbefattningar i medicinsk radiologi vid universiteten i Uppsala
            och Lund samt karolinska institutet;
          </note>
          <note n="d9ff5b4e">
            nr 119, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utvidgningsoch
            ändringsarbeten vid Malmöhus läns sjukvårdsinrättningar i Lund
            jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="c8bd2799">
            nr 120, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under åttonde huvudtiteln gjorda framställning angående understöd
            åt småskoleseminarier jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8d88f215">
            Onsdagen den 27 april. 45
          </note>
          <note n="a6e170e0">
            nr 125, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående beredande
            av ordinarie anställning åt nomadskolinspektören; och
          </note>
          <note n="83a79471">
            nr 126, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till bestridande av kostnaderna för trettonde nordiska nykterhetsmötet
            i Stockholm år 1928.
          </note>
          <note n="3f2ca530">
            $ 11.
          </note>
          <note n="f0edd8bb">
            'fill bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note n="df0d5774">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="5ce9dbaa">
            nr 72, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående de icke
            rättsbildade domsagobiträdenas avlöningsförhållanden och anställningsvillkor
            jämte en i ämnet väckt motion; ;
          </note>
          <note n="4d894bd4">
            nr 73, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under femte huvudtiteln gjorda framställning angående anslag till
            riksförsäkringsanstaltens verksamhet;
          </note>
          <note n="7e01cee4">
            nr 74, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till cen-
          </note>
          <note n="c1c15d5e">
            trala skiljenämnden för vissa arbetstvister m. m.;
          </note>
          <note n="fa04037b">
            nr 75, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till sjuktransporter med flygplan;
          </note>
          <note n="6b4801fb">
            nr 76, i anledning av väckta motioner angående avgiften för leverans
            av vatten från Östersunds hospitals vattenverk till Hornsbergs
            municipalsamhälle m. m.;
          </note>
          <note n="ea7d826f">
            nr 77 i anledning av väckt motion angående avlöningen för kvinnlig
            innehavare av befattningen såsom förste uppsyningsman å manlig
            avdelning vid hospital m. m.;
          </note>
          <note n="9cd0c95a">
            nr 78, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar om anslag för kapitalökning å statens under
            kommunikationsdepartementet hörande utlåningsfonder;
          </note>
          <note n="ef2656a4">
            nr 79, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning om låneunderstöd åt Ostkustbanans aktiebolag;
          </note>
          <note n="dc72faf2">
            nr 80, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ordnande
            av bangårdsförhållandena i Göteborg;
          </note>
          <note n="b007c9ea">
            nr 81, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående statens
            övertagande av den Limedsforsen—Särna järnvägsaktiebolag tillhöriga
            järnvägen mellan Limedsforsen och Särna;
          </note>
          <note n="aaf63958">
            nr 82, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inköp
            för statens vattenfallsverks räkning av en fastighet i Trollhättan;
          </note>
          <note n="1016f555">
            nr 83, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående omorganisation
            av generalpoststyrelsen m. m. jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="f0b9d036">
            nr 84, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående uppförande
            av ett posthus i Umeå; och
          </note>
          <note n="423b2a1b">
            nr 85, i anledning av vissa av Kungl. Maj:t i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar om dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst m. m. jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="241e43c3">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="1763266b">
            nr 36, i anledning av vissa framställningar rörande elfte huvudtiteln,
            innefattande anslagen till pensionsoch indragningsstaterna;
          </note>
          <note n="b8e7f328">
            nr 37, i anledning av vissa framställningar angående pensioner
            och understöd, att utgå av vissa affärsdrivande verks medel;
          </note>
          <note n="74837e5d">
            nr 38, i anledning av vissa framställningar rörande pensioner
            eiler understöd åt efterlevande till vissa i statens tjänst anställda
            personer:
          </note>
          <note n="c47bc80b">
            Nr 25.
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-045.jp2/_view"/>
          <note n="9b334b64">
            Nr 25:
          </note>
          <note type="date" n="fef7434d">
            46 Onsdagen den 27 april.
          </note>
          <note n="8007b986">
            första lagutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="ffee23e5">
            nr 31, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående slakt av husdjur dels ock i ämnet väckta motioner
            ;
          </note>
          <note n="ad14c775">
            nr 32, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om fortsatt tillämpning av lagen den 28 april 1926 om
            inskränkning i rätten till inmutning inom vissa län dels ock i
            ämnet väckta motioner ;
          </note>
          <note n="4b809070">
            nr 33, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående fastighets befriande i vissa fall från ansvar
            för inteckning m. m. dels ock i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="83761f71">
            nr 34, i anledning av väckt motion med förslag till lag om ändrad
            lydelse av 121 $ tredje stycket utsökningslagen;
          </note>
          <note n="6d1e493f">
            nr 35, i anledning av väckt motion om utredning och förslag rörande
            förefrrifter, angående byarnas organisation för tillgodoseende
            av gemensamma bebov; oc
          </note>
          <note n="e86f8a01">
            nr 36, i anledning av väckt motion om utsträckt befogenhet för
            förvaltning av bysamfällighet; samt
          </note>
          <note n="1586efca">
            jordbruksutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note n="b516b882">
            sd 41, i anledning av väckt motion om statsverkets övertagande
            av vägväsendet;
          </note>
          <note n="72377447">
            nr 42, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående ändring i vissa delar av lagen den 8 november 1912
            om rätt till jakt m. Mm;
          </note>
          <note n="7a4ead60">
            nr 43, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            grunder för tillgodogörande av kronans jakträtt m. m.;
          </note>
          <note n="93583bf9">
            nr 44, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående ändrad lydelse av 30 och 31 $$ i lagen den 1 juli
            1898 (nr 66) om de svenska lapparnas rätt till renbete i Sverige;
          </note>
          <note n="543d5cf7">
            nr 45, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 6 och 8 $$ i förordningen den
            15 Juni 1923 (nr 213) angående skogsvårdsstyrelser;
          </note>
          <note n="14cce17f">
            nr 46, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 215, angående
            försälj- JR av vissa kronoegendomar och upplåtande av lägenheter
            från sådana egen-
          </note>
          <note n="584d0566">
            omar; .
          </note>
          <note n="a5d2146b">
            nr 48, i anledning av väckt motion angående uthålligt skogsbruk
            på bolags och enskildes skogar av större omfattning;
          </note>
          <note n="bdc422a9">
            nr 49, i anledning av väckt motion angående rationell hushållning
            å vissa allmänna skogar;
          </note>
          <note n="a25b4d75">
            nr 50, med överlämnande till riksdagen av förteckning över försålda
            kronoegendomar; och
          </note>
          <note n="f87c05a1">
            nr 51, med överlämnande till riksdagen av förteckning över av
            vattenfallsstyrelsen under år 1926 försålda eller bortbytta tomter
            och områden.
          </note>
          <note n="fd315fe0">
            $ 12. Justerades protokollsutdrag. $ 13. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Sjöström under 3 dagar fr.o.m. den 28 april,
            &gt; Norsell &gt; &gt; &gt; &gt; 30 &gt;
          </note>
          <note n="a618c66f">
            fru Nordgren LE &gt; &gt; 30 &gt;
          </note>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1927--ak--25/prot_1927__ak__25-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a92a88dd">
            Onsdagen den 27 april. 47 Nr 20.
          </note>
          <note n="65074f7a">
            herr Leffler under 3 dagar fr. o. m. den 30 april, &gt; Pehrsson
            i Göteborg &gt; den 30 april, &gt; Sundström &gt; &gt; 380 &gt; &gt; af Ekenstam
            &gt; 3 dagar fr. o. m. den 28 april och &gt; Eriksson i Grängesberg
            &gt; 2 &gt; » &gt; 28 &gt;
          </note>
          <note n="2278d69b">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3.38 e. m.
          </note>
          <note n="3b0a87d7">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
