<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1923</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1923</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1923--fk--33</head>
          <docDate when="1923-05-09">1923-05-09</docDate>
          <docDate when="1923-05-11">1923-05-11</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-000.jp2/_view"/>
          <note n="e3a80a7e">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="cc65d59d">
            1923. Första kammaren. Nr 33.
          </note>
          <note n="cd24dc21"/>
          <note n="cd24dc21"/>
          <note type="date" n="3ac06287">
            Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="0e9c09a4">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.; och dess förhandlingar leddes
            till en början av herr andre vice talmannen.
          </note>
          <note n="2664d4ea">
            Justerades protokollen för den 3 och den 4 innevarande månad.
          </note>
          <note n="2f9d3bc7">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdadagens
            skrivelse, nr 150, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till förordning om begränsning av den
            myckenhet brännvin, som må framställas i sammanhang med prässjästberedning.
          </note>
          <note n="c5a6d10a">
            Föredrogos ånyo bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="60ecac5d">
            nr 32, i anledning av vissa framställningar rörande pensioner
            och understöd ;
          </note>
          <note n="c30dd929">
            nr 33, i anledning av väckta motioner om pension eller understöd
            åt vissa änkor efter distriktsveterinärer m. m.;
          </note>
          <note n="372bf379">
            nr 34, i anledning av fullmäktiges i riksbanken framställning
            om pension åt sedeltryckaren Karl Axel Ericsons änka och dotter;
          </note>
          <note n="a7c1be04">
            nr 35, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om vissa ändringar i lagen den 22 juni 1911 om bankrörelse
            ;
          </note>
          <note n="90f35497">
            nr 36, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående likställande i särskilt avseende av visst upplånat
            kapital med bankbolags egna fonder; samt
          </note>
          <note n="f70e9724">
            nr 37, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            för Linköpings domkyrka från erläggande av ränta under vissa år
            a två statslån.
          </note>
          <note n="5f1b2e22">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="ab89bd17">
            Vid förnyad föredragning av första kammarens andra tillfälliga
            utskotts utlåtande nr 14, i anledning av väckt motion nr 73 om
            åstadkommande av utredning och förslag till sulfitspritens utnyttjande
            som nationellt motorbränsle, bifölls vad utskottet i detta utlåtande
            hemställt;
          </note>
          <note n="7a27a0e9">
            och skulle jämlikt $ 63 riksdagsordningen detta beslut genom
            utdrag av protokollet delgivas andra kammaren.
          </note>
          <note n="7cd29a9f">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 33. I
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-001.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="0dd09058">
            Om koloni-
          </note>
          <note type="date" n="2b6b534b">
            2 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="78c26175">
            Föredrogs ånyo första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtan-
          </note>
          <note n="8f9d257b">
            sation ge de nr 15, i anledning av väckt motion nr 131 om kolonisation
            genom
          </note>
          <note n="0ba5d848">
            nom emigram.
          </note>
          <note n="7b008f86">
            ton m.
          </note>
          <note n="44444048">
            emigration m. m.
          </note>
          <note n="8eacdc57">
            I en inom första kammaren väckt och till dess andra tillfälliga
            utskott hänvisad motion nr 131 hade herr Lindhagen hemställt,
            att riksdagen ville hos regeringen anhålla:
          </note>
          <note n="4f0e4282">
            1) att riksdagens framställning år 1912 i emigrationsfrågan i
            vad den anginge den av riksdagen begärda men av regeringen från
            dagordningen avförda omtanken »att söka trygga emigranternas ställning
            i det främmande landet och hindra, att de obehörigen exploaterades
            eller gingo under» måtte upptagas till bedömande;
          </note>
          <note n="7aaf92de">
            2) att därutöver ett övervägande måtte från regeringens sida
            äga rum, i vad mån de svenska undersåtar, som i brist på utrymme,
            framtid eller god vilja inom det egna landet nödgades i kolonialländer
            söka sig en löftesrikare utkomst, kunde genom svenska statsmaktens
            medverkan vägledas till lämpliga boningsplatser och beredas utvägar
            för givande kolonisation därstädes, helst i samlade jordbrukskolonier.
          </note>
          <note n="935580e2">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet på åberopade
            grunder hemställt, att första kammaren ville för sin del besluta,
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t anhålla, det Kungl. Maj:t
            täcktes låta närmare undersöka, på vad sätt staten lämpligen borde
            stödja de emigrerande medborgarna och medverka till att minska
            deras risker för sin framtida utkomst i det främmande landet.
          </note>
          <note type="speaker" n="ba192ff5">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-0" next="i-3a704be2a17f403f-2" n="3a704be2">
            <seg n="4f5314b0">
              Den motion, som föranlett detta utskottsbetänkande, är avfattad
              i två olika klämmar. Den ena avser frågan om att förebygga, att
              emigranterna i det främmande landet obehörigen exploateras och
              gå under, den andra en mera planmässig ledning av en kolonisation
              genom emigration med syfte att åstadkomma samlade jordbrukskolonier.
              Nu har utskottet, som enhälligt tillstyrkt motionen, sammanfattat
              bägge dessa punkter i den hemställan, som nyss upplästes för kammaren.
              Denna sammanfattning är onekligen ett starkare betonande av motionens
              första punkt, men däri ingår också otvetydigt ett visst framhållande
              av dess andra punkt, särskilt om man läser motiveringen på tredje
              sidan, där det talas någonting om betydelsen av samlade kolonisationsföretag.
            </seg>
            <seg n="9fa0acf5">
              Jag skall därför, herr talman, nöja mig med utskottets betänkande,
              vilket i huvudsak tillstyrker motionen, men jag har velat göra
              dessa erinringar och särskilt då betona, att betydelsen av en
              planmässig kolonisation genom emigration och samlade kolonier
              inte få lämnas å sido. Redan i den inre kolonisationen i vårt
              land har man ansett det böra fastslås, att minst tre kolonat böra
              ligga bredvid varandra. En sådan samling av svenska kolonat för
              att stödja kolonisationen och kolonisterna inbördes är naturligtvis
              av lika stor betydelse, när kolonaten grundläggas i främmande
              länder.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ffa4c954">
            Onsdagen den 9 maj. 3 Nr 33.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-1" prev="i-3a704be2a17f403f-0" n="3a704be2">
            <seg n="cdb8df0a">
              Emellertid, herr talman, får jag vara tacksam för utskottets
              utlå- Om koloni-
            </seg>
          </u>
          <note n="fa91189d">
            tande och yrkar bifall till detsamma. fre Aras
          </note>
          <note n="4afed6c2">
            tion m. m.
          </note>
          <note n="52e623cd">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            (Forts.)
          </note>
          <note n="2c7b22c6">
            utlåtande hemställt ; och skulle jämlikt 8 63 riksdagsordningen
            detta beslut genom utdrag av protokollet delgivas andra kammaren.
          </note>
          <note n="b6b3ff46">
            Föredrogs ånyo bankoutskottets utlåtande nr 38, i anledning av
            Ang. minsk- Kungl. Maj:ts proposition angående minskning av den
            för riksdagen ning av riks-
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-2" prev="i-3a704be2a17f403f-0" n="3a704be2">
            <seg n="e71e040d">
              avsedda upplagan av kommitté- och sakkunnigebetänkanden. dagens
              upplaga av kom-
            </seg>
            <seg n="265b1a4a">
              nm oa &gt; . . sberdn-
            </seg>
          </u>
          <note n="e36c88e8">
            I en till riksdagen avlåten, den 13 januari 1923 dagtecknad prome
          </note>
          <note n="20b9cb7b">
            position nr 9, som hänvisats till bankoutskottets förberedande
            behandling, hade Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen medgiva, att
            den för riksdagen avsedda upplagan av kommitté- och sakkunnigebetänkanden
            hädanefter finge bestämmas till 200 exemplar, vederbörande departementschef
            obetaget att, i fall då nämnda betänkanden vore av större allmänt
            intresse, i erforderlig grad utöka upplagan.
          </note>
          <note n="e7dd20cc">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att riksdagen i anledning av Kungl. Maj:ts förevarande
            proposition måtte medgiva, att den för riksdagen avsedda upplagan
            av kommitté- och sakkunnigebetänkanden hädanefter finge bestämmas
            till 250 exemplar, vederbörande departementschef obetaget att,
            i fall då nämnda betänkanden vore av större allmänt intresse,
            i erforderlig grad utöka upplagan.
          </note>
          <note type="speaker" n="ba192ff5">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-3" next="i-3a704be2a17f403f-4" n="3a704be2">
            <seg n="1a01bd09">
              Jag har för min del ingenting att erinra mot att man indrar den
              upplaga av kommittébetänkandena, som hitintills inbundits och
              utdelats i sammanhang med riksdagsförhandlingarna, ty denna upplaga
              av kommittébetänkandena är också enligt min erfarenhet tämligen
              värdelös, helst som den kommer riksdagsmännen till handa först
              post festurn, d. v. s. efter det huvudfrågan blivit avgjord. Däremot
              skulle jag i detta sammanhang vilja sätta ett litet frågetecken
              vid de tidigare beslut, som fattats om att inte strax före frågornas
              avgörande utdela kommittébetänkandena till riksdagens samtliga
              ledamöter, annat än då regeringen för sin del tycker, att frågan
              är av den omfattande beskaffenhet, att betänkandena böra tryckas
              i något större upplaga för att kunna utdelas till samtliga riksdagens
              ledamöter. Denna sak har nämligen, som allting, två sidor. Man
              kan verkligen ifrågasätta, huruvida inte riksdagens ledamöter,
              som skola avgöra frågorna, dock böra så att säga uppfordras att,
              i den mån de kunna, också i någon mån sätta sig in i desamma.
            </seg>
            <seg n="b9951df0">
              Nu är det ju givet, att på grund av ärendenas mångfald kunna
              vi inte förmå läsa allt tryck, inte ens alla motioner. Kanske
              har endast ett fåtal av riksdagens ledamöter läst de motioner,
              som avgöras, ännu
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-003.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="5512e53a">
            Ang. minskning av riksdagens upplaga av kommittébetänkanden.
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="72fe9fcc">
            4 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-4" prev="i-3a704be2a17f403f-3" n="3a704be2">
            <seg n="8e05d323">
              mindre kommittébetänkandena. Men det är ändå ett ganska betänkligt
              steg att förutsätta att riksdagens ledamöter inte sätta sig in
              i frågorna. Det innebär även i detta fall ett mekaniserande av
              partiförhållandena, av partiorderna, det skulle betyda att riksdagens
              ledamöter inte behöva upplysning utan handla på förtroende till
              eller kommando av sina förtroenderåd.
            </seg>
            <seg n="f14bb837">
              Vi hade nyligen i andra lagutskottet ett ganska karaktäristiskt
              exempel på olägenheterna av det nuvarande systemet. Det förelåg
              en jordfråga, som hänvisats till utskottets behandling, en av
              de frågor, om vilka jordkommissionen avgivit betänkande. Och då
              hände det, att det hos en riksdagsman uppstod betänkligheter mot
              förslaget, därför att han, som han sade, läst en till alla riksdagsmännen
              utdelad broschyr, förmodligen från industriförbundet, som givit
              sitt enskilda intresses färgläggning åt saken och meddelat den
              åt alla riksdagsmännen. »Och förhåller det sig på det sätt, där
              säges», sade han, »då är jag verkligen mycket betänksam.» |
            </seg>
            <seg n="eace5ff2">
              Då svarade jag: Men har riksdagsman inte i första hand läst jordkommissionens
              betänkande och dess utredning? — &gt;»Nej», sade han, »det har ingen
              lämnat till mig.&gt; Han äventyrade med andra ord att bygga sin ståndpunkt
              till frågan på en ensidig, till alla riksdagsmännen utdelad framställning
              från en av parterna i jordfrågan och ge sin röst vid utskottsbetänkandets
              avfattande därefter, men han förklarade, att den officiella, neutrala
              utredningen, där de olika synpunkterna blivit belysta, hade han
              inte satt sig in i, därför att den inte hade utdelats till honom.
              Och det är ju alldeles klart, mina herrar, att skall man hänvisas
              till att göra en rekvisition, så kommer man sig — så mycket som
              vi ha över oss — inte för med detta annat än i de mest flagranta
              fall.
            </seg>
            <seg n="68808e30">
              Nu säger man visserligen, att regeringen väljer ut de betänkanden,
              som böra utdelas till alla. Men jag tycker verkligen, att då riksdagen
              skall fatta beslut i svenska folkets angelägenheter och avlönas
              för detta ändamål, bör man inte undanhålla den det material, på
              vilket den skall bygga sitt omdöme. Det exempel, jag anförde,
              är ett bevis på skuggsidan av den reform, vilken ur ekonomisk
              synpunkt, som det så vackert heter, inletts genom att inte utdela
              betänkandena till riksdagens ledamöter.
            </seg>
            <seg n="47ce7901">
              Jag kan icke göra något yrkande om denna sak i detta sammanhang,
              men jag har inte kunnat underlåta att fästa herrarnas uppmärksamhet
              på densamma. Det är möjligt, att det förr eller senare måste vidtagas
              en rättelse på denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note n="2dc97c78">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter kammaren biföll
            vad utskottet i det under behandling varande utlåtandet hemställt.
          </note>
          <note n="c5a6d10a">
            Föredrogos ånyo bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="73c607c4">
            nr 39, angående vissa förändringar i riksdagstryckets format
            och stil;
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8cfaa769">
            Onsdagen den 9 maj. : 5
          </note>
          <note n="1f46a200">
            nr 40, angående personoch sakregistret till riksdagens protokoll
            med bihang för åren 1911—1920; samt
          </note>
          <note n="a231c18e">
            nr 41, i anledning av vissa framställningar rörande det militära
            pensionsväsendet.
          </note>
          <note n="5f1b2e22">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="3bb03313">
            Föredrogs ånyo och företogs punktvis till avgörande bankoutskottets
            utlåtande nr 42, i anledning av Kungl. Maj:ts i särskilda propositioner
            gjorda framställningar rörande pension dels åt vissa i lantförsvarets
            tjänst anställda eller förut anställda personer, dels ock åt efterlevande
            till vissa i försvarets tjänst anställda eller förut anställda
            personer.
          </note>
          <note n="a340ac93">
            Punkterna 1—S$8. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="5ad3c8b4">
            Punkten 9. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="78a0ff82">
            Punkterna 10—23. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="25a3439f">
            Föredrogs ånyo andra lagutskottets utlåtande nr 14, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med anhållan om riksdagens yttrande
            angående vissa beslut, som fattats å den internationella arbetsorganisationens
            konferens i Geneve år 1921.
          </note>
          <note n="08db28b0">
            Genom en den 16 mars 1923 dagtecknad proposition, nr 198, vilken
            i vissa delar hänvisats till lagutskott och behandlats av andra
            lagutskottet, hade Kungl. Maj:t, under åberopande av propositionen
            bilagda utdrag av statsrådsprotokollet, anhållit om riksdagens
            yttrande rörande de i nämnda protokoll omförmälda, å den internationella
            arbetsorganisationens konferens i Geneve år 1921 fattade beslut.
          </note>
          <note n="6703288e">
            De vid omförmälda konferens fattade beslut, som hänvisats till
            behandling av lagutskott, utgjordes av sex rekommendationer och
            sju förslag till konventioner, i propositionen betecknade med
            II—V och VII—XV.
          </note>
          <note n="2dd12ea1">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet av angivna orsaker
            hemställt, att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t meddela,
            att riksdagen för sin del icke haft något att erinra mot departementschefens
            hemställan beträffande de riksdagen för yttrande underställda,
            med II—V samt VII-—XV betecknade rekommendationer och förslag
            till konventioner.
          </note>
          <note n="94c3416e">
            Nr 383.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-005.jp2/_view"/>
          <note n="94c3416e">
            Nr 383.
          </note>
          <note n="4950efd5">
            Konventionsförslag ang. skolbarns användande till jordbruksarbete.
          </note>
          <note type="date" n="51d072c2">
            6 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="19eef764">
            På framställning av herr andre vice talmannen beslöts att utlåtandet
            skulle företagas till avgörande på det sätt, att beträffande de
            däri behandlade rekommendationerna och förslagen till konventioner,
            var rekommendation och vart förslag för sig, föredroges utskottets
            därom gjorda hemställan.
          </note>
          <note n="d2b4b613">
            Utskottets hemställan, i vad den avsåg de med II och III betecknade
            rekommendationerna.
          </note>
          <note n="90c44a1b">
            Bifölls.
          </note>
          <note n="f4a2d374">
            Utskottets hemställan, i vad den avsåg det med IV betecknade
            förslaget till konvention angående nunimiålder för barns användande
            till arbete inom jordbruket.
          </note>
          <note n="2d420a71">
            Föredragande departementschefen hade i sitt yttrande till ovanberörda
            statsrådsprotokoll förordat, att nu ifrågavarande konventionsförslag
            biträddes av Sverige.
          </note>
          <note n="90ab6ac3">
            Vid utskottets utlåtande hade beträffande förevarande förslag
            reservationer avgivits
          </note>
          <note n="92303502">
            1) av herrar Magnusson i Skövde och Sundling, vilka på anförda
            skäl ansett, att utskottet bort avstyrka ratificering av ifrågavarande
            förslag ; samt
          </note>
          <note n="d660ed1b">
            2) av herr Tjällgren, som likväl ej antytt sin åsikt.
          </note>
          <note type="speaker" n="7a26d70b">
            Herr Tjällgren:
          </note>
          <u who="leonard_tjallgren_8f017c" xml:id="i-d48f864c3c3fc207-0" n="d48f864c">
            <seg n="8556610d">
              Herr talman! Då jag tillåtit mig att mot utskottets utlåtande
              i förevarande punkt avgiva en s. k. blank reservation, anhåller
              jag att få säga ett par ord.
            </seg>
            <seg n="b0d5597a">
              Bestämmelserna i förslagets 1 $ avse ju att trygga barnens skolgång,
              och däremot har jag naturligtvis ingenting att säga. Men denna
              angelägenhet är ju redan, som vi alla känna, tryggad genom gällande
              skolstadga. Det har ju också framhållits såväl i den kungl. propositionen
              som ock i skolöverstyrelsens yttrande till propositionen. Alltså
              är det enligt min mening obehövligt för att inte säga olämpligt
              att vi i detta sammanhang binda oss för ett uttalande i den riktning,
              utskottet på denna punkt föreslagit, nämligen angående minimiåldern
              för barns användande i jordbruket. För min del kan jag inte inse,
              att de föreslagna bestämmelserna ha någon som helst uppgift att
              fylla, men däremot komma de sannolikt att utgöra en olägenhet
              genom den inskränkning, de medföra i jordbrukarnas, särskilt de
              mindre jordbrukarnas, rätt att använda barn till lämpligt arbete
              i jordbruket.
            </seg>
          </u>
          <note n="e11e0928">
            Med detta korta anförande ber jag, herr talman, att få yrka bifall
            till den av herr Magnusson i Skövde m. fl. avgivna reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="a4c961d7">
            Herr Thorberg:
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-0" next="i-557818ad2abab3a4-1" n="557818ad">
            <seg n="61b6e1bd">
              Med hänsyn till att herr Tjällgrens tveksamhet endast gällde
              rubriken till konventionsförslaget och icke dess innehåll, torde
              tveksamheten få anses vara något överdriven.
            </seg>
          </u>
          <note n="1c5744f0">
            Jag hemställer, herr talman, om bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1918d146">
            Onsdagen den 9 maj. 7
          </note>
          <note n="29c6f764">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr andre
            vice talmannen, att därunder yrkats dels att utskottets i föreliggande
            utlåtande gjorda hemställan skulle bifallas, i vad den avsåg det
            nu förevarande förslaget till konvention, dels ock, av herr Tjällgren,
            att riksdagen måtte med godkännande av den av herrar Magnusson
            i Skövde och Sundling beträffande ifrågavarande konventionsförslag
            avgivna reservationen avstyrka ratificering av samma förslag.
          </note>
          <note n="7ecb3ae4">
            Därefter gjorde herr andre vice talmannen propositioner enligt
            berörda yrkanden samt förklarade sig finna propositionen på bifall
            till utskottets hemställan i angivna del vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note n="b4e4a9d3">
            Herr Tjällgren begärde votering, i anledning varav uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition av följande lydelse:
          </note>
          <note n="738d0904">
            Den, som bifaller andra lagutskottets i utlåtande nr 14 gjorda
            hemställan, i vad den avser det med IV betecknade förslaget till
            konvention,
          </note>
          <note n="08f0c226">
            röstar Ja;
          </note>
          <note n="cc0a2b60">
            Nej; Vinner Nej, bifalles herr Tjällgrens under överläggningen
            gjorda yrkande.
          </note>
          <note n="215f2b04">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="bf39de3c">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hava
            utfallit sålunda: Ja — 55; Nej — 45.
          </note>
          <note n="e02d0a86">
            Utskottets hemställan, i vad den avsåg de med V samt VII—XI betecknade
            rekommendationerna och förslagen till konventioner.
          </note>
          <note n="90c44a1b">
            Bifölls.
          </note>
          <note n="0921e5ae">
            Utskottets hemställan, i vad den avsåg det med XII betecknade
            förslaget till konvention angående tillämpningen av veckovila
            i industriella företag.
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-1" prev="i-557818ad2abab3a4-0" n="557818ad">
            <seg n="10bf1918">
              Departementschefen hade uttalat, att han ansåge sig icke för
              närvarande kunna tillstyrka ratificering av förevarande konvention.
            </seg>
          </u>
          <note n="00fdb205">
            Enligt en vid utskottets utlåtande fogad reservation hade herrar
            Alfred Petrén, Sigfrid Hansson, Thorberg, Magnusson i Kalmar,
            Hagman, Johanson i Stockholm och Holmström i Stockholm ansett,
            att utskottet bort tillstyrka ratificering av konventionen.
          </note>
          <note type="speaker" n="a4c961d7">
            Herr Thorberg:
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-2" next="i-557818ad2abab3a4-6" n="557818ad">
            <seg n="8ae9da0b">
              Herr talman! Vid arbetsorganisationens konferens i Genéve 1921
              ansågo de svenska delegerade, att de utan tvekan kunde biträda
              det föreliggande förslaget till konvention angående tillämpningen
              av veckovila i industriella företag. De gjorde detta, därför att
              det sedan långa tider tillbaka varit hävd här i landet, att vecko-
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="28faef0a">
            Konventionsförslag ang. skolbarns användande till jordbruksarbete.
            (Forts.)
          </note>
          <note n="949cca6e">
            Konventionsförslag ang. veckovila inom industrien.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-007.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note type="date" n="4279c1ab">
            8 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="9db362ab">
            Konventionsvilan skulle hållas i helgd. Konventionsförslagets
            egentliga innebörd
          </note>
          <note n="5b7cc1d1">
            förslag ang. veckovila
          </note>
          <note n="e9dedf84">
            inom industrien.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-3" prev="i-557818ad2abab3a4-2" n="557818ad">
            <seg n="70af6d0a">
              innehålles i dess 2 $, som säger, att hela den personal, som
              sysselsättes i ett industriellt företag, allmänt eller enskilt,
              eller i någon gren därav, skall med förbehåll för de undantag,
              som angivas i följande paragrafer, under loppet av varje tidrymd
              om sju dagar åtnjuta en vilotid, innefattande minst tjugufyra
              på varandra följande) timmar, och att denna vilotid skall, såvitt
              möjligt, beredas varje företags hela personal samtidigt och sammanfalla
              med den dag, som enligt landets eller traktens tradition eller
              sedvänja ägnas åt vila.
            </seg>
            <seg n="f724f71e">
              Som sagt, vilodagens hållande i helgd har ju här i vårt land
              vunnit allmän utbredning. Man har ju under århundradenas lopp
              alltid gjort gällande, att tredje budet i Mose lag bör efterföljas
              och hållas i helgd. Jag ber också få erinra kammarens ledamöter
              om innehållet i strafflagens 7 kap. 3 $, som innehåller bestämmelser
              om straff för den, som på söndag eller helgdag idkar handel eller
              utövar arbete, som uppskov tåla kan. Konventionsförslaget innehåller
              ju ingenting annat än ett stadfästande i den sociala lagstiftningen
              av de bestämmelser, som sålunda redan vunnit hävd och blivit införda
              i Sveriges strafflag. Det är sålunda inga nyheter, som här tillkomma.
            </seg>
            <seg n="63d23a1c">
              Det är möjligt att kammarens ledamöter icke vilja lystra till
              dessa skäl, men jag är dock livligt övertygad om att jag från
              högerhåll skall vinna understöd för mitt yrkande om bifall till
              herr Alfred Petréns m. fl. reservation åtminstone från biskop
              Bergqvist, vilken väl bör stödja denna strävan att åstadkomma
              lagstadganden om att industriellt arbete inte bör utföras på sönoch
              helgdagar.
            </seg>
          </u>
          <note n="9aae082e">
            Jag ber att få yrka bifall till herr Alfred Petréns m. fl. reservation.
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-4" prev="i-557818ad2abab3a4-2" n="557818ad">
            <seg n="89c385c4">
              Herr Petrén, Bror: Herr talman! Det föreliggande konventionsförslaget
              har ett syftemål, vilket vi väl alla önska främja i den mån det
              är möjligt. Utskottsmajoriteten har emellertid icke ansett sig
              kunna för närvarande tillstyrka en ratificering av förslaget,
              varemot ratificering tillstyrkts i en av de socialdemokratiska
              ledamöterna till utskottsbetänkandet fogad reservation.
            </seg>
            <seg n="65334e80">
              För att ställa denna reservanternas ståndpunkt i en klarläggande
            </seg>
            <seg n="d174476c">
              belysning vill jag erinra, att vederbörande departementschef,
              statsrådet
            </seg>
            <seg n="247bef45">
              Lindqvist, icke ansett sig f. n. kunna tillstyrka ratificering
              av förslaget, och att han för denna sin ståndpunkt anfört följande
              skäl. Trots de lättnader, konventionsförslaget innebär i jämförelse
              med de av internationella arbetsbyrån tidigare ifrågasatta bestämmelserna
              i ämnet, syntes det honom likväl med hähsyn till industriens nuvarande
              läge i viss mån vara förenat med betänkligheter att i förevarande
              avseende nu genomföra en lagstiftning, vilken för Sveriges vidkommande
              icke syntes vara av något större praktiskt behov påkallad, utan
              huvudsakligen skulle betingas av internationella hänsyn. I likhet
              med vårt lands delegation för det internationella socialpolitiska
              samarbetet, ansåge han sig därför icke för närvarande kunna tillstyrka
              ratificering av konventionen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="077d7ee9">
            Onsdagen den 9 maj. 9
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-5" prev="i-557818ad2abab3a4-2" n="557818ad">
            <seg n="05d71558">
              Detta är den ståndpunkt, som den socialdemokratiska regeringen
              för några månader sedan intog i denna fråga. Jag ber nu att få
              säga, att det finnes vägande skäl, som tala för denna ståndpunkt.
              Frånsett att söndagsvilan praktiskt sett redan är i mycket stor
              utsträckning tryggad i vårt land, ha vi ju för närvarande under
              arbete en revision av arbetarskyddslagstiftningen, och i det sambandet
              kommer väl med all sannolikhet denna fråga upp. Vidare — och det
              är enligt mitt sätt att se ett i sig fullt avgörande skäl — föreligger
              ännu icke på detta område något utarbetat, och riksdagen för antagande
              underställt lagförslag. Ett bifall till konventionsförslaget skulle
              — som förenämnda delegation framhållit — förutsätta en komplicerad
              och omfattande lagstiftning, vars genomförande sannolikt skulle
              medföra avsevärda svårigheter, liknande åttatimmarslagens. Det
              förefaller mig vara nödigt, att man först ser till att få genomförd
              den lagstiftning, som kan motivera en ratificering av konventionsförslaget,
              i stället för att först göra ett principuttalande och sedan ett
              kommande år stå inför de svårigheter, som antagandet av en lag
              i ämnet kan komma att erbjuda.
            </seg>
            <seg n="d40199b8">
              Vidare gäller ju arbetstidslagen, med vilken en lag i detta ämne
              äger så nära samband, blott under tre år, men skulle vi nu ratificera
              det föreliggande förslaget till konvention, binda vi oss för en
              lagstiftning i enlighet därmed under elva år.
            </seg>
            <seg n="2f2c4059">
              Dessa synpunkter ha föranlett utskottsmajoriteten att, som jag
              tror på fullgoda grunder, instämma i departementschefens uttalande
              att en ratificering för närvarande icke är tillrådlig.
            </seg>
            <seg n="0d626403">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets hemställan å denna
              punkt.
            </seg>
          </u>
          <note n="849a96ff">
            Efter härmed -slutad överläggning yttrade herr andre vice talmannen,
            att därunder yrkats dels att utskottets hemställan skulle bifallas,
            i vad den avsåg det nu ifrågavarande förslaget till konvention,
            dels ock att riksdagen måtte med godkännande av den av herr Alfred
            Petrén m. fl. beträffande förevarande förslag till konvention
            avgivna reservationen tillstyrka ratificering av samma konvention.
          </note>
          <note n="0cb59b2c">
            Därefter gjordes propositioner enligt dessa båda yrkanden, och
            förklarades den förstnämnda propositionen vara med övervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note n="726cfb76">
            Utskottets hemställan, i vad den avsåg den med XIII betecknade
            rekommendationen.
          </note>
          <note n="90c44a1b">
            Bifölls.
          </note>
          <note n="7a42f48a">
            Utskottets hemställan, i vad den avsåg det med XIV betecknade
            förslaget till konvention angående minimiålder för eldare och
            kollämpare ombord å fartyg.
          </note>
          <note n="bf48b138">
            Enligt förberörda statsrådsprotokoll hade departementschefen
            ansett sig böra förorda ratificering av nu ifrågavarande konvention.
          </note>
          <note n="dedf1bcd">
            Beträffande förevarande förslag hade reservation avgivits av
            herr Bror Petrén, som, med instämmande av herr von Sydow, greve
            Spens,
          </note>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="680167d7">
            Konventions-
          </note>
          <note n="de7addf5">
            förslag ang. veckovila inom industrien. (Forts.)
          </note>
          <note n="096a6101">
            Konventionsförslag ang. minimiålder för fartygseldare m. fl.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-009.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note type="date" n="13d70a29">
            10 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="fa7b0ac9">
            Konventionsherr Magnusson i Skövde och herr Sundling, på anförda
            skäl ansett, att
          </note>
          <note n="9f970ae7">
            förslag ang. minimiålder för fartygseldare m. fl. (Forts.)
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-6" prev="i-557818ad2abab3a4-2" n="557818ad">
            <seg n="f4bff2b6">
              utskottet bort förklara sig ej kunna för närvarande tillstyrka
              konventionens ratificering.
            </seg>
            <seg n="4f6ad186">
              Herr Petrén, Bror: Jag har nödgats å denna punkt avgiva en reservation,
              i vilken fyra av utskottets ledamöter instämt. Grunden till denna
              reservation är rent principiell. För konventionens ratificering
              måste förutsättas en ändring i en av Kungl. Maj:t och riksdagen
              tillsammans antagen lag, nämligen uti bestämmelser, som, förut
              inrymda i sjölagen, i fjol flyttades över till sjömanslagen. I
              denna lag bestämmes för närvarande minimiåldern för användning
              i eldaretjänst till sexton år. Det nu föreliggande konventionsförslaget
              avser att binda vårt land vid en höjning av minimiåldern för eldare
              och kollämpare i viss sjöfart till aderton år. Då menar jag, att
              den enda riktiga vägen är, att Kungl. Maj:t samtidigt lägger fram
              det förslag till ändring i sjömanslagen, som föranledes av den
              tillämpade ratificeringen, och att det är en oriktig form att
              först lägga fram begäran om ett principuttalande för att till
              ett senare år komma med den lagändring, som är en förutsättning
              för det konventionsförslag, vilket principuttalandet avser. För
              mig synes det klart, att man först måste vidgöra lagändringen,
              innan man binder sig vid ratificeringen.
            </seg>
            <seg n="f5bba159">
              Jag har för min del ingen anledning att göra någon erinran emot
              lämpligheten i ock för sig att ändra sjömanslagen därhän, att
              åldersgränsen i förevarande hänseende höjes från sexton till aderton
              år, men jag anser det riktigt att man, innan man bestämmer sig
              därför, ser till, vilken omfattning personer under 18 år användas
              till eldare och kollämpare i sjöfart av nu förevarande slag och
              huru bestämmelserna skulle komma att verka på rederinäringen.
              Man vet icke, i vilken utsträckning ynglingar under 18 år nu användas
              i dessa yrken. Den statistik därom, som vi hava, ligger tolv år
              tillbaka i tiden, och det vore därför önskligt, att man såge till,
              hur det nu förhåller sig därutinnan.
            </seg>
            <seg n="95eee5c5">
              På de av mig sålunda anförda skälen, håller jag det för önskligt,
              att riksdagen nu ställde sig på den ståndpunkten, att man för
              närvarande icke uttalade sig för ratificering, men att, om förhållandena
              därtill föranleda, förslag till lag om ändring i sjömanslagen
              bör läggas fram ett följande år och ratificering först därefter
              följa.
            </seg>
            <seg n="3072199d">
              Jag skall därför, herr talman, tillåta mig yrka, det riksdagen
              måtte på de skäl, som anförts i den av mig avgivna reservationen,
              förklara, att riksdagen icke anser sig för närvarande kunna tillstyrka
              konventionens ratificering.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a4c961d7">
            Herr Thorberg:
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-7" next="i-557818ad2abab3a4-8" n="557818ad">
            <seg n="13f51e29">
              &lt;Jag skall icke ingå i någon diskussion om det rent formella
              i herr Petréns ståndpunkt. För mig förefaller dock hans ståndpunkt
              i denna fråga vara grundad mera på juridiska spetsfundigheter
              än på direkt praktiska skäl.
            </seg>
            <seg n="a133afe7">
              Det är ju så, att man tidigare varit tveksam om, huruvida Kungl.
              Maj:t hade rätt att utan riksdagens hörande besluta om verkställan-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3bfd49ed">
            Onsdagen den 9 maj. 11 Nr 33.
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-8" prev="i-557818ad2abab3a4-7" n="557818ad">
            <seg n="1fe10d61">
              det av ratificering av konventioner eller icke. Emellertid har
              man sla- Konventionsgit in på den vägen att först höra riksdagen
              i dessa frågor. Sedan förslag. omg. riksdagen uttalat sig i saken,
              blir givetvis Kungl. Maj:ts sak att pröva, för fartygshuruvida
              Kungl. Maj:t anser sig kunna verkställa en ratificering, med eidare
              m. fl. mindre än att riksdagen först beslutat de därav följande
              nödvändiga &lt;(Forts.) lagändringarna. I nu föreliggande fall är
              det ju icke fråga om annan lagändring än ändring av siffran 16
              till 18, d. v. s. att minimiåldern för eldare och kollämpare å
              till havs gående fartyg skulle höjas till 18 år. Enligt uppgifter
              från eldareunionen äro av deras 3,000 medlemmar icke flera än
              15 under 18 år. Detta gör sålunda bland de organiserade endast
              35 promille, alltså ett försvinnande fåtal. Även om det bland
              de oorganiserade förekommer ett något större antal ynglingar under
              18 år, torde dock hela antalet vara synnerligen lågt. Vi hava
              kännedom om att så långt tillbaka som år 1911 funnos endast 157
              ynglingar under 18 år, och man vet ju, utan att kunna angiva någon
              bestämd siffra, att detta antal under årens lopp minskats. Med
              hänsyn sålunda till att ett beslut om ratificering ej kan vålla
              några svårigheter, utan att det ligger i Kungl. Maj:ts händer
              att vid lämplig tidpunkt verkställa ratificeringen i samband med
              de lagändringar, som därav kunna bliva en följd genom beslut av
              riksdagen, ber
            </seg>
          </u>
          <note n="ca6c38f2">
            jag, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="a412555a">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="gerhard_halfred_von_koch_77ceb6" xml:id="i-2eeaa4d8d52bc0a1-0" next="i-2eeaa4d8d52bc0a1-1" n="2eeaa4d8">
            <seg n="36f8e108">
              Herr talman! Jag kan visserligen icke ge den siste ärade talaren
              rätt i att det endast är juridiska spetsfundigheter bakom reservanternas
              ståndpunkt i denna fråga. Men jag kan i alla fall icke dela den
              uteslutande formella ståndpunkt de intagit. Den ståndpunkt de
              intagit är enligt min tanke under vissa förutsättningar riktig.
              Om det nämligen gällt en mycket viktig fråga, som kunde medföra
              stora konsekvenser för framtiden, hade det naturligtvis varit
              riktigast, att Kungl. Maj:t, samtidigt som Kungl. Maj:t föreslog
              ratificering av en sådan här bestämmelse, även framlagt ett lagförslag
              i frågan. Men jag tillåter mig fråga kammaren, om en sådan situation
              verkligen nu föreligger. Detta är ju dock en ytterst enkel fråga
              ur lagteknisk synpunkt. Det gäller endast att i sjömanslagstiftningen
              höja åldern för personer, som användas till eldare och kollämpare
              i sjöfart till havs. Det kan sålunda knappast föranleda några
              olika meningar om huru riksdagen i detta fall kommer att besluta.
              Om riksdagen nu beslutar ratificering, är den naturliga konsekvensen
              den, att Kungl. Maj:t nästa år framlägger ett förslag om ändring
              i sjömanslagstiftningen rörande åldersgränsen. Jag kan därför
              icke finna, att det föreligger några som helst betänkligheter
              emot att riksdagen nu godkänner förslaget om denna konventions
              ratificering.
            </seg>
            <seg n="839f32b1">
              Jag skulle vilja tillägga en sak. Det är ju i alla fall så, att
              det arbete, varom här är fråga, nämligen arbetet såsom eldare
              och kollämpare, icke är något lämpligt arbete för minderåriga
              personer. Man har med all rätt framställt yrkandet, att åldern
              höjes till 18 år. Ju
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-011.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="b3d50c76">
            Konventionsförslag ang. minimiålder för fartygseldare m. fl.
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="3b9df827">
            12 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="gerhard_halfred_von_koch_77ceb6" xml:id="i-2eeaa4d8d52bc0a1-1" prev="i-2eeaa4d8d52bc0a1-0" n="2eeaa4d8">
            <seg n="b1981791">
              förr vi komma till den ståndpunkten, desto förr ha vi också erhållit
              en verkligt social vinst. Dessutom vill jag framhålla, att även
              om man icke just nu vinner så mycket genom att besluta i enlighet
              med Kungl. Maj:ts förslag, hava vi i alla fall genom att ställa
              oss på denna ståndpunkt iakttagit vad jag skulle vilja kalla en
              internationell hövlighet, d. v. s. vi hava i princip gått med
              på en konvention, som vi i allt fall under den närmaste framtiden
              kommer att ansluta oss till. Alla de av herrarna, som varit med
              om internationella förhandlingar veta, att det är önskligt, att
              ett litet land går med på sådana förslag, som utan svårigheter
              kunna godtagas. Det är nyttigt att göra detta, i synnerhet som
              vi icke kunnat gå med på alla de konventioner, som den internationella
              arbetsbyrån tidigare framlagt.
            </seg>
            <seg n="d1d1f89f">
              Jag anser sålunda, herr talman, att det icke innebär någon risk
              i detta fall för riksdagen att ansluta sig till Kungl. Maj:ts
              förslag. Å andra sidan innebär det enligt min tanke bestämda fördelar
              att redan nu uttala sig för denna ståndpunkt, och jag ber alltså
              att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d1cd48d3">
            Herr Hammarskjöld:
          </note>
          <u who="hjalmar_hammarskjold_c47e10" xml:id="i-8039d79ef8fe59bb-0" next="i-8039d79ef8fe59bb-1" n="8039d79e">
            <seg n="3dd761dc">
              Jag begärde ordet för att understryka riktigheten av de synpunkter,
              som framhållits av lagutskottets ordförande.
            </seg>
            <seg n="f0c51b3e">
              Med avseende å ratificering av internationella konventioner,
              vilka ingripa i den inre lagstiftningen, tillämpas i olika länder
              olika metoder. I ett flertal länder framlägges konventionen i
              vederbörande parlament till antagande, och om parlamentet antager
              konventionen, får denna därigenom kraft av en lag, som går framför
              och i behövlig mån upphäver den förutvarande inre lagstiftningen.
              Denna metod har icke varit vår. I Sverige utgår man i stället
              från grundlagens bud, att det är Konungen, som äger sluta internationella
              avtal och följaktligen också ratificera dessa. Men man har tillika
              givetvis förutsatt, att Konungen icke skall ingå några internationelia
              avtal och ännu mindre ratificera några konventioner, så vida han
              icke är enligt den inre lagstiftningen i stånd att uppfylla de
              förpliktelser, som han genom avtalet iklätt landet. Det är därför
              det alltid hos oss förutsatts, att lagstiftningen skall vara av
              sådan beskaffenhet, att konventionen kan uppfyllas. Detta har
              varit förutsättningen för att Konungen skulle kunna sluta eller
              ratificera avtalet. Har denna förutsättning varit för handen,
              och har alltså lagstiftningen varit sådan, att konventionen kunnat
              uppfyllas i Sverige, då har Konungen varit oförhindrad att sluta
              och ratificera konventionen utan att därutinnan behöva höra riksdagen,
              om han icke så funnit för gott.
            </seg>
            <seg n="a8297f89">
              I förevarande fall har, snarast såsom en överflödsgärning, framlagts
              för riksdagens yttrande frågan, huruvida vissa konventioner böra
              ratificeras eller icke. I den mån som den gällande svenska lagstiftningen
              redan är av beskaffenhet att tillåta tillämpning av ifrågasatta
              internationella överenskommelser, finns det intet hinder för ratifikation
              och icke heller några betänkligheter. I den mån återigen — såsom
              beträffande denna punkt — den inre lagstiftningen för närvarande
              icke
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c6ebcfc6">
            Onsdagen den 9 maj. 13 Nr 33.
          </note>
          <u who="hjalmar_hammarskjold_c47e10" xml:id="i-8039d79ef8fe59bb-1" prev="i-8039d79ef8fe59bb-0" n="8039d79e">
            <seg n="0f751dae">
              överensstämmer med den internationella konventionen, skulle riksdagens
              Konventionsuttalande, att konventionen borde ratificeras, innefatta
              ett löfte från första ana. riksdagens sida att i sinom tid biträda
              en lagstiftning av detta innehåll. för fartygs- Det lärer emellertid
              icke var lämpligt att på detta sätt på förhand eldare m. fl. binda
              lagstiftningen. Lagstiftningen har sina egna former föreskrivna,
              (Forts.) och det är väl bäst att låta lagstiftningen försiggå
              i dessa former och icke i några andra, så att man utan att hava
              hört lagrådet, utan att hava sett lagtexten och utan att över
              huvud taget känna de konsekvenser, som denna lags infogande i
              lagstiftningen skulle föra med sig, skulle ge ett bindande löfte
              om en framtida lagstiftning. Detta ur principiell synpunkt. Jag
              tror, att det icke är synnerligen lämpligt att, såsom den siste
              ärade talaren gjorde, försöka göra en skillnad mellan enklare
              fall och mindre enkla fall och säga, att då det ifrågakommer enkla
              och ej så synnerligen viktiga fall, kunde man se bort från det
              principiellt riktiga. Jag tror för min del, att det är bäst, att
              man fasthåller den princip, som är grundlagens och som varit den
              svenska tillämpningens åtminstone i det allra längsta, nämligen
              att lagstiftningen först skall vara färdig och konventionen komma
              senare. Konventionen skall icke slutas och ratificeras, om lagstiftningen
              icke är sådan, att konventionen kan från Sveriges sida uppfyllas.
              Vad slutligen beträffar att det, såsom den siste ärade talaren
              sade, vore viktigt, att ett litet land som Sverige visade vänlighet
              i att underteckna och ratificera så många konventioner som möjligt,
              kan väl detta äga en viss giltighet. Men min personliga uppfattning
              är den, att vi här i landet verkligen icke visat för liten internationell
              vänlighet. Skulle man göra någon anmärkning, tror jag att man
              får säga, att vi snarare visat alltför stor benägenhet att vara
              vänliga, även när detta icke varit förenligt med våra egna intressen.
              Jag yrkar, herr vice talman, bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="27e66ca4">
            Herr von Sydow:
          </note>
          <u who="hjalmar_von_sydow_4cc7d1" xml:id="i-668510d0aa25ff58-0" next="i-668510d0aa25ff58-1" n="668510d0">
            <seg n="8ab7688e">
              Herr talman! Jag är i mycket förekommen av den siste ärade talaren
              och skall knappast gå in på frågan om förhållandet mellan internationell
              rätt och våra nationella lagar i detta avseende.
            </seg>
            <seg n="12bcc2de">
              Det är ju alldeles givet att, såsom herr Hammarskjöld yttrade,
              om man nu skulle godkänna denna konvention, detta måste innebära
              ett löfte om att man sedermera skulle antaga en nationell lag
              av samma innehåll, ja, av samma ordalydelse, ty man får icke göra
              någon ändring i konventionen. Detta skulle man alltså göra i strid
              mot vad som varit vedertaget i detta land, utan att det förekommit
              någon som helst utredning i denna sak. Det förekommer visserligen
              en uppgift om antalet yngre personer, beträffande vilka denna
              bestämmelse skulle kunna bliva tillämplig, men denna utredning
              hänför sig till år 1911 och kan således icke anses vara av något
              särskilt värde.
            </seg>
            <seg n="e445e08e">
              Men jag begärde ordet för att säga, att jag tror, att om en lag
              i överensstämmelse med denna konvention förelades här i Sverige
              till
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-013.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="b3d50c76">
            Konventionsförslag ang. minimiålder för fartygseldare m. fl.
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="64572a9e">
            14 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="hjalmar_von_sydow_4cc7d1" xml:id="i-668510d0aa25ff58-1" prev="i-668510d0aa25ff58-0" n="668510d0">
            <seg n="8b074ae5">
              antagande, skulle den hava mycket svårt att gå igenom lagrådets
              och övriga myndigheters kritik. Den är nämligen i vissa punkter
              och särskilt i en så avfattad, att tolkningen måste bliva mycket
              oviss. Det står i konventionen: fartyg i sjöfart till havs, navigation
              maritime. Men huru detta uttryck skall tolkas, har icke kunnat
              med någon visshet fastslås. Man har inom utskottet utgått därifrån,
              att sjöfart på insjöar naturligtvis är undantagen, likaså sjöfart
              inomskärs samt troligen också kustfart. Detta skulle sålunda leda
              till, att om ett fartyg går mellan Stockholm och Malmö, skulle
              lagen icke vara tillämplig, men om fartyget går mellan Malmö och
              Köpenhamn, vore lagen tilllämplig. Det synes mig uppenbart, att
              om man skall hava en lag av huvudsakligen detta innehåll, får
              man också giva den en sådan avfattning, att man bestämt vet, när
              den gäller eller ej.
            </seg>
            <seg n="c0fe45ea">
              Jag har också velat fästa herrarnas uppmärksamhet på det förhållandet,
              att ett ämbetsverk, som har till sitt ämbetsåliggande att tillvarataga
              sjöfartens jämte andra näringars intressen, nämligen kommerskollegium,
              bestämt har avstyrkt ratifikation av denna konvention.
            </seg>
            <seg n="84cc5a39">
              Jag ger att på grund härav få instämma i det yrkande, som gjorts
              av herr Petrén.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="716519eb">
            Herr Lindley:
          </note>
          <u who="ernst_lindley_7c439c" xml:id="i-ddfeae0b72b5787f-0" next="i-ddfeae0b72b5787f-1" n="d72cc316">
            <seg n="8a2e1157">
              De skäl, som anförts varför ifrågavarande konvention nu icke
              skulle ratificeras vila huvudsakligen just på formella betänkligheter.
              Jag kan icke inse, att det finns något reellt bakom denna vägran
              att godkänna konventionen.
            </seg>
            <seg n="816f3598">
              Herr von Sydow var inne på frågan, huruvida — om man vill godkänna
              konventionen — man skulle taga den efter ett godkännande av den
              text som föreligger såsom grund för detta stadgande, och berörde
              då frågan, hur man skulle tolka bestämmelsen »till havs». Jag
              vill säga, att i det fallet finnes här i landet en mycket starkt
              uppdragen skillnad mellan sjögående fartyg och fartyg i inomskärstrafik,
              och det är otvivelaktigt, att dessa bestämmelser täcka helt och
              hållet denna definition, och att man härigenom får fastställt
              vilka fartyg, som denna konvention skulle vara avsedd att tillämpas
              på. Jag vågar till och med — fastän jag icke har någon statistik
              till hands — verkligen ifrågasätta, om det finns någon enda eldare
              eller kollämpare på fartyg, som komma under rubriken &gt;till havs»,
              som skulle hemfalla under denna restriktion. Jag tror det knappt,
              ty icke kan man ha eldare på sjögående fartyg, som äro under 18
              år. Det är knappast möjligt. Det skulle därföre endast kunna vara
              i något enstaka undantagsfall, där någon yngling med jättekonstitution,
              som skulle kunna ha blivit antagen ombord på fartyg, som komma
              under rubrik »till havs». Han kan icke vara eldare. Möjligen skulle
              han kunna vara antagen såsom kollämpare. I realiteten kan det
              icke betyda någonting alls i praktiskt hänseende.
            </seg>
            <seg n="4afebb60">
              Om man ser på frågan i principiellt hänseende, vad skulle det
              å andra sidan betyda, om vi skulle vägra ratificering av denna
              konvention av dessa små skäl, som här blivit upprullade. Jag kan
              icke se
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bde06f36">
            Onsdagen den 9 maj. 15 Nr 83.
          </note>
          <u who="ernst_lindley_7c439c" xml:id="i-ddfeae0b72b5787f-1" prev="i-ddfeae0b72b5787f-0" n="d72cc316">
            <seg n="022c9da1">
              annat än att, om riksdagen nu godkänner konventionen, blir det
              en Konventionsmoralisk förpliktelse för riksdagen att ändra själva
              siffran i sjömanslagen förslag ang. från den ålder, som där är
              fastställd till 18 år. Det är, så vitt jag to fartyg, kan se,
              den enda ändring som behöver vidtagas, och för en sådan ceidare
              m. fl liten futtig ändring skall det göra ett beklämmande intryck
              utåt, om = (Forts.) denna kammare skulle vägra godkänna ratificeringen.
            </seg>
            <seg n="69d74881">
              Nu bör det även påpekas, att andra kammaren, som består av fullt
              ut lika kvalificerade personer som denna kåmmare, redan godkänt
              detta förslag. Men att denna kammare skulle av rent formella skäl
              vägra godkänna förslaget, det kan jag icke finna vara lämpligt,
              och därför ber jag för min del att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
            <seg n="5b6b8adc">
              Herr Petrén, Bror: Herr vice talman! Herr Lindley gjorde gällande,
              att det ej fanns något reellt skäl för att vägra att ratificera
              konventionsförslaget ifråga. Ratificering kan ju, enligt vad som
              påvisats, icke ske, förrän en ändring i gällande sjömanslag först
              antagits av riksdagen. Det är emellertid icke fråga om att nu
              vägra ratificering, utan blott att framflytta tidpunkten för densamma,
              tills lagändringen kan hava kommit till stånd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a412555a">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="gerhard_halfred_von_koch_77ceb6" xml:id="i-2eeaa4d8d52bc0a1-2" next="i-2eeaa4d8d52bc0a1-3" n="2eeaa4d8">
            <seg n="5f8138a0">
              Det var med stor tillfredsställelse jag lyssnade till herr von
              Sydows anförande. Om jag fattade honom rätt, uppställde han icke
              några ur social synpunkt sakliga skäl mot det föreliggande förslaget,
              utan ställde sig uteslutande på formella skäl emot detsamma. Får
              jag tyda detta så att, om frågan nu ej avgöres och när den ånyo
              förekommer, han i alla fall då skall vara intresserad för att
              denna förändring blir genomförd?
            </seg>
            <seg n="4b3f249c">
              Det kan naturligtvis icke falla mig in att gent emot herr Hammarskjöld
              här föra fram några synpunkter rörande konventioner på det internationella
              området, där hans sakkunskap är erkänd. Jag ber emellertid att
              få säga det, att jag icke har den uppfattningen — och kan icke
              heller så vitt jag förstår få den — att vi hittills ratificerat
              allt för många konventioner med andra länder. Jag tror tvärt om,
              att vi här hava ett medel, varigenom vi på ett framgångsrikt sätt
              kunna binda samman detta land med andra stora länder. Jag har
              för min del sysslat med sådant arbete både inom barnavård och
              fattigvård, som syftat till konventioner med andra länder, vilket
              jag tror skall vara till stor fördel för vårt eget land.
            </seg>
            <seg n="5258f998">
              Det är alldeles rätt, såsom herr Hammarskjöld antydde, att om
              vi nu gå med på denna ratificering, innebär detta ett löfte, att
              nästa riksdag skall antaga en ändring i sjömanslagen, som höjer
              åldersgränsen för ifrågavarande arbetare. Men jag kan icke se
              någon som helst risk härav i ett så enkelt fall som detta. Och
              vad den siste ärade talaren anförde är alldeles sant, att vi vinna
              ingenting i tid i fråga om ratificeringen, om vi fatta beslut
              enligt Kungl. Maj:ts förslag, men vi vinna dock i det avseendet,
              att vi ett år tidigare till den internationella organisationen
              förklara oss principiellt villiga att gå med på denna sak, och
              jag tror att detta är en vinst som är betydande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-015.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="b3d50c76">
            Konventionsförslag ang. minimiålder för fartygseldare m. fl.
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="e10700a9">
            16 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="gerhard_halfred_von_koch_77ceb6" xml:id="i-2eeaa4d8d52bc0a1-3" prev="i-2eeaa4d8d52bc0a1-2" n="2eeaa4d8">
            <seg n="bb07a8d0">
              Jag har i likhet med herr Lindley den uppfattningen, att denna
              fråga har ofantligt ringa betydelse för Sverige ur ekonomisk synpunkt,
              emedan det är så få personer under 18 år, som äro sysselsatta
              i det här arbetet. Det kan därför icke innebära någon ekonomisk
              risk för oss att gå med på saken.
            </seg>
            <seg n="7ef3dd7d">
              Vad slutligen beträffar herr von Sydows påstående, att uttrycket
              »till havs» skulle innebära stor risk för oss, vill jag säga,
              att Kungl. Maj:t har upptagit 'den frågan till behandling och
              så vitt jag förstår lyckligt löst den genom att uttrycka sig på
              följande sätt: &gt;»Med hänsyn till att konventionsförslaget endast
              avser sjöfart till havs, varunder icke torde behöva inbegripas
              vare sig inomskärseller kustfart, lärer enligt min uppfattning
              ett biträdande av förslaget för vårt lands vidkommande icke komma
              att medföra nämnvärda olägenheter.&gt; Även ur den synpunkten, herr
              vice talman, finner jag sålunda ingen anledning för mig att frånträda
              mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="27e66ca4">
            Herr von Sydow:
          </note>
          <u who="hjalmar_von_sydow_4cc7d1" xml:id="i-668510d0aa25ff58-2" n="668510d0">
            <seg n="c5fe5ecf">
              «Den föregående ärade talaren anförde, att jag icke skulle hava
              åberopat mig på sakliga skäl. Då får jag säga, att den frågan
              icke är utredd, huruvida en internationell lagstiftning, sådan
              som den här föreslagna, skulle medföra större olägenheter eller
              icke, och därför har jag icke tagit ståndpunkt till den. Så fort
              det kommer en sådan saklig utredning, skall jag bilda mig min
              mening. Men jag har för vana att icke bilda mig min mening, innan
              utredning föreligger färdig.
            </seg>
            <seg n="5d03e8f0">
              Vad sedermera angår tolkningen av uttrycket »till havs», så har
              Kungl. Maj:t föreslagit en sådan tolkning, att förslaget för vårt
              lands vidkommande icke kommer att medföra några nämnvärda olägenheter.
              Det torde vara så också, men det är icke det avgörande. Men även
              i fall det skulle vara så, får man icke därigenom mer begränsning
              i sjöfartshänseende. Man gör, såsom jag nämnde, så att lagen blir
              tillämplig på fartyg, som gå linjen Stockholm-—Malmö—Köpenhamn,
              mer icke på linjen Stockholm-—Malmö. I vår sjölag finns en helt
              annan indelning, och då vore det, synes det mig, opraktiskt, ifall
              vi finge en sådan indelning som här är föreslagen.
            </seg>
            <seg n="778f57aa">
              Jag ber, herr vice talman, att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ba192ff5">
            Herr Lindhagen:
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-5" next="i-3a704be2a17f403f-9" n="3a704be2">
            <seg n="c967f552">
              Jag blev uppkallad av herr Hammarskjölds uttalande, till vilket
              jag såg herr Reuterskiöld ivrigt nicka sitt bifall, nämligen att
              Sverige i fråga om instämmande i internationella överenskommelser
              snarare gjort för mycket än för litet. Jag skall då verkligen
              fråga, vilka exempel den ärade talaren kan anföra på detta, eller
              om det blott var en allmän känslostämning, han gav uttryck åt,
              grundad på en inre benägenhet hos honom personligen, för att Sverige
              bör vara någonting för sig självt i det allra längsta? I vår tid,
              då Sverige ingått i nationernas förbund såsom ett medel för åstadkommande
              av bättre världsordning samt internationellt samförstånd i största
              möjliga utsträckning är problemet för dagen, tycker jag, att det
              är bra
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3c7219bf">
            Onsdagen den 9 maj. 17 Nr 38.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-6" prev="i-3a704be2a17f403f-5" n="3a704be2">
            <seg n="080253c8">
              otidsenligt med en sådan motivering för, att denna kammare till
              skill- Konventionsnad från den andra bör avstå från att göra uttalanden
              till förmån för förslag ang. denna internationella överenskommelse,
              vars innebörd är så lättfattpinionlder lig. Och icke behövas sådana
              kolossala utredningar, som den herr von LS Sydow nu som alltid
              fordrar, men vilka, när de komma, icke pläga (Forts.) göra något
              intryck på honom i alla fall. Nu är det dock så, att vi genom
              att antaga detta uttalande även i denna kammare vinna fördelen
              av en större kraft bakom detta förslag till ändring i lagstiftningen.
              Det stödes på förhand av riksdagens sympatier, under det man annars
              lämnar fältet öppet för ytterligare splittringsarbete.
            </seg>
            <seg n="8f68e68b">
              Jag ber att få instämma i herr von Kochs synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <note n="46c3020d">
            Efter det överläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            andre vice talmannen, att därunder yrkats dels, att utskottets
            hemställan i nu förevarande avseende skulle bifallas, dels ock,
            av herr Petrén, Bror, att riksdagen på de skäl, som innefattades
            i den av honom beträffande ifrågavarande förslag till konvention
            avgivna reservationen, måtte förklara sig ej kunna för närvarande
            tillstyrka ratificering av samma konvention.
          </note>
          <note n="3318775e">
            Sedermera gjorde herr andre vice talmannen propositioner enligt
            berörda yrkanden och förklarade sig anse propositionen på bifall
            till utskottets hemställan i nu ifrågavarande hänseende vara med
            övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="adedf8c4">
            Votering begärdes, i anledning varav uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="3eb1a1ad">
            Den, som bifaller andra lagutskottets i utlåtande nr 14 gjorda
            hemställan, i vad den avser det med XIV betecknade förslaget till
            konvention, röstar
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-7" prev="i-3a704be2a17f403f-5" n="3a704be2">
            <seg n="103ed462">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="09cefb6b">
            Nej;
          </note>
          <note n="215f2b04">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="a234b6eb">
            Vinner Nej, bifalles herr Bror Petréns under överläggningen gjorda
            yrkande.
          </note>
          <note n="7738c447">
            Vid slutet av den häröver anställda omröstningen befunnos rösterna
            hava utfallit sålunda: Ja — 43; Nej — 68.
          </note>
          <note n="a4189d4a">
            Utskottets hemställan, i vad den avsåg det med XV betecknade;
            Konventionsförslaget till konvention angående obligatorisk läkarundersökning
            av förslag ang.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-8" prev="i-3a704be2a17f403f-5" n="3a704be2">
            <seg n="df60f841">
              barn och unga personer, som användas till arbete ombord å fartyg.
              SörErander sökning av
            </seg>
            <seg n="a3bddf1c">
              Departementschefen hade uttalat, att han ansåge sig böra tillstyrka
              minderårig
            </seg>
          </u>
          <note n="e93a91ec">
            Sveriges anslutning till förevarande konvention. fartygsper-
            Ssonal'.
          </note>
          <note n="d4702252">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 33. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-017.jp2/_view"/>
          <note n="dc3d5395">
            Nr 38.
          </note>
          <note n="50a4bd8a">
            Konventionsförslag ang. läkarundersökning av minderårig fartygspersonal.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="6d17ba12">
            18 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="7c888587">
            Enligt en vid utskottets utlåtande fogad reservation hade herr
            Bror Petrén, med instämmande av herr von Sydow, greve Spens, herr
            Magnusson i Skövde och herr Sundling, beträffande nu ifrågavarande
            förslag av angivna orsaker ansett, att utskottet bort förklara
            sig ej kunna tillstyrka för närvarande konventionens ratificering.
          </note>
          <u who="carl_albert_lindhagen_0991eb" xml:id="i-3a704be2a17f403f-9" prev="i-3a704be2a17f403f-5" n="3a704be2">
            <seg n="3f0a7226">
              Herr Petrén, Bror:Samma principiella skäl, som föranlett mig
              att vid föregående punkt reservera mig emot en tillstyrkan av
              ifrågasatt ratificering, gör att jag även här avgivit en reservation
              i enahanda syfte. Innebörden i detta konventionsförslag är, att
              personer under 18 år i allmänhet skulle vara underkastade läkarundersökning
              för att få användas i sjöfart till havs samt att sådan undersökning
              sedan årligen intill fyllda 18 år skulle förnyas. Nu är det så,
              att i denna del riksdagens medverkan i visst avseende är nödvändig,
              innan denna konvention kan för vårt land biträdas. Här ha vi således
              icke, såsom i föregående fall, bestämmelser, som stå i strid med
              nu gällande svenska lagbestämmelser, men det behövs i det nu föreliggande
              fallet nya bestämmelser, för vilka riksdagens medverkan erfordras.
              Det är således icke möjligt att ratificera denna konvention, förrän
              beslut om dessa nya bestämmelser fattats, och åtgärder härför
              kunna av Kungl. Maj:t icke utverkas förrän till nästkommande års
              riksdag. Jag anser därför, att det konventionsförslag, varom nu
              är fråga, för närvarande icke bör godtagas, utan att detta må
              ske först sedan riksdagens medverkan i den mån så erfordras, vunnits.
              Jag tillåter mig därför yrka, att riksdagen måtte på grund av
              de skäl, som anförts i den av avgivna reservationen, förklara,
              att riksdagen icke anser sig för närvarande kunna tillstyrka konventionens
              ratificering.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a412555a">
            Herr von Koch:
          </note>
          <u who="gerhard_halfred_von_koch_77ceb6" xml:id="i-2eeaa4d8d52bc0a1-4" n="2eeaa4d8">
            <seg n="964a93a3">
              Jag ber få anmärka, att i nu förevarande fråga föreligga icke
              sådana skäl som de herr Hammarskjöld nyss gjorde gällande. Här
              rör det sig icke om en lagstiftningsfråga. Huru riksdagen skall
              ställa sig till ersättningsfrågan, behöver man icke alls uttala
              sig om. Det kan tänkas, att dessa anställda personer själva få
              betala läkarundersökning, det kan tänkas, att arbetsgivaren får
              betala den, och det kan även tänkas, att staten medverkar på ett
              eller annat sätt till kostnadens gäldande. Riksdagen har fullkomligt
              fria händer i detta avseende, då den en gång upptager frågan om
              ersättning för kostnaderna till behandling. Vid sådant förhållande
              förefaller egentligen icke något skäl kunna på allvar förebringas
              mot att gå med på Kungl. Maj:ts förslag om ratificering, och jag
              ber därför att få hemställa om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a4c961d7">
            Herr Thorberg:
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-9" next="i-557818ad2abab3a4-14" n="557818ad">
            <seg n="2091799d">
              Utskottet har funnit, att i denna liksom i föregående fråga man
              icke på något omedelbart sätt bundit riksdagen, därför att i detta
              spörsmål saken föreligger fullständigt klar. Man talar om bristande
              utredning i frågan, men en sådan är i realiteten av intet värde,
              därför att det är påtagligt, att en sådan sak som denna bör kun-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dacf6626">
            Onsdagen den 9 maj. 19 Nr 83.
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-10" prev="i-557818ad2abab3a4-9" n="557818ad">
            <seg n="4541f02b">
              na företagas till avgörande utan en nämnvärd ingående undersökning.
              Konventions-
            </seg>
            <seg n="bca10d53">
              Och detta så mycket mera, som det här endast gäller en småsak,
              ett förslag ang.
            </seg>
          </u>
          <note n="73831c85">
            läkarunder-
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-11" prev="i-557818ad2abab3a4-9" n="557818ad">
            <seg n="6fa10144">
              fåtal personer, och således en mindre ändring i lagtexten utan
              svårighet sökning av
            </seg>
            <seg n="672055a9">
              bör kunna ske. minderårig Jag anhåller således, herr talman,
              att få yrka bifall till utskottets fartygsper-
            </seg>
          </u>
          <note n="cf4ed261">
            hemställan. sonal. (Forts.)
          </note>
          <note n="acc18c5e">
            Sedan överläggningen ansetts härmed slutad, yttrade herr andre
            vice talmannen, att därunder yrkats dels att utskottets hemställan
            skulle bifallas, i vad den avsåg det nu förevarande förslaget
            till konvention, dels ock, av herr Petrén, Bror, att riksdagen
            på de skäl, som innefattades i den av honom beträffande ifrågavarande
            förslag till konvention avgivna reservationen, måtte förklara
            sig ej kunna för närvarande tillstyrka ratificering av samma konvention.
          </note>
          <note n="878e864b">
            Därefter gjorde herr andre vice talmannen propositioner enligt
            dessa båda yrkanden och förklarade sig finna propositionen på
            bifall till herr Bror Petréns yrkande vara med övervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note n="73aa17f7">
            Votering begärdes, i anledning varav uppsattes, justerades och
            anslogs en omröstningsproposition av följande lydelse:
          </note>
          <note n="d518f7cd">
            Den, som beträffande andra lagutskottets i utlåtande nr 14 gjorda
            hemställan, i vad den avser det med XV betecknade förslaget till
            konvention, bifaller herr Bror Petréns därom gjorda yrkande, röstar
          </note>
          <note n="c9be87b9">
            Ja; Nej;
          </note>
          <note n="215f2b04">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="59f3045f">
            Vinner Nej, bifalles utskottets hemställan i denna del.
          </note>
          <note n="34d4e595">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hava
            utfallit sålunda: ; Ja — 66; Nej — 40.
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-12" prev="i-557818ad2abab3a4-9" n="557818ad"/>
          <note n="d74f167e">
            Herr förste vice talmannen infann sig och övertog ledningen av
            kammarens förhandlingar.
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-13" prev="i-557818ad2abab3a4-9" n="557818ad"/>
          <note n="4e427401">
            Vid förnyad föredragning av andra lagutskottets memorial nr 15,
            angående arvode åt byråchefen A. Molin, vilken inom andra lagutskottet
            biträtt vid behandlingen av vissa frågor, bifölls vad utskottet
            i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note n="b0c43508">
            a
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-019.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <u who="arvid_thorberg_2acdbb" xml:id="i-557818ad2abab3a4-14" prev="i-557818ad2abab3a4-9" n="557818ad">
            <seg n="dad4a2b9">
              Om upplåtelse av egna hem från Bäckaskogs kungsgård.
            </seg>
          </u>
          <note n="cc706da2">
            Om ändring ti arrendevillkoren för kronoarrendatorer m. fl.
          </note>
          <note type="date" n="5a793e2a">
            20 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="b6ab382a">
            Föredrogs ånyo jordbruksutskottets utlåtande nr 34, i anledning
            av väckt motion om anstånd med fortsatt utarrendering av Bäckaskogs
            kungsgård m. m.
          </note>
          <note n="0fd39404">
            I en inom första kammaren väckt, till jordbruksutskottet hänvisad
            motion, nr 1, av herr Nilsson, Gustaf, hade hemställts, att riksdagen
            ville besluta, att med Bäckaskogs kungsgårds fortsatta utarrendering
            måtte tillsvidare anstå samt i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla,
            att Kungl. Maj :t måtte uppdraga åt domänstyrelsen att utreda
            och uppgöra förslag till upplåtelse av kungsgårdens åkerareal
            till mindre jordbruksoch egnahemslotter och till 1924 års riksdag
            inkomma med det förslag, vartill denna utredning kunde föranleda.
          </note>
          <note n="e6417696">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på åberopade grunder
            hemställt, att riksdagen måtte i anledning av förevarande motion
            I: 1 i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om åtgärders vidtagande
            för att, vid blivande förrättning för uppgörande av förslag till
            egendomens disposition efter den 14 mars 1925, de i berörda motion
            framförda synpunkterna måtte, så vitt möjligt,. vinna beaktande.
          </note>
          <note type="speaker" n="c34666a1">
            Herr Nilsson, Gustaf:
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-0" next="i-e02fde2fc540e429-4" n="b01e8ace">
            <seg n="9d641db2">
              Såsom motionär ber jag få uttala min tillfredsställelse med utskottets
              behandling av denna fråga. Den uppskattning och det förslag rörande
              ifrågavarande kungsgård, som jag för min del ansett nödvändig,
              skall sålunda, såsom det är att hoppas, äga rum och giva ett resultat,
              som av befolkningen på orten kan anses tillfredsställande. Det
              förhåller sig med denna egendom, såsom framgår av utskottets utlåtande
              och såsom det i hela orten är allmänt erkänt, att det icke är
              förenligt med någon fördel för staten att bibehålla denna stora
              egendom vid nuvarande arrende. I hela orten är den uppfattningen
              tämligen allmän, att en styckning, här bör äga rum.
            </seg>
            <seg n="cf5e2ff8">
              Jag skall för min del icke vidare upptaga tiden, utan yrkar i
              korthet bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="6034c818">
            Efter härmed slutad överläggning bifölls vad utskottet i förevarande
            utlåtande hemställt.
          </note>
          <note n="0bc21185">
            Föredrogs ånyo jordbruksutskottets utlåtande nr 35, i anledning
            av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t angående ändring
            i bestämmelserna om gottgörelse åt arrendatorer av kronans jordbruksdomäner
            och prästerskapets löneboställen för odlingsoch täckdikningsarbeten
            m. m.
          </note>
          <note n="c9eebdf7">
            I en inom andra kammaren väckt, till jordbruksutskottet hänvisad
            motion, nr 152, av herr Johansson i Hallagården hade hemställts,
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utredning
            och därav föranlett förslag angående sådan ändring av bestämmelserna
            om gottgörelse till arrendatorer av kronans jordbruksdomäner och
            präster-
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="27a6d822">
            Onsdagen den 9 maj. 21 Nr 33.
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-1" prev="i-e02fde2fc540e429-0" n="b01e8ace">
            <seg n="fd0d09a1">
              skapets löneboställen för verkställda större odlingseller täckdiknings-
              Om önfring arbeten och därmed jämförliga företag, att dessa arrendatorer
              dels” fö för bleve inbördes likställda i fråga om form och sätt
              för gottgörelsefrågans j,,,oarrenprövning, dels erhölle gottgörelse
              såväl för materialkostnad som för datorer m. fl. planläggnings-,
              kontrolloch avsyningskostnader. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note n="146e2f05">
            Utskottet hade i det nu föreliggande utlåtandet i anslutning
            till vad däri anförts hemställt, att förevarande motion II: 152
            icke måtte föranleda någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-2" prev="i-e02fde2fc540e429-0" n="b01e8ace">
            <seg n="85691e73">
              Greve Wachtmeister: Då det genom förbiseende insmugit sig åtskilliga
              oriktigheter såväl i utskottets motivering som i klämmen, skall
              jag be att få hemställa om återremiss. Samma yrkande kommer även
              att framställas i andra kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="240bf581">
            Efter härmed slutad överläggning yttrade herr förste vice talmannen,
            att i avseende å det under behandling varande utlåtandet annat
            yrkande ej förekommit, än att detsamma skulle visas åter till
            utskottet.
          </note>
          <note n="d71c671b">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till vad utskottet
            i förevarande utlåtande hemställt samt vidare på återremiss; och
            förklarades den senare propositionen vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-3" prev="i-e02fde2fc540e429-0" n="b01e8ace"/>
          <note n="1ba65024">
            Föredrogs ånyo första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtan-
            Om underde nr 16, i anledning av väckt motion nr 130 om skrivelse
            till Konungen "Pm Xen med begäran om undersökning rörande Aktiebolaget
            Vinoch Spritspritcentra-
          </note>
          <note n="ebb8acee">
            centralens och dess dotterbolags verksamhet m. m. lens verksamhet
          </note>
          <note n="85a05f0f">
            I en inom första kammaren väckt och till dess andra tillfälliga
            utskott 2”. 2. hänvisad motion nr 130 hade herr Lindgren hemställt,
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla,
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-4" prev="i-e02fde2fc540e429-0" n="b01e8ace">
            <seg n="e4fed79e">
              1:0) att genom sakkunnige, helst utsedda bland kvalificerade
              personer från riksdagens särskilda partier måtte verkställas en
              undersökning rörande A.-B. Vin- &amp; Spritcentralens samt dess dotterbolags
              verksamhet om möjligt alltifrån tillkomsten av förstnämnda bolag
              ävensom rörande dessa bolags nuvarande affärsställning i övrigt
              för ernående av visshet, huruvida icke tilläventyrs större belopp
              vinstmedel än som hittills från Vin- &amp; Spritcentralen erhållits
              skulle kunna av statsverket från densamma fordras och uttagas,
              med skyldighet tillika för de utsedde att, därest det skulle visa
              sig att vinstmedel, som med hänsyn till den idkade partihandelns
              med vin och spirituosa omfattning från allmän synpunkt vore tillfredsställande,
              ej stode att vinna, eller att utredningen i berörda hänseende
              gåve negativt resultat utarbeta förslag till en från statens synpunkt
              fördelaktigare omläggning av partihandeln med vin och spirituosa
              särskilt vad importen rörde,
            </seg>
          </u>
          <note n="6aa1803c">
            2:0) att Kungl. Maj:t därefter måtte för riksdagen framlägga
            de särskilda förslag, som av den sålunda verkställda utredningen
            kunde bliva en följd.
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-021.jp2/_view"/>
          <note n="6628a738">
            Nr 338.
          </note>
          <note n="72108b2c">
            Omni undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="744fa55a">
            22 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="b773331d">
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på åberopade grunder
            hemställt, att första kammaren för sin del måtte besluta att i
            skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t måtte låta
            verkställa undersökning i enlighet med vad i utlåtandet anförts
            rörande aktiebolaget Vin- &amp; Spritcentralens och dess dotterbolags
            hittillsvarande verksamhet samt för riksdagen framlägga de förslag,
            vartill utredningen kunde föranleda.
          </note>
          <note n="be975283">
            Reservationer hade avgivits
          </note>
          <note n="801d7dda">
            1) av herr Rooth, som av angiven orsak hemställt, att ifrågavarande
            motion icke måtte till någon första kammarens åtgärd föranleda;
            samt
          </note>
          <note n="0504e206">
            2 av herrar Julin och Bondeson, vilka på av dem anförda skäl
            likaledes hemställt, att förevarande motion icke måtte till någon
            första kammarens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note type="speaker" n="41bc1062">
            Herr Rooth:
          </note>
          <u who="axel_rooth_0ebaee" xml:id="i-04b6a5691a13f938-0" n="04b6a569">
            <seg n="d522e389">
              Herr vice talman! Statens kontroll över Vinoch. Spritcentralens
              verksamhet utövas alitsedan år 1920 av fyra utav styrelsens åtta
              ledamöter, därav ordföranden med utslagsröst. Halva antalet revisorer
              utses därjämte av staten,
            </seg>
            <seg n="a95065fa">
              Vinoch spritcentralens samt dess dotterbolags räkenskaper och
              förvaltning hava undergått föreskriven granskning. Att, såsom
              motionären 'hemställt, Kungl. Maj:t skulle låta verkställa en
              ytterligare undersökning rörande Vinoch Spritcentralens och dess
              dotterbolags verksamhet alltifrån tillkomsten av förstnämnda bolag,
              synes under sådana förhållanden knappast befogat. I varje fall
              har motionären, såvitt jag förstår, ej förebringat fullt bärande
              skäl för en sådan utomordentlig åtgärd. Då vidare riksdagen så
              sent som förra året uttalat sin mening angående statens ställning
              till Vinoch Spritcentralen, synes det vara onödigt och olämpligt,
              att riksdagen återigen skriver om denna sak.
            </seg>
          </u>
          <note n="686203f0">
            Jag ber alltså, herr talman, att få yrka avslag å utskottets
            hemställanoch bifall till den av mig vid utlåtandet fogade reservationen.
          </note>
          <note type="speaker" n="11c466ee">
            Herr Almkvist:
          </note>
          <u who="john_almkvist_25f203" xml:id="i-f9f929948abefeca-0" next="i-f9f929948abefeca-2" n="f9f92994">
            <seg n="564066df">
              Herr talman, mina herrar! Motionären stöder sin framställning
              om en särskild revision av aktiebolaget Vinoch Spritcentralens
              hittillsvarande verksamhet på en del detaljerade uppgifter om
              vissa förhållanden, huvudsakligen av ekonomisk karaktär, inom
              bolaget. Dessa uppgifter äro, såsom herrarna torde finna, såsom
              bilagor fogade till motionen. Utskottet har för sin del icke ansett
              sig kunna, med anledning av denna del av motiveringen för motionärens
              framställning, tillråda en framställning till Kungl. Maj:t, men
              då utskottet det oaktat ansett sig böra tillstyrka en skrivelse
              i motionens: syfte, så har det skett huvudsakligen på grund av
              principiella skäl. Utskottet hade vid fjolårets riksdag, då frågan
              om en särskild revision av spritcentralens verksamhet även förelåg
              till behandling, tillfälle att höra en ledamot av kontrollstyrelsen
              framlägga sin uppfattning i frågan, och vid handläggningen av
              nu föreliggande motion
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a7168337">
            Onsdagen den 9 maj. 23
          </note>
          <u who="john_almkvist_25f203" xml:id="i-f9f929948abefeca-1" prev="i-f9f929948abefeca-0" n="f9f92994">
            <seg n="d60f3cd5">
              har doktor Bratt haft tillfälle att inför utskottet synnerligen
              utförligt framlägga sina åsikter i ärendet. Utskottet har ägnat
              synnerlig uppmärksamhet åt frågan 'och därvid erhållit den uppfattningen,
              att koncentrationen av partihandeln med vin och sprit skedde i
              avsikt att billigare och tillförlitligare varor skulle tillhandahållas
              vederbörande avnämare. Uppgiften för bolaget skulle alltså, enligt
              bolagets egen uppfattning, vara att tillgodose ett enbart privat
              intresse, för vars bevakande staten icke har anledning att ingripa,
              därest icke andra, staten direkt vidkommande skäl berättiga därtill.
              Genom den överenskommelse, som sedermera träffades med staten,
              och enligt vilken bolagets vinst, efter det vissa avdrag ägt rum,
              skall inlevereras till statsverket, har bolaget även fått en annan
              uppgift, nämligen att tillgodose ett direkt statsintresse. Denna
              sista uppgift synes också vid vissa tillfällen hava framhävts
              såsom den väsentliga och dominerande för bolaget, då krav framställts
              på, att en till beloppet fixerad summa, som ansetts nödig för
              statsändamål, skulle inlevereras till statsverket. Här har alltså
              förelegat en efter överenskommelsen uppkommen stark motsättning
              mellan å ena sidan bolagets egen uppfattning om syftet med verksamheten
              och å andra sidan statens uttalade vilja att erhålla så stor vinst
              som möjligt. Härigenom har också den egendomiliga 'omständigheten
              inträffat, att prisoch inköpsnämndens verksamhet, vad Vinoch Spritcentralen
              beträffar, blivit fullständigt illusorisk, så till vida nämligen
              att Vinoch Spritcentralen kunnat förklara sig förhindrad att följa
              nämndens direktiv, då bolaget vore bundet av sina åtaganden till
              staten, beträffande vinstmedlens inlevererande till statsverket.
              Nu invänder man, att denna motsättning kommer att hävas därigenom,
              att statens ekonomiska intresse skall tillgodoses genom omsättningsskatt
              och icke genom en direkt inlevererad vinst från spritcentralen.
              Detta bolag skulle alltså fortfarande komma att driva sin verksamhet
              såsom ett enskilt företag, på samma sätt som hittills, ehuru det
              tillkommit genom statens medverkan, och sannolikt också under
              samma former, som dem man hittills kunnat konstatera. Bolaget
              skulle alltså fortfarande kunna inköpa olika företag och firmor
              och följaktligen framdeles i samma omfattning som hittills tillfredsställa
              sin tydligen stora expansionslust. För dem, som starkt sätta i
              fråga, huruvida detta system med hänsyn till det allmännas intressen
              är det lämpligaste, är en eventuell anordning i denna riktning
              icke tillfredsställande, och därför bör en närmare undersökning
              ske för fastställande av de riktlinjer, efter vilka bolagets verksamhet
              bör läggas. Denna undersökning måste emellertid, om den skall
              betyda något och leda till resultat, jämväl omfatta bolagets hittillsvarande
              organisationsformer och verksamhetssätt, och särskild uppmärksamhet
              borde därvid ägnas åt uppkomsten och utvecklingen av dotterbolagen,
              varjämte ett klarläggande borde ske av dessas ekonomiska samband
              med huvudbolaget. Därjämte borde en utredning verkställas, huruvida
              och på vilket sätt ett särskiljande av dotterbolagen från huvudbolagets
              verksamhet och ledning må kunna äga rum.
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="ed369bb9">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-023.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="514b37a6">
            24 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="john_almkvist_25f203" xml:id="i-f9f929948abefeca-2" prev="i-f9f929948abefeca-0" n="f9f92994">
            <seg n="241139a8">
              Häremot anföres med styrka, och detta särskilt av reservanterna
              herrar Julin och Bondeson, att en dylik undersökning skulle innebära
              en sådan akt av misstroende mot bolagets ledning, att den som
              motiv kräver, att allvarliga missförhållanden under den tidigare
              verksamheten kunde påvisas och mindre tillfredsställande sidor
              beträffande affärsverksamheten konstateras eller åtminstone göras
              sannolika. För min personliga del har jag svårt att förstå huru
              man, med utgångspunkt från utskottets motivering kan fälla ett
              sådant påstående. Utskottet har, såsom kammaren behagade finna,
              i sitt betänkande icke alls sysslat med bolagets ekonomiska förvaltning
              och alltså icke heller gått in på ett bedömande av, huruvida den
              ena eller andra affären varit behövlig och klok eller omotiverad
              och förlustbringande, och ännu mindre har utskottet gjort något
              uttalande, som kan betecknas såsom förklenande eller såsom innebärande
              misstro mot statens representanter i bolaget. Vad särskilt revisorerna
              beträffar, är ju deras uppgift begränsad till ett övervakande
              av, huruvida den rent ekonomiska förvaltningen med nuvarande organisationsform
              så handhaves, att den icke lämnar rum för anmärkningar. Riksdagen
              har emellertid i den skrivelse, som föregående ärade talare relaterade,
              förklarat — det skedde i fjol — att nuvarande revision icke är
              tillfredsställande, varför det bör undersökas, huruvida icke även
              en annan form för revisionen bör skapas. Utskottet har undersökt,
              huruvida denna skrivelse hittills lett till något resultat och
              därvid funnit, att så icke är fallet. Under sådana förhållanden,
              och då utskottet har den uppfattningen, att en undersökning bör
              ske av bolagets hittillsvarande verksamhet i avsikt att få konstaterat,
              huruvida det nuvarande systemet är det mest tillfredställande
              eller om det bör avlösas av något annat, har utskottet tillstyrkt
              kammaren att hos Kungl. Maj:t begära en sådan utredning.
            </seg>
            <seg n="695c83c6">
              Utskottets ståndpunkt är alltså grundad på fullt sakliga skäl,
              och jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="70dac88d">
            Herr Lindgren:
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-0" next="i-3297125044db2bc0-13" n="e9986ea6">
            <seg n="59051e8e">
              Herr talman! I egenskap av motionär skall jag be att få yttra
              några ord.
            </seg>
            <seg n="4d210c66">
              Utskottet har på ett välvilligt sätt, för vilket jag tackar,
              tagit fasta på en grundtanke i min motion. Som kammaren torde
              finna, har utskottet emellertid gjort ett tillstyrkande, som icke
              helt sammanfaller med mitt yrkande. Jag vill dock, i det läge
              frågan nu befinner sig, acceptera utskottets förslag. Jag gör
              detta därför att, om utskottets förslag skulle bli riksdagens
              beslut, det synes mig i realiteten kunna leda till det mål, som
              jag åsyftar. Jag förutsätter nämligen, att ett bifall till utskottets
              förslag måste leda till att partihandelsfrågan definitivt avgöres,
              först sedan den utredning utskottet förordar blivit verkställd.
            </seg>
            <seg n="ba45d2fc">
              Härefter ber jag att få bemöta några påståenden, som uttalats
              av de ärade reservanterna.
            </seg>
          </u>
          <note n="717c2935">
            Vad då först angår den synpunkt, som andragits av herr Rooth
            och som även återkommer i herrar Julins och Bondesons reservation,
            att riksdagen redan 1922 hos Kungl. Maj:t hemställt om förslag
            till statlig
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="05c2b509">
            Onsdagen den 9 maj. 25
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-1" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="c19f17b0">
              revision av vissa monopolföretag och att därför en skrivelse
              i denna fråga nu skulle vara överflödig, så vill jag säga, att
              denna synpunkt skulle väga tyngre, om vi hade sett, att Kungl.
              Maj:t fäst avseende vid denna skrivelse. Nu har hela 1923 års
              riksdag snart gått till ända, utan att något initiativ till en
              sådan utredning avhörts. Ingen vet, om en sådan utredning kommer
              till stånd. Ingen vet heller i vilken riktning ett eventuellt
              förslag skulle komma att gå. Riksdagsskrivelsen nr 166 vid 1922
              års riksdag talar om en revision genom »statsrevisionen eller
              på annat sätt». Antag att man bestämmer sig för att utvidga statsrevisionen
              att omfatta jämväl vissa monopol. Det blir då en grundlagsfråga,
              och därmed är saken dragen på långbänk och kan ej avgöras förrän
              efter val till andra kammaren.
            </seg>
            <seg n="184142f9">
              Nej, mina herrar, om regeringen i år hade lagt fram en proposition,
              som hade avsett att skapa en revision »på annat sätt&gt; än genom
              statsrevisionen, d. v. s. om reformen hade kunnat åvägabringas
              genom en enkel lagstiftningsakt i år, då hade saken ställt sig
              på annat sätt. Då hade riksdagen haft i sin hand att, samtidigt
              med godkännandet av den nya monopolpropositionen, också bestämma
              över den apparat, genom vilken man kunde kontrollera monopolet.
              Nu däremot måste jag anse, att det är i högsta grad av behovet
              påkallat, att riksdagen genom bifall till utskottets förslag på
              det kraftigaste understryker det krav, som förra året framfördes.
            </seg>
            <seg n="47bd3d45">
              Jag övergår så till att närmare granska en del påståenden i herrar
              Julins och Bondesons reservation.
            </seg>
            <seg n="005f7b6b">
              De båda reservanterna göra ett stort nummer av kravet på en undersökning
              av ett företag, i vars styrelse sitta representanter, utsedda
              av Kungl. Maj:t, och bland vars revisorer också sitta av Kungl.
              Maj:t utsedda personer. Reservanterna mena, att det skulle vara
              ologiskt att icke förlita sig på dessa av Kungl. Maj:t utsedda
              representanter, men däremot sätta tilltro till särskilda av Kungl.
              Maj:t utsedda sakkunniga. Detta reservanternas resonemang beror
              på ett missförstånd, som också sticker fram, då reservanterna
              säga, att den ifrågasatta granskningen icke bör äga rum, alldenstund
              decharge redan givits åt förvaltningen för de gångna åren. Här
              är det givetvis alls icke fråga om en decharge i den mening reservanterna
              åsyfta. Här är det icke fråga om de spörsmål om laglighet och
              dylikt, som en revisor måste göra. Utan här är det fråga om en
              ny och av förutfattade meningar oberoende bedömning av företagets
              ekonomiska ställning, organisation och lämplighet att utöva lagfästad
              monopolställning. Det är verkligen en ny och farlig lära, att
              riksdagen skulle vara förpliktad att utan vidare godkänna de påståenden
              i detta avseende, som göres av representanter i ett bolags förvaltning,
              vilka en gång tillsatts av regering, allra helst om det befinnes,
              att dessa representanter icke mäktat att för riksdagen framlägga
              det material riksdagen behöver för sitt beslut, allra helst då
              synes mig riksdagen ha full rätt att begära kompletterande, allsidigare
              och grundligare utredningar. Ha verkligen ni, mina herrar, icke
              allesamman varit med om att av Kungl. Maj:t begära förnyade utredningar
              genom nytt folk, trots
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-025.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="ed369bb9">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="e8615eb1">
            26 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="bd09efb7">
            att utredningar, gjorda genom Kungl. Maj:ts försorg, förelegat
            i en fråga?
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-2" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="d3e42c45">
              Den tanke, som ligger bakom herrar Julins och Bondesons reservation,
              synes mig innebära en nästan slavisk vördnad för vad en regering
              tager sig till och för dess utsedda ombud. Och för övrigt, mina
              herrar, hur ställer det sig med de upplysningar om bolagets ställning,
              som från bolagets styrelse och revisorer kommit till offentligheten?
              Äro de verkligen så samstämmande, så enhetliga och så motsägelselösa,
              att de ingiva obetingad tillit? Jag vill bestrida, att så är fallet
              och skall till stöd härför längre fram i denna framställning anföra
              ett talande exempel.
            </seg>
            <seg n="b4750154">
              Till slut, mina herrar, polemisera reservanterna, herrar Julin
              och Bondeson, i denna fråga mot statens rätt att göra den undersökning
              och utredning utskottet förordar. Ja, herr talman, i den frågan
              behöver jag icke länge upptaga kammarens tid. Jag vill blott hänvisa
              till kammarens eget beslut förra året att biträda en riksdagsskrivelse,
              som gick ut på, att en särskild granskning ur statsfinansiell
              synpunkt av just sådana monopol som spritcentralen måtte komma
              till stånd, vilken riksdagsskrivelse reservanterna för Övrigt
              själva i annat sammanhang åberopat.
            </seg>
          </u>
          <note n="38f74c53">
            I den kungl. propositionen nr 170, som förre finansministern
            herr Thorsson framlagt vid denna riksdag, förekommer å sid. 30
            följande uttalande: »Av väsentlig betydelse för bedömandet av
            frågan, om partihandelsrätt bör upplåtas åt spritcentralen, är
            givetvis bolagets ställning i ekonomiskt avseende.»
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-3" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="2a5503ab">
              Det är med stor tillfredsställelse jag konstaterat, att detta
              uttalande framkommit från herr Thorsson. Detta är just vad jag
              och de som tänka liksom jag alltid ansett. Det är denna tanke
              som bär upp vårt bestämda krav, att riksdagen måtte få full kännedom
              om spritcentralens ställning i ekonomiskt avseende, innan riksdagen
              går att taga ståndpunkt till partihandelsfrågan, och innan den
              lämnar sitt bifall till ett arrangemang, genom vilket spritcentralen
              skulle få sin monopolställning fullt dagligt genomförd och befästad.
              Det gäller nu endast att få denna riktiga princip realiserad,
              förverkligad i handling. Det gäller, säger jag, att få det besked
              om bolagets ekonomiska ställning, som herr Thorsson själv erkänt
              vara nödvändigt.
            </seg>
            <seg n="beba1767">
              När nu herr Thorsson gjort ett sådant medgivande, så skulle man
              ju kunnat vänta, att han i den kungl. propositionen också framlagt
              den utredning om bolagets ställning, som vi alla numera anse erforderlig.
              Vad herr Thorsson har att säga till belysning av denna ställning
              är emellertid absolut otillräckligt. Jag har själv, det vågar
              jag verkligen utan självförhävelse säga, under ett långt liv som
              affärsman fått någon vana att läsa redogörelser för affärsföretags
              ekonomiska situationer. Men av vad som i det hänseendet förekommer
              i den kungl. propositionen nr 170, har jag absolut icke kunnat
              få den ringaste föreställning om bolagets situation. Och jag vågar
              påstå, att ej heller någon annan lär kunna få det. Ty vad får
              man. här till livs? Jo, man får veta, att finans-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1a19c755">
            Onsdagen den 9 maj. 27
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-4" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="d385f858">
              ministern inhämtat, att »inga avtal av Vinoch Spritcentralen
              under tidigare år slutits, som skulle kunna påverka dess möjligheter,
              att på ett ur det allmännas synpunkt tillfredsställande sätt handhava
              handeln med rusdrycker»&gt;.
            </seg>
            <seg n="29b609f4">
              Den första fråga man gör sig, när man läser detta, är givetvis:
              Av vem har finansministern »inhämtat&gt; detta? Skall denna upplysning
              i mina ögon hava något bevisvärde, så bör den härleda sig från
              ett håll, som på samma gång är sakkunnigt och icke i ringaste
              mån ansvarigt för spritcentralens skötsel »under tidigare år»;
              ej heller bör den, som lämnat upplysningen, vara intresserad av,
              att centralen får monopolställning sig tillerkänd.
            </seg>
            <seg n="cb4542ee">
              Och vidare undrar man, när det sägs, att inga sådana avtal slutits
              av aktiebolaget Vinoch Spritcentralen, om avtal av denna art möjligen
              slutits av något dotterbolag. Ty detta, herr talman, är just en
              av de svaga punkterna i hela denna monopolhistoria, att det finnes
              så många bolag inom koncernen, att mycket kan förehavas inom några
              av dessa bolag, medan ledningen samtidigt med stor tvärsäkerhet
              kan påstå, att det icke förekommer eller förekommit inom andra
              bolag i den stora ringen.
            </seg>
            <seg n="116cd44d">
              Att oerhört stora och dyra varuengagemang förekommit från partihandelsmonopolets
              sida, det vet man med säkerhet. På den tiden man kände krafterna
              svälla, då hände det, att man t. o. m. skröt med de väldiga engagemang
              man ingått.
            </seg>
            <seg n="fa9e9927">
              Jag har här i min hand en intervju med doktor Ivan Bratt, som
              denne i maj 1919 beviljade en medarbetare i en tidning efter sin
              hemkomst från en resa till Frankrike. Häri meddelade doktor Bratt,
              att inköp gjorts för flera år framåt och omfatta även mycket goda
              kvalitetsviner och sällsyntare årgångar. Doktor Bratt framhöll
              då även, att vinpriserna voro ofantligt höga, ända upp till 6
              å 7 gånger högre än före kriget. Jag nämner detta endast som ett
              notoriskt exempel på farliga engagemang, i vilka spritcentralen
              kan hava bundit sig. Sannolikt är väl också, att centralen ännu
              har betydande partier kvar av de dyra viner, som inköptes 1919,
              synnerligen som omsättningen, särskilt i fråga om dyra viner,
              minskats oerhört sedan 1919.
            </seg>
            <seg n="17fb32d5">
              Finansministern åberopar i övrigt den berättelse, som förra året
              vidfogades den kungl. propositionen nr 191. Men redan då påpekades
              i riksdagen, att värdena i denna berättelse voro för högt upptagna.
              Icke desto mindre begär man, att vi i dag, ett år senare, skola
              godtaga och lägga dem till grund för vår uppskattning av bolagets
              ekonomiska ställning. Ifråga om dotterbolagen, som dock utgöra
              ett viktigt kapitel, behandlas särskilt tvenne sådana: Carnegies
              porterbolag och Nya Grand hotell. Beträffande porterbolaget får
              man i sak ej veta något annat än, att det för närvarande icke
              kan vara möjligt att verkställa någon uppskattning av dess ekonomiska
              läge och beträffande aktiebolaget Nya Grand hotell säges, att
              »dess driftresultat givetvis i oförmånlig riktning påverkats av
              den rådande ekonomiska depressionen, som ock lärer försvåra en
              säker kalkyl av dess ekonomiska bärighet». Ja, mina herrar,
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="00dfb877">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet” m. Mm.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-027.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="46f08b19">
            28 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-5" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="e2975bee">
              hela utredningen, som lämnats, består dels av vaga och allmänna
              fraser och dels av förklaringar, att inga säkra kalkyler kunna
              lämnas. Det Annes emellertid andra upplysningar, genom vilka en
              granskare kan få en viss uppfattning av huruvida Spritcentralen
              har den ekonomiska ställning, att, såsom herr Thorsson säger,
              »partihandelsrättighet bör upplåtas&gt; åt detsamma.
            </seg>
            <seg n="bef2c960">
              Men härvidlag gäller givetvis vad jag yttrat i min motion, att
              en enskild person har mycket svårt att genomtränga den månghövdade
              partihandelsorganisationens hemligheter. De årsberättelser, som
              koncernen årligen utgiver, äro så ofullständiga och så otydliga,
              att det ej är möjligt att med stöd av dessa bilda sig ett allsidigt
              omdöme om det verkliga läget. Som bevis för detta mitt påstående
              vill jag blott anföra ett par exempel.
            </seg>
            <seg n="76d83751">
              I aktiebolaget Vinoch Spritcentralens balansräkning per 31 december
              1921 är upptaget skuld till dotterbolagen 1,136,663 kronor 21
              öre, under det att ett enda av dessa dotterbolag, nämligen Porterbryggeriaktiebolaget
              D. Carnegie &amp; Co. i sin balansräkning per samma dag upptagit fordran
              av moderbolaget aktiebolaget Vinoch Spritcentralen, å ej mindre
              än 10,800,000 kronor.
            </seg>
            <seg n="33153037">
              Det är ju möjligt, att det kan givas en förklaring på ett så
              egendomligt sätt att skriva balansräkningar. Såsom gammal affärsman
              vill jag dock säga, att jag aldrig sett maken. Om avsikten varit
              att inhölja läget i dunkel, för att ingen av balansräkningarna
              skall kunna få ett rätt begrepp om respektive bolagens ställning,
              då har metoden förvisso varit bra. Men varför ett sådant hemlighetsmakeri?
              Balansräkningarna måste ju dock läggas till grund för bedömandet
              av respektive bolags ställning.
            </seg>
            <seg n="f9156294">
              Ännu ett exempel: Under de första åren upptog Vinoch Spritcentralen
              i sin vinstoch förlusträkning korrekt rörelsens bruttovinst, omkostnader
              och nettovinst, men under de senaste åren har man icke angivit
              brutto eller omkostnader, utan endast netto. Detta är återigen
              ett hemlighetsmakeri, som icke borde förekomma, allraminst hos
              ett bolag, som fått privilegierad ställning av staten, ett hemlighetsmakeri,
              som ingalunda bidrager att öka förtroendet för bolaget och dess
              verksamhet. De exempel, som jag här anfört, synas mig tillfullo
              bestyrka mitt påstående, att Vinoch Spritcentralens förvaltningsberättelser
              lida av så stor oklarhet och ofullständighet, att det även för
              ett ganska erfaret öga är omöjligt att få en tydlig bild av företagets
              skötsel och ekonomiska ställning.
            </seg>
            <seg n="59860a64">
              Men än värre är det, när man i koncernens berättelser finner
              ciffror angivande värden, som stå i den mest uppenbara strid mot
              varandra. Man finner, säger jag, motsägelser av synnerligen betänklig
              art, motsägelser, som giva näring åt tvivlet på hållbarheten i
              de kalkyler och värden, som av koncernen framläggas för offentligheten.
              Jag skall be att få belysa detta mitt påstående med ett exempel.
            </seg>
            <seg n="51b685f7">
              Koncernen har som bekant (om det varit så lyckligt, lämnar jag
              därhän) inköpt stora aktieposter uti en del företag, såsom aktiebolaget
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f849cd97">
            Onsdagen den 9 maj. 29
          </note>
          <note n="fa39417b">
            Fenixpalatset, Stockholms allmänna restaurangaktiebolag och aktiebolaget
            Uppsala stadshotell med flera. Dessa aktier, som ägas dels av
            aktiebolaget Vinoch Spritcentralen och dels av vissa dessa dotterbolag,
            äro i respektive bolags balansräkningar per den 31 december 1921
            upptagna till följande värden:
          </note>
          <note n="02567bae">
            Aktierna 1 aktiebolaget Fenixpalatset:
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-6" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="f8f15ff7">
              Karlshamns punschfabriksaktiebolag, 500 stycken, upptagna till
              tillsammans kronor 1:—.
            </seg>
            <seg n="f5c1d8ae">
              Aktiebolaget Hammarén &amp; Co., 500 stycken, upptagna till pari,
              kronor 530,000.
            </seg>
          </u>
          <note n="51b59d61">
            Ivar Möller importaktiebolag, 1,053 stycken, upptagna till dubbla
            pari, kronor 206,600 : —.
          </note>
          <note n="f9406f9d">
            Aktierna 1 Stockholms allmänna restaurangaktiebolag:
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-7" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="f8f15ff7">
              Karlshamns punschfabriksaktiebolag, 500 stycken, upptagna till
              tillsammans kronor 1:—.
            </seg>
          </u>
          <note n="9d1f5b76">
            J. D. Grönstedt &amp; Co., 500 stycken, upptagna till tillsammans
            kronor 1: —,
          </note>
          <note n="01f7c902">
            Gösta Lindberg &amp; Co. aktiebolag, 1,000 stycken, upptagna till
            pari
          </note>
          <note n="8cf7ae1f">
            kronor 100,000.
          </note>
          <note n="02f672a3">
            Aktierna i aktiebolaget Uppsala stadshotell:
          </note>
          <note n="d9f5cda0">
            Aktiebolaget Vinoch Spritcentralen, 120 stycken, upptagna å 1,000
            kronor, kronor 120,000:—.
          </note>
          <note n="6657b00b">
            Aktiebolaget Tegnér &amp; Wilcken, 10 stycken, likaledes å 1,000
            kronor, kronor 10,000.
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-8" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="5288f38f">
              Gösta Lindberg &amp; Co. aktiebolag, 10 stycken, upptagna å 500 kronor,
              kronor 5,000.
            </seg>
          </u>
          <note n="07f18543">
            J. D. Grönstedt &amp; Co., 10 stycken, upptagna å 350 kronor, kronor
            3,500 : —
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-9" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="1c7b1493">
              Vilka värden är månne här de rätta? Även i andra bolag äger koncernen
              aktier, som i respektive balansräkningar per den 31 december 1921
              åsatts olika värden.
            </seg>
            <seg n="eaa18943">
              Det torde även böra nämnas, att Vinoch Spritcentralens stora
              aktieinnehav i icke mindre än tolv dotterbolag och fyra andra
              bolag nedskrivits till 16 kronor. Vilka väldiga belopp vinstmedel
              hava icke tagits i anspråk för dessa avskrivningar! Ensamt å bolagets
              aktier i dotterbolaget Carnegie avskrevs 1921 2 miljoner kronor,
              och torde behöva avskrivas ytterligare minst 5 å 6 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="64bab9ac">
              Jag vill fråga er, mina herrar, om detta sätt att bokföra koncernens
              tillgångar ger intryck av den vederhäftighet, som man dock har
              rätt att fordra av ett företag, som framträder med sådana pretentioner
              som aktiebolaget Vinoch Spritcentralen.
            </seg>
            <seg n="5ebac022">
              Jag vill påstå, att de bokföringsmetoder, som här kommit till
              synes, på ett allvarligt sätt måste rubba tilltron till koncernens
              uppgifter. Men, mina herrar, även ifråga om koncernens hela ekonomiska
            </seg>
            <seg n="b01a9b66">
              ställning äro de föreliggande uppgifterna motsägelsefulla och
              inbör-
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="ccf4e01c">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksanihet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-029.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="5558909f">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. Mm.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="e9d838ce">
            30 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-10" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="d047b541">
              des stridiga. Till stöd för detta mitt påstående skall jag be
              att få ställa vid sidan av varandra två yttranden, det ena från
              Vinoch Spritcentralens egen ledning, det andra från ett annat
              auktoritativt håll, nämligen från en av bolagets revisorer; och
              jag kommer här in på det exempel på stridiga uppgifter, som jag
              berörde, då jag inledningsvis belyste reservanterna Julins och
              Bondesons argumentering.
            </seg>
            <seg n="02c12de8">
              Det förstnämnda yttrandet, som avgivits av Vinoch Spritcentralens
              egen ledning, har återgivits av kungl. kommerskollegium 1 kollegiets
              den 20 juni 1922 lämnade uttalande angående ett eventuellt rusdrycksförbuds
              ekonomiska verkningar. I detta betänkande återfinnes ett referat
              av ett yttrande, som spritcentralen avgivit rörande följderna
              av ett förbud. Det heter här: »Det synes påtagligt, såsom även
              av Vinoch Spritcentralens styrelse framhålles i dess yttrande,
              att vid kortare avvecklingstid och därav nödvändiggjord forcerad
              realisation av bolagets tillgångar betydande förluster skulle
              kunna uppstå och giva anledning till motsvarande direkta skadeståndskrav
              på statsverket.»
            </seg>
            <seg n="9a23a366">
              Jag skall i detta sammanhang icke till belysning upptaga spritcentralens
              eventuella krav på direkt skadestånd på statsverket. Jag vill
              här endast taga fasta på detta yttrande från Vinoch Spritcentralen
              i så måtto, att det oförblommerat angiver centralens egen uppfattning
              om sitt läge.
            </seg>
            <seg n="bbc6bc51">
              Gent emot detta yttrande vill jag ställa vad en av bolagets revisorer,
              herr Bernhard Eriksson i Grängesberg, uttalade under debatten
              i andra kammaren den 27 maj 1922. Herr Eriksson yttrade då: »Jag
              säger, att den, som något tränger in i bolagets affärer, måste
              få den uppfattningen, att bolagets ställning är sådan, att det
              här icke är fråga om att krafsa kastanjerna ur elden för bolaget
              och dess styrelse, ty ställningen är så solid, att om bolaget
              skulle likvidera i dag, så skulle aktieägarna få sitt, och de,
              som böra pensioneras skulle också få sitt, och det bleve säkerligen
              dessutom en slant över för staten.»
            </seg>
            <seg n="f5cb7df8">
              Jag ber er, mina herrar, att jämföra dessa en bolagsrevisors
              ord med vad jag nyss återgivit ur bolagets eget yttrande till
              kommerskollegiet. Revisorn sade i maj 1922, att, om bolaget likviderar
              i dag, så bleve det säkerligen en slant över för staten också.
              Bolagets styrelse har enligt kommerskollegiets referat i juni
              1922 sagt, att om bolaget får en kortare avvecklingstid på sig,
              så kommer det med skadeståndsanspråk på staten!
            </seg>
            <seg n="abbd25c7">
              Ja, mina herrar, jag frågar er: Behövs det verkligen något bättre
              bevis för, att de uppgifter, som komma från spritcentralens kretsar,
              äro så motsägelsefulla och så oklara, att riksdagen icke kan få
              någon klar bild av företagets verkliga läge. Behövs det verkligen
              något mera vittneshörd därom, att en utredning av opartiska sakkunniga
              är oundgängligen nödvändig, innan riksdagen går att lösa partihandelsfrågan?
              Kommen ihåg, mina herrar, vad finansministern herr Thorsson själv
              har sagt: »Av väsentlig betydelse för bedömandet av frågan, om
              partihandelsrätt bör upplåtas åt spritcentralen, är givetvis bolagets
              ställning i ekonomiskt avseende.»
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1047b49c">
            Onsdagen den 9 maj. 31
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-11" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="f716e0c7">
              Men, som vi ha hört, är man inom spritcentralens eget läger oenig
              om, hurudan denna ställning är beskaffad. Låt oss därför skaffa
              oss visshet om dessa saker, innan vi fatta det stora avgörandet
              om, huru partihandelsfrågan bör lösas.
            </seg>
            <seg n="f51d6155">
              För egen del vill jag tillstå, att jag lutar åt den tron, att
              den bild, som kommerskollegiets utlåtande ger av centralens läge,
              är den riktigaste och med verkligheten mest överensstämmande.
            </seg>
            <seg n="ed77bc9c">
              Det är, säger nämligen kommerskollegiet, »särskilt att märka,
              att Vinoch Spritcentralen, liksom vissa dess dotterbolags finansiering
              till betydande omfattning skett genom upplånat kapital. Enligt
              bolagets styrelseberättelse för år 1921 överstego sålunda aktiebolaget
              Vinoch Spritcentralens skulder i obligationslån samt till banker
              och diverse personer de likvida fordringarna med cirka 41 miljoner
              kronor, vartill kommer dotterbolaget, Porterbryggeriaktiebolaget
              Carnegie &amp; Co:s obligationslån å 10,450,000 kronor&gt;.
            </seg>
            <seg n="392b9c9c">
              Härtill kan jag för min del tillfoga, att kommerskollegiet synes
              hava underlåtit att medräkna dels andra skulder än jämna miljonbeiopp
              och dels det i balansräkningen pr 31/12 1921 redovisade vinstbeloppet,
              varav ju dock enligt styrelsens förslag efter bolagsstämman skulle
              utbetalas och väl även utbetalades 11,418,709 kronor 55 öre.
            </seg>
            <seg n="5c430016">
              I själva verket överstego bolagets skulder förutom de egna fon-
              '
            </seg>
            <seg n="c123f68c">
              derna de likvida tillgångarna den 31/12 1921 med icke mindre
              än 59,350,650 kronor 50 öre. Häri ingår ej dotterbolagens skulder
              till mycket betydande belopp.
            </seg>
            <seg n="e70969eb">
              »Dessa skulder», fortsätter emellertid kommerskollegiet, »motsvaras,
              förutom av varulager till ett värde av 45 miljoner kronor, av
              värdet i fasta anläggningar och inventarier.»
            </seg>
            <seg n="0d5af193">
              Kontentan är alltså, att ensamt moderbolaget i den stora koncernen
              har skulder utöver s. k. »likvida fordringar» till ett belopp
              av nära 60 miljoner kronor. Dessa siffror bestyrka mina djupa
              tvivelsmål, att bolaget skulle hava den ekonomiska ställning,
              som enligt vad nu allmänt erkännes är erforderlig för, att bolaget
              skall få monopolställning.
            </seg>
            <seg n="b0ca334c">
              Som ett bevis på att bolagets ekonomiska ställning är, lindrigast
              sagt, ansträngd, vill jag anföra vad jag ur säkraste källa erfarit,
              nämligen att bolaget vid inköp av sin ojämförligt största omsättningsartikel,
              brännvinet, betalar med 3 månaders växlar, vilka sedan vid förfall
              omsättas på ytterligare 3 månader — detta, ehuru bolaget självt
              ej lämnar längre kredit än 15 dagar. Huru långa krediter bolaget
              betingar sig av sina utländska leverantörer känner jag ej, men
              franska vinoch konjaksfirmor torde i nödfall lämna ända till I
              å 2 ärs krediter! Om emellertid vanliga partihandelsfirmor använda
              sig av längre krediter än de själva vid försäljning lämna, så
              betraktas de med befogad misstro och äro dömda att försvinna.
            </seg>
            <seg n="72e2faba">
              Jag vill ock erinra därom, att före Vinoch Spritcentralens tillkomst
              var det bruk, att de svenska brännvinstillverkarna alltid fingo
              kontant likvid.
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="fa52dcc8">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-031.jp2/_view"/>
          <note n="94c3416e">
            Nr 383.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="80a6cd54">
            32 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-12" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="2bda81af">
              Enligt mitt förmenande har Vinoch Spritcentralens ekonomiska
              ställning och likviditet blivit, om icke undergrävd så dock ansträngd,
              för att icke säga överansträngd genom alltför stor expansionslusta
              och misslyckade spekulationer. Jag vill blott erinra om de huvudlösa
              inköpen av Astra i Södertälje, Nya Grand hotell, Carnegieska porterbryggeriet,
              större och mindre aktieposter i vissa hotelloch restaurangbolag
              samt sist, men icke minst de besinningslösa stora inköpen av vin
              och spirituosa under den svåraste högkonjunkturen 1919, inköp
              avsedda att täcka flera års behov och påminnande om de mest svindlande
              kristidsaffärer. Inköpet av Centralpalatset till högt pris, uppförandet
              av den stora magasinsbyggnaden i kvarteret Städet för en kostnad
              av, som det uppgives, minst 5 å 6 miljoner kronor, inrättandet
              av ett nytt dyrbart reningsverk i Södertälje samt andra liknande
              transaktioner vittna sannerligen icke om betänksamhet och försiktighet
              hos koncernens ledning.
            </seg>
            <seg n="67dab471">
              Att särskilt miljonbyggnaden i kvarteret Städet planlades och
              uppfördes under de ovissa förhållanden, med hänsyn till bolagets
              framtida möjligheter, som rådde före förbudsomröstningen, samt
              att byggmästaren för uppförandet av denna byggnad betingat sig
              arvode i form av viss procent å byggnadskostnaden, vittnar ej
              heller om plan-
            </seg>
            <seg n="2bd1d135">
              " mässighet och affärsmässighet hos ledningen.
            </seg>
            <seg n="ea962baa">
              Man synes ha velat slå under sig så mycket som möjligt och göra
              centralen till något slags Ivar Vidfamne utan tanke på kostnader
              och skuldsättning, men sannolikt i den glada förhoppningen, att
              framdeles kunna bortamortera skuldbeloppen, blott man får monopolställningen
              fullt och lagligt genomförd för en längre tid.
            </seg>
          </u>
          <note n="a5adb9e1">
            Följden har också blivit att aktiebolaget Vinoch Spritcentralen
            den 31 december 1921 hade en omslutning på över 99 miljoner kronor
            samt ansvarsförbindelser å 3,550,800 kronor, och 18 dess dotterbolag
            samma dag en omslutning å över 57 miljoner kronor samt ansvarsförbindelser
            å 9,664,417 kronor. Häri äro ej inräknade de tvenne dotterbolagen
            aktiebolaget Städet och aktiebolaget Centralpalatset, vilka tvenne
            bolag tillsammans torde omsluta minst 9 å 10 miljoner kronor.
          </note>
          <u who="anders_lindgren_f9be89" xml:id="i-3297125044db2bc0-13" prev="i-3297125044db2bc0-0" n="e9986ea6">
            <seg n="3bd25f85">
              Mina herrar, finnes det verkligen någon ibland eder, som tror,
              att det behövs en koncern med över 165 miljoners omslutning och
              över 13 miljoners ansvarsförbindelser för att mot kontant likvid
              förse systembolagen med erforderliga varor? Eller att det kan
              vara ekonomiskt sunt och välbetänkt att hava så ordnat?
            </seg>
            <seg n="5d54b870">
              Jag för min del är övertygad om motsatsen och ber därför, herr
              talman, samt på grund av vad jag anfört i min motion och nu, att
              få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c34666a1">
            Herr Nilsson, Gustaf:
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-5" next="i-e02fde2fc540e429-8" n="b01e8ace">
            <seg n="1b66e0d9">
              Herr talman! När jag läste denna motion, fick jag ett starkt
              intryck av, att de, som utöva kritik här, överhuvud egentligen
              icke veta, huru de vilja ha det till sist. Vid 1921 års riksdag
              väcktes en motion, där motiveringen i huvudsak var densamma som
              den, som anförts i den nu föreliggande. Den-motio-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5d45009e">
            Onsdagen den 9 maj. 33
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-6" prev="i-e02fde2fc540e429-5" n="b01e8ace">
            <seg n="3648abf9">
              nen gick ut på, att man skulle organisera partihandeln med spritärycker
              på ett ändamålsenligare sätt än hittills, och stark kritik uttaiades
              över vissa förhållanden. I bevillningsutskottet, som behandlade
              frågan, tillstyrkte majoriteten en skrivelse till regeringen,
              vari det begärdes en utredning av frågan om en fastare organisation
              av partihandeln och en bättre kontroll däröver från statens sida
              än den dittillsvarande. Detta av utskottet framlagda förslag bifölls
              av riksdagen. En kommitté tillsattes för att utreda frågan och
              framlade ett förslag till fastare organisation och en mera vittgående
              kontroll av det hela. Denna utredning bifogades en kungl. proposition
              i ämnet, vilken förelades föregående års riksdag och av första
              kammaren bifölls med stor majoritet, men av andra kammaren avslogs
              med fyra rösters majoritet. I samband härmed beslöt riksdagen
              i fjol, med anledning av då väckta motioner, att i skrivelse till
              regeringen anhålla, att det med hänsyn till den ställning, som
              bland annat spritcentralen och tobaksmonopolet intaga, skulle
              ordnas så, att staten genom statsrevisionen eller på annat sätt
              skulle kunna utöva någon kontroll även över dessa monopolistiska
              företags verksamhet. Ingen hade något att invända emot att statsrevisionen,
              ehuru den har svårt att hinna med alit, skulle få befogenhet att
              se på allt som rör statens verksamhet, även om det i dessa fall
              icke är fråga om direkta statsföretag.
            </seg>
            <seg n="006e7c1e">
              Sedan allt detta beslutats, kommer man nu, innan dessa förhållanden
              blivit slutgiltigt prövade — ty det kan man icke säga, att de
              blevo vid fjolårets riksdag — med en tredje motion, som i huvudsak,
              åtminstone vad motiveringen beträffar, är lika med den vid 1921
              års riksdag framlagda motionen. Man hemställer, märk väl, icke
              blott att riksdagen skall begära en utredning för den tid, som
              varit, utan det ligger något mera i detta yrkande, som visserligen
              är ganska dunkeit, men av vilket man dock kan läsa ut vissa önskemål,
              som, ehuru motionären icke berört dem i sitt anförande i dag,
              man likväl icke får glömma att något också se på.
            </seg>
            <seg n="e26dfea6">
              Det heter i motionens kläm, att de sakkunniga skulle få skyldighet,
              att om det vid utredningen »skulle visa sig, att vinstmedel, som
              med hänsyn till den idkade partihandelns med vin och spirituosa
              omfattning från allmän synpunkt vore tillfredsställande, ej stode
              att vinna, eller att utredningen i berörda hänseende gåve negativt
              resultat, utarbeta förslag till en från statens synpunkt fördelaktigare
              omläggning av partihandeln med vin och spirituosa särskilt vad
              importen rörer». Det skulle vara roligt att höra, vad motionären
              menar med detta sista. Är det hans mening, att man skall återgå
              till den s. k. fria importrätten, som man länge har kämpat för?
              Är det meningen, att de vinhandlare, som en gång fått ersättning
              i miljontals kronor, återigen skola få bliva importörer av vin
              och förse systembolagen med dessa varor?
            </seg>
            <seg n="4c02f136">
              Om man läser slutet av yrkandet, kommer man på det klara med,
              att ett beslut i denna fråga av riksdagen i dag helt enkelt skulle
              vara orimligt och onaturligt. Det ligger en kungl. proposition
              på riksdagens
            </seg>
          </u>
          <note n="ef2f58a5">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 33. 3
          </note>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="ed369bb9">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-033.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="fa52dcc8">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="5162ce5b">
            34 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-7" prev="i-e02fde2fc540e429-5" n="b01e8ace">
            <seg n="0a78ca3f">
              bord; den hade behandlats av bevillningsutskottet, som med tio
              röster mot åtta har tillstyrkt den, reservationstiden utgick i
              dag klockan 1, och betänkandet kommer att delas ut i denna vecka.
              I denna kungl. proposition förslås en organisation av partihandeln
              efter i huvudsak samma grunder, som i fjol föreslogos, och den
              avser, att statens kontrollerande inflytande skulle bliva permanent
              genom att den finge tillsätta en jourhavande direktör. Det skulle
              på detta sätt, som motionären gång på gång både privat och motionsvis
              betonat önskvärdheten av, bliva en annan kontroll än den hittillsvarande
              över spritcentralens verksamhet. Jag menar, att om vi i dag besluta,
              såsom utskottet föreslår och motionären nu yrkat, innebär detta
              en begäran om en ny utredning av frågan, varvid man skulle se
              efter, huruvida det kommer in tillräckligt med pengar till statskassan
              genom spritcentralen, en utredning i annan riktning än den riksdagen
              förut begärt, och man skulle t. o. m. enligt motionärens yrkande
              kunna taga under övervägande den frågan, huruvida importen av
              vin och spirituosa bör organiseras på annat sätt än nu. Ett sådant
              beslut av riksdagen i dag innebär faktiskt, att man föregriper
              den fråga, som skall avgöras på onsdag i nästa vecka. Ty beslutar
              riksdagen nästa vecka, i överensstämmelse med vad bevillningsutskottets
              majoritet hemställer, en sådan organisation av partihandeln, som
              riksdagen uttalade sig för i sin skrivelse 1921, eller att den
              kontroll, som nu föreslås i den kungl. propositionen, införes,
              då kan man icke rimligen i samma veva komma och begära, att det
              skall företagas en ny utredning om partihandeln och tillsättas
              en parlamentarisk kommission, som skall utreda, huruvida partihandeln
              kan organiseras så, att man får in mera pengar, och efter andra
              grunder än hittills. Det är enligt min mening oformligt att först
              fatta beslut i denna fråga och efteråt besluta om partihandelns
              organisation. Jag finner det omöjligt, att kammaren går tillväga
              så, och jag har därför efter övervägande av saken kommit till
              den slutsatsen, att det, eftersom det är försent att nu framställa
              yrkande, att frågan förblir vilande på kammarens bord, endast
              återstår att yrka återremiss av ärendet till utskottet, så att
              det företages till behandling i kammaren först efter det propositionen
              om partihandeln blivit avgjord. Var och en, som vill närmare sätta
              sig in i denna sak, måste erkänna, att det är en oformlighet att
              här besluta en skrivelse med begäran om en ny utredning angående
              partihandeln med spritdrycker och sedan i nästa vecka fatta beslut
              rörande det i propositionen framlagda förslaget till ordnande
              av partihandeln enligt principer, som riksdagen år 1921 godkände.
            </seg>
            <seg n="ca2fa2f0">
              Då jag alltså har den uppfattningen, att en återremiss är det
              enda naturliga och riktiga och att detta ärende först efter partihandelsfrågans
              behandling i riksdagen bör komma upp till avgörande, skall jag
              icke upptaga tiden med att bemöta, vad den ärade motionären, tydligen
              med stora ansträngningar, har skrivit på de här upplästa papperen.
              I varje fall vill jag dock hemställa till honom att nästa gång
              frågan kommer till behandling här taga och läsa litet även i den
              berättelse, som spritcentralen i år givit ut. Man baxnar, när
              man hör honom tala om
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="23526a5f">
            Onsdagen den 9 maj. 35
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-8" prev="i-e02fde2fc540e429-5" n="b01e8ace">
            <seg n="74c1f008">
              165 miljoner kronors omsättning, då man vet, att spritcentralens
              omsättning föregående år inskränkte sig till 90 miljoner kronor.
              Den senaste berättelsen, som utgavs för fjorton dagar sedan, har
              åtminstone tillställts varje medlem av bevillningsutskottet, och
              ingen svårighet hade mött för herr Lindgren, att få del av den
              berättelsen också.
            </seg>
            <seg n="0ad97b21">
              Det var en sak, som herr Lindgren hade fäst sig vid, nämligen
              spritcentralens betalningssätt för den stora artikeln brännvin,
              som spritcentralen köpte. Jag vill understryka, att orsaken därtill,
              såsom jag känner till från mina bygder därhemma, är, att när brännvinskampanjen
              på vintern pågår, varje jordbrukare så fort som möjligt vill bliva
              av med sitt brännvin. Spritcentralen behöver det icke då, utan
              det får lagras ett år på de olika reningsverk den har. När då
              jordbrukarna komma och vilja bliva av med sitt brännvin så fort
              som möjligt därför att de behöva pengar, vore det naturligt, att
              ett affärsföretag, som skall skötas affärsmässigt — det begär
              ju herr Lindgren — egentligen skulle avvisa dem och säga : »Nej,
              ni få behålla brännvinet så länge och komma igen senare.&gt; När
              då spritcentralen tager emot detta brännvin och betalar det med
              accept i stället för att betala kontant och ligga ute med dessa
              enorma summor, kan man icke klandra det. Jag skulle vilja se,
              huru jordbrukarna komme att ställa sig, om de genom herr Lindgrens
              affärsmässighet tvingades att behålla sitt brännvin tre, fyra
              månader och icke finge leverera det förrän vid den tidpunkt, då
              spritcentralen behövde det.
            </seg>
            <seg n="531a70e9">
              Det var många uppgifter, som här lämnades, vilka voro av en sådan
              beskaffenhet, att det efter en noggrann undersökning av dem skulle
              visa sig, att det icke bieve mycket kvar av det stort anlagda
              tal, som herr Lindgren hela vintern gått och ruvat på och nu kläckt
              fram.
            </seg>
            <seg n="0e517844">
              Till sist vill jag med hänvisning till det sagda be att ännu
              en gång få stryka under, att det riktigaste av allt vore att bordlägga
              denna fråga, men då ingen bordläggning kan ifrågakomma, hemställer.
              jag, herr talman, om återremiss av utlåtandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cc81cd1f">
            Herr Julin:
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-0" next="i-1e0e135c1d9e0097-8" n="1e0e135c">
            <seg n="3b74fb7c">
              Herr talman! Herr Lindgren har i sitt anförande icke återupprepat
              de skäl, som han anfört i sin motion, men han slutade dock sitt
              anförande med att yrka bifall till utskottets förslag under åberopande
              av de i motionen anförda skälen, fast han ej närmare gick in på
              dem. Jag vill emellertid framhålla, att hans meningsfränder inom
              utskottet, vilka tillstyrka en skrivelse i motionens syfte, icke
              ansett sig kunna upptaga ett enda av de skäl, som herr Lindgren
              i sin motion anfört till stöd för sitt yrkande, utan de söka på
              fri hand upp helt nya skäl för ett liknande yrkande. Man kan alltså,
              tror jag, utgå från, att de skäl, som äro anförda i motionen,
              icke hava varit så väl övertänkta, att de nu på nytt kunna framdragas
              och tjäna som stöd för herr Lindgrens yrkande. När han dock åberopat
              dem, anser jag mig emellertid pliktig att draga fram dem något
              och syna dem i ljuset.
            </seg>
            <seg n="1ee81325">
              Motionen är tyvärr icke tryckt i första kammarens samling, utan
              är tryckt som nr 182 i andra kammarens samling; den är nämligen
            </seg>
          </u>
          <note n="c788c9ae">
            Nr. 33;
          </note>
          <note n="a295b6ee">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentra-. lens vwverksamhet m.
            m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-035.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="13d05d34">
            36 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-1" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="5ad84ffe">
              likalydande med en motion, som väckts av herr Bengtsson i Kullen
              i andra kammaren. Motionen sönderfaller i tre delar, en första
              del, där herr Lindgren och motionären i andra kammaren anföra
              alla de skäl, som kunna tala för behövligheten av en undersökning,
              sedan en andra del, som handlar om vad denna undersökning bör
              omfatta, och slutligen en tredje del, bestående av en bilaga,
              som herr Lindgren anser på något sätt kan understryka hans synpunkter.
              Men det är givet, att man i detta sammanhang måste fästa sig vid
              den första delen. Det är på den han fotar sin fordran om en undersökning
              av aktiebolaget Vinoch Spritcentralen, och därför skall jag be
              att till en början få uppehålla mig vid de skäl, som där anföras.
            </seg>
            <seg n="47d40161">
              Jag bör dock. innan jag går in på denna fråga, säga något, som
              vi reservanter i utskottet särskilt tryckt på, nämligen att man,
              när man här begär en parlamentarisk undersökning, måste ha klart
              för sig, att riksdagen icke har någon som helst rätt att fordra
              en sådan undersökning, ehuru riksdagen givetvis har makt att genomdriva
              en sådan. Här gäller det ett bolag, som är underkastat gällande
              lagstiftning, och har detta bolags styrelse för sina åtgärder
              erhålit decharge enligt vederbörande lagbestämmelser, finns det
              ingen möjlighet för riksdagen att fordra ytterligare undersökning,
              med mindre en ny särskild undantagslag stiftas gemensamt av Konung
              och riksdag för detta ändamål, en lex in casu alltså, som skall
              tvinga fram denna överrevision. Det är ju en synnerligen anmärkningsvärd
              åtgärd, som här föreslås, och det har också stått klart för motionären,
              att han kommer med ett ovanligt yrkande. Därför måste man naturligtvis
              ställa alldeles särskilt stora fordringar på de skäl han anför
              för detta sitt yrkande.
            </seg>
            <seg n="97a7e6d8">
              Jag förmodar, att motionären anser sig slå till med stora släggan
              med detsamma, när han i början av sin motion — alltså i den del,
              som innehåller skälen för, att en utredning behöves — påstår,
              att »något riksdagens beslut om att för framtiden avstå från att
              upptaga statens vinstandel av Vinoch Spritcentralens rörelse såsom
              en alltid påräknad inkomst föreligger i vart fall icke&gt;. Man skall
              ha litet bråttom, när man skriver sina motioner för att våga ett
              sådant påstående, då man var närvarande vid fjolårets riksdag
              och alltså där hade att vara med om att behandla propositionerna
              nr 191 och 216. Propositionen nr 191 handlade om partihandelsorganisationen.
              Den framlades av regeringen efter av riksdagen uttalad önskan
              och gick som bekant ut på, att partihandelsfrågan skulle ordnas
              — i stort sett kunna vi säga, att det var fråga om ett avtal mellan
              det faktiska monopolbolaget, Vinoch Spritcentralen, och staten.
              De sakkunniga, som haft att utreda frågan och vilkas betänkande
              låg till grund för propositionen, hade även utrett frågan angående
              vinsten. Därvid hade man kommit till det resultatet — det är väl
              bäst, att jag citerar, så att jag icke säger något fel: det läses
              på sidan 50 i propositionen nr 191 — »att partihandelsbolagen
              främst böra inrikta sig på att söka tillhandahålla varor av tillfredsställande
              beskaffenhet under riktiga ursprungsbeteckningar och att vinstfrågan
              bör komma i andra rummet, även om varornas prissättning bör
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="05e0e8e6">
            Onsdagen den 9 maj. 37
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-2" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="d4794852">
              ske så, att vinstmariginalens storlek ej äventyrar bolagens konsolidering».
              I den mån statsverket, fortsätta sedan de sakkunniga, vill ur
              rusdryckshanteringen uttaga inkomst, kan detta ske på enklare
              sätt, nämligen i form av brännvinstillverkningsskatt, omsättningsskatt
              och utskänkningsskatt. Man bröt alltså här med de tendenser, som
              tidigare gjort sig gällande, att staten skulle uttaga inkomst
              av rusdryckshanteringen genom att söka den i form av Vinoch spritcentralens
              vinst. Man gick i stället på en annan linje: Man sade, att bolaget
              skall skötas affärsmässigt, så att dess konsolidering icke på
              något sätt äventyras, vilket naturligtvis betyder, att företaget
              skall lämna någon vinst, men statens inkomst skall icke uttagas
              i form av vinst på partihandeln utan i form av omsättningsskatt.
              För att icke statsverket skulle gå miste om någon inkomst, framlade
              Kungl. Maj:t i fjol nyssnämnda proposition nr 216 såsom ett komplement
              till propositionen nr 191. I propositionen nr 216 hemställdes,
              att riksdagen skulle höja omsättningsskatten, så att staten skulle
              på en annan väg erhålla, vad man icke kunde få ur partihandeln
              efter dess omläggning. Motionären torde förvisso känna utgången
              av frågan i fjol. Partihandelspropositionen föll i andra kammaren
              och förföll alltså för året. Omsättningsskattepropositionen —
              om jag får använda ett så långt och vackert ord — togs av båda
              kamrarna. Vad hade riksdagen då gjort? Jo, riksdagen hade bytt
              ut det ena sättet att uttaga inkomst av rusdryckshanteringen mot
              ett annat sätt. Man ville alltså icke i fortsättningen taga ut
              inkomst av rusdryckshanteringen i form av vinstmedel från Vinoch
              spritcentralen eller från partihandeln i allmänhet, utan man ville
              ha den i form av omsättningsskatt eller på annat sätt, i detta
              fall omsättningsskatt. Det är därför alldeles klart, att motionärerna
              ha begått ett misstag, när de i motionen göra det påståendet,
              att riksdagen icke har fattat beslut i detta avseende, och det
              är följaktligen också oriktigt, när de förut säga, att Kungl.
              Maj:t egenmäktigt har i budgetförslaget strukit vinsten från Vinoch
              spritcentralen såsom statsinkomst. Detta skäl är alltså icke något
              skäl för en undersökning av Vinoch spritcentralen; det skälet
              måste motionärerna lämna.
            </seg>
            <seg n="ad6fe15d">
              I fortsättningen av motionen, längre ned på den sida, vid vilken
              jag nyss uppehållit mig, sidan 2, säga motionärerna och kursivera
              det, att Vinoch spritcentralen har »av staten faktiskt tillerkänts
              en oerhörd maktställning under den bestämda förutsättningen, att
              betydande vinstmedel skulle från bolaget inlevereras till statskassan&gt;.
              Av dessa frågors behandling vid föregående års riksdag får man
              givetvis en helt annan uppfattning i detta hänseende. Det är också
              att märka, att motionärens meningsfränder inom utskottet haft
              detta alldeles klart för sig och att de härvidlag till och med
              använde sådana uttryck, som i herr ordförandens mun läto på följande
              sätt — han skildrade först Vinoch spritcentralens uppkomst såsom
              ett helt och hållet kooperativt företag mellan detaljhandelsbolagen;
              alltså, sade han, det var fråga om ett enbart privat intresse,
              när man startade detta företag. Uttrycket »ett enbart privat intresse»
              får man naturligtvis tolka med litet för-
            </seg>
          </u>
          <note n="6628a738">
            Nr 338.
          </note>
          <note n="0ccbd89c">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-037.jp2/_view"/>
          <note n="dc3d5395">
            Nr 38.
          </note>
          <note n="ed369bb9">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="8705445e">
            38 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-3" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="0c7b9762">
              stånd. Det är naturligtvis icke fråga om, att någon privat person
              skulie göra sig vinst på företaget, utan herr ordföranden menade
              alldeles givet, att det var ett privat intresse för detaljhandelsbolagen
              och deras kunder att få till stånd en partihandelsorganisation,
              som tillgodosåg deras krav. Påståendet, att Vinoch spritcentralen
              skulle på något sätt ha omhuldats av staten under en bestämd förutsättning,
              nämligen att statsverket därifrån skulle få betydande vinstmedel,
              torde vara en mening, för vilken motionären icke vill stå och
              som följaktligen icke nu kan tjäna som grund för hans yrkande
              om en undersökning.
            </seg>
            <seg n="426dbcc3">
              På sidan 3 i motionen ha framförts ytterligare påpekanden, som
              motionärerna anse stödja kravet på en undersökning. Motionärerna
              säga, att Vinoch spritcentralen förtärt sin vinstmariginal genom
              slöseri i de mest olika former. Jag vill hemställa till motionären
              att icke stanna vid halvgjort arbete och endast läsa Vinoch spritcentralens
              årsberättelse för 1921; det hade varit honom lika lätt att läsa
              den för förra året och jämföra dessa båda berättelser samt se,
              med vilken omsorg och omtanke Vinoch spritcentralen förstått att
              konsolidera sin ställning.
            </seg>
            <seg n="99d35ab0">
              Jag kunde icke riktigt följa med herr Lindgren, när han ur balansräkningarna
              anförde den låga värderingen av vissa aktieposter och fann denna
              så anmärkningsvärd. Jag trodde eljest, att när man värderar sina
              tillgångar lågt, har man icke på något sätt försämrat sin ställning
              utan tvärtom. Och det är här fråga om ett bolag, som är i begynnelsen
              av sin verksamhet, ett bolag med, som herr Lindgren upplyste,
              stora skulder. Det torde då vara fullt riktigt, att bolaget i
              första hand tänker på att konsolidera sin ställning hellre än
              att tillskapa vinster.
            </seg>
            <seg n="9c7d38c2">
              Därefter komma motionärerna till det stora skälet, som utskottet
              också något trycker på, ehuru icke så hårt, det nämligen att på
              grund av Vinoch spritcentralens manipulationer härskar en sådan
              oro i landet, att man därför måste kräva av riksdagen, att en
              undersökning företages. Jag tror, att landet, d. v. s. den del
              av landet, som över huvud taget intresserar sig för denna sak
              och sätter sig in i frågan med ledning av fakta, bl. a. Vinoch
              spritcentralens siffror samt för övrigt hela dess uppkomsthistoria
              och dess verksamhet, kommer till ett helt annat resultat än att
              bli oroligt. Jag tror, att landet känner sig ganska lugnt, då
              det vet, att man i spetsen för denna väldiga affär, har erkänt
              skickliga och dugande män, vilka bevisat detta genom att skapa
              en ställning åt bolaget, som torde vara enastående god.
            </seg>
            <seg n="485533a0">
              Fortsättningen av den del av motionen, däri motionären angiver
              de skäl, på vilka han stöder sitt krav på en undersökning — sidorna
              4 och 5 — innehålla ett återupprepande av det förut sagda. Så
              säges exempelvis, att staten gav Spritcentralen monopolställning,
              mot att Spritcentralen tillförsäkrade staten »nettobehållningen
              oavkortad». Ja, icke ens motionären har i fortsättningen kunnat
              påstå, att icke nettobehållningen oavkortad ingår till statsverket.
              Det är alltså ett skäl, som icke alls kan åberopas såsom ett skäl
              för en undersökning allra helst som det, som förut anförts i vinstfrågan,
              redan blivit bemött.
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b64703b5">
            Onsdagen den 9 maj. 39
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-4" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="29fa483f">
              Motionären gör emellertid den anmärkningen, att Vinoch spritcentralens
              leveranser av vinstmedel ha skett oförsvarligt sent. Han vill
              emellertid icke påstå detta om annat än 1920 års vinst, vilken
              som bekant icke inflöt i statskassan förrän i december 1921, den
              16 december. Statens önskan, då den i detta fall hade begärt att
              erhålla 5 miljoner kronor från Vinoch spritcentralen, var ju,
              att detta belopp skulle inflyta under löpande budgetår. Någon
              annan fordran i fråga om leveranstiden hade staten icke. Det skulle
              ha varit ett underbart sätt av bolaget att tidigare på året negociera
              upp detta kapital för att inleverera det till staten, när man
              sedan kunde taga ut det av tillgängliga medel i slutet av året
              utan ränteförlust. Jag tror, att anmärkningen i dess helhet visar,
              att man icke tänkt sig in i vad det gäller — man kan ju lika väl
              — och bättre — anföra detta som ett beröm för bolagets sätt att
              sköta sig.
            </seg>
            <seg n="7211c7cb">
              I slutet av denna första avdelning i motionen, nederst på sidan
              5, kommer motionären in på vad jag i början av mitt anförande
              här påpekade, att hans yrkande är så ovanligt och går ut på en
              så ovanlig åtgärd från statens sida, att det måste finnas alldeles
              särskilt starka skäl för, att man skall kunna gå med på det eller
              ens reflektera därpå. Han yttrar, att »i och med att bolaget av
              statsmakten fått mottaga särskilda förmåner, närmast i form av
              vägran av koncessioner för någon konkurrerande partihandelsfirma,
              så har för staten uppkommit en särskild och mycket stark rättsgrund
              för kravet på en särskild granskning av Spritcentralens förvaltning».
              Hur stark denna rättsgrund än är, lär en sådan undersökning icke
              kunna åstadkommas med mindre än att Kungl. Maj:t och riksdagen
              gemensamt stifta en lag för ändamålet, men det torde fordras starkare
              skäl än dem motionären anfört och som jag anser mig här ha — det
              är kanske för mycket sagt — söndertrasat, för att komma med en
              så ovanlig och märklig framställning, som att vi skulle stifta
              en undantagslag för att få till stånd en undersökning av ett bolag,
              mot vilket vi sedan i fortsättningen icke kunna rikta några allvarligare
              anmärkningar.
            </seg>
            <seg n="20c5dcef">
              I andra avdelningen av motionen kommer motionären därefter in
              på frågan, vad en sådan undersökning skulle avse. Där har han
              tillfälle att framställa några anmärkningar — det står åtminstone
              att läsa, att det är anmärkningar — saker, som förvånat motionären
              och böra undersökas. Det är sex punkter. Lägger man därtill bilagan,
              som innehåller 27 punkter, är det summa 33 punkter. Då ingen av
              dessa 33 punkter här hava upptagits för att stödja motionärens
              sak, tror jag, att det är onödigt att gå in på dem. Jag tror,
              att man kan säga, att dessa 33 punkter allesammans äro odugliga
              för att stödja motionärens sak. Och då riksdagen icke i en handvändning
              kan taga ståndpunkt till de nya anmärkningar, han här i dag kastat
              fram, är det orimligt att begära, att riksdagen skall gå med på
              motionärens framställning.
            </seg>
            <seg n="ef3b040d">
              Nu har här framställts yrkande om återremiss av ärendet. Jag
              ber att få säga, att ett motsvarande yrkande framställdes redan
              inom utskottet. Jag för min del gjorde där gällande, att då partihandels-
            </seg>
          </u>
          <note n="fe5833af">
            Nr 83.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-039.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="b9c7e693">
            40 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-5" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="51c5f160">
              propositionen framlagts och blivit remitterad till bevillningsutskottet
              och då ju ett bifall till denna motion skulle komma att betyda
              en nödvändighet för riksdagen att avslå propositionen, samt följaktligen
              utredningen i ett ärende, som vore hänvisat till ständigt utskotts
              behandling, i själva verket komme att verkställas av ett tillfälligt
              utskott, så vore det orimligt, att motionen behandlades av utskottet.
              Jag yrkade därför, att motionen skulle återlämnas till första
              kammaren med anhållan att den måtte överlämnas till bevillningsutskottet.
              På skäl, för vilka jag måste böja mig, men som jag på intet sätt
              gillar, kunde detta mitt yrkande icke bifallas. Då yrkade jag
              och min medreservant herr Bondeson, att ärendet skulle vila inom
              utskottet, till dess frågan om partihandelns ordnande behandlats
              av bevillningsutskottet. Detta motsatte sig emellertid utskottets
              majoritet, och därför ha vi frågan före i dag. Då jag nu, som
              jag visat, icke finner, att några av de skäl, som äro anförda
              till stöd för motionen, på något sätt kunna berättiga riksdagen
              att besluta den begärda utredningen, ber jag, herr talman, att
              få yrka bifall till den av herr Bondeson och mig avgivna reservationen,
              som går ut på avslag å motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="a9cc8fa1">
            Under detta anförande hade herr förste vice talmannen uppstått
            och avlägsnat sig, varefter ledningen av kammarens förhandlingar
            övertagits av herr andre vice talmannen.
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-6" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="531f3b64">
              Herr Franzén: Herr vice talman! Jag ber att få med några ord
              deklarera min ställning till denna fråga.
            </seg>
            <seg n="71e71dd1">
              Jag skulle först vilja betona, att denna sak ju icke är någon
              nykterhetsfråga i egentlig mening. Ingen kan väl påstå, att de
              som intagit den stundpunkt till spörsmålet, som jag för min del
              kommit till inom utskottet, gjort detta på grund av en viss uppfattning
              i nykterhetsfrågan. Det är visserligen så, att frågan sammanhänger
              med spörsmålet, hur man bör ordna partihandeln med rusdrycker;
              det är ju alldeles uppenbart, att så är förhållandet, men därav
              följer icke, att det är en nykterhetsfråga. Saken är den, att
              det här rör sig om en statsfinansiell fråga, såsom ju riksdagen
              själv i sin skrivelse nr 166 i fjol har uttalat. Det står där
              uttryckligen, att aktiebolaget Vinoch Spritcentralen hör till
              vissa monopolistiska företag av statsfinansiell betydelse. Det
              torde alltså vara fullkomligt hopplöst för någon att göra den
              meningen gällande, att här icke skulle föreligga en fråga, som
              rör statens finanser. Den statsfinansiella synpunkten är ju visserligen
              icke den enda, som bör läggas på frågan, men å andra sidan måste
              man säga, att även de statsfinansiella synpunkterna böra anläggas
              på saken.
            </seg>
            <seg n="6e5356f8">
              För min del får jag säga, att när jag i denna fråga delar utskottets
              mening, som jag också står för, har jag alls icke gjort detta
              därför att jag skulle stå aktiebolaget Vinoch Spritcentralen efter
              livet eller vilja försöka att på detta sätt komma företaget till
              livs. Jag har, såsom framgår av utskottsutlåtandet, låtit mig
              bestämmas dels av ett principiellt, dels även av ett praktiskt
              skäl, som jag strax skall tala om.
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="345676f7">
            Onsdagen den 9 maj. 41
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-7" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="eb9dcbf8">
              När det nu invändes, att det är omöjligt för riksdagen att företaga
              någonting i denna sak utan att stifta en särskild lag för ändamålet,
              vill jag emellertid först påpeka, att om man i den blivande överenskommelsen
              mellan staten och partihandelsbolaget sätter in såsom ett villkor
              en dylik undersökning av bolagets hittillsvarande verksamhet under
              de år företaget i huvudsak intagit den ställning det nu har, så
              behöver man icke alls tänka på att stifta någon särskild lag.
              Och att i denna överenskommelse stadga ett sådant villkor är,
              enligt vad jäg tror mig veta, alls icke någon formell orimlighet
              eller på annat sätt omöjligt.
            </seg>
            <seg n="6aa80be4">
              Det hade nog varit bäst från alla synpunkter, om denna fråga
              kunnat behandlas av bevillningsutskottet i stället för av det
              andra tillfälliga utskottet. Då hade hela frågan blivit prövad
              i ett sammanhang. Men det är ju icke utskottets skull, att frågan
              ligger på det sätt, som den nu gör. Vi ha försökt att få saken
              ordnad på bästa möjliga sätt.
            </seg>
            <seg n="f230642d">
              Den fasta utgångspunkten för både utskottet och reservanterna
              är den bekanta och mycket omtalade riksdagsskrivelsen från i fjol,
              då på förslag av ett i sak enhälligt konstitutionsutskott riksdagens
              båda kamrar utan votering beslöto uttala sig för, att en revision
              av bl. a. Vinoch Spritcentralens verksamhet borde ske, därför
              att den hittillsvarande revisionen icke kunde anses vara tillräcklig,
              och att utredning för den skull måtte företagas angående det lämpligaste
              sättet för denna revision. Alitså har riksdagen i de tydligaste
              ordalag uttalat den meningen, att en revision ur allmänna och
              statsfinansiella synpunkter hittills icke skett, men att den borde
              ske.
            </seg>
            <seg n="0193a6ad">
              För min del vill jag säga, att detta är för mig ett avgörande
              skäl, ett principiellt skäl. Riksdagen har uttalat sig för en
              princip. De statsfinansiella synpunkterna ha genom något förbiseende
              från riksdagens sida icke anlagts på denna sak såsom man borde
              ha gjort. Jag vill tilllägga, att jag anser att en princip, om
              den är riktig, gäller icke bara i dag och i morgon, utan den gällde,
              om den är riktig nämligen, lika mycket i går. Alltså, tiden när
              den tillämpas betyder intet, för så vitt principen över huvud
              taget är riktig. Jag menar nu, att denna princip bör även gälla
              även bolagets hittillsvarande verksamhet.
            </seg>
            <seg n="eaaac93f">
              Om man då invänder, att ett bifall till utskottets hemställan
              skulle i detta fall innebära ett misstroende mot statens representanter,
              styrelsemedlemmar, revisorer m. fl., som haft att taga befattning
              med denna sak å statens vägnar, vill jag för min del på det bestämdaste
              bestrida detta. Vore det så, att riksdagens nyss nämnda beslut
              i fjol att komplettera revisionen med en granskning från statsfinansiella
              synpunkter innebure ett misstroende mot statens representanter,
              särskilt revisorerna i bolaget, ja, då skulle man möjligen kunna
              säga, att det också innebär ett misstroende att yrka på en sådan
              revision bakåt. Men jag har icke hört någon påstå, att riksdagsbeslutet
              i fjol innebär ett misstroendevotum mot dessa förtroendemän. Då
              vill jag fråga, om man med fog kan påstå, att en dylik revision,
              som sträcker sig några år tillbaka innebär ett misstroende. Jag
              tror det icke.
            </seg>
          </u>
          <note n="c3987989">
            Herr Julin talade bl. a. om den kritik eller den oro, som skulle
            finnas
          </note>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="fa52dcc8">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-041.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="cd85a7fd">
            42 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="teodor_julin_dbd729" xml:id="i-1e0e135c1d9e0097-8" prev="i-1e0e135c1d9e0097-0" n="1e0e135c">
            <seg n="bd64eb94">
              i landet och göra sig gällande mot Vinoch Spritcentralen. Utskottet
              har ju för sin del bara sagt det, att den kritik, som i vissa
              kretsar gör sig gällande och riktar sig mot detta företag, sannolikt
              ej kommer att tystna, förrän man kan få grunden undanryckt för
              kritiken, varför en allsidig undersökning bör göras. Vi ha alls
              icke uttalat oss om, huruvida denna kritik är berättigad. Utskottet
              har icke kunnat ingå på ett bedömande av alla dessa anmärkningar,
              som från det ena eller andra hållet göras eller ha gjorts mot
              Vinoch Spritcentralens verksamhet, men att själva kritiken förekommer,
              kan icke förnekas. Och jag hyser den uppfattningen, att även om
              kritiken i några särskilda fall drives av icke respektabla motiv,
              så kan man knappast avfärda den med att bara säga, att den bygger
              på okunnighet, misstroende, privatekonomiska intressen o. s. v.
              Jag vill emellertid ännu en gång betona, att utskottet icke har
              tagit någon som helst ståndpunkt till dessa detaljanmärkningar,
              utan grundat sitt förslag på dels ett principiellt skäl, som jag
              nyss talat om, dels detta praktiska skäl, att det bör vara angeläget
              för riksdagen att så vitt möjligt undanrycka grunden för den kritik,
              som riktats mot företaget.
            </seg>
            <seg n="2ce40297">
              Jag ber alltså, herr vice talman, att få yrka bifall till utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cb69cfe7">
            Herr Sandler:
          </note>
          <u who="rickard_sandler_03eb69" xml:id="i-595c9b62a6cb10e0-0" n="595c9b62"/>
          <note type="speaker" n="1b8f06fb">
            Herr talman:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-31774ca256ac7e91-0" n="31774ca2">
            <seg n="adc47bdf">
              Jag vågar för min del antaga, att sedan ett återremissyrkande
              här framställts på, såsom det förefaller mig, synnerligen goda
              grunder, detta yrkande också blir bifallet av kammaren. Jag skulle
              då vilja uttala den förhoppningen, att de av kammarens ledamöter,
              som icke tagit del av denna motion, ville göra det under den betänketid,
              som de få genom att bifalla återremissyrkandet. Det kommer att
              löna mödan. Det är icke varje dag som Gustaf Fröding uppträder
              som medarbetare i den publikation, som heter »Bihang till riksdagens
              protokoll». Herrarna skola nämligen finna, att även den store
              skalden Fröding har mobiliserats här av motionären.
            </seg>
            <seg n="5fe702d1">
              Jag skall icke alls ingå på något bedömande av de många uppgifter,
              som motionären här har lämnat angående Vinoch spritcentralens
              förhållanden. Jag har för min del fått alldeles tillräckligt redan
              av de första orden i denna motion. Där lämnas nämligen som första
              sakliga uppgift, som skall vara grundläggande för motionärens
              yrkande, den upplysningen, att den förutvarande finansministerns
              sätt att beräkna inkomster från Vinoch spritcentralen i överensstämmelse
              med de principer, som lagts till grund för beräknande av motsvarande
              inkomst å övergångsbudgeten, har framkallat motionärens allra
              största förvåning, ty när och av vem ha dessa principer formulerats,
              att någon inkomst från Vinoch spritcentralen icke borde upptagas
              i riksstaten? Motionären försäkrar för sitt vidkommande, nej,
              icke bara för sitt vidkommande, utan för allas vårt vidkommande,
              att det torde för riksdagens medlemmar vara fullständigt obekant.
              Ja, herr Lindgren, om det också är obekant för herr Lindgren,
              vilket beslut
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="440d9323">
            Onsdagen den 9 maj. 43
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-595c9b62a6cb10e0-1" n="31774ca2">
            <seg n="79b9f595">
              riksdagen fattade i fjol, i kraft av vilket beslut sedan inkomstberäkningen
              uppgjordes, så är det väl ändå bra onödigt att göra detta till
              ett allmänt omdöme om riksdagens ledamöter. Jag vågar tro, att
              de allra flesta av riksdagens ledamöter ha fullständig kännedom
              om det förhållandet, att under fjolårets riksdag blev, då man
              behandlade frågan om höjning av omsättningsoch utskänkningsskatten,
              ett beslut fattat, i kraft av vilket helt naturligt på inkomstsidan
              i årets statsverksproposition icke beräknats någon inkomst från
              Vinoch spritcentralen. Ja, då redan detta första, för motionärens
              yrkande grundläggande påstående, visar så fullständig obekantskap
              om vad som förekommit inom riksdagen vid detta ärendes behandling,
              får man nog redan av dessa första ord i motionärens framställning.
            </seg>
            <seg n="90f1052f">
              Men om det kan förklaras av herr Lindgrens umgänge med lyriken,
              att han försummat att läsa riksdagstrycket, kan jag icke finna
              detta vara någon ursäkt för utskottsmajoriteten. Eller har det
              verkligen varit så, att herrarna i det tillfälliga utskottet ha
              läst Gustaf Frödings »Stänk och flikar» i stället för riksdagsförhandlingarna
              för i fjol? Det förefaller mig verkligen, som om man skulle behöva
              tillgripa en sådan förklaring. Det synes mig ganska exempellöst,
              att ett utskott, då det gäller att avgiva ett yttrande över en
              motion, till den grad fullständigt förbigått ett grundläggande
              faktum, som här har skett. Man får nämligen av utskottsmajoritetens
              motivering icke någon som helst kännedom om det förhållandet,
              att riksdagen i fjol tog ställning till denna fråga, då man beslöt
              att låta en höjning av omsättningsoch utskänkningsskatten träda
              i stället för den inkomst, som tidigare varit beräknad från Vinoch
              spritcentralen. Det är en upplysning, som utskottsmajoriteten
              icke anser vara av något värde att bringa till kammarens kännedom,
              då det gäller att bedöma motionärens yrkande.
            </seg>
            <seg n="1fe42fa3">
              För min del kan jag icke finna något annat yrkande rimligt, än
              att detta ärende måtte återförvisas till utskottet. Det är, såsom
              det framhållits av en medlem av bevillningsutskottet, så, att
              under riksdagens behandling kommer en kungl. proposition med förslag
              rörande den anordning beträffande förhållandet mellan staten och
              Vinoch spritcentralen, som har utav Kungl. Maj:t befunnits lämplig.
            </seg>
            <seg n="98bfedbc">
              Vad anföres det nu för skäl för att, såsom utskottsmajoriteten
              tillstyrker, bifalla motionärens yrkande i en viss utsträckning?
              Jo, det framhålles uti utskottets motivering såsom ett huvudskäl,
              att man skall genom denna undersökning få prövat, hurudant förhållandet
              skall vara för framtiden mellan statsverket och A.-B Vinoch spritcentralen.
              Det är ur den synpunkten, som det synts utskottet nödvändigt att
              verkställa en grundlig prövning. Det underströks här av utskottets
              ordförande, att detta var huvudskälet för utskottsmajoriteten.
              Det har sedan framhållits av motionären, att man bör göra en undersökning
              av denna fråga, innan man tar ställning till spörsmålet, huru
              statsverket skall förhålla sig till A.-B Vinoch spritcentralen.
              Och det bästa beviset för, att det är samma sak man här behandlar
              som
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="ed369bb9">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-043.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="fa52dcc8">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="f593d994">
            44 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-595c9b62a6cb10e0-2" n="31774ca2">
            <seg n="7d2daf3b">
              den, med vilken bevillningsutskottet har tagit befattning, är
              det förhållandet, att den ärade motionären en längre stund uppehöll
              sig vid finansministerns uttalande i motiveringen till Kungl.
              Maj:ts proposition nr 170 och försökt att åberopa sig på detta
              uttalande till förmån för denna undersökning. Det verkliga sakläget
              är ju, att då riksdagen går att behandla denna proposition om
              statens förhållande till Vinoch spritcentralen, då måtte väl rimligtvis
              tidpunkten vara den rätta för riksdagen att fråga sig: Är den
              undersökning, som är framlagd genom den kungl. propositionen,
              tillräcklig för att bedöma, i vilket förhållande statsverket skall
              stå till A.-B. Vinoch spritcentralen? Finner riksdagen då, att
              här icke presterats en tillfyllesigörande utredning, så skall
              riksdagen säga det och skicka propositionen tillbaka, men om utredningen
              är tillräcklig, för att riksdagen skall kunna taga sin ståndpunkt,
              så skall väl riksdagen också vid det tillfället kunna fatta sitt
              beslut om, hur förhållandet skall vara mellan staten och Vinoch
              spritcentralen. Men vart skulle det leda hän, om man skuile förfara
              på det sättet, att medan hos ett ständigt utskott ligger under
              behandling en kungl. proposition om vilka åtgärder skola vidtagas
              i ett visst avseende, ett tillfälligt utskott skulle lägga fram
              förslag om, att just i den frågan man skulle skriva till Kungl.
              Mai:t och begära utredning? Redan den påtagliga oformligheten
              i ett sådant tillvägagångssätt är väl tillräckligt, för att kammaren
              skall återförvisa ärendet till det tillfälliga utskottet, som
              jag verkligen tycker bör ta sig en liten funderare på saken, innan
              det kommer tillbaka. Jag ber, herr talman, att få yrka återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="11c466ee">
            Herr Almkvist:
          </note>
          <u who="john_almkvist_25f203" xml:id="i-f9f929948abefeca-3" next="i-f9f929948abefeca-4" n="f9f92994">
            <seg n="1759836b">
              Herr talman! Jag begärde ordet med anledning av herr Nilssons
              i Kristianstad yrkande om återförvisning av ärendet. Jag skall
              be att med några ord få beröra frågans föregående läge inom andra
              tillfälliga utskottet.
            </seg>
            <seg n="85d9c57b">
              Då den föreliggande motionen där först upptogs till prövning,
              framställdes en undran, huruvida det icke vore lämpligt, att ärendet
              skulle behandlas av bevillningsutskottet, som ju hade att pröva
              Kungl. Maj:ts proposition i partihandelsfrågan. Det beslöts då,
              att en undersökning skulle verkställas, huruvida och på vilket
              sätt ett överlämnande till bevillningsutskottet kunde ske. En
              sådan undersökning verkställdes av mig i egenskap av utskottets
              ordförande och gav till resultat, att det sannolikt icke förefanns
              anledning att antaga, att en framställning i angivet syfte skulle
              leda till något resultat. När detta meddelande lämnades inom utskottet,
              framställdes där det yrkandet, att ärendet skulle bordläggas,
              intill dess bevillningsutskottets betänkande angående partihandels
              organisation låg på kammarens bord. Utskottet biföll icke detta
              yrkande, och som skäl för sin ståndpunkt anförde man för det första,
              att det hade förklarats, att ett tillfälligt utskott borde utan
              vidare behandla de ärenden, som till det hänvisats, och för det
              andra, att motionen till sitt syfte skiljde sig så väsentligt
              "från partihandelspropositionen, att utskottet från den synpunkten
              icke borde bordlägga ärendet. Parti-
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e61c5c8b">
            Onsdagen den 9 maj. 45
          </note>
          <u who="john_almkvist_25f203" xml:id="i-f9f929948abefeca-4" prev="i-f9f929948abefeca-3" n="f9f92994">
            <seg n="7e288730">
              handelspropositionen avser nämligen organisationen för framtiden,
              då motionen däremot avser den hittillsvarande verksamheten inom
              A.-B. Vinoch spritcentralen.
            </seg>
            <seg n="139ee446">
              Jag anser fortfarande, att synnerligen starka sakskäl tala för,
              att motionen avgöres nu och oberoende av bevillningsutskottets
              ståndpunkt beträffande partihandeln. Men det är också helt naturligt,
              att, därest kammaren finner lämplighetsskäl tala för, att båda
              ärendena behandlas i ett sammanhang, jag böjer mig för en sådan
              önskan. Jag får därför säga, att jag icke har något att invända
              mot, att en återremiss sker i syfte att få frågorna samtidigt
              behandlade, men jag begagnar tillfället att samtidigt påpeka,
              att endast den siste ärade talaren i något avseende upphållit
              sig vid vad utskottet sagt i detta ärende. Därest denna fråga
              bifalles på sätt utskottet föreslagit, är det ju så, att det är
              utskottets motivering, som skall bilda grundvalen för skrivelsen
              till Kungl. Maj:t och icke motionärens framställning; det torde
              vara skäl att observera detta. Det synes mig därför egendomligt,
              att det är motionen, som huvudsakligen har blivit utsatt för den
              kritik, varpå avslagsyrkandet grundar sig, medan däremot utskottets
              utlåtande, som är avgörande för vad som skulle stå i en eventuell
              skrivelse till Kungl. Maj :t, helt och hållet förbigåtts. .
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c3959898">
            Herr Stendahl:
          </note>
          <u who="sten_stendahl_778554" xml:id="i-ace8c9ed2ea0a30f-0" n="ace8c9ed">
            <seg n="ac9b849a">
              Herr andre vice talman! Naturligtvis skulle kammaren till slutlig
              behandling och avgörande i dag kunna upptaga den fråga, som nu
              föreligger på kammarens bord. Men då från åtskilliga håll i kammaren
              uttalats det önskemålet, att detta ärende skulle behandlas samtidigt
              med den kungl. propositionen, när den kommer vederbörligen behandlad
              från bevillningsutskottet, förefaller det mig, som om det önskemålet
              och det därom framställda yrkandet är av den art, att det rimligen
              icke bör avslås utan bifallas. Under sådana förhållanden skall
              jag icke, i motsats till ett par talare, inlåta mig på någon som
              helst realdiskussion — den saken torde få anstå till nästa gång
              — utan inskränka mig, att instämma i yrkandet om återremiss, icke
              för att få någon ändrad hemställan från andra tillfälliga utskottet,
              utan, som sagt, endast för att möjliggöra ifrågavarande ärendens
              behandling på en gång.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a3aa85a1">
            Herr Rune:
          </note>
          <u who="axel_olof_rune_ead048" xml:id="i-ac9d3444546c9138-0" next="i-ac9d3444546c9138-3" n="ac9d3444">
            <seg n="db6b9c10">
              Herr vice talman, mina herrar! När frågan har utvecklat sig på
              sätt som skett, när även motionären instämt i yrkandet på återremiss,
              anser jag mig icke böra taga lång tid i anspråk för detta ärende.
            </seg>
            <seg n="8dfb2a13">
              Jag vill bara i förbigående säga, att jag tycker, att svaret
              skall komma något så när samtidigt som frågan framställes. Med
              anledning således av herr Lindgrens anförande, däri han, sedan
              han omtalat en hel del förhållanden rörande Vinoch Spritcentralen,
              frågade, om detta bolag eller denna organisation kunde vara lämplig
              att få hand om partihandeln med sprit, vill jag svara honom, att
              detta är enligt min mening lämpligt. Man ser nog huru det förhåller
              sig med denna sak. Det är ett fortsatt bemödande från, om jag
              så får säga, representan-
            </seg>
          </u>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="ed369bb9">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-045.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="6245cf5e">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentratens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="03f60826">
            46 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="axel_olof_rune_ead048" xml:id="i-ac9d3444546c9138-1" prev="i-ac9d3444546c9138-0" n="ac9d3444">
            <seg n="e83574d3">
              terna för grosshandeln att söka åstadkomma en sådan anordning
              med partihandeln med sprit, att de också få idka den. De, som
              i bevillningsutskottet sysslat med dessa saker i många år, äro
              vana att från dem, som äro avstängda från partihandeln med sprit
              och från dem som sympatisera med dessas strävanden i allmänhet,
              jämt få sådana framställningar under behandling. Det är verkligen,
              som en talare nyss sade, på det sättet, att de herrar, som avstått
              från sina försäljningsrättigheter och därför fått grova pengar
              — kanske motionären också klandrar, att de fått för grova pengar
              för sina affärer, när de såldes — ideligen komma in med anspråk
              på ersättning och klaga över, att de icke skola kunna få möjlighet
              att även därefter idka partihandel med spirituosa. För en vanlig
              människa står det klart, att om man säljer sin handel och får
              bra betalt både för lager och för affären som sådan, får man vara
              belåten, och man kan icke komma och klaga över, att man icke får
              fortsätta handeln, sedan man sålt affären.
            </seg>
            <seg n="be31e494">
              Motionären, herr Lindgren, stod här upp och talade om, att han
              som gammal affärsman hade en viss vana att läsa redogörelser för
              olika affärers ställning, och när han på det sättet förskaffat
              sig nödig auktoritet, granskade han Vinoch Spritcentralens ställning.
              Jag får verkligen säga, att visserligen är jag bara en opraktisk
              jurist, men jag har dock, herr Lindgren, i min ungdom sysslat
              litet med vad man kallar affärsjuridisk verksamhet. Men vi jurister
              sitta ju naturligtvis icke enligt herr Lindgren inne med någon
              förmåga att bedöma en affärsställning. Vi äro dock ofta ombudsmän
              och biträden åt stora bolag och affärer, och få då också vara
              med när herrar affärsmän trasslat till förhållandena ; och dessa
              skola redas upp. Då herr Lindgren här åberopar sin auktoritet
              för sina omdömen, så vill jag endast hava sagt, att trots det
              jag ju är en opraktisk jurist, så har jag i min ungdom allt emellanåt
              även jag varit med om att bedöma sådana här saker och därför tillåter
              jag mig att hava en mening i saken.
            </seg>
            <seg n="271a338c">
              Nu vill jag bara ställa en fråga till herr Lindgren. Herr Lindgren
              sökte visa, hur föga affärsmässigt Vinoch Spritcentralen sköttes
              och hur otillförlitlig dess bokföring vore m. m., och han talade
              om som exempel på, hur otillförlitligt detta företag är, att de
              olika aktier som dessa bolag äga äro än taxerade till en krona,
              än upptagna till pari och än till högre pris än pari utan att
              giva skäl för om priset är upptaget för högt eller för lågt. Men
              här är väl ingen som icke finner det naturligt, att olika aktier
              äro upptagna till olika värden? Man får ju räkna med vilka värden
              som ligga bakom aktierna. Ja, det är den skillnaden mellan herr
              Lindgrens och min uppfattning, att jag tycker, att man beräknar
              vad aktierna äro värda, och jag tycker icke herr Lindgren har
              rätt, då han utan att giva skäl därför anmärker på aktiernas värdesättning.
              När herr Lindgren sedan talade om dessa bolags andra affärer och
              gjorde anmärkning på de pris, som betalats för olika övertagna
              affärer och fastigheter, så är det väl icke så säkert att han
              har rätt i sitt klander. Det är ju så, att när man köper en sak,
              kunna priserna växla, och herr Lindgren sökte icke på något sätt
              bevisa, att om en
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3ef672fe">
            Onsdagen den 9 maj. 47
          </note>
          <u who="axel_olof_rune_ead048" xml:id="i-ac9d3444546c9138-2" prev="i-ac9d3444546c9138-0" n="ac9d3444">
            <seg n="167973cb">
              affär kostat i inköp vissa miljoner, det skulle vara orätt att
              faktiskt bokföra densamma till den summan. Sedan han på detta
              sätt klandrat
            </seg>
          </u>
          <note n="e5dcacdf">
            Vinoch spritcentralen kom han till slutsatsen: ”Tycka herrarna,
            att:
          </note>
          <u who="axel_olof_rune_ead048" xml:id="i-ac9d3444546c9138-3" prev="i-ac9d3444546c9138-0" n="ac9d3444">
            <seg n="c00411e9">
              dessa bolag, som upptaga sina värden på det sättet, förtjäna
              förtroende? Äro de värda att fortfarande vara organ för partihandeln
              med sprit? Och det är väl här pudelns kärna ligger. Den stack
              fram genast i början, då herr Lindgren sade, att partihandelsfrågan
              bör avgöras efter utredning. Däri ligger således huvudsaken, det
              är den gamla frågan om partihandeln med sprit det även här gäller.
            </seg>
            <seg n="632cda8b">
              Jag har icke kunnat finna någon vederhäftighet i den gamla affärsmannens,
              herr Lindgrens uppfattning om Vinoch Spritcentralens affärer,
              och jag skall, sedan jag konstaterat detta, sluta med att också
              yrka återremiss. Det gläder mig, att man även från utskottsmajoritetens
              sida nu finner, att det är klokt att här besluta återremiss.
            </seg>
            <seg n="cfb8d4a2">
              Jag vill särskilt erinra om, att en utskottsledamot, som tillhör
              majoriteten, nämligen herr Franzén, sade, att det hade nog varit
              bäst, om frågan kunnat prövas av bevillningsutskottet. Det var
              väl därför, att han visste, att bevillningsutskottet jämt sysslar
              med sådana saker och därför har litet erfarenhet härom. Jag undrar
              emellertid, om vid det tillfälle, då förslag framställdes inom
              utskottet, att man skulle vänta med att avgiva utlåtande i detta
              ärende, tills bevillningsutskottet inkommit med sitt utlåtande
              rörande den kungl. propositionen, om partihandel med spirituosa,
              som naturligtvis grundar sig på en ganska vederhäftig utredning,
              herr Franzén då var för detta förslag. Det har jag icke kunnat
              finna, ty uppenbarligen är det så, att herr Franzén då tyckte,
              att det är så gott, att vi skynda på inom andra tillfälliga utskottet
              med vårt utlåtande, tv annars komma vi bakefter den sakkunskap,
              som kommer till synes i den kungl. propositionen, och det kan
              hindra oss att få gehör för vår mening. Jag hoppas dock, att sedan
              herr Franzén uttalat, att det hade varit bäst, att frågan gått
              till bevillningsutskottet, han tycker att det är klokt, att bevillningsutskottets
              utlåtande om den kungl. propositionen får avgöras före den nu
              förevarande frågan,
            </seg>
            <seg n="3f609ab0">
              Jag vill, herr vice talman, med glädje konstatera, att det råder
              ganska stor enighet på alla håll om återremiss, och jag vill säga,
              att när jag yrkar återremiss, inlägger jag i det yrkandet den
              meningen. att jag vill, att den kungl. propositionen om ordnandet
              av partihandeln skall avgöras före detta ärende. Jag anser dessutom,
              att man, att döma av den debatt, som nu förts här i kammaren om
              denna fråga, med fullt fog kan rikta en bestämd uppmaning till
              utskottet att under den nu kommande tiden ytterligare studera
              aktstyckena i frågan, ty man kan ju ändå i alla fall begära detta
              av utskottet.
            </seg>
            <seg n="d89a7200">
              "Då jag icke har något mera att yttra i denna fråga, ber jag,
              herr vice talman, att få hemställa om bifall till återremissyrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c34666a1">
            Herr Nilsson, Gustaf:
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-9" next="i-e02fde2fc540e429-11" n="b01e8ace">
            <seg n="5d1da68b">
              Herr vice talman! Jag begärde ordet därför, att utskottets ärade
              ordförande strök under, att man icke borde taga hänsyn till vad
              som yttrades i motionen utan endast till utskottets
            </seg>
          </u>
          <note n="94c3416e">
            Nr 383.
          </note>
          <note n="5ac47dc6">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentra-. lens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-047.jp2/_view"/>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
          <note n="ed369bb9">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="c0ccf460">
            48 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-10" prev="i-e02fde2fc540e429-9" n="b01e8ace">
            <seg n="924d7127">
              utlåtande. Jag har fortfarande den uppfattningen, att det var
              motionären, som uppträdde som huvudtalare, och han har icke alls
              gjort gällande, att han skiljer sig från utskottet på något sätt.
              Han har tvärtom bestämt understrukit, att enligt hans mening har
              utskottet godkänt, vad han påyrkat i sin motion. Det intrycket
              fick man åtminstone av hans ord.
            </seg>
            <seg n="d29281ba">
              Vidare strök herr Almkvist under, att utskottet har endast inskränkt
              sig till att påyrka en undersökning om vad som varit och icke
              alls om bolagets framtida verksamhet. Jag vet icke, om ordföranden
              säkert har reda på vad han skrivit under, men i allt fall står
              det på sidan 2 i utskottets utlåtande: »De riktlinjer, enligt
              vilka bolagets verksamhet bör bedrivas, böra alltså enligt utskottets
              mening otvetydigare än hittills synes hava varit fallet, fastställas
              efter ingående prövning. Det synes utskottet naturligt, att, då
              i denna fråga både statens och allmänhetens intressen böra bevakas,
              riksdagen gör framställning om en sådan undersökning. För att
              vid lösningen av denna fråga draga vinst av redan gjorda erfarenheter,
              är det vidare tydligt, att undersökningen till stor del måste
              omfatta bolagets hittillsvarande organisationsformer och verksamhetssätt.&gt;
            </seg>
            <seg n="019c0a6d">
              Det heter i utskottets utlåtande, att undersökningen skall till
              största delen omfatta vad som varit och i övrigt vara riktlinjer
              för bolagets framtida verksamhet. Herr Almkvist kan väl icke komma
              ifrån, att utskottets majoritet anser, att det icke är en sådan
              jämförelsevis oskyldig sak som att titta i papperen för att taga
              reda på vad som varit, som här är det viktigaste, utan huvudsaken
              är väl snarare den att ordna riktlinjerna för framtiden.
            </seg>
            <seg n="635717f9">
              Jag kan fördenskull icke finna annat, än att en återremiss är
              det enda riktiga. Den ärade motionären har så mycket större anledning
              att vara med om en sådan återremiss, emedan han privat beklagat
              sig över, att han icke fått tillfälle läsa A.-B. Vin- &amp; Spritcentralens
              senaste årsberättelse. Jag skall därför åtaga mig att söka anskaffa
              den åt honom så att han kan hinna läsa den till nästa gång. Han
              behöver då icke bara läsa upp, vad han läste upp i dag, utan han
              kan också draga fram en ny »visa&gt; om fjolårsverksamheten.
            </seg>
            <seg n="f75df4eb">
              Jag vill till slut betona, att såväl herr ordföranden i utskottet
              som herr Stendahl med återremissyrkandet avsågo, att denna sak
              skulle behandlas samtidigt med frågan om partihandeln. Nu vet
              jag visserligen icke någon, som har påyrkat detta. Jag för min
              del anser det olämpligt att behandla denna fråga tillsammans med
              frågan om den framtida organisationen av partihandeln, och jag
              påyrkar återremiss under den motiveringen, att detta ärende bör
              komma till behandling, sedan frågan om partihandelsorganisationen
              för framtiden är avgjord. Jag kan icke tänka mig, att man kan
              taga detta utskottsutlåtande under behandling samtidigt som bevillningsutskottets
              betänkande rörande partihandelsorganisationen. För att det icke
              skall råda något missförstånd, vill jag ännu en gång stryka under,
              att i samband med återremissyrkandet uttalades, att ärendet skulle
              komma till behandling, sedan frågan om parti-
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5c8cbc1a">
            Onsdagen den 9 maj. 49
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-11" prev="i-e02fde2fc540e429-9" n="b01e8ace">
            <seg n="b8067d60">
              handeln vore avgjord. Jag vet mycket väl, att ordföranden inom
              utskottet hyser den uppfattningen, att om riksdagen i detta fall
              godkänner, vad utskottsmajoriteten här föreslagit, så anser han
              fullt naturligt och riktigt, att därmed måste följa avslag på
              den kungl. propositionen rörande partihandelns ordnande. Bara
              den uppfattningen, som herr ordföranden sålunda hyser, styrker
              den mig ytterligare i min åsikt, att det här icke är fråga om
              en undersökning om vad som varit utan i stället fråga om en ny
              utredning rörande partihandelns organisation och ordnande. I annat
              fall torde det vara litet svårt att förklara, varför utskottet
              fattat detta beslut att anhålla, att Kungl. Maj:t måtte verkställa
              en sådan utredning.
            </seg>
            <seg n="d3d7db1c">
              Då jag har den uppfattningen, kan jag naturligtvis icke vara
              med om att fatta beslut i detta ärende, innan man beslutat om
              partihandelns ordnande, och jag ber därför att få vidhålla mitt
              återremissyrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="41bc1062">
            Herr Rooth:
          </note>
          <u who="axel_rooth_0ebaee" xml:id="i-04b6a5691a13f938-1" n="04b6a569">
            <seg n="d9542693">
              Herr talman! Jag ber att få återtaga mitt förut i dag gjorda
              yrkande och i stället instämma i återremissyrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="717d7dc5">
            Herr Ekman, Carl Gustaf:
          </note>
          <u who="karl_ekman_484d20" xml:id="i-dd924493f9a17fd1-0" next="i-dd924493f9a17fd1-3" n="dd924493">
            <seg n="2c4a64e0">
              Då man här från så många håll påyrkat återremiss, skall jag för
              min del icke motsätta mig detta yrkande, men jag måste säga, att
              jag anser den ordning riktig, vari frågorna nu blivit framförda,
              så att man här först borde avgöra det föreliggande förslaget,
              innan man tager definitiv ståndpunkt till den kungl. propositionen
              rörande partihandelsförhållandena. Ty vad är det här egentligen
              fråga om? Jo, man föreslår för partihandelns ordnande, att vi
              skola godkänna en organisation, som icke är ett klart privatmonopol,
              icke heller ett statsmonopol, och som icke har någon som helst
              motsvarighet i någon organisationstyp, som vi förut haft. Då det
              gäller att taga position till denna sak, vore det helt naturligt,
              att man hade en i alla avseenden fullständig utredning om möjligheterna
              att på den vägen komma fram till ett lyckligt resultat.
            </seg>
            <seg n="52720194">
              Här är nämligen fråga om en sådan organisation, vilken, när det
              blir anmärkningar och erinringar från privat håll, exempelvis
              från eventuellt konkurrenshåll, svarar, att man får icke och bör
              icke lägga samma synpunkt på den här organisationen som på privathandeln,
              ty man får komma ihåg, att det här gäller en affär, en organisation,
              som har en helt annan ställning än privathandelns och måste betraktas
              som en statsorganisation. Men, då man från det allmännas sida
              kommer och kräver, att här måste vi utöva kontroll, och säger,
              att vi kunna icke längre nöja oss enbart med formellt inflytande,
              vi måste hava en allsidig utredning, så svarar man från bolagets
              sida: »med vilken rätt begäres denna utredning?' Det är väl ett
              privatföretag och icke någon statsinstitution. Det är ett företag,
              som arbetar liksom varje enskilt dylikt och som har blivit beviljat
              ansvarsfrihet.»
            </seg>
            <seg n="60877b36">
              Jag tror, som sagt, att i fråga om ett område, som har för staten
              så långt gående ekonomiska och moraliska verkningar som just handhavandet
              av partihandeln med sprit har, måste det anses som fullstän-
            </seg>
          </u>
          <note n="26624aad">
            Första kammarens protokoll 1923. Nr 33. 4
          </note>
          <note n="dc3d5395">
            Nr 38.
          </note>
          <note n="fa52dcc8">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-049.jp2/_view"/>
          <note n="94c3416e">
            Nr 383.
          </note>
          <note type="date" n="1c97bfe4">
            50 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <u who="karl_ekman_484d20" xml:id="i-dd924493f9a17fd1-1" prev="i-dd924493f9a17fd1-0" n="dd924493">
            <seg n="36e826e6">
              Om underdigt motiverat, att innan man definitivt fastställer
              det förslag, som
            </seg>
          </u>
          <note n="e35ca237">
            sökning av Vinoch
          </note>
          <u who="karl_ekman_484d20" xml:id="i-dd924493f9a17fd1-2" prev="i-dd924493f9a17fd1-0" n="dd924493">
            <seg n="53aa6b2e">
              föreligger, man kan överskåda beskaffenheten av den affärsverksam-
            </seg>
            <seg n="9045e250">
              Spritcentrahet, som på detta område bedrivits. Därför förefaller
              det mig varit
            </seg>
          </u>
          <note n="8c33cbd2">
            lens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <u who="karl_ekman_484d20" xml:id="i-dd924493f9a17fd1-3" prev="i-dd924493f9a17fd1-0" n="dd924493">
            <seg n="70a9de8f">
              mycket naturligt, att ett beslut nu fattats i överensstämmelse
              med det tillfälliga utskottets förslag, men då man från många
              håll yrkat återremiss för att få frågorna behandlade i annan ordning,
              skall jag icke motsätta mig det. Motiveringen för, att vi icke
              kunna vara med om denna sak, förrän vi i olika avseenden bedömt
              verkningarna av A.-B. Vinoch spritcentralens verksamhet, sammanhänger
              i viss mån med prövningen av Kungl. Maj:ts förslag rörande den
              blivande partihandelsorganisationen. Den motiveringen måste föras
              fram och får icke i detta sammanhang tappas bort, och det är därför,
              som jag har velat göra denna erinran.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bc89f77b">
            Herr Åström:
          </note>
          <u who="ernst_astrom_d7cae1" xml:id="i-54a3b3b4d8d18474-0" next="i-54a3b3b4d8d18474-1" n="54a3b3b4">
            <seg n="84b7560f">
              Herr andre vice talman! Den framstående f. d. affärsjurist, som
              nyss uppträdde och med sin auktoritet försökte avliva motionären,
              tyckte antagligen, att han hade gjort det synnerligen grundligt,
              då han påvisade, att olika aktier kunna i all rimlighets namn
              hava olika värden. Ja, herr Rune, men att samma aktier hava mycket
              olika värden i en årsberättelse och i en ekonomisk uppställning
              är dock något annorlunda, och det var det, som motionären påpekade
              i sitt anförande.
            </seg>
            <seg n="b83551b7">
              Det har yrkats återremiss, och riktigheten av en sådan tyckas
              alla vara eniga om. Jag vill dock säga, att då herr Nilsson i
              Kristianstad uppträdde skarpt emot utskottets yttrande, så är
              det icke så underligt. Det gäller ju här undersökning av ett företag,
              som har en viss monopolställning och är i många avseenden besläktat
              med det företag, i vilket han själv är styrelseledamot. Det kan
              kanske därför ses med litet oblida ögon, om man från det allmännas
              sida vill hava en alltför intim kännedom om respektive företags
              affärer. Det förefinnes dock otvivelaktigt i båda fallen ganska
              starka skäl för att hava sådana önskemål.
            </seg>
            <seg n="c6e5eebc">
              Det har nu sagts av reservanterna, att det skulle ligga ett oerhört
              stort misstroende i ett sådant uttalande som utskottet här gör.
              Riksdagen skulle nämligen vid bifall till utskottets förslag besluta
              att undersöka ett företag, i vilket Kungl. Maj:t själv tillsatt
              styrelseledamöter. Nu bör man först observera, att företaget har
              funnits en avsevärd tid, innan detta beslut trädde i kraft, alltså
              innan det fanns några sådana ledamöter, och sedan är det väl ändå
              icke obekant för dem, som ha en smula kännedom om sådana här saker,
              att de styrelseledamöter, som utses på sådant sätt, ha ganska
              små förutsättningar för att på skilda områden kunna följa ett
              företags verksamhet. Det är den administrativa myndigheten inom
              företaget, som är den verkligt beslutande, och styrelseledamöternas
              uppgift blir i allmänhet blott den att godkänna de förslag, som
              framläggas av den administrativa myndigheten. Att man även inom
              bevillningsutskottets majoritet ganska starkt haft den uppfattningen,
              bevisas bäst därav, att man, enligt vad herr Nilsson meddelade,
              framställt krav på, att staten skall tillsätta en jourhavande
              direktör i företaget.
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="00d678f9">
            Onsdagen den 9 maj. 51
          </note>
          <note n="fe5833af">
            Nr 83.
          </note>
          <u who="ernst_astrom_d7cae1" xml:id="i-54a3b3b4d8d18474-1" prev="i-54a3b3b4d8d18474-0" n="54a3b3b4">
            <seg n="18b5dbb1">
              Den kritik, som riktats mot Vin- &amp; Spritcentralen, är icke enbart
              Om under-
            </seg>
            <seg n="2198145d">
              motiverad av privatintressen och, som man här sökt framhålla,
              partihandelsintressen, utan av helt andra synpunkter, som hava
              varit så pass starka och kraftiga, att man har skäl att taga hänsyn
              till desamma. Är det så, att företaget skötes på ett sådant sätt,
              att det icke finnes någon anledning till anmärkningar, är det
              ju icke annat än till stor fördel för företaget, att detta blir
              konstaterat vid en undersökning av företaget. Är det däremot så,
              att man känner sig rädd för en sådan undersökning; blir nog den
              allmänna uppfattningen i större utsträckning än nu den, att det
              förefinnes något, som man icke vill låta komma till synes.
            </seg>
            <seg n="edfb6560">
              Herr Nilsson skrämde med de konsekvenser, som riksdagen skulle
              taga på sig genom att bifalla utskottets förslag, och samtidigt
              poängterade han, att det anförande, som motionären höll här i
              dag, hade kostat denne synnerligen stora ansträngningar. Det föreföll
              mig, som om man skulle kunna säga, att det anförande, som herr
              Nilsson höll, framför allt hans skräckmålningar av konsekvenserna,
              visar, att det anförandet otvivelaktigt icke hade kostat honom
              några nämnvärda ansträngningar alls.
            </seg>
          </u>
          <note n="37e66258">
            Jag ber, herr andre vice talman, att få instämma i yrkandet om
            återremiss.
          </note>
          <note type="speaker" n="975e32f2">
            Herr S andler:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-31774ca256ac7e91-1" n="31774ca2">
            <seg n="b8f847a4">
              Återremissyrkandet innebär naturligtvis icke alls något undertryckande
              av den mening, som herr Carl Gustaf Ekman eventuellt vill hysa
              i frågan. Det är alldeles uppenbart, att då den kungl. propositionen
              kommer under behandling här i kammaren, är herr Carl Gustaf Ekman
              fullständigt oförhindrad att, därest han anser, att det förslaget
              eller utskottsförslaget vilar på ofullständig utredning, framställa
              just det yrkande, som här är föreslaget av utskottsmajoriteten.
              Då komma sakerna i den riktiga ordningen. I dag äro vi icke alls
              i tillfälle att framställa något yrkande i anledning av vad bevillningsutskottet
              kan komma att hemställa i detta ärende. &gt; Att det tillfälliga
              utskottet haft i sin hand att möjliggöra ett sådant rimligt behandlingssätt
              framgår bäst därav, att andra kammarens motsvarande tillfälliga
              utskott, som haft en liknande motion att behandla, har helt lugnt
              bestämt sig för att icke avgiva något utlåtande, förrän bevillningsutskottets
              betänkande framlagts och behandlats av riksdagen. Det är således
              alldeles uppenbart, att någonting har varit åsyftat med detta
              förfaringssätt från första kammarens andra tillfälliga utskotts
              sida. Jag skall tillåta mig citera ur herr Lindgrens motion denna
              versen ur Frödings »Stänk och flikar»:
            </seg>
            <seg n="c0f6aaae">
              »Kunde ögat skåda bilden av det hela, kunde örat höra strängarna,
              som spela 4 ; : huvudmelodin.»
            </seg>
          </u>
          <note n="263bd6b7">
            sökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-051.jp2/_view"/>
          <note n="6628a738">
            Nr 338.
          </note>
          <note n="a71a0444">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens wverksamhet m. m.
          </note>
          <note n="e5bb7b5d">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="084796f6">
            52 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note type="speaker" n="c34666a1">
            Herr Nilsson, Gustaf:
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-12" n="b01e8ace">
            <seg n="69c3698e">
              Jag begärde ordet, då den ärade talaren, herr Åström, gjorde
              gällande, att jag för min del hade något att invända, i fall man
              skulle verkställa granskning av A.-B. Vinoch spritcentralen. Det
              är icke så. Tvärtom. I fjol var jag utan protest med om beslutet
              att avlåta en skrivelse till Kungl. Maj:t med anhållan ätt antingen
              genom statsrevisorerna eller i annan form utsträcka granskningen
              och kontrollen av dessa båda statsmonopol, Tobaksmonopolet och
              Vinoch Spritcentralen. I detta avseende har jag icke något att
              ångra. Tvärtom finner jag det mycket riktigt att gå den vägen.
            </seg>
            <seg n="b6ef9167">
              Beträffande det, som talaren i övrigt här anförde, vill jag bara
              säga, att det får sin förklaring däruti, att han naturligtvis
              i egenskap av tobakshandlare icke kan visa så särdeles vänliga
              känslor mot Tobaksmonopolet. Huru mycket han än vill underskatta
              styrelseledamöters ställning inom olika företag, så händer det
              ibland att man blir tvungen att något vingklippa det privatekonomiska
              intresset, även för dem, som handla med tobaksvaror. Det är naturligtvis
              sådant, som ger sig tillkänna i det sötsura anförande, som herr
              Åström nyss höll.
            </seg>
            <seg n="6b1d17db">
              Jag har för min del icke något att invända emot, att en kontroll
              av A.-B. Vinoch Spritcentralen så som riksdagen i fjol beslöt,
              kommer till stånd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bc89f77b">
            Herr Åström:
          </note>
          <u who="ernst_astrom_d7cae1" xml:id="i-54a3b3b4d8d18474-2" n="54a3b3b4">
            <seg n="c04d1c0d">
              Jag vill bara framhålla, att jag icke hyser någon fruktan för
              ytterligare vingklippning. Det har 'Tobaksmonopolet redan åstadkommit
              så mycket som är möjligt. Att jag icke kan hava så stor respekt
              för styrelsen i ett sådant företag som ”Tobaksmonopolet, beror
              på de kraftiga ansträngningar, som där gjorts och vilka givit
              det lysande resultatet, att man lyckats befria styrelsen från
              all sakkunskap på de områden den har att förvalta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c34666a1">
            Herr Nilsson, Gustaf:
          </note>
          <u who="per_nilsson_60ce3c" xml:id="i-e02fde2fc540e429-13" n="b01e8ace">
            <seg n="0b392df4">
              Ja, endast ett par ord. Jag vill till kammarens kännedom meddela,
              att det förhåller sig beträffande Tobaksmonopolets styrelses sammansättning
              så, att cigarrhandlarna anse sig vilja hava en representaht, importhandlarna
              en, tobakshandlarna m. fl. var sin representant. Över huvud taget
              skulle styrelsen bliva sammansatt av representanter för alla möjliga
              intressen. På sista tiden hava till och med de, som driva tobakshandel
              i kiosker, kaféer m. fl. platser, förklarat sig hava särskilda
              intressen, och vilja därför hava sina åsikter representerade i
              styrelsen. Det är därför mycket svårt att ordna så, att alla bliva
              belåtna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="807a14f7">
            Herr Bondeson:
          </note>
          <u who="nils_anton_bondeson_ace786" xml:id="i-a1ebe1be11bf5a58-0" next="i-a1ebe1be11bf5a58-1" n="a1ebe1be">
            <seg n="c0205238">
              Eftersom jag varit med i utskottet att handlägga detta betänkande
              och står antecknad som reservant, vill jag deklarera min ståndpunkt
              med några få ord.
            </seg>
          </u>
          <note n="d712e67b">
            Förhållandet är det, att jag inom utskottet ansåg, att detta
            ärende borde bordläggas, tills proposition nr 170 var behandlad
            av bevillnings-
          </note>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-052.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="35cb0a89">
            Onsdagen den 9 maj. 53
          </note>
          <note n="bc764e2b">
            utskottet och framställa yrkande härom. Detta mitt yrkande inom
            utskottet vann emellertid icke gehör. Utskottet ville nämligen
            behandla denna motion särskilt för sig. Då jag icke kunde förena
            mig med utskottets majoritet, avlämnade jag tillika med herr Julin
            en reservation, i vilken vi yrkade avslag på motionen.
          </note>
          <u who="nils_anton_bondeson_ace786" xml:id="i-a1ebe1be11bf5a58-1" prev="i-a1ebe1be11bf5a58-0" n="a1ebe1be">
            <seg n="f4a085b8">
              På grund av de förhållanden, som inträtt genom återremissyrkandet,
              ber jag, herr andre vice talman, att få instämma i detta yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bc89f77b">
            Herr Åström:
          </note>
          <u who="ernst_astrom_d7cae1" xml:id="i-54a3b3b4d8d18474-3" next="i-54a3b3b4d8d18474-4" n="54a3b3b4">
            <seg n="d80d2ea9">
              Herr andre vice talman! Jag skall endast be att få säga ett par
              ord. Det är herr Nilsson, som får taga ansvaret för, att jag måhända
              talar om en sak, som icke hör till ämnet. Jag vill påpeka, att
              det är icke någon, som har framställt några. sådana pretentioner,
              som herr Nilsson här talat om. Men man har rätt att slå fast,
              att det från början fanns en enda sakkunnig i styrelsen. Man ansåg
              sedan, att det var 100 96 för mycket, varför man lagade efter
              ganska kort tid, att denne blev ersatt med en icke sakkunnig,
              och för närvarande får man gå ofantligt långt ned på rangskalan
              inom monopolledningen för att träffa någon sakkunskap vare sig
              det gäller produktion eller distribution.
            </seg>
          </u>
          <note n="a4a8c11d">
            Sedan överläggningen ansetts härrhed slutad, gjordes enligt därunder
            förekomna yrkanden propositioner, dels på bifall till vad utskottet
            i det under behandling varande utlåtandet hemställt, dels på avslag
            å utskottets hemställan, dels ock därpå att utlåtandet skulle
            visas åter till utskottet ; och förklarades den sistnämnda propositionen
            vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <u who="ernst_astrom_d7cae1" xml:id="i-54a3b3b4d8d18474-4" prev="i-54a3b3b4d8d18474-3" n="54a3b3b4"/>
          <note n="fe55e4fa">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="f689478a">
            konstitutionsutskottets memorial nr 19, angående fullbordad granskning
            av de i statsrådet förda protokoll;
          </note>
          <note n="cb516e4d">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="73d99037">
            nr 91, i anledning av Kungl. Maj:ts i punkt 133 under åttonde
            huvudtiteln av statsverkspropositionen gjorda framställning angående
            de allmänna läroverken samt två i samband därmed väckta motioner;
          </note>
          <note n="09d9e169">
            nr 92, i anledning av riksdagens år 1922 församlade revisorers
            berättelse angående verkställd granskning av statsverkets jämte
            därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning under
            år 1921;
          </note>
          <note n="23d286ea">
            nr 93, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående lån
            till främjande av bostadsproduktionen m. m. jämte i ämnet väckta
            motioner ;
          </note>
          <note n="554bdc57">
            nr 94, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående åtgärder
            för åstadkommande av förbättrad sjukvård inom rikets ödemarksområden
            ; och
          </note>
          <note n="72d9bc0e">
            nr 95, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till kammarrätten och dess verksamhet under budgetåret 1923—1924;
          </note>
          <note n="6628a738">
            Nr 338.
          </note>
          <note n="0ccbd89c">
            Om undersökning av Vinoch Spritcentralens verksamhet m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-053.jp2/_view"/>
          <note n="94c3416e">
            Nr 383.
          </note>
          <note type="date" n="9905798b">
            54 Onsdagen den 9 maj.
          </note>
          <note n="417d9328">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="59214509">
            nr 37, i anledning av väckt motion om upphävande av spannmålstullarna
            ;
          </note>
          <note n="bcb01ab2">
            nr 38, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående tillverkning och beskattning av maltdrycker
            m. m., ävensom i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="3d1656ed">
            nr 39, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
            lydelse av rubrikerna nr 192 och 193 för maltdrycker och mjöd
            i gällande tulltaxa ; samt
          </note>
          <note n="4c8b0973">
            nr 40, i anledning av väckt motion om tullrestitution vid utförsel
            utav gryn av vete;
          </note>
          <note n="aee6d9ee">
            bankoutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note n="9295c194">
            nr 30, i anledning av väckt motion om ändring i gällande bestämmelser
            angående pensionsrätt för musiksergeanter;
          </note>
          <note n="309b5c94">
            nr 43, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut beträffande
            punkt 1 av bankoutskottets utlåtande nr 28 i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition angående vissa understöd och pensioner, att
            utgå av postmedel eller trafikmedel;
          </note>
          <note n="cf026ec9">
            nr 44, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående fortsatt
            befrielse för riksbanken under en viss tid från skyldigheten att
            inlösa av banken utgivna sedlar med guld jämte en i ämnet väckt
            motion;
          </note>
          <note n="c043e536">
            nr 45, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående rätt för Konungen att i vissa fall inställa tillämpningen
            av 10 $ andra stycket i lagen för Sveriges riksbank den 12 maj
            1897 och av $ 9 i lagen om rikets mynt den 30 maj 1873 jämte en
            i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="ec1d09f2">
            nr 46, i anledning av väckt motion med förslag till lag om ändring
            i vissa delar av lagen om bankrörelse ;
          </note>
          <note n="3a4763e8">
            nr 47, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ersättning
            av statsmedel för skada till följd av olycksfall, som förorsakats
            av krigsförhållandena under 1914—1919 års världskrig; och
          </note>
          <note n="cfa32a62">
            nr 48, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändring
            i pensioneringen av vissa provinsialläkare med flera;
          </note>
          <note n="276a29e7">
            andra lagutskottets utlåtande nr 16, i anledning av dels Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till lag om bagerioch konditoriarbetes
            förläggande till viss del av dygnet, dels ock i ämnet väckta motioner
            ;
          </note>
          <note n="4858d144">
            jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="a8c34873">
            nr 36, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till rikets allmänna kartverk jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="5e995608">
            nr 37, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående understöd
            av jorddelningsväsendet m. m.; och
          </note>
          <note n="f90887a4">
            nr 38, i anledning av väckta motioner rörande anslag till lindring
            av fraktkostnaderna för kalk; ävensom
          </note>
          <note n="b99acd01">
            första kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande nr 13,
            i anledning av väckt 'motion om skrivelse till Konungen angående
            ändrade
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-054.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1bc868c2">
            Fredagen den 11 maj. 55 Nr 88.
          </note>
          <note n="9448d4a0">
            bestämmelser rörande statsbidrag för avlönande av folkskollärare
            å ort, där stadgan om folkundervisningen i riket 8 1 ej är gällande.
          </note>
          <note n="1aa645a6">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          </note>
          <note n="bd6dc720">
            sammanträde avslutades kl. 2,58 e. m. In fidem
          </note>
          <note n="d3be9fbb">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <note type="date" n="f04f474c">
            Fredagen den 11 maj.
          </note>
          <note n="b1e74f4a">
            Kammaren sammanträdde kl. 3,30 e. m.; och dess förhandlingar
            leddes av herr förste vice talmannen.
          </note>
          <note n="2e215025">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="fe944df4">
            nr 149, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring under budgetåret 1923—1924 för viss personal inom
            den civila statsförvaltningen ;
          </note>
          <note n="da028003">
            nr 151, i anledning av väckta motioner om rätt för lektorn vid
            högre latinläroverket å Norrmalm i Stockholm A. O. Gallander att
            för erhållande av ålderstillägg tillgodoräkna sig viss tjänstgöring
            vid tekniska elementarskolan i Örebro;
          </note>
          <note n="e3f8923f">
            nr 152, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bemyndigande
            att träffa förlikning med strandägare vid Göta älv rörande kronan
            tillkommande rätt till uppdämning av älvens vatten;
          </note>
          <note n="82bc578d">
            nr 153, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            för pensionsförsäkringens genomförande m. m.;
          </note>
          <note n="1c222d3f">
            nr 154, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående viss
            ändring i grunderna för förvaltningen av den i 11 8 av lagen den
            30 juni 1913 om allmän pensionsförsäkring omförmälda fond m. m.;
          </note>
          <note n="2f4f3a04">
            nr 155, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring för viss personal vid livrustkammaren;
          </note>
          <note n="2ab74e8d">
            nr 156, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående tillfällig
            löneförbättring åt nordiska museets personal;
          </note>
          <note n="d5fa3b5b">
            nr 157, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till grunder för tillfällig löneförbättring under ecklesiastikåret
            1923—1924 åt kyrkoherdar och komministrar i nyreglerade pastorat
            samt åt kontraktsprostar och vissa extra ordinarie präster ;
          </note>
          <note n="95633f5b">
            nr 162, angående de i regeringsformen 63 8 föreskrivna kreditivsummor
            ; samt
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-055.jp2/_view"/>
          <note n="94c3416e">
            Nr 383.
          </note>
          <note type="date" n="99d21834">
            56 Fredagen den 11 maj.
          </note>
          <note n="03502e14">
            nr 164, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående omläggning
            av västra stambanans ingångslinje till Stockholm m. m.
          </note>
          <note n="dfb6a226">
            Upplästes följande till kammaren inkomna skrivelse:
          </note>
          <note n="41c6b126">
            Till riksdagen.
          </note>
          <note n="67195468">
            Härmed får jag vördsamt anhålla att bliva befriad från uppdraget
            att vara fullmäktig i riksgäldkontoret. Stockholm den 11 maj 1923.
            S. H. Kvarnzgelius.
          </note>
          <note n="3a4ca6c7">
            På särskilda propositioner biföll kammaren berörda anhållan och
            beslöt att i anledning därav val av en fullmäktig i riksgäldskontoret
            efter herr Kvarnzelius skulle i föreskriven ordning anställas.
          </note>
          <note n="30863e5b">
            Anmäldes och bordlades sammansatta statsoch första lagutskottets
            utlåtanden:
          </note>
          <note n="012d0c64">
            nr 4 (nr 1), i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 8 kap. 3 $ rättegångsbalken m. m.;
          </note>
          <note n="d25b2ec3">
            nr 5 (nr 2), i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            anslag för beredande av lokaler åt en hovrätt över Norrland ävensom
            i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="ff1a4d7a">
            nr 6 (nr 3), i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag, innefattande bestämmelser angående kvinnas behörighet
            att innehava statstjänst och annat allmänt uppdrag m. m. ävensom
            i ämnet väckta motioner; och
          </note>
          <note n="57ef4d35">
            nr 7 (nr 4), i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            uppdelning av Vifolka, Valkebo och Gullbergs härads domsaga å
            Lysings och Göstrings härads samt Åkerbo, Bankekinds och Hanekinds
            härads domsagor ävensom en i ämnet väckt motion; samt
          </note>
          <note n="b40c5c2a">
            bevillningsutskottets betänkande nr 41, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning om vissa ändringar
            i förordningen den 14 juni 1917 angående försäljning av rusdrycker
            m. m. ävensom i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="115b0017">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran konstitutionsutskottets
            memorial nr 19, statsutskottets utlåtanden nr 91—395, bevillningsutskottets
            betänkanden nr 37—40 samt bankoutskottets utlåtande nr 30.
          </note>
          <note n="08e58de0">
            Vid föredagning av bankoutskottets memorial nr 43, i anledning
            av kamrarnas skiljaktiga beslut beträffande punkt 1 av bankoutskottets
            ut-
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1923--fk--33/prot_1923__fk__33-056.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b79b197b">
            Fredagen den 11 maj. 57
          </note>
          <note n="5b15fd5f">
            låtande nr 28 i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            vissa understöd och pensioner, att utgå av postmedel eller trafikmedel,
            godkändes den i detta memorial föreslagna voteringspropositionen.
          </note>
          <note n="f82d29da">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran bankoutskottets
            utlåtanden nr 44—48, andra lagutskottets utlåtande nr 16, jordbruksutskottets
            utlåtanden nr 36—38 samt första kammarens första tillfälliga utskotts
            utlåtande nr 13.
          </note>
          <note n="bb1d8a69">
            Herr andre vice talmannen erhöll på begäran ordet och yttrade:
            Jag får hemställa, att kammaren måtte besluta, att bland två gånger
            bordlagda ärenden bankoutskottets utlåtande nr 44, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående fortsatt befrielse för riksbanken
            under viss tid från skyldigheten att inlösa av banken utgivna
            sedlar med guld jämte en i ämnet väckt motion, samt samma utskotts
            utlåtande nr 45, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till lag angående rätt för Konungen att i vissa fall inställa
            tillämpningen av 10 8 andra stycket i lagen för Sveriges riksbank
            den 12 maj 1897 och och av $ 9 i lagen om rikets mynt den 30 maj
            1873 jämte en i ämnet väckt motion, måtte uppföras i nu nämnd
            ordning närmast efter konstitutionsutskottets memorial nr 19,
            angående fullbordad granskning av de i statsrådet förda protokoll,
            på föredragningslistan för morgondagens plenum.
          </note>
          <note n="27af0f53">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="552f9851">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,43 e. m. In fidem
          </note>
          <note n="d3be9fbb">
            G. H. Berggren.
          </note>
          <note n="0e5934fa">
            Nordiska Boktryckeriet, Stockholm 1923
          </note>
          <note n="d8948f51">
            552
          </note>
          <note n="3c4b60d0">
            Nr 33.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
