<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1952--fk--3</head>
        <docDate when="1952-01-22">1952-01-22</docDate>
        <docDate when="1952-01-23">1952-01-23</docDate>
        <docDate when="1952-01-24">1952-01-24</docDate>
        <docDate when="1952-01-25">1952-01-25</docDate>
        <docDate when="1952-01-26">1952-01-26</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6x1Yd4quLtW1QjMALnRUj8">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL
        </note>
        <note xml:id="i-T1r1AvUSTxkpwUVkUziecD">
          1952 FÖRSTA KAMMAREN Nr
        </note>
        <note xml:id="i-Mw8kLv2opYRm3tZ8teu5FQ">
          22—26 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-Jr8hwCNmQxZTzoYahmPyaL">
          Debatter m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-NTsTjXxsnrcwK6bFr2z3P8">
          Tisdagen den 22 januari. Sid. Svar på fråga av herr Petrén ang.
          restitution av skatten på viss DENS eva scen ed SR Se se SE Sf
          ae ENE Es ie tedde AN fee Je 6 ia ke Nr Torsdagen den 24 januari.
          Minnesord över herr ROSenberg .sssssessrseresee rer ser ere rr
          rr 9
        </note>
        <note xml:id="i-HTB71qsi9xmDujwabPkeGE">
          Samtliga avgjorda ärenden.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-GUP5aXs8u8TcGnSzv2ZQiQ">
          Torsdagen den 24 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-LhvtCBo4hEADf3GoRKd51N">
          Bankoutskottets memorial nr 1, med överlämnande av fullmäktiges
        </note>
        <note xml:id="i-HzwqHDhKgzh112ei8Pme8q">
          i riksbanken berättelse ....soooososoessrrresee reser ere rer
          e reses 11 — nr 2, med överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret
          berättelse ..ssmssmsms ms ense en ein ue ä on nm Km je 4 JR RIE
          Roe OB GR OR RR KBR Ka 11
        </note>
        <note xml:id="i-4kP34nxXaVC5JY58JrD1zZ">
          1 Första kammarens protokoll 1952. Nr 3.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ea271mV94FePq1J1MKHq2y">
          gå
        </note>
        <note xml:id="i-H2jEZvzEmVmZMWNcxwVBQ">
          2 -
        </note>
        <note xml:id="i-4aqmTwFzhaKwAi3d77KxU6">
          RE pre KET
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-002.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-8o9VasEzkG2KT12boq76DS">
          Tisdagen den 22 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-JiCAFnogZa1Ny6Sj4Wg4wR">
          Nr 3. 3
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-JRJsXi54FCEtxJNfvMiJgo">
          Tisdagen den 22 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-Rc7UoiBZknMCoQZbDcTtTX">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-2xJMmbcxfEgGhsgXmH2Kqn">
          Justerades protokollen för den 15 och den 16 innevarande månad.
        </note>
        <note xml:id="i-Xu65RjhQajB83CWUYZCFSV">
          Ang. restitution av skatten på viss bensin.
        </note>
        <u xml:id="i-5aPV1vsgj8a1bRK7HS361o" who="unknown">
          <seg xml:id="i-REYWFGMtsn2nig94GSGjre">
            Jämlikt 8 20 av kammarens ordningsstadga hade herr PETRÉN till
            herr statsrådet och chefen för finansdepartementet framställt
            följande fråga: »Har statsrådet för avsikt att för innevarande
            vårsession framlägga förslag om provisoriska bestämmelser om rätt
            till restitution av skatt på bensin som förbrukas för andra ändamål
            än för trafik på allmän väg, i första hand i fråga om vid jordbruket
            för traktorer använd bensin.»
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DsgoDYboREa4bZ3fsQ1XG4" type="speaker">
          Herr statsrådet och chefen för finansdepartementet SKÖLD, som
          tillkännagivit, att han hade för avsikt att vid detta sammanträde
          besvara nämnda fråga, erhöll ordet och anförde:
        </note>
        <u who="i-C35yyip4t5V4hBSBwnGD7Z" xml:id="i-WZ3C2CBEv2EQ8iKhtPs7iy" next="i-qrmwX435qd3RnVPNk6nKb">
          <seg xml:id="i-KFjCRcPNSqoL4jqMttfk5x">
            Herr Petrén har frågat om jag har för avsikt att för innevarande
            vårsession framlägga förslag om provisoriska bestämmelser om rätt
            till restitution av skatt på bensin som förbrukas för andra ändamål
            än för trafik på allmän väg, i första hand i fråga om vid jordbruket
            för traktorer använd bensin.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-qrmwX435qd3RnVPNk6nKb" prev="i-WZ3C2CBEv2EQ8iKhtPs7iy" who="i-C35yyip4t5V4hBSBwnGD7Z" next="i-DrMCc8tTTEAUqZQn6zwv5d">
          <seg xml:id="i-2SVf6GVBdB3FAxZfww3SHT">
            I mars förra året tillkallade jag särskild utredningsman med
            uppdrag att verkställa en allmän utredning rörande beskattningen
            av motorfordonstrafiken. I direktiven uttalade jag bl. a. att
            jämväl frågan om restitution av bensinskatt skulle upptagas till
            närmare undersökning. Resultatet av den pågående utredningen måste
            självfallet avvaktas innan ställning tages till de olika restitutionsspörsmålen.
            Enligt vad utredningsmannen meddelat kan utredningen icke slut-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DrMCc8tTTEAUqZQn6zwv5d" prev="i-qrmwX435qd3RnVPNk6nKb" who="i-C35yyip4t5V4hBSBwnGD7Z">
          <seg xml:id="i-DtGEUwvRLhDFoFXwPj9KCX">
            föras i sådan tid att eventuella förslag skulle kunna föreläggas
            riksdagen redan vid den nu pågående vårsessionen.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-WKKLtgXGuETpzhDQF34hMu">
          Herr PETRÉN:
        </note>
        <u who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" xml:id="i-afb44a24007a8049-0" next="i-MZfqnEaWXKjVGVQEE9RrSS">
          <seg xml:id="i-RCCpWYTz5q5buDD29y3A2Z">
            Herr talman! Jag vill först till herr statsrådet och chefen för
            finansdepartementet framföra mitt tack för svaret och för att
            jag fått detta svar i förväg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MZfqnEaWXKjVGVQEE9RrSS" prev="i-afb44a24007a8049-0" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" next="i-35SaViKSh2rwVoyiv5bv8q">
          <seg xml:id="i-EtyFADvsQcjkM9hFvWvtP8">
            Det är emellertid med både beklagande och en icke ringa förvåning
            som jag konstaterar, att svaret var negativt. Att restitutionsfrågan
            för jordbrukets traktorer inte kan bli löst i år innebär det beklagliga,
            att vi även under detta år komma att få en felaktig inriktning
            av anskaffningen av jordbrukstraktorer. Vi komma att fortsätta
            att köpa mindre ekonomiska och mera arbetskraftkrävande och icke
            rationella traktorer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-35SaViKSh2rwVoyiv5bv8q" prev="i-MZfqnEaWXKjVGVQEE9RrSS" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" next="i-Vrc8c2hvWmrkU4Z6VT6vGK">
          <seg xml:id="i-JXb6r9vJNCDYyc8QVwLfon">
            Lantbrukshögskolan, som yttrade sig när frågan behandlades vid
            1950 års riksdag, lämnade den upplysningen, att den fotogendrivna
            motorn är den mest olämpliga traktormotorn i jordbruket, och det
            är nu fotogendrivna traktorer vi äro hänvisade till i allt väsentligt
            genom skatten på bensin för traktorerna. Att fortsätta som vi
            nu göra innebär årligen miljonförluster för folkhushållet. Fotogentraktorerna
            kosta ungefär 15 procent mer i anskaffning, och bränsleoch smörjoljeförbrukningen
            är också ungefär 15 procent större. Detta innebär en årlig kostnadsökning
            med ungefär 6 miljoner kronor för fotogendrivna traktorer, som
            i allt väsentligt importeras, och det är en förlust på ett par
            miljoner i fråga om ökad bränsleförbrukning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vrc8c2hvWmrkU4Z6VT6vGK" prev="i-35SaViKSh2rwVoyiv5bv8q" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" next="i-3yYu7BxkfkeUEpLMZGspfJ">
          <seg xml:id="i-T3amGoL66JLsVDezJUhANA">
            Det är också förvånansvärt att denna fråga inte kan bli löst
            vid årets riksdag. Finansministern dröjer aldrig när det gäller
            att lägga på en skatt, som berör motorfordon, för att därmed minska
            investeringarna och minska bränsleförbrukningen. Här ha vi en
            skatt som verkar i rakt motsatt riktning: den ökar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BeTXpFhdt3HqJXcWXAToFv">
          4 Nr 3.
        </note>
        <note xml:id="i-9Vn5df2jtk7qG4WPCnzyJ6">
          Ang restitution av skatten på viss bensin.
        </note>
        <u xml:id="i-3yYu7BxkfkeUEpLMZGspfJ" prev="i-Vrc8c2hvWmrkU4Z6VT6vGK" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" next="i-EPuvwoBGsipXKQMsWD4imP">
          <seg xml:id="i-QWgcdhxRWmpAFmVBcU2bqt">
            investeringskostnaderna och den ökar drivmedelsförbrukningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EPuvwoBGsipXKQMsWD4imP" prev="i-3yYu7BxkfkeUEpLMZGspfJ" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" next="i-EehQzJdA6xU7J6PCmjJfuK">
          <seg xml:id="i-E2T2YHcagepQGRsPi6HWVv">
            Borttagandet av skatten går ingalunda fort, det dröjer år efter
            år. Redan 1950 års riksdag begärde en utredning rörande restitution
            av bensinskatten och hemställde, att utredningen därvid i första
            hand skulle beröra jordbrukets traktorer. Sedan har det påmints
            härom under 1951 års riksdag. Det var många som trodde, att utredningen
            redan då skulle bli färdig. Finansministern uttalade också, att
            det förhållandet att det tillsatts en enmansutredning borde leda
            till att frågan utan dröjsmål skulle bli klar. Så har nu inte
            skett.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EehQzJdA6xU7J6PCmjJfuK" prev="i-EPuvwoBGsipXKQMsWD4imP" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" next="i-M649pQHxfaHAYXZ2H6qiRR">
          <seg xml:id="i-Jc2zBYShYJXpDmGjGsnEAa">
            Det kom en ytterligare påminnelse i denna fråga i september förra
            året, då bränsleutredningen påtalade hur man här genom att ha
            skatt på bensin för jordbrukets traktorer fick en ökad förbrukning
            av bränsle, genom framtvingad användning av fotogenmotorer. Om
            man nu inte kan klara restitutionsfrågorna över lag — detta är
            väl anledningen till att utredningen ännu inte är färdig — så
            borde man dock kunna ge frågan om jordbrukets traktorer en provisorisk
            lösning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M649pQHxfaHAYXZ2H6qiRR" prev="i-EehQzJdA6xU7J6PCmjJfuK" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1">
          <seg xml:id="i-U9V3tCKrVwDhPQHacjLiWH">
            Det är, herr talman, som jag ser detta spörsmål tyvärr så att
            man när det gäller skatter — och det gäller inte bara denna utan
            många andra — stirrar sig blind på vad man kan uppnå i fråga om
            intäkter, men man ser bort ifrån de negativa verkningarna, vilka
            såsom i detta fall årligen åsamkar folkhushållet miljonförluster.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-6Zgt18e7hFVwtme9p4BrFk">
          Herr statsrådet SKÖLD:
        </note>
        <u who="i-C35yyip4t5V4hBSBwnGD7Z" xml:id="i-d7cde5ef9b1af12a-0" next="i-d7cde5ef9b1af12a-1">
          <seg xml:id="i-LReAeZnVxLRYfXwqZB3vNu">
            Herr talman! De synpunkter som nu framlagts av herr Petrén, har
            han ju anfört vid åtskilliga tidigare tillfällen till denna kammares
            protokoll. I hans anförande förekom, så vitt jag förstår, ingenting
            nytt, utom att bränsleutredningen, i vilken herr Petrén är medlem,
            har tagit upp och upprepat herr Petréns tidigare skäl. Jag vill
            dock påpeka att vad herr Petrén här har sagt bara är den ena sidan
            av saken. Det finns skäl för att denna sak måste utredas ordentligt,
            innan ståndpunkt
          </seg>
        </u>
        <note type="date" xml:id="i-S1tVAd1WHQ69LyxQerb4Wu">
          Tisdagen den 22 januari 1952.
        </note>
        <u who="i-C35yyip4t5V4hBSBwnGD7Z" xml:id="i-d7cde5ef9b1af12a-1" prev="i-d7cde5ef9b1af12a-0">
          <seg xml:id="i-Y3nFKgPEMREn3JpDwv5Aoy">
            kan tagas, och de skälen ha också tidigare redovisats med stor
            utförlighet i denna kammare. Det kan då inte falla mig in att
            nu taga upp tiden med att ytterligare utveckla dem. Det få vi
            väl återkomma till när vi ha utsikt till att i sak diskutera hela
            denna fråga.
          </seg>
        </u>
        <note type="speaker" xml:id="i-M5dKoHpkJoF3uhJaJKDduY">
          Herr PETRÉN:
        </note>
        <u who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" xml:id="i-afb44a24007a8049-1" next="i-d7cde5ef9b1af12a-7">
          <seg xml:id="i-Bpz57fWxCahpVPc5zbjG6f">
            Jag vill bara, herr talman, erinra om att denna utredning begärdes
            redan 1950 och att finansministern vid denna frågas behandling
            i riksdagen den 25 april 1951 — det var sista gången den handlades
            här — uttalade, att utredningen hade fått en så praktisk utformning
            som möjligt för att den skulle komma till resultat utan dröjsmål.
            Herr talman! Jag vill bara konstatera, att det blev ett tämligen
            långt dröjsmål i denna för jordbruket så viktiga fråga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6dS4xoFaQeAP63mxLi8m6U">
          Överläggningen förklarades härmed slutad.
        </note>
        <note xml:id="i-F1Ranc5Qn5hhGorcBceJxk">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-Kkkizw1j2rUpWoGVAtRJQS">
          nr 51, av herr Lodenius, om inrättande av vissa läkarbefattningar
          vid statens rättsläkarstation i Stockholm;
        </note>
        <note xml:id="i-HXK7VvyMx9GaKXhrCkHthr">
          nr 52, av herr Lundqvist m. fl., om ett extra anslag till nationalföreningen
          för trafiksäkerhetens främjande;
        </note>
        <note xml:id="i-5jXc9DhiPAyDYrhE9jSX6o">
          nr 53, av herr Sunne m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till anstalter och föreningar, som anordna populärvetenskapliga
          föreläsningar; samt
        </note>
        <note xml:id="i-3gKeJksG655XQ63FskZ4u8">
          nr 54, av fru Svenson m. fl., om beredande av hemvårdsbidrag
          åt kroniskt sjuka och vårdbehövande åldringar.
        </note>
        <note xml:id="i-PmxPwMnnX5yxE5PVHd98rh">
          Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet den av herr
          Franzén och herr Johansson, John, väckta motionen, nr 55, om tullfrihet
          och skattelättnader för vissa för försvaret lämpade terrängbilar.
        </note>
        <note xml:id="i-W7xw9TcpGowut8KTf4y8wU">
          Föredrogs och hänwisades till behandling av lagutskott den av
          herr Franzén m. fl. väckta motionen, nr 56, om bere-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-004.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-HEWYwAg6iCGCgPEQLcfJ1u">
          Tisdagen den 22 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-UeMgTuyUSCm5tFnF16sdct">
          dande åt arrendatorer av kronojord av ökade möjligheter att förvärva
          jakträtt å av dem innehavda egendomar.
        </note>
        <note xml:id="i-E8miS2cmucGyn3VQTte6gf">
          Anmäldes och bordlades bankoutskotteis memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-RVU1kwtMNoYFnLHNeFcbaY">
          nr 1, med överlämnande av fullmäktiges i riksbanken till bankoutskottet
          avgivna berättelse; och
        </note>
        <note xml:id="i-L13gitrTg1N8bPoGknky1V">
          nr 2, med överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret till
          innevarande riksdag avgivna, till bankoutskottet avlämnade berättelse.
        </note>
        <note xml:id="i-9ZGpAUq2NqFf8q2w3kXaC7">
          Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
          talmannen avlämnade motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-WRAw3W7crABJAAMiXigVWy">
          nr 57, av herr Anderberg m. fl., angående av kommunindelningsreformen
          betingade ändringar i lagen om ordning och villkor för ändring
          i kommunal och ecklesiastik indelning m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-5gGgDwX7iUNcfHUymQxqnh">
          nr 58, av herr Thun, Fritjof, och herr Thun, Edvin, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till social upplysningsfilm;
        </note>
        <note xml:id="i-HjVYvEXnZSqvCjFam9d9td">
          nr 59, av herr Andersson, Karl, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till statliga farledsarbeten;
        </note>
        <note xml:id="i-AuNwNgegt1H8UBKNmqcypZ">
          nr 60, av herr Hällgren m. fl., om ett investeringsanslag till
          ombyggnadsarbeten å blekingejärnvägarna;
        </note>
        <note xml:id="i-JXRPvw4R6keSsoPgE7K6Zf">
          nr 61, av herr Petrén m. fl., om ökat anslag till understöd åt
          privatflyget;
        </note>
        <note xml:id="i-EfCJLhGR1GR23nHp8pVyej">
          nr 62, av herr Lundqvist m. fl., om vidgad rätt för statliga
          befattningshavare att åtnjuta tjänstledighet mot B-avdrag för
          arbete inom personalsammanslutning;
        </note>
        <note xml:id="i-NXqMo3ALcBYDCa6vfjnZ7r">
          nr 63, av herr Lundqvist m. fl., om rätt till semester och vissa
          andra förmåner för pensionerade statliga befattningshavare, som
          återanställas i tjänst;
        </note>
        <note xml:id="i-55sTFTBzRTCKvpoqFwxisR">
          Nr 3. 5
        </note>
        <note xml:id="i-6qBzWN7RMYnesTjmYWBR6V">
          nr 64, av herr Lundqvist m. fl., angående förbättrade pensionsförmåner
          för byråsekreteraren hos försvarets civilförvaltning K. G. Redin;
        </note>
        <note xml:id="i-YSqkpVqYXghq81ijJ7s6m7">
          nr 65, av herr Hällgren, om pension åt förre stationsföreståndaren
          A. B. Gustafssons änka Ester Elise Gustafsson;
        </note>
        <note xml:id="i-QL3fcvJkbBmq7P9Asgkkgp">
          nr 66, av herr Bergh, om förhöjt pensionsunderlag för förre arbetsläraren
          vid dövstumsskolan i Härnösand N. P. Nilsson;
        </note>
        <note xml:id="i-VZp7Fy6fvzz9JG2Ee7WTN">
          nr 67, av herr Eliasson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till lag om häradsallmänningar, m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-H4K4sjkXvBJrXwuqdKioND">
          nr 68, av herr Falk, om visst förtydligande av 2 kap. 61 $ lagen
          om nyttjanderätt till fast egendom;
        </note>
        <note xml:id="i-PExqnLpDxLTL1JjXgWg7Sd">
          nr 69, av herr Falk, angående sammanslagning av hushållningssällskapen
          och lantbruksnämnderna till ett organ;
        </note>
        <note xml:id="i-2ECh7QruHJy4V61fShgLPh">
          nr 70, av herr Falk, om viss ändring i grunderna för egnahemslån;
        </note>
        <note xml:id="i-HZ7humRvtvhXAXLkvkZusy">
          nr 71, av herrar Spetz och Nord, om ökat anslag till bidrag till
          uppförande av fruktoch potatislagerhus m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-BTfxntFtj3dk7kJcpsioUj">
          nr 72, av herr Spetz m. fl., om ökat anslag till bidrag till
          markkartering och grundkalkning;
        </note>
        <note xml:id="i-XfcrWxkZsBUwhUh5RiLjwG">
          nr 73, av herrar Spetz och Nord, om ökat anslag till bidrag till
          Jordbrukarungdomens förbund; och
        </note>
        <note xml:id="i-8v7t7SkPinhgse8mFjXUgS">
          nr 74, av herr Näslund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till Grundförbättringar: Statens avdikningsanslag.
        </note>
        <note xml:id="i-RMegw3ZVsdi5QUFRt69d2Y">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 11.10 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-Hwri1wy7MTwSjSwVXx51hr">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-4AHz6oj4QEEFZEaUWSdnNz">
          G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SyE5csAaSEBdXTqPHhxqrs">
          6 Nr 3.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-YZTE9SWucdbT6LTEYyTArm">
          Onsdagen den 23 januari 1952.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-T3AnJHtoE7Z61t5NCLR9PL">
          Onsdagen den 23 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-F4xycu7kBZ7dQRKvjJfgTb">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-AfNn7WGTAVzqaYniYhFHuW">
          Föredrogs och hänvisades till konstitutionsutskottet den av herr
          Anderberg m, fl. väckta motionen, nr 57, angående av kommunindelningsreformen
          betingade ändringar i lagen om ordning och villkor för ändring
          i kommunal och ecklesiastik indelning m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5D5NPbhwrucKJy8CGSQySs">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-Udirp4abVRpuDMTrgRf62h">
          nr 58, av herr Thun, Fritjof, och herr Thun, Edvin, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till social upplysningsfilm;
        </note>
        <note xml:id="i-6z72wmnrWKBbPfWeKxgc9R">
          nr 59, av herr Andersson, Karl, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till statliga farledsarbeten;
        </note>
        <note xml:id="i-3qp64cDnMk6Nm1tEYXPuEf">
          nr 60, av herr Hällgren m. fl., om ett investeringsanslag till
          ombyggnadsarbeten å blekingejärnvägarna;
        </note>
        <note xml:id="i-S6rXbVBFjvW9rwsLR4Nodj">
          nr 61, av herr Petrén m. il., om ökat anslag till understöd åt
          privatflyget;
        </note>
        <note xml:id="i-RiemDfCx2cby3c4RKxThDc">
          nr 62, av herr Lundqvist m. fl., om vidgad rätt för statliga
          befattningshavare att åtnjuta tjänstledighet mot B-avdrag för
          arbete inom personalsammanslutning;
        </note>
        <note xml:id="i-Mnr24BnsrQ9ViCCBc8HXfR">
          nr 63, av herr Lundqvist m. fl., om rätt till semester och vissa
          andra förmåner för pensionerade statliga befattningshavare, som
          återanställas i tjänst;
        </note>
        <note xml:id="i-NifwUBpi2Wn16dTJ8z1pqv">
          nr 64, av herr Lundqvist m. fl., angående förbättrade pensionsförmåner
          för byråsekreteraren hos försvarets civilförvaltning K. G. Redin;
        </note>
        <note xml:id="i-5sMG4QSmmQMAbh3gcTGyao">
          nr 65, av herr Hällgren, om pension åt förre stationsföreståndaren
          A. B. Gustafssons änka Ester Elise Gustafsson; och
        </note>
        <note xml:id="i-J6tBTpcFze5yyFiMNiDYXd">
          nr 66, av herr Bergh, om förhöjt pensionsunderlag för förre arbetsläraren
          vid dövstumsskolan i Härnösand N. P. Nilsson.
        </note>
        <note xml:id="i-2JuUgA4n6ywYryQU6RpxuN">
          Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-La9eNrCSnyJpMfmKR3f7h1">
          nr 67, av herr Eliasson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till lag om häradsallmänningar, m. m.; och
        </note>
        <note xml:id="i-GYdbcyjm6hL68M4QXa2yM4">
          nr 68, av herr Falk, om visst förtydligande av 2 kap. 61 8 lagen
          om nyttjanderätt till fast egendom.
        </note>
        <note xml:id="i-9JkYhyzh7YmmPoN6m21Z1f">
          Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet herr Falks motion,
          nr 69, angående sammanslagning av hushållningssällskapen och lantbruksnämnderna
          till ett organ.
        </note>
        <note xml:id="i-YNJQSKQtAYesyfjTeHbond">
          Föredrogs och hänvisades till statsutskottet herr Falks motion,
          nr 70, om viss ändring i grunderna för egnahemslån.
        </note>
        <note xml:id="i-25Feyv4qnxYDjboS7v66mo">
          Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-G8XxvzwmygSsKEpi3bgdWS">
          nr 71, av herrar Spetz och Nord, om ökat anslag till bidrag till
          uppförande av fruktoch potatislagerhus m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-V7mbPsK4UTciiZ1C74FATT">
          nr 72, av herr Spetz m. fl., om ökat anslag till bidrag till
          markkartering och grundkalkning;
        </note>
        <note xml:id="i-HqSqPaoT4wCUxfEtjyYDpr">
          nr 73, av herrar Spetz och Nord, om ökat anslag till bidrag till
          Jordbrukarungdomens förbund; och
        </note>
        <note xml:id="i-9eRuALndc9KMjScRKWPwEV">
          nr 74, av herr Näslund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till Grundförbättringar: Statens avdikningsanslag.
        </note>
        <note xml:id="i-Nbp7iGRitXuUvuR24DpwMv">
          Föredrogos och bordlades ånyo bankoutskottets memorial nr 1 och
          2.
        </note>
        <note xml:id="i-EV7Yn3NoG3ffV7ZzMxBmJP">
          Herr talmannen anmälde, att till kammaren överlämnats följande
          Kungl. Maj:ts propositioner, vilka nu var för sig föredrogos och
          lades på bordet:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-006.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-UecdLUC7gp3eV37wCDNXL4">
          Onsdagen den 23 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-Vwujdic4TqNWH8R3GUYQZ3">
          nr 26, angående ersättning från kyrkofonden för övertalig personal
          vid domänverket;
        </note>
        <note xml:id="i-UhgpjiUPGeppJND1r3dQNh">
          nr 27, med förslag till lag om tillfällig ökning av regeringsrådens
          antal;
        </note>
        <note xml:id="i-CxK7Hc3AUj2HUz6B8Erxc6">
          nr 28, angående täckande av vissa medelsbrister, redovisade såsom
          propriebalanser i försvarets civilförvaltnings räkenskaper;
        </note>
        <note xml:id="i-Y3NrfKoTiZPyrSf2FbBhU6">
          nr 29, angående bestridande av vissa haverikostnader; och
        </note>
        <note xml:id="i-HXLXwtXo5vJPhawMGGYZCR">
          nr 30, angående förläggande av den under försvarets fabriksverk
          hörande centrala beklädnadsverkstaden till Karlskrona m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-DgSUkqMK4nQvpnTeHsyWju">
          Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
          talmannen avlämnade motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-JRkhDvWYMJzJ3HpgUSSBwM">
          nr 75, av herr Bergh, om revision av bestämmelserna rörande ersättning
          för inskrivningsskyldigs omkostnader i samband med resa till inskrivningsplatsen;
        </note>
        <note xml:id="i-RHhHS2pzQTyteS8z6JJqNs">
          nr 76, av herr Ohlsson, Ebbe, m. fl. om vissa ändringar i dyrortsgrupperingen;
        </note>
        <note xml:id="i-NUyVeYkAbLN3xssLEKDv56">
          nr 77, av herr Norling och herr Persson, Ola, om överflyttande
          från bostadsstyrelsen till kommunala förmedlingsorgan av beslutanderätt
          i vissa frågor rörande bostadsförsörjningen;
        </note>
        <note xml:id="i-2Lc7z73ywkNWxzjzJjxA6H">
          nr 78, av herrar Johannesson och.
        </note>
        <note xml:id="i-RgvdjbF86BBWmGgCsi9jKs">
          Bergman, om vissa ändringar i grunderna för bosättningslån;
        </note>
        <note xml:id="i-CsDpyaAoUsuq2pvUG3h9eE">
          nr 79, av fru Svenson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bidrag till avlönande av hemvårdarinnor;
        </note>
        <note xml:id="i-49BToK5eQz3LFN8PzvTSe6">
          nr 80, av herr Nilsson, Hjalmar, om ökning av antalet ledamöter
          i hemhjälpsnämnd;
        </note>
        <note xml:id="i-Uu2NaWc7fDfFQCFtQ4dRV7">
          nr 81, av fru Svenson om ökning av antalet ledamöter i hemhjälpsnämnd;
        </note>
        <note xml:id="i-6mc6SFCT4qkL9uADeguD7h">
          nr 82, av fru Sjöström-Bengtsson m. fl., om uppförande å ordinarie
          stat av en assistentbefattning vid ungdomsanstalten å Skenäs;
        </note>
        <note xml:id="i-72r2N3hYzAoiBKzGbQ2ArJ">
          nr 83, av herr Andersson, Axel, m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till anläggningar för vattenförsörjning och avlopp;
        </note>
        <note xml:id="i-HVhyEBVSEgk7sQ2CLBSThz">
          nr 84, av herr Cassel, om utredning rörande en direktförbindelse
          i form av bro eller tunnel mellan Sverige och Danmark;
        </note>
        <note xml:id="i-FwCR66pbPp87msvZjvw6xL">
          Nr 3. 7
        </note>
        <note xml:id="i-Jp2JuF1JzkWsaDAr5ap6kR">
          nr 85, av herr Werner och herr Nilsson, Bror, i anledning av
          Kungl. Maj:ts framställning om anslag till stipendier, uppmuntran
          och belöningar åt svenska tonsättare;
        </note>
        <note xml:id="i-Se64JJrENqm39CPrixRQQX">
          nr 86, av herrar Söderquist och Sunne. om anslag till Drottningholms
          teatermuseum;
        </note>
        <note xml:id="i-WJUiKDwRey1kRvFg3MgFuR">
          nr 87, av herr Nerman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          angående löneoch pensionsreglering för professorer och vissa andra
          akademiska lärare m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-FihTYWyeHASbxzZhyomcLD">
          ar 88, av herr Persson, Einar, m. fl., angående viss ändring
          i bestämmelserna om skyldighet för vissa skoldistrikt att tillhandahålla
          tjänstebostäder för lärare;
        </note>
        <note xml:id="i-FyJvXSpz8cdafKDX2MMDrc">
          nr 89, av herrar Pettersson och Franzén, om anslag till föreningen
          Gotlands fornvänner för beredande av arvode åt en helårsanställd
          amanuens;
        </note>
        <note xml:id="i-TNS6AqQAckE1ySsGy7Effc">
          nr 90, av herr Pettersson m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till folkbildningsförbundet för konsulentverksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-RaFggLBKUhkzNWC7Wf95jA">
          nr 91, av herr Spetz m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar
          om anslag dels till bidrag till studieförbund för organisationsoch
          administrationskostnader, dels ock till understöd åt anstalter
          och föreningar, som anordna populärvetenskapliga föreläsningar;
        </note>
        <note xml:id="i-URdwA7pYJRBWq4oqkvRXUB">
          nr 92, av herr Ohlon m. fl., om ökade anslag till handelshögskolorna
          i Stockholm och Göteborg;
        </note>
        <note xml:id="i-nWzYuesseLxipVTMpWXU1">
          nr 93, av herr Andersson, Birger, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till avsättning till lotterimedelsfonden;
        </note>
        <note xml:id="i-KR1TH9ZnXM8fAX2T6vLiNd">
          nr 94, av herr Persson, Ragnar, m. fl., om anslag till anskaffande
          av ett beredskapslager av kläder och andra textilier för civilförsvaret;
        </note>
        <note xml:id="i-4xTvBqcSUihBSY4JHgkbN4">
          nr 95, av herr Grym m. fl., om utredning rörande förbättrade
          pensionsförmåner för den vid Aktiebolaget Statens skogsindustrier
          anställda, till bolagets pensionskassa anslutna arbetarpersonalen;
        </note>
        <note xml:id="i-PBqQPBXVmzJL5SCaE9DMHZ">
          nr 96, av herrar Sundberg och Anderberg, om rätt till familjepension
          för efterlevande till vissa i statens pensionsanstalt tjänstepensionsförsäkrade
          polismän;
        </note>
        <note xml:id="i-YEM7FCtPAdrq1W3KZ32v2J">
          nr 97, av herr Werner m. fl., om pen-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CLZQUokJ1yKou4Jwes2tNa">
          8 Nr 3.
        </note>
        <note xml:id="i-5oJUcTRcDhuXUmd2XSaBxL">
          sion åt pensionsstyrelsens förra ombud för mellersta och norra
          Värmland Nath. Hedin;
        </note>
        <note xml:id="i-2C5oCwTLqyK6PZR7AfEWnV">
          nr 98, av herr Edin, om pension åt arbetsledaren Nils Edvard
          Tengström;
        </note>
        <note xml:id="i-MZwpBHHYLYVAP4D2NNnhVi">
          nr 99, av herr Nilsson, Ernst Hjalmar, och herr Edin, om ersättning
          åt Gustav Karlström i anledning av olycksfall i arbete;
        </note>
        <note xml:id="i-YWX5DX3zHUd3ryoCADJKm6">
          nr 100, av herr Lundqvist, om förhöjd livränteersättning åt riksbanksvaktmästaren
          B. H. Brohn;
        </note>
        <note xml:id="i-GgMNQpEQPfrwFT3fEc4hhu">
          nr 101, av herr Lindblom m. fl., med förslag till förordning
          angående skatterestitution vid sparande åren 1952 och 1953;
        </note>
        <note xml:id="i-JMrqtkCHoyVB6cAUTjZZCR">
          nr 102, av herr Niklasson och herr Larsson, Nils Theodor, om
          reformering av den kommunala fastighetsbeskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-QZT8FroHcUWE5Z7S5LLCvT">
          nr 103, av herr Nilzon, Ivar, m. fl., om restitution av skatt
          å bensin, som förbrukas vid jordbruket till bensindrivna traktorer;
        </note>
        <note xml:id="i-R1YJ5xTe9U1993sMVUpHxZ">
          nr 104, av herr Magnusson och herr Ohlsson, Ebbe, om fyrhjuliga
          invalidfordons undantagande från fordonsbeskattning;
        </note>
        <note xml:id="i-ctyTExChprAiJpaLST66M">
          nr 105, av herr Johansson, John, om utredning av det svenska
          bankväsendets strukturella förhållanden m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-KD3RnHHEjY9hqTyJPWyTJU">
          nr 106, av herr Cassel, angående en revision av lagen om epilepsi
          som äktenskapshinder;
        </note>
        <note xml:id="i-675By6HSkJ31YFHx8wABKe">
          nr 107, av herr Lundqvist m. fl., om upphävande av byggnadsregleringen
          beträffande småindustri och hantverk;
        </note>
        <note xml:id="i-N1fp2ey9BVFKaYLu1b43pz">
          nr 108, av fröken Andersson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          proposition med förslag till lag angående fortsatt giltighet av
          lagen den 19 juni 1942 (nr 429) om hyresreglering m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-QStfQ5UYoULUP8uNbiHkQx">
          nr 109, av herr Norling och herr Persson, Ola, angående viss
          ändring i lagen om hyresreglering;
        </note>
        <note xml:id="i-YWHXvksgqdmjCPUxugA5Uz">
          nr 110, av herr Norling och herr Persson, Helmer, om förbättring
          av folkpensionerna;
        </note>
        <note xml:id="i-MMA4eomKvQXQJFzfrvgia4">
          nr 111, av herr Norling och herr Persson, Ola, om avskaffande
          av folkpensionsavgifterna;
        </note>
        <note xml:id="i-DQMGAjQgVbp2RXHivTZHVt">
          nr 112, av herr Näsgård och herr Jansson, Fridolf, om lagstiftning
          i syfte att
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-5h69HFrGT6CuhkQytMLZdP">
          Onsdagen den 23 januari 1952.
        </note>
        <u who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" xml:id="i-d7cde5ef9b1af12a-7" prev="i-afb44a24007a8049-1">
          <seg xml:id="i-3P4xDC692c7rpTDyVMhWdF">
            trygga ett fortsatt innehav av jordbruksegendomar inom samma
            familj eller släkt vid generationsväxlingarna;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D4kbKDGwETU754jydpvW4z">
          nr 113, av herr Nilsson, Hjalmar, om ökning av antalet ledamöter
          i familjebidragsnämnd;
        </note>
        <note xml:id="i-EmJXQ3CEaMG339pZzXVBNG">
          nr 114, av herr Jonsson, Jon, och herr Andersson, Lars, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till bidrag till hushållningssällskapens
          undervisningsverksamhet m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-XapnAPE9aSUj6CquqSubGD">
          nr 115, av herr Velander m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till statens kommission för krisuppgifter
          på livsmedelsområdet;
        </note>
        <note xml:id="i-Kn2oULTvhZpZ8M5C7dY5iM">
          nr 116, av herr Grym m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till Förekommande och hämmande av smittsamma husdjurssjukdomar:
          Övriga utgifter;
        </note>
        <note xml:id="i-DP1NJYFhEPFzVQnfvtWoc8">
          nr 117, av herr Eskilsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till Förekommande och hämmande av smittsamma
          husdjurssjukdomar: Övriga utgifter;
        </note>
        <note xml:id="i-AjmdjpZ8365zg75LFejC2s">
          nr 118, av herr Werner m. fl., om anslag till Sveriges pomologiska
          förening;
        </note>
        <note xml:id="i-VYsESA7YT2uzoR7KDjNaqR">
          nr 119, av herr Ohlsson, Ebbe, m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till vissa skogsbrukskurser m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-BkCYgDjYXnUPew9jwWvjvx">
          nr 120, av herr Ohlsson, Ebbe, m. fl., angående organisation
          av exporten av jordbruksprodukter;
        </note>
        <note xml:id="i-4wh8Yv4LeuT2vnSQDKr2B4">
          nr 121, av herr Nilsson, Bror, om anslag till beredande av lån
          för grästorkanläggningar; samt
        </note>
        <note xml:id="i-13AxDCTUhj87RJdv3VF4Pk">
          nr 122, av herr Magnusson och herr Ohlsson, Ebbe, om beredande
          av vissa förmåner åt sockersjuka personer.
        </note>
        <note xml:id="i-99MhR5UDqWpFdNDALUqVxs">
          Anmäldes och godkändes riskdagens kanslis förslag till riksdagens
          skrivelse, nr 13, till Konungen angående utseende av ledamöter
          och suppleanter i utrikesutskottet och utrikesnämnden.
        </note>
        <note xml:id="i-QVTcCqbnV635GUAMcD8pA5">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 11.06 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-UPkV7wyrYZbCkc2Q9jh85D">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-008.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-A5fHzj3pddMgJxcAGxmXqr">
          Torsdagen den 24 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-WHEFXhw9XfWGTcMNH7ARsM">
          Nr 3. 9
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-J6cE7g5aUmSZ954FPHb8Yx">
          Torsdagen den 24 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-DqTG3LDw2LCETkSmQKC1PS">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
        </note>
        <note type="speaker" xml:id="i-25sHUTSNoXS72PxC3YpxuM">
          Herr TALMANNEN yttrade:
        </note>
        <u who="i-XLVGDGtQ7NCyXWncMFEL2t" xml:id="i-d7cde5ef9b1af12a-8" next="i-d7cde5ef9b1af12a-15">
          <seg xml:id="i-X6zGUEBaNFtKgEDftUbFNS">
            Enligt inkommet meddelande har ledamoten av denna kammare Ragnar
            Rosenberg, Hässleholm, avlidit. Han var representant för Blekinge
            län och Kristianstads län och skulle i år bevistat sin tionde
            riksdag. Den avlidne kamraten var en synnerligen solid och sympatisk
            personlighet och åtnjöt stort förtroende såväl i sin hemort som
            här i riksdagen. Han har förtjänat ett tacksamt eftermäle.
          </seg>
          <seg xml:id="i-9iu9KDp2qmZ9MpBt39r5uH">
            Frid lyses över hans minne!
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SM3ahPBjQHZwaJ3DzLLffk">
          Detta anförande åhördes av kammarens ledamöter stående.
        </note>
        <note xml:id="i-7dZymkKTxSTxHopHmemVpJ">
          Justerades protokollen för den 18 och den 19 innevarande månad.
        </note>
        <note xml:id="i-5WDSfnp1eaXFGFS6EsSoxy">
          Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott Kungl.
          Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-Gw8qPSKzx2JiLhJmiFXm3G">
          nr 26, angående ersättning från kyrkofonden för övertalig personal
          vid domänverket; "och
        </note>
        <note xml:id="i-2R7gYTqUEtgAaTtvQBBj3j">
          nr 27, med förslag till lag om tillfällig ökning av regeringsrådens
          antal.
        </note>
        <note xml:id="i-Tddp1mx9qBpEw8y42JTsFt">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts propositioner:
        </note>
        <note xml:id="i-Y5JP5ukBZDg5ujxJVyneRJ">
          nr 28, angående täckande av vissa medelsbrister, redovisade såsom
          propriebalanser i försvarets civilförvaltnings räkenskaper;
        </note>
        <note xml:id="i-CLMqTUegu5W2E9wdyhhfK">
          nr 29, angående bestridande av vissa haverikostnader; och
        </note>
        <note xml:id="i-MET391qHnpDSpzzZ5gn4Mp">
          nr 30, angående förläggande av den under försvarets fabriksverk
          hörande centrala beklädnadsverkstaden till Karlskrona m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Lkz2gkr1CzH8mxabxXnQpK">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-L4UcXWNvbdSiLJ3FopiCdo">
          nr 75, av herr Bergh, om revision av bestämmelserna rörande ersättning
          för inskrivningsskyldigs omkostnader i samband med resa till inskrivningsplatsen;
        </note>
        <note xml:id="i-GmrPfDgQo7hsCQoVFmXExq">
          nr 76, av herr Ohlsson, Ebbe, m. fl,, om vissa ändringar i dyrortsgrupperingen;
        </note>
        <note xml:id="i-Rt4hr1tbszGMgKfa5tzJb6">
          nr 77, av herr Norling och herr Persson, Ola, om Ööverflyttande
          från bostadsstyrelsen till kommunala förmedlingsorgan av beslutanderätt
          i vissa frågor rörande bostadsförsörjningen;
        </note>
        <note xml:id="i-LAd1GCu5jpGKjh7qWcf5UF">
          nr 78, av herrar Johannesson och Bergman, om vissa ändringar
          i grunderna för bosättningslån;
        </note>
        <note xml:id="i-XpTRbNsKr8EKtuRYgHiipu">
          nr 79, av fru Svenson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bidrag till avlönande av hemvårdarinnor;
        </note>
        <note xml:id="i-Udjwq2i4WBsc29tDFxXofv">
          nr 80, av herr Nilsson, Hjalmar, om ökning av antalet ledamöter
          i hemhjälpsnämnd;
        </note>
        <note xml:id="i-XywN2gtv1fqK5ZHrUbXMzh">
          nr 81, av fru Svenson, om ökning av antalet ledamöter i hemhjälpsnämnd;
        </note>
        <note xml:id="i-RLqW5F5yJivHtBARD91Mw9">
          nr 82, av fru Sjöström-Bengtsson m. fl., om uppförande å ordinarie
          stat av en assistentbefattning vid ungdomsanstalten å Skenäs;
        </note>
        <note xml:id="i-Rn7gUjCHfFrD5jaC5uSC9j">
          nr 83, av herr Andersson, Axel, m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till anläggningar för vattenförsörjning och avlopp;
        </note>
        <note xml:id="i-2SRQyG9sm12K33oEb2eALq">
          nr 84, av herr Cassel, om utredning rörande en direktförbindelse
          i form av bro eller tunnel mellan Sverige och Danmark;
        </note>
        <note xml:id="i-2Fefb4eRrx7W5agSfxjHWF">
          nr 85, av herr Werner och herr Nilsson, Bror, i anledning av
          Kungl. Maj:ts framställning om anslag till stipendier, uppmuntran
          och belöningar åt svenska tonsättare;
        </note>
        <note xml:id="i-TKjT6iwj2cgh4BXtRsyK21">
          nr 86, av herrar Söderquist och Sunne, om anslag till Drottningholms
          teatermuseum;
        </note>
        <note xml:id="i-SgVx7vqTFccpGGEMmvizhx">
          nr 87, av herr Nerman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          an-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XT24Hzc6MLwkWnJvkBD9oh">
          10 Nr 3. gående löneoch pensionsreglering för professorer och
          vissa andra akademiska lärare m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-HY2hJV3xfVsMbGSrVRoCWt">
          nr 88, av herr Persson, Einar, m. fl., angående viss ändring
          i bestämmelserna om skyldighet för vissa skoldistrikt att tillhandahålla
          tjänstebostäder för lärare;
        </note>
        <note xml:id="i-T8KDHJcV2cpsxKRT9XGb9v">
          nr 89, av herrar Pettersson och Franzén, om anslag till föreningen
          Gotlands fornvänner för beredande av arvode åt en helårsanställd
          amanuens;
        </note>
        <note xml:id="i-46x8o5aZd5hvNRQr9LSb7Z">
          nr 90, av herr Pettersson m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till folkbildningsförbundet för konsulentverksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-2hLTMyw79pDHxonFuYqDkf">
          nr 91, av herr Spetz m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar
          om anslag dels till bidrag till studieförbund för organisationsoch
          administrationskostnader, dels ock till understöd åt anstalter
          och föreningar, som anordna populärvetenskapliga föreläsningar;
        </note>
        <note xml:id="i-Fpjz2fdCMv9j75q7TrQuKJ">
          nr 92, av herr Ohlon m. fl., om ökade anslag till handelshögskolorna
          i Stockholm och Göteborg;
        </note>
        <note xml:id="i-UvYaCJDsTzrnbWNJ1wDUJh">
          nr 93, av herr Andersson, Birger, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till avsättning till lotterimedelsfonden;
        </note>
        <note xml:id="i-NMzNjH79eQgp1oZ5AZyEJ1">
          nr 94, av herr Persson, Ragnar, m. fl., om anslag till anskaffande
          av ett beredskapslager av kläder och andra textilier för civilförsvaret;
        </note>
        <note xml:id="i-VAyMMbN2WsPyRyvrN6UwpD">
          nr 95, av herr Grym m. fl., om utredning rörande förbättrade
          pensionsförmåner för den vid Aktiebolaget Statens skogsindustrier
          anställda, till bolagets pensionskassa anslutna arbetarpersonalen;
        </note>
        <note xml:id="i-NBKiR1YBcRFy4ongjXwaGQ">
          nr 96, av herrar Sundberg och Anderberg, om rätt till familjepension
          för efterlevande till vissa i statens pensionsanstalt tjänstepensionsförsäkrade
          polismän;
        </note>
        <note xml:id="i-2Tdin4muK2kdNU9k31isuZ">
          nr 97, av herr Werner m. fl., om pension åt pensionsstyrelsens
          förra ombud för mellersta och norra Värmland Nath. Hedin;
        </note>
        <note xml:id="i-Gw2P8rXStfFBPujDFbe5q">
          nr 98, av herr Edin, om pension åt arbetsledareen Nils Edvard
          Tengström;
        </note>
        <note xml:id="i-68GZPuLWRa53yPotUroGWN">
          nr 99, av herr Nilsson, Ernst Hjalmar, och herr Edin, om ersättning
          åt Gustav Karlström i anledning av olycksfall i arbete; och
        </note>
        <note xml:id="i-7cYqu6skXGcEiYqp8hdH61">
          nr 100, av herr Lundqvist, om för-
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-TzG4ubaqgbmUef6PzYKgEa">
          Torsdagen den 24 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-6Vb4YjVCRATQccgnzPtFne">
          höjd livränteersättning åt riksbanksvaktmästaren B. H. Brohn.
        </note>
        <note xml:id="i-EqFZqypTFPKy7qAp9ZXV3a">
          Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-14V3BvoMTvTyavUfB5xbSM">
          nr 101, av herr Lindblom m. fl., med förslag till förordning
          angående skatterestitution vid sparande åren 1952 och 1953;
        </note>
        <note xml:id="i-P7nw8zwLxNfW32vTpZBiZW">
          nr 102, av herr Niklasson och herr Larsson, Nils Theodor, om
          reformering av den kommunala fastighetsbeskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-Ad1k4K6TLvUZzhcRyQy9cp">
          nr 103, av herr Nilzon, Ivar, m. fl., om restitution av skatt
          å bensin, som förbrukas vid jordbruket till bensindrivna traktorer;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-HFupQ2hVrg2M6fWrtTRGLX">
          nr 104, av herr Magnusson och herr Ohlsson, Ebbe, om fyrhjuliga
          invalidfordons undantagande från fordonsbeskattning.
        </note>
        <note xml:id="i-UMEqKkyBQdi1emhqY6rubg">
          Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet den av herr Johansson,
          John, väckta motionen, nr 105, om utredning av det svenska bankväsendets
          strukturella förhållanden m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-6HPD3fyGNVs86AYVRJjFWw">
          Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-6k9vxMaS3Yry5BYqN5NGZA">
          nr 106, av herr Cassel, angående en revision av lagen om epilepsi
          som äktenskapshinder;
        </note>
        <note xml:id="i-PvA9nEP7gqZB5G1YYgJSkZ">
          nr 107, av herr Lundqvist m. fl., om upphävande av byggnadsregleringen
          beträffande småindustri och hantverk;
        </note>
        <note xml:id="i-Qv1VPY9QrPKTwozVJGPJwN">
          nr 108, av fröken Andersson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          proposition med förslag till lag angående fortsatt giltighet av
          lagen den 19 juni 1942 (nr 429) om hyresreglering m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-REWfb3hzBM2JZrTUwyTumU">
          nr 109, av herr Norling och herr Persson, Ola, angående viss
          ändring i lagen om hyresreglering;
        </note>
        <note xml:id="i-GpbQhRftN3MJUkvZzb2PoD">
          nr 110, av herr Norling och herr Persson, Helmer, om förbättring
          av folkpensionerna;
        </note>
        <note xml:id="i-WjspfqKEJPS9tZkCv9siYp">
          nr 111, av herr Norling och herr Persson, Ola, om avskaffande
          av folkpensionsavgifterna;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Cjauv1wGgqGG6CAEXgMMhF">
          Torsdagen den
        </note>
        <note xml:id="i-QzpDgEYeB61C1MZ47FoHEN">
          nr 112, av herr Näsgård och herr Jansson, Fridolf, om lagstiftning
          i syfte att trygga ett fortsatt innehav av jordbruksegendomar
          inom samma familj eller släkt vid generationsväxlingarna; och
        </note>
        <note xml:id="i-XmKVrSZUtJnbMPgNNxN9f">
          nr 113, av herr Nilsson, Hjalmar, om ökning av antalet ledamöter
          i familjebidragsnämnd.
        </note>
        <note xml:id="i-CVkRyhVGd7ooXB3GdE6Mk9">
          Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-TFxWHvKbLHisGFeHYJEtj5">
          nr 114, av herr Jonsson, Jon, och herr Andersson, Lars, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till bidrag till hushållningssällskapens
          undervisningsverksamhet m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-9wBssxW9pULbNpRb3YGpRE">
          nr 115, av herr Velander m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till statens kommission för krisuppgifter
          på livsmedelsområdet;
        </note>
        <note xml:id="i-9CzvUkc1ZvvvWQqezQpFhL">
          nr 116, av herr Grym m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till Förekommande och hämmande av smittsamma husdjurssjukdomar:
          Övriga utgifter;
        </note>
        <note xml:id="i-G84yC1JdQY6o3UbqPBJiYB">
          nr 117, av herr Eskilsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till Förekommande och hämmande av smittsamma
          husdjurssjukdomar: Övriga utgifter;
        </note>
        <note xml:id="i-AubYwpdfxLiMaJopWFzjZz">
          nr 118, av herr Werner m. fl., om anslag till Sveriges pomologiska
          förening;
        </note>
        <note xml:id="i-Fz4NwW5xjsuShzy1Sfw2EH">
          nr 119, av herr Ohlsson, Ebbe, m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till vissa skogsbrukskurser m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-C7G1DBXsPX5cRMwosWA36A">
          nr 120, av herr Ohlsson, Ebbe, m. fl., angående organisation
          av exporten av jordbruksprodukter; och
        </note>
        <note xml:id="i-Rit65Kko8UXvTaUK95FUcq">
          nr 121, av herr Nilsson, Bror, om anslag till beredande av lån
          för grästorkanläggningar.
        </note>
        <note xml:id="i-Xpkv4S3h1LDLu43YoWLWLg">
          Föredrogs och hänvisades till kammarens allmänna beredningsutskott
          den av herr Magnusson och herr Ohlsson, Ebbe, väckta motionen,
          nr 122, om beredande av vissa förmåner åt sockersjuka personer.
        </note>
        <note xml:id="i-6hj9MhmJeVHHLP397hqpbP">
          Föredrogos ånyo och lades till handlingarna bankoutskottets memorial:
        </note>
        <note xml:id="i-JPSDQrSnTUh9cyfhRgTS7r">
          24 januari 1952. Nr 3. 11
        </note>
        <note xml:id="i-9UzQ2KZSuU5idvbA3bAMCh">
          nr 1, med överlämnande av fullmäktiges i riksbanken till bankoutskottet
          avgivna berättelse; och
        </note>
        <note xml:id="i-HYWfndXS36rWSwFYCXR54j">
          nr 2, med överlämnande av fullmäktiges i riksgäldskontoret till
          innevarande riksdag avgivna, till bankoutskottet avlämnade berättelse.
        </note>
        <note xml:id="i-QrxqvRGZ1hPKHsnVjNpGH6">
          Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
          talmannen avlämnade motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-3VwW7a1zrG1m2DEajzGEbW">
          nr 123, av herrar Näslund och Pålsson, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition angående lönegradsplacering för viss biträdespersonal
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-3UcvtjURiWRn78vdJwSZHs">
          nr 124, av herr Arrhén, om beredande av premier åt visst värnpliktigt
          befäl;
        </note>
        <note xml:id="i-KVD71vQGYaRDxKVaieJ18h">
          nr 125, av herr Göransson m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till verksamheten vid hemgårdar;
        </note>
        <note xml:id="i-GocCPX7FJmT2P2bdM9PJDy">
          nr 126, av herr Cassel, om ökat anslag till Statens skolor tillhörande
          barnaoch ungdomsvården: Omkostnader;
        </note>
        <note xml:id="i-436nWpQ2grDwVqshiUZWkK">
          nr 127, av herrar Cassel och Björnberg, angående utredning om
          överförande av dispensärernas och sanatoriernas överskottsresurser
          i reumatikervårdens tjänst;
        </note>
        <note xml:id="i-6i9QaZNfVRuTX6194KxSun">
          nr 128, av herr Bergh, om viss ändring av bestämmelserna beträffande
          rekreationsbiljetter för viss försvarsväsendets personal i övre
          Norrland;
        </note>
        <note xml:id="i-9o3pG8XBnaf6CkQ8XNEVuW">
          nr 129, av herrar Bergh och Lundgren, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till tillbyggnad av revisonsverkstaden
          för rälsbussar i Örebro;
        </note>
        <note xml:id="i-WXEHLo4LRCtPPMro1ZoG2w">
          nr 130, av herr Lundgren, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om ett investeringsanslag till fortsatt elektrifiering av statsbanenätet;
        </note>
        <note xml:id="i-T156fT94svh4u6emuHBx74">
          nr 131, av herr Svedberg m. fl., om ökat anslag till bidrag till
          byggande av enskilda vägar;
        </note>
        <note xml:id="i-LGsyNrK1WRNwyRQStQ5h14">
          nr 132, av herr Andersson, Axel, om statsbidrag till iståndsättande
          av vissa enskilda vägar;
        </note>
        <note xml:id="i-RC5KrxF53ENw8y2YSaBzHN">
          till 133, av herr Nilzon, Ivar, m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till kommuner för anläggande av branddammar;
        </note>
        <note xml:id="i-8ekqMv1UdJENgNW91QTSzq">
          nr 134, av herr Persson, Karl, och herr Pålsson, i anledning
          av Kungl. Maj:ts
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2Cy6Jo3Xdi5RbUU9c6yPwq">
          12 Nr 3. framställning om anslag till Statistiska centralbyrån:
          Kostnader för vissa provundersökningar för omläggning av metoden
          för skördeuppskattningar;
        </note>
        <note xml:id="i-BGGDn2U2iEr4G6BnSDcSXU">
          nr 135, av herrar Elmgren och Holmbäck, angående ändring av preparatorsbefattningen
          hos riksarkivet till konservatorstjänst;
        </note>
        <note xml:id="i-Ns2UWnyA6wMuufVcamtPsg">
          nr 136, av herr Bergh, om inrättande av en ny ordinarie arkivarietjänst
          vid landsarkivet i Härnösand;
        </note>
        <note xml:id="i-8k6P8jWomwqVKBh7Mm6hUR">
          nr 137, av herr Arrhén m. fl., angående löneförbättring åt vissa
          befattningshavare å stiftsstyrelsernas expeditioner;
        </note>
        <note xml:id="i-CSprPCt5bexxcLKa1Rt84">
          nr 138, av herr Arrhén och fröken Andersson, om inrättande av
          en personlig professur vid Vitterhets-, historieoch antikvitetsakademien
          för docenten Sven B. F. Jansson;
        </note>
        <note xml:id="i-HNdHbNRGaQxY6yUYM9tPF5">
          nr 139, av herr Arrhén, om ett successivt uppförande av kanslitjänster
          på läroverkets lönestat;
        </note>
        <note xml:id="i-U6AhpDFN7VjLvysEEHQfkL">
          nr 140, av herr Nilzon, Ivar, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till byggnadsbidrag till tjänstebostäder vid folkskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-MLtNjuK986eWFpwM4iDjRe">
          nr 141, av herr Nilzon, Ivar, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bidrag till anordnande av skolmåltider;
        </note>
        <note xml:id="i-KGN8P21itQjB44ho2YPTUy">
          nr 142, av herr Lundqvist och herr Nilsson, Hjalmar, om en översyn
          av gällande bestämmelser beträffande statsbidrag till anordnande
          av skolskjutsar;
        </note>
        <note xml:id="i-XsLhikWjabzZrPqiMyRy9u">
          nr 143, av herr Elmgren och fru Sjöström-Bengtsson, angående
          omorganisation av handelsgymnasierna;
        </note>
        <note xml:id="i-6RaV1LEUi4Y9JCY87aWkog">
          nr 144, av herr Bergh, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till understöd åt kommunala anstalter för yrkesundervisning;
        </note>
        <note xml:id="i-PLkZqFbHBgDfeYVwdcpVad">
          nr 145, av herr Andersson, Axel, om förstatligande av Örnsköldsviks
          stads tekniska skola;
        </note>
        <note xml:id="i-UXP3xexamfVUoz5HdLgVdg">
          nr 146, av herr Andersson, Axel, och herr Lundqvist, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till befrämjande av praktisk
          lärlingsutbildning hos hantverksmästare;
        </note>
        <note xml:id="i-CmmhxYGsshTCBJNof98ix5">
          nr 147, av herr Weiland, om ökat anslag till understöd åt anstalter
          och föreningar, som anordna populärvetenskapliga föreläsningar;
        </note>
        <note xml:id="i-WZnv9LbKvVRYbiTveD4gjb">
          nr 148, av herrar Lindblom och
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-A1aNYGzvNmy2Qq4J5bJ7kW">
          Torsdagen den 24 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-T1EE9tqn4nEcQiTiu39HvR">
          Hansson, om anslag till inköp av filmapparater för föreläsningsoch
          studielokaler;
        </note>
        <note xml:id="i-UDBXUNM6LxkdpYxgh1axYR">
          nr 149, av herr Öhman och herr Persson, Helmer, om ökat statsunderstöd
          åt idrottsrörelsen;
        </note>
        <note xml:id="i-SaWYE5UzCCmpuYEXnH4Qgu">
          nr 150, av herr Andersson, Karl, om pensionsreglering för av
          staten övertagna enskilda järnvägars pensionärer;
        </note>
        <note xml:id="i-FcKgaKCethy8wSZztByY7P">
          nr 151, av herrar Lundqvist och Arrhén, angående rätt till full
          tjänstepension för vissa telegrafexpeditörer i telegrafverket;
        </note>
        <note xml:id="i-TiWNavJHXs3Tq7FHo19gaS">
          nr 152, av herr Årrhén, om revision av pensionsbestämmelserna
          för vissa militära befattningshavare m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-WAtiEN5NxifoviyFZXEe5q">
          nr 133, av herr Lindgren, om underhåll från Vadstena krigsmanshuskassa
          till förre soldaten Karl Ragnar;
        </note>
        <note xml:id="i-3ZM7c2L61dsRPaKJrgn4QK">
          nr 154, av herrar Velander och Wethje, angående ändrad lydelse
          av 1 8 förordningen om skatt vid utskiftning av aktiebolags tillgångar;
        </note>
        <note xml:id="i-PhroT69nqNEf8VzAgR8r4o">
          nr 155, av herrar Johannesson och Nyström, om viss ändring av
          16 $ förordningen om nöjesskatt;
        </note>
        <note xml:id="i-4KnJjzAX2qKCergiSHFVx1">
          nr 156, av herr Lindblom m. fl., angående fastighetsägares underrättande
          om innehållet i beslut rörande fastighets taxeringsvärde;
        </note>
        <note xml:id="i-FzFhSZYfn2PdsEJCbs8jgx">
          nr 157, av herr De Geer, om ändring av tulltaxans bestämmelser
          beträffande valsverk;
        </note>
        <note xml:id="i-NTDrr7QKLKcSSarr82HCT6">
          nr 158, av herr Branting m. fl., om ändrad lönegradsplacering
          för vaktmästarpersonalen i riksdagshuset;
        </note>
        <note xml:id="i-EhzJb5QhxtVWJNmnNTzLn5">
          nr 159, av herr Öhman och herr Persson, Ola, angående utrikeshandelns
          framtida inriktning;
        </note>
        <note xml:id="i-KN9RbsWZ2oRYiwJLrpo49Q">
          nr 160, av herr De Geer, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till lag om ändring i gruvlagen den 3 juni 1938 (nr
          314);
        </note>
        <note xml:id="i-GbufBQZfPRk1d1pqZNAc8W">
          nr 161, av herr Persson, Einar, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition med förslag till lag om häradsallmänningar,
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-NZmmGxKW7vmc3cwgxYQaLK">
          nr 162, av herr Persson, Karl, angående viss ändring i lagen
          om gräns mot allmänt vattenområde;
        </note>
        <note xml:id="i-5vxQwHS19eZPc67KagmPp8">
          nr 163, av herr Cassel, angående viss ändring av 32 $ 2 mom.
          vägtrafikförordningen;
        </note>
        <note xml:id="i-2pqMcKdpENkffR73RcijqZ">
          nr 164, av herrar Cassel och Björn-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-012.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-auB2X6jDdxiP9zsqDciFa">
          Torsdagen den 24 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-YF9aPRpyYKYtqf15xjHX5z">
          berg, angående viss ändring av lagen om försäkring mot vissa
          yrkessjukdomar;
        </note>
        <note xml:id="i-BECXtg2DMEj1J9DCas9J87">
          nr 165, av herr Weiland m. fl., angående särskilda lagstiftningsåtgärder
          för att tillgodose de till Smålands Taberg knutna naturskyddsintressena;
        </note>
        <note xml:id="i-Ggo2DmKvZdZoxw7Kn1bAGe">
          nr 166, av herrar Tjällgren och Pålsson, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till understöd åt elever vid lägre
          lantbruksskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-MVxV657kA6ZWhdvdiko3U7">
          nr 167, av herr Tjällgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till befrämjande av landsbygdens elektrifiering;
        </note>
        <note xml:id="i-QdkFSfVgzFLbTUYPjDjwsx">
          nr 168, av herr Pålsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till statens försöksgårdar;
        </note>
        <note xml:id="i-Wquz3tk9wUj27fwLLF6NSv">
          nr 169, av herr Andersson, Lars, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till Nötboskapsavelns befrämjande:
          Understöd åt kontrollföreningsverksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-DDbhvjtjMoqVM67Gyr73mn">
          nr 170, av herr Persson, Karl, om ökat anslag till diverse åtgärder
          på husdjursavelns område m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-2EuWXo9yb97wrFRd6anLCQ">
          nr 171, av herr Andersson, Lars, m. fl., om viss ändring i grunderna
          för det statliga stödet till torrläggningsverksamheten;
        </note>
        <note xml:id="i-WTytbWH9vRjZtpxuB5NWnf">
          nr 172, av herrar Nord och Spetz, om ökat anslag till reseunderstöd
          för studier på jordbrukets område;
        </note>
        <note xml:id="i-Xmqj5LfMLL3XjWXDovdJGo">
          Nr 3. 13
        </note>
        <note xml:id="i-UUjZK9jYoDPEQGieEafVjL">
          nr 173, av herr Näsgård m. fl., om komplettering med skog av
          sådana fastigheter, som fått sitt skogsinnehav väsentligt förminskat
          genom framdragande av kraftledningar;
        </note>
        <note xml:id="i-KLB1H6dXxLczc4d8pVtfUd">
          nr 174, av herr Lundqvist, angående åtgärder för tillvaratagande
          av år 1952 motsedd ökning av turisttrafiken inom landet;
        </note>
        <note xml:id="i-5JasGeBTNdRJGcfohdBovm">
          nr 175, av herrar Arrhén och Bengtson, angående tillgodoräknande
          i merithänseende för civil tjänst av tid, under vilken värnpliktig
          genomgått officerseller underofficersutbildning;
        </note>
        <note xml:id="i-KYrVpraV5L7T3MJExa6STp">
          nr 176, av herr Andersson, Axel, och herr Svedberg, angående
          utredning av frågan om ett lika för hela landet gällande bensinpris;
        </note>
        <note xml:id="i-WxYGckERTcnxiqYvTuaf2B">
          nr 177, av herr Bergh och herr Nilsson, Hjalmar, om utsträckning
          av giltighetstiden för tur och retur-biljetter å järnväg; samt
          |
        </note>
        <note xml:id="i-UMe4N4NMzXHPzLurooj3Lz">
          nr 178, av berrar Björnberg och Eskilsson, om sänkta taxor för
          transport av cyklar å järnväg.
        </note>
        <note xml:id="i-QqYcG5aJn4zKqLEyb8eQks">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 11.07 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-7z7RWhkj5iB4HDoirJhvBn">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4KrAaRDbhX6fmEQu9VaQsb">
          14 Nr 3.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-TGoimvjdHpATXMSVtEB2C5">
          Fredagen den 25 januari 1952.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-9aeTaJLk4Bmm438c8P9JQN">
          Fredagen den 25 januari.
        </note>
        <note xml:id="i-5jar8Kgg9Eg2h4J9nHgTmg">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-LjkEyijXV3NdvqGX38BQh">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-DZiaqwxv9xGVgQiESDjZYb">
          nr 123, av herrar Näslund och Pålsson, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition angånde lönegradsplacering för viss biträdespersonal
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-2XMquxMKXpXcRoNp7k9BKu">
          nr 124, av herr Arrhén, om beredande av premier åt visst värnpliktigt
          befäl;
        </note>
        <note xml:id="i-7JqSYT9aYRNofE2R8PWb5D">
          nr 125, av herr Göransson m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till verksamheten vid hemgårdar;
        </note>
        <note xml:id="i-D1yfZnkR7KUTqjek7PKkEW">
          nr 126, av herr Cassel, om ökat anslag till Statens skolor tillhörande
          barnaoch ungdomsvården: Omkostnader;
        </note>
        <note xml:id="i-X8nGKaS4QaMW4yUG6J5pYc">
          nr 127, av herrar Cassel och Björnberg, angående utredning om
          överförande av dispensärernas och sanatoriernas överskottsresurser
          i reumatikervårdens tjänst;
        </note>
        <note xml:id="i-2pNVFmNuep3hr2dsgu71YR">
          nr 128, av herr Bergh, om viss ändring av bestämmelserna beträffande
          rekreationsbiljetter för viss försvarsväsendets personal i övre
          Norrland;
        </note>
        <note xml:id="i-PpaPJz5QYbbTUpzo3ftDH8">
          nr 129, av herrar Bergh och Lundgren, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till tillbyggnad av revisionsverkstaden
          för rälsbussar i Örebro;
        </note>
        <note xml:id="i-S49fNiVvUBcJCzeyRvergU">
          nr 130, av herr Lundgren, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om ett investeringsanslag till fortsatt elektrifiering av statsbanenätet;
        </note>
        <note xml:id="i-2VH427nmqGWhU8dZ4LEtXE">
          nr 131, av herr Svedberg m. fl., om ökat anslag till bidrag till
          byggande av enskilda vägar;
        </note>
        <note xml:id="i-7jbfhG8veq6DQ7QiMdLhXx">
          nr 132, av herr Andersson, Axel, om statsbidrag till iståndsättande
          av vissa enskilda vägar;
        </note>
        <note xml:id="i-KPxUzfVmsBcviFcqATARKd">
          nr 133, av herr Nilzon, Ivar, m. fl., om ökat anslag till bidrag
          till kommuner för anläggande av branddammar;
        </note>
        <note xml:id="i-2TF6bvvPgGtLsZjck3oc9v">
          nr 134, av herr Persson, Karl, och herr Pålsson, i anledning
          av Kungl.
        </note>
        <note xml:id="i-Jmo3qXPGNjxXcGdc5yBNJK">
          Maj:ts framställning om anslag till Statistiska centralbyrån:
          Kostnader för vissa provundersökningar för omläggning av metoden
          för skördeuppskattningar;
        </note>
        <note xml:id="i-4WUDBqLPYRRtccPaQGJKw9">
          nr 135, av herrar Elmgren och Holmbäck, angående ändring av preparatorsbefattningen
          hos riksarkivet till konservatorstjänst;
        </note>
        <note xml:id="i-Vfm7bsp4gpXkFZaSzb4JiP">
          nr 136, av herr Bergh, om inrättande av en ny ordinarie arkivarietjänst
          vid landsarkivet i Härnösand;
        </note>
        <note xml:id="i-DBMLLb1j9RmrumR7Wd713t">
          nr 137, av herr Arrhén m. fl., angående löneförbättring åt vissa
          befattningshavare å stiftsstyrelsernas expeditioner;
        </note>
        <note xml:id="i-QqyGQ8YGvn892aD8qn9uXZ">
          nr 138, av herr Arrhén och fröken Andersson, om inrättande av
          en personlig professur vid Vitterhets-, historieoch antikvitetsakademien
          för docenten Sven B. F. Jansson;
        </note>
        <note xml:id="i-RXXGKbPN8eLJ9zfr2JR1dp">
          nr 139, av herr Arrhén, om ett successivt uppförande av kanslitjänster
          på läroverkens lönestat;
        </note>
        <note xml:id="i-5atUVyJpWMtdMiCRSKXRUi">
          nr 140, av herr Nilzon, Ivar, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till byggnadsbidrag till tjänstebostäder vid folkskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-HNF47vc8vfBPDTqnMTFdBQ">
          nr 141, av herr Nilzon, Ivar, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bidrag till anordnande av skolmåltider;
        </note>
        <note xml:id="i-Wivv63kW8SApmvj5yaNjiK">
          nr 142, av herr Lundqvist och herr Nilsson, Hjalmar, om en översyn
          av gällande bestämmelser beträffande statsbidrag till anordnande
          av skolskjutsar;
        </note>
        <note xml:id="i-QgKZspRJq7tZgMS5XQvkTA">
          nr 143, av herr Elmgren och fru Sjöström-Bengtsson, angående
          omorganisation av handelsgymnasierna;
        </note>
        <note xml:id="i-YUfrEtEQwm6wsYca2DWTSt">
          nr 144, av herr Bergh, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till understöd åt kommunala anstalter för yrkesundervisning;
        </note>
        <note xml:id="i-DekHQBamwbPdNyesMspxiZ">
          nr 145, av herr Andersson, Axel, om förstatligande av Örnsköldsviks
          stads tekniska skola;
        </note>
        <note xml:id="i-J8LQJyoTSSK1w2n1Dcrmy6">
          nr 146, av herr Andersson, Axel, och herr Lundqvist, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till be-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-014.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-6oVmMXCZkLuKLs5YWS2xnJ">
          Fredagen den 25 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-3vTTx2YAY5ogiyLM8yaGrE">
          främjande av praktisk lärlingsutbildning hos hantverksmästare;
        </note>
        <note xml:id="i-GxkFRk2waByGvT52JiXPB1">
          nr 147, av herr Weiland, om ökat anslag till understöd åt anstalter
          och föreningar, som anordna populärvetenskapliga föreläsningar;
        </note>
        <note xml:id="i-GPTy3cvhG1jTsefNRnw4FY">
          nr 148, av herrar Lindblom och Hansson, om anslag till inköp
          av filmapparater för föreläsningsoch studielokaler;
        </note>
        <note xml:id="i-RYQJDxcv5K9BtTQmK8Twog">
          nr 149, av herr Öhman och herr Persson, Helmer, om ökat statsunderstöd
          åt idrottsrörelsen;
        </note>
        <note xml:id="i-HmpRoxxCHUbFNzuTWsZFLv">
          nr 150, av herr Andersson, Karl, om pensionsreglering för av
          staten övertagna enskilda järnvägars pensionärer;
        </note>
        <note xml:id="i-5Xp2VCrNYh6oFrRLyJZHEo">
          nr 151, av herrar Lundqvist och Arrhén, angående rätt till full
          tjänstepension för vissa telegrafexpeditörer i telegrafverket;
        </note>
        <note xml:id="i-GguEe2QKYtXR7tRo9vJonN">
          nr 152, av herr Arrhén, om revision av pensionsbestämmelserna
          för vissa militära befattningshavare m. m.; och
        </note>
        <note xml:id="i-CFReAs2R5zg97pFNMnrsSY">
          nr 153, av herr Lindgren, om underhåll från Vadstena krigsmanshuskassa
          till förre soldaten Karl Ragnar.
        </note>
        <note xml:id="i-AErTYmLRsrKi9i5vPEp9Y7">
          Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-Fe35HRR6okrnagH541p2PW">
          nr 154, av herrar Velander och Wehtje, angående ändrad lydelse
          av 1 8 förordningen om skatt vid utskiftning av aktiebolags tillgångar;
        </note>
        <note xml:id="i-Tfhb495sbGLPcQSrqYXe6s">
          nr 155, av herr Johannesson och Nyström, om viss ändring av 16
          8 förordningen om nöjesskatt;
        </note>
        <note xml:id="i-FYUo5sgQDevnxd64tjCFN2">
          nr 156, av herr Lindblom m. fl., angående fastighetsägares underrättande
          om innehållet i beslut rörande fastighets taxeringsvärde; och
        </note>
        <note xml:id="i-DEkKwwAA8FgAsw2A1w17ps">
          nr 157, av herr De Geer, om ändring av tulltaxans bestämmelser
          beträffande valsverk.
        </note>
        <note xml:id="i-BwZ4B7wt4AcDGn5XHpfEn5">
          Föredrogos och hänvisades till bankoutskottet nedannämnda motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-VvfN7TNTpvVzFDsAS3t7EB">
          nr 158, av herr Branting m. fl., om ändrad lönegradsplacering
          för vaktmästarpersonalen i riksdagshuset; samt
        </note>
        <note xml:id="i-JGEd26VUWBttZ3hicAWcXB">
          nr 159, av herr Öhman och herr Persson, Ola, angående utrikeshandelns
          framtida inriktning.
        </note>
        <note xml:id="i-Kg3xwwYT7BSGcAvmiud36j">
          Nr 3. 15
        </note>
        <note xml:id="i-GzNsQcbVPevAVBGK2g4k6E">
          Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-QWVrrKSA8bLSinwqyEzBWb">
          nr 160, av berr De Geer, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till lag om ändring i gruvlagen den 3 juni 1938 (nr
          314);
        </note>
        <note xml:id="i-7NYyKdgCVYETgxEQQ6eVJz">
          nr 161, av herr Persson, Einar, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition med förslag till lag om häradsallmänningar,
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-4fiZwwBrf6c5MJ6RwHqydr">
          nr 162, av herr Persson, Karl, angående viss ändring i lagen
          om gräns mot allmänt vattenområde;
        </note>
        <note xml:id="i-NGdFoaznAfrsSSKXptrHPv">
          nr 163, av herr Cassel, angående viss ändring av 32 8 2 mom.
          vägtrafikförordningen;
        </note>
        <note xml:id="i-2NZQsPUg4TijaoJ98FxVXE">
          nr 164, av herrar Cassel och Björnberg, angående viss ändring
          av lagen om försäkring mot vissa yrkessjukdomar; och
        </note>
        <note xml:id="i-2AHWQQRQ6a33eYa4puWtDo">
          nr 165, av herr Weiland m. fl., angående särskilda lagstiftningsåtgärder
          för att tillgodose de till Smålands Taberg knutna naturskyddsintressena.
        </note>
        <note xml:id="i-589yQ5vkGzZwcK3Ew5qePp">
          Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-25srUMd2DBpLW7rgenafJb">
          nr 166, av herrar Tjällgren och Pålsson, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till understöd åt elever vid lägre
          lantbruksskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-RvKUk81hWfGzB5XcB3sJ4e">
          nr 167, av herr Tjällgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:t
          framställning om anslag till befrämjande av landsbygdens elektrifiering;
        </note>
        <note xml:id="i-B4BSLMN3aZfaGqxjhFVSDa">
          nr 168, av herr Pålsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till statens försöksgårdar;
        </note>
        <note xml:id="i-DxRFSt3ujvfaKRGWTW4Xsq">
          nr 169, av herr Andersson, Lars, m. fl., i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till Nötboskapsavelns befrämjande:
          Understöd åt kontrollföreningsverksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-8pgETi76CWC72gmKfS5EAX">
          nr 170, av herr Persson, Karl, om ökat anslag till diverse åtgärder
          på husdjursavelns område m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-B8Qd8ST9rbP4ugDG2kBfHr">
          nr 171, av herr Andersson, Lars, m. fl., om viss ändring i grunderna
          för det statliga stödet till torrläggningsverksamheten;
        </note>
        <note xml:id="i-7JLL6fCfk7cxvvPU3hSpFJ">
          nr 172, av herrar Nord och Spetz, om ökat anslag till reseunderstöd
          för studier på jordbrukets område; samt
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-G4SrhpgNZdMW35NXnWEAVD">
          16 Nr 3. nr 173, av herr Näsgård m. fl., om komplettering med
          skog av sådana fastigheter, som fått sitt skogsinnehav väsentligt
          förminskat genom framdragande av kraftledningar.
        </note>
        <note xml:id="i-QTcSAYY6C8TS7zZaxAY6oE">
          Föredrogos och hänvisades till kammarens allmänna beredningsutskott
          nedannämnda motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-BEZ8KsSSdCiDEQBAaGC5fa">
          nr 174, av herr Lundqvist, angående åtgärder för tillvaratagande
          av år 1952 motsedd ökning av turisttrafiken inom landet;
        </note>
        <note xml:id="i-TMUyTiqv4kN4TNn4wd3mci">
          nr 175, av herrar Arrhén och Bengtson, angående tillgodoräknande
          i merithänseende för civil tjänst av tid, under vilken värnpliktig
          genomgått officerseller underofficersutbildning;
        </note>
        <note xml:id="i-FH4ZjHNUQQG4MK4FNoJVSk">
          nr 176, av herr Andersson, Axel, och herr Svedberg, angående
          utredning av frågan om ett lika för hela landet gällande bensinpris;
        </note>
        <note xml:id="i-61QtQepZpYjWcMfW6eWiPc">
          nr 177, av herr Bergh och herr Nilsson, Hjalmar, om utsträckning
          av giltighetstiden för turoch returbiljetter å järnväg; samt
        </note>
        <note xml:id="i-CuWgjbZ936QvknANivEAQG">
          nr 178, av herrar Björnberg och Eskilsson, om sänkta taxor för
          transport av cyklar å järnväg.
        </note>
        <note xml:id="i-M4Kv1nRj5RZMy1uMDuT5eV">
          Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
          talmannen avlämnade motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-5oae7zorUL3xj8qDx4168X">
          nr 179, av fru Sjöström-Bengtsson och herr Bergman, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till Fångvårdsanstalterna:
          Avlöningar;
        </note>
        <note xml:id="i-9mZCPQSMmw2DgWaxiXgHvz">
          nr 180, av herr Holmbäck, i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar
          om vissa anslag till fångvården;
        </note>
        <note xml:id="i-9V5jUM2qAvqLgXxYGwv6o3">
          nr 181, av herrar Sunne och Weiland, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställningar om vissa anslag till fångvården;
        </note>
        <note xml:id="i-DE7aQAxJa7ndjpbu1QLv9T">
          nr 182, av herrar Söderquist och Lodenius, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställningar om vissa anslag till fångvården;
        </note>
        <note xml:id="i-Log4sj1fSsimQMbtrwi25K">
          nr 183, av herrar Sten och Sunne, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till understöd åt verksamhet för frigivna
          fångar m. fl.;
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-KonGP6WnTThTZ8jdPzTwZV">
          Fredagen den 25 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-MHXw6T1gKv9Kfx1ucBdGkr">
          nr 184, av herr Mogård, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till personalvårdsverksamhet vid försvaret;
        </note>
        <note xml:id="i-G6t5voberKasQUhCMGTZ8W">
          nr 185, av herr Sten m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om
        </note>
        <note xml:id="i-Vk1ER5Pjg67uQxd6ZHaQ82">
          anslag till Yrkesinspektionen: Avlöningar;
        </note>
        <note xml:id="i-8CTs2K9S6JYV8wor6Ywjkn">
          nr 186, av herr Lundqvist m. fl., angående åldringsvårdens planläggning
        </note>
        <note xml:id="i-4UEqZJ5ULiwVkCRwKEWGW6">
          och utformning;
        </note>
        <note xml:id="i-K3RJN7eAg84EozjKR9f5NC">
          nr 187, av herr Lundqvist m. fl., om åtgärder för tillskapande
          av en arbetsmarknadsnämnd;
        </note>
        <note xml:id="i-JS3okgW7HTfqu6R7G2877C">
          nr 188, av herr Pålsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till bidrag till underhåll av enskilda
          vägar m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-Ab693bvQeuc38fS87WQAx4">
          nr 189, av herr Björnberg, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om ett investeringsanslag till fortsatt elektrifiering av statsbanenätet;
        </note>
        <note xml:id="i-RS9s13uv9PjN4NzVvKy1SL">
          nr 190, av herr Grym m. fl., om förbättring av samfärdselförbindelserna
          i viss del av Norrbottens län;
        </note>
        <note xml:id="i-U9eZq82QQcHJEJyKL9u7mq">
          nr 191, av herr Holmbäck m. fl., angående återbesättande av en
          vakanssatt förste arkivarietjänst vid riksarkivet;
        </note>
        <note xml:id="i-3EUrEqTKmpQa7vP6ZBrgxt">
          nr 192, av herr Göransson, om inrättande av två förste bibliotekarietjänster
          vid kungl. biblioteket;
        </note>
        <note xml:id="i-4U3fW4729hysHtC3yYQXuQ">
          nr 193, av herr Lindblom m. fl., om ökat anslag till musikhistoriska
          museet;
        </note>
        <note xml:id="i-JYzwFAFJ4Ce2as6rAbM3C6">
          nr 194, av herrar Holmbäck och Herlitz, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition angående löneoch pensionsreglering för professorer
          och vissa andra akademiska lärare m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-HuvxhHTsDFak6zGugP2gqv">
          nr 195, av herr Holmbäck, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          angående löneoch pensionsreglering för professorer och vissa andra
          akademiska lärare m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-VxLRxzJHEe7t3H4iTdDfVm">
          nr 196, av herr Holmbäck m. fl., om inrättande vid landsmålsoch
          folkminnesarkivet i Uppsala av en förste arkivarietjänst för filosofie
          doktorn Folke Hedblom;
        </note>
        <note xml:id="i-Hjts4PgBegRSQT1BttsRJs">
          nr 197, av herr Cassel m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om stipendier för främjande av högre vetenskapliga studier, m.
          m.;
        </note>
        <note xml:id="i-7qkgHcVkNK6nkRmfYvxhof">
          nr 198, av herr Bergh, om införande
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-016.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-MwLAbA7UtnDr7mbMPjpwjL">
          Fredagen den 25 januari 1952.
        </note>
        <u who="i-XLVGDGtQ7NCyXWncMFEL2t" xml:id="i-d7cde5ef9b1af12a-15" prev="i-d7cde5ef9b1af12a-8">
          <seg xml:id="i-4HA4t3svRs4eVeH2No9xLx">
            av ett stipendiesystem för att minska bristen på lärare vid vissa
            läroverk i övre Norrland;
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QP4SVcQkQASEJBRHLCMeSn">
          nr 199, av herrar Sunne och Weiland, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställningar om anslag till kurser för lärare vid de allmänna
          läroverken m., fl. läroanstalter samt till fortbildningskurser
          för lärare vid egentliga folkskolor och småskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-Vm8okgLSbyA3z7MtLize1k">
          nr 200, av fröken Andersson och fru Sjöström-Bengtsson, angående
          skärpt tuberkuloskontroll av skolornas lärarpersonal;
        </note>
        <note xml:id="i-FRFgAVMhTXu16JfweUCAW">
          nr 201, av herr Bergh m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bidrag till vissa byggnadsarbeten vid folkskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-AZ3akkVqiNf4gmzXuSWEW4">
          nr 202, av herrar De Geer och Näslund, om en allmän översyn av
          yrkesutbildningens centrala ledning;
        </note>
        <note xml:id="i-AgNjt5M1JRFNPjbWjHfW4g">
          nr 203, av herr Nerman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till understöd åt studiecirkelverksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-BquQxrEobM5NSEfpo2V7Xx">
          nr 204, av herr Svärd, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bestridande av kostnaderna för Sveriges medlemskap
          i Unesco;
        </note>
        <note xml:id="i-2QAHGhn5gvYfKBLHb6fgPB">
          nr 205, av herrar Lindblom och Petrén, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställningar om anslag dels till statens kommitté för
          byggnadsforskning, dels ock till byggnadsforskning;
        </note>
        <note xml:id="i-DPVB3mYkdwvRHHoXCjwkjf">
          nr 206, av herrar Björnberg och Arrhén, om ökat investeringsanslag
          till statens lånefond för den mindre skeppsfarten;
        </note>
        <note xml:id="i-JFygauVHqdzZYwdzyc9Q2g">
          nr 207, av herr Näslund, om anslag till en kurs för sjuksköterskor
          i ledande ställning inom sjukoch hälsovården;
        </note>
        <note xml:id="i-FAWWxiH4Z2R7jEU3JnwogY">
          nr 208, av herr Grym m. fl., om statsbidrag till obemedlades
          och mindre bemedlades tandvård;
        </note>
        <note xml:id="i-NY6zD7CEoDww9dH8Hpvwbr">
          nr 209, av herr Bergh, om en revision av gällande bestämmelser
          rörande kallortstillägg;
        </note>
        <note xml:id="i-FDg8cATAwmvjwiNXNQNuQB">
          nr 210, av herr Lundqvist, angående återbetalning av erlagda
          tjänstepensionsavgifter i vissa fall vid befattningshavares avgång
          ur statens tjänst;
        </note>
        <note xml:id="i-FoAPSKYbMpY3eV1iDq92T7">
          nr 211, av herr Larsson, Nils Theodor, och herr Lindén, om återbetalning
          till förre postexpeditören, numera folk-
        </note>
        <note xml:id="i-KYB65zx4Q6qsWFdM6TWD7o">
          2 Första kammarens protokoll 1952. Nr 3
        </note>
        <note xml:id="i-VCCLTkDf3nMe6z8FwDs1fd">
          Nr 3. 17 skolläraren K. E. Engstrand av visst ersättningsbelopp
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-NTWAeqNADMZmLNkevRksvn">
          nr 212, av herr Ewerlöf m. fl., om vissa lättnader i beskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-Cfm5g8faNE6NVKC7LWB83C">
          nr 213, av herr Larsson, Nils Theodor, om vissa lättnader i beskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-RVo1EY3xLtk5VvR3G9sbYQ">
          nr 214, av herr Weiland m. fl., om
        </note>
        <note xml:id="i-F5zPcwFQgtLcjovD5uw3uA">
          ändrade bestämmelser angående beskattning av = periodiskt understöd
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-2UnNK3UCC2gQaVic6WuD38">
          nr 215, av herr Karlsson, Gustaf, m. fl., om skattelindring för
          vissa såsom ekonomiska föreningar registrerade ideella sammanslutningar;
        </note>
        <note xml:id="i-9GiL2yVJUwmKkVQCkH7rd5">
          nr 216, av herr Söderquist, om rätt att vid taxering till inkomstskatt
          åtnjuta avdrag för vissa studiekostnader;
        </note>
        <note xml:id="i-F32UeDEgzxK2p3gWwyiKUD">
          nr 217, av herr Ewerlöf m. fl., med förslag till sparförordning;
        </note>
        <note xml:id="i-NkLdMFo5rheZWu4pRbvsaH">
          nr 218, av herr Sundelin, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till lag om häradsallmänningar, mm,
        </note>
        <note xml:id="i-7irde4jUdJSvxze1tj5aL4">
          nr 219, av herr Pålsson m. fl., om ändrad ordning för ägogränsbestämning
          å landsbygden;
        </note>
        <note xml:id="i-7Y63kC1ksdSB3X1icadwbF">
          nr 220, av herr Persson, Karl, angående viss ändring i lagen
          om rätt till fiske:
        </note>
        <note xml:id="i-4DEfWgawAJYd7C71NqqJmw">
          nr 221, av herr Weiland, om framläggande för innevarande års
          riksdag av förslag om provisoriskt förbättrad sjukpenningsskala
          enligt olycksfallsförsäkringslagen;
        </note>
        <note xml:id="i-64nkkQS1XyfJvryqGQ1wCF">
          nr 222, av herr Eskilsson m. fl., angående nedsättning av socialförsäkringsbolagens
          bidrag till bestridande av omkostnaderna för försäkringsrådets
          och riksförsäkringsanstaltens verksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-sxEviermdAaFA4dqRoCgQ">
          nr 223, av herr Bergh, angående viss ändring i lagen om allmänna
          barnbidrag;
        </note>
        <note xml:id="i-68ah5HPMTnjN2wKLj5Shmq">
          nr 224, av herr Cassel m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till lantbrukshögskolan och statens lantbruksförsök:
          Stipendier, m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-KDAx1DdoYrpWAwKdg3RVd2">
          or 225, av herr Nilsson, Bror, om gäldande med statsmedel av
          hushållningssällskapens kostnader på grund av vissa åtgärder i
          kampen mot muloch klövsjukan;
        </note>
        <note xml:id="i-QTF2fKjVMEE5LxML5dhbbh">
          nr 226, av herr Velander, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till förberedande skogskurs;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L4qjsneHFQxhcFbAakJEfb">
          18 Nr 3. nr 227, av herrar Velander och Eskilsson, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställningar om vissa anslag till skogsvård
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-JGVr2M7QDkUZo3gqqc4d4N">
          nr 228, av herrar Näslund och Hansson, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställningar om vissa anslag till skogsvård m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-GiayApy7JP1qTkpSZpSi2s">
          nr 229, av herr Andersson, Lars, och herr Pålsson, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till vägoch flottledsbyggnader
          å skogar i enskild ägo;
        </note>
        <note xml:id="i-DroCftE1DPEYL2X95RKQYV">
          nr 230, av herr Grym och herr Andersson, Lars, om uppräkning
          av stipendiebeloppen vid statens skogsskolor och statens provisoriska
          skogsskolekurs;
        </note>
        <note xml:id="i-8cRYdoZQPUUeAMCkYw689s">
          nr 231, av herr Grym m. fl., om ökat anslag till bidrag till
          vissa skogsbrukskurser m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-XFakhsu6gaZc79JvCGDZRw">
          nr 232, av herrar Franzén och Lodenius, om utökning av antalet
          prisorter för brödsäd;
        </note>
        <note xml:id="i-2fixRkX64MfEyq9mVLvXTJ">
          nr 233, av herr Lundqvist, om ökat anslag till bidrag till uppförande
          av fruktoch potatislagerhus m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-EwxK5v2GTgamvEuR9Cf76Q">
          nr 234, av herr Pålsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till bidrag till jordbrukets rationalisering;
        </note>
        <note xml:id="i-JhYzpCFxJRayNjiAjbnNp3">
          nr 235, av herr Pålsson m. fl., om beredande av lånegaranti för
          inköp av an-
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-HP6LdYmetw1bPP4219LnGr">
          Fredagen den 25 januari 1952.
        </note>
        <note xml:id="i-HMgS3uarcLCmGAJsToGsRT">
          nan fastighet, som tillskapas i omedelbart samband med genomförandet
          av jordbrukets yttre rationalisering;
        </note>
        <note xml:id="i-8Fd4VNX67yhJBM47rhcEAT">
          nr 236, av herr Bergh m. fl., om uppflyttning i högre lönegrad
          av lappfogdetjänsterna i riket;
        </note>
        <note xml:id="i-DLw8gnKqzvtVYNsrAigod7">
          nr 237, av herr Söderquist, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till fiskets befrämjande i de särskilda orterna;
        </note>
        <note xml:id="i-JNDeDSBSFE5G9Yssa3PHwn">
          nr 238, av herr Lundqvist, om utrustande av en patrullbåt för
          laxfiskeområdena i södra Östersjön;
        </note>
        <note xml:id="i-WS3Adyfx3k2AgUQfgf9G7M">
          nr 239, av herr Persson, Karl, om åtgärder till förhindrande
          av vandringsfiskens undanträngande genom kraftverksbyggen;
        </note>
        <note xml:id="i-7pyXVJHYr9mZmWtxg98AZn">
          nr 240, av herrar Björnberg och Arrhén, om skrivelse till Kungl.
          Maj:t rörande behovet av en ny kustradiostation på sydkusten;
          samt
        </note>
        <note xml:id="i-Tk56XFobBhQ68UGctX9az1">
          nr 241, av herr Andersson, Lars, m. fl., om utredning i syfte
          att åstadkomma likformiga betygsbeteckningar vid de nordiska ländernas
          skolor.
        </note>
        <note xml:id="i-Smd5VTMYuWrcGNjZBctDWs">
          Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
          sammanträde avslutades kl. 11.15 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-HkFqGPZRcQnfejmE1m1ENt">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-018.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-BCDsoyJCgy3kGnrkefKCTT">
          Lördagen den 26 januari 1952 fm.
        </note>
        <note xml:id="i-GMyLLkR3SxH4v51cLxmNcX">
          Nr 3. 19
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-DdjZWmstZGuBZ6X5Rt9G14">
          Lördagen den 26 januari förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-NBp3hgPmnXW4cB9zfE91Ta">
          Kammaren sammanträdde kl. 11 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-678k9jPdZ5YMwNVSeQLcZC">
          Föredrogos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-QmYqmhDqbm5e8eLx6m2JsE">
          nr 179, av fru Sjöström-Bengtsson och herr Bergman, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till Fångvårdsanstalterna:
          Avlöningar;
        </note>
        <note xml:id="i-JgXKXfrLtvY94TPXC2uC4f">
          nr 180, av herr Holmbäck, i anledning av Kungl. Maj:ts framställningar
          om vissa anslag till fångvården;
        </note>
        <note xml:id="i-52K2L3dvd9tANtXcMRfH97">
          nr 181, av herrar Sunne och Weiland, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställningar om vissa anslag till fångvården;
        </note>
        <note xml:id="i-PhFvBJedUZvcj4YhR6VrF4">
          nr 182, av herrar Söderquist och Lodenius, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställningar om vissa anslag till fångvården;
        </note>
        <note xml:id="i-X2wbvGN9JRZCEc43GiSSDx">
          nr 183, av herrar Sten och Sunne, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till understöd åt verksamhet för frigivna
          fångar m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-Do8RdSeZJWSdgxdtCQSmMs">
          nr 184, av herr Mogård, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till personalvårdsverksamhet vid försvaret;
        </note>
        <note xml:id="i-87gKz2mr4FG7oE4QKrL4KQ">
          nr 185, av herr Sten m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till Yrkesinspektionen: Avlöningar;
        </note>
        <note xml:id="i-3pB2rZv5dP5UaVJdjJr1Zg">
          nr 186, av herr Lundqvist m. fl., angående åldringsvårdens planläggning
          och utformning;
        </note>
        <note xml:id="i-C8sLSKVcz3z4A52L9cZkYN">
          nr 187, av herr Lundqvist m. fl., om åtgärder för tillskapande
          av en arbetsmarknadsnämnd;
        </note>
        <note xml:id="i-M2rCNHwz1SasYrUqgydugb">
          nr 188, av herr Pålsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till bidrag till underhåll av enskilda
          vägar m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-3Ep522StG1vm6CKNAF4Mg1">
          nr 189, av herr Björnberg, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om ett investeringsanslag till fortsatt elektrifiering av statsbanenätet;
        </note>
        <note xml:id="i-FsZe67j78wJiEXrHwSRyME">
          nr 190, av herr Grym m. fl., om förbättring av samfärdselförbindelserna
          i viss del av Norrbottens län;
        </note>
        <note xml:id="i-73H3gNB3pHjiQCtm7xgbbp">
          nr 191, av herr Holmbäck m. fl., angående återbesättande av en
          vakanssatt förste arkivarietjänst vid riksarkivet;
        </note>
        <note xml:id="i-SvKErVy1ZXF6Sjx26Srzve">
          nr 192, av herr Göransson, om inrättande av två förste bibliotekarietjänster
          vid kungl. biblioteket;
        </note>
        <note xml:id="i-YBcuDqxVhUhV66qRyJtND1">
          nr 193, av herr Lindblom m. fl., om ökat anslag till musikhistoriska
          museet;
        </note>
        <note xml:id="i-GevR57CQz6YLTVUsTdaHG7">
          nr 194, av herrar Holmbäck och Herlitz, i anledning av Kungl.
          Maj:ts proposition angående löneoch pensionsreglering för professorer
          och vissa andra akademiska lärare m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-6TJtp8xFukp4fTnaFEsD5y">
          nor 195, av herr Holmbäck, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          angående löne: och pensionsreglering för professorer och vissa
          andra akademiska lärare m. fl;
        </note>
        <note xml:id="i-YBohqREqL3wwF4ho7ZZ5PR">
          nr 196, av herr Holmbäck m. fl., om inrättande vid landsmålsoch
          folkminnesarkivet i Uppsala av en förste arkivarietjänst för filosofie
          doktorn Folke Hedblom;
        </note>
        <note xml:id="i-XagivpUdXGVQX5Mm2XHhdD">
          nr 197, av herr Cassel m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om stipendier för främjande av högre vetenskapliga studier, m.
          m.;
        </note>
        <note xml:id="i-EsybtC2uwPFe1CRN5HrQEa">
          nr 198, av herr Bergh, om införande av ett stipendiesystem för
          att minska bristen på lärare vid vissa läroverk i övre Norrland;
        </note>
        <note xml:id="i-Q4A2pGNxcxgeW9MFhwMwn7">
          nr 199, av herrar Sunne och Weiland, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställningar om anslag till kurser för lärare vid de allmänna
          läroverken m. fl. läroanstalter samt till fortbildningskurser
          för lärare vid egentliga folkskolor och småskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-UFf59Vwa5sqa2RcLFMjRih">
          nr 200, av fröken Andersson och fru Sjöström-Bengtsson, angående
          skärpt tuberkuloskontroll av skolornas lärarpersonal;
        </note>
        <note xml:id="i-F4oudzZpbfK6x6Qeai6Y8z">
          nr 201, av herr Bergh m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bidrag till vissa byggnadsarbeten vid folkskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-Ev4P2xnGPDrAZSfoYsaYpU">
          nr 202, av herrar De Geer och Näslund, om en allmän översyn av
          yrkesutbildningens centrala ledning;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Bb1fB2K2SkJTcdjwv6ffQD">
          20 Nr 3.
        </note>
        <note xml:id="i-Vp7Ptv4ZvnXpEhGcxXT98b">
          nr 203, av herr Nerman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till understöd åt studiecirkelverksamhet;
        </note>
        <note xml:id="i-UHXvvidHosqDNZngPPAQt6">
          nor 204, av herr Svärd, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bestridande av kostnaderna för Sveriges medlemskap
          i Unesco;
        </note>
        <note xml:id="i-H35QLd2GPi8mMurHhjYA12">
          nr 205, av herrar Lindblom och Petrén, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställningar om anslag dels till statens kommitté för
          byggnadsforskning, dels ock till byggnadsforskning;
        </note>
        <note xml:id="i-V1AahLKVxmQdjUb5wfBz1B">
          nor 206, av herrar Björnberg och Arrhén, om ökat investeringsanslag
          till statens lånefond för den mindre skeppsfarten;
        </note>
        <note xml:id="i-QzReL8HHiqgQc2rFY4quCA">
          nr 207, av herr Näslund, om anslag till en kurs för sjuksköterskor
          i ledande ställning inom sjukoch hälsovården;
        </note>
        <note xml:id="i-2YpopY7MqEQ6AqCcwF4wkS">
          nr 208, av herr Grym m. fl., om statsbidrag till obemedlades
          och mindre bemedlades tandvård;
        </note>
        <note xml:id="i-7Nn2EWhM3dwKXSBn9MyhEH">
          nr 209, av herr Bergh, om en revision av gällande bestämmelser
          rörande kallortistillägg;
        </note>
        <note xml:id="i-5iRHZjuy4YL6B3Po3JkLnX">
          nr 210, av herr Lundqvist, angående återbetalning av erlagda
          tjänstepensionsavgifter i vissa fall vid befattningshavares avgång
          ur statens tjänst; samt
        </note>
        <note xml:id="i-GJSgeiF4fn6Jqfx1YRizF4">
          nr 211, av herr Larsson, Nils Theodor, och herr Lindén, om återbetalning
          till förre postexpeditören, numera folkskolläraren K. E. Engstrand
          av visst ersättningsbelopp m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-3TRvNjPrxP2yj9g3tgRCgx">
          Föredrogos och hänvisades till bevillningsutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-SLseQrkso6J8KnJcPYrJBH">
          nr 212, av herr Ewerlöf m. fl., om vissa lättnader i beskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-N2Q8i7iyjyHAxLHFWL6Jxh">
          nr 213, av herr Larsson, Nils Theodor, om vissa lättnader i beskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-X1zZg6XY5r4StwfeQMmwx2">
          nr 214, av herr Weiland m. fl., om ändrade bestämmelser angående
          beskattning av = periodiskt understöd m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-8nfc8V4sWqCQiQePDmpz8Z">
          nr 215, av herr Karlsson, Gustaf, m. fl., om skattelindring för
          vissa såsom ekonomiska föreningar registrerade ideella sammanslutningar;
          och
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-S9H56qXXzRttH911GnaK9T">
          Lördagen den 26 januari 1952 fm.
        </note>
        <note xml:id="i-KZUXtKCaUo117YrzYkLjDp">
          nr 216, av herr Söderquist, om rätt att vid taxering till inkomstskatt
          åtnjuta avdrag för vissa studiekostnader.
        </note>
        <note xml:id="i-7rnvQL9fWG8qypowkRxye2">
          Föredrogs och hänvisades till bankoutskottet den av herr Ewerlöf
          m. fl. väckta motionen, nr 217, med förslag till sparförordning.
        </note>
        <note xml:id="i-P6B2TE3JfxiCVX7veZWGWY">
          Föredrogos och hänvisades till behandling av lagutskott nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-1QyHjyzdF1b3UUfw1b6Gp">
          nr 218, av herr Sundelin, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till lag om häradsallmänningar, m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-M7uXHqoi3a5YUy7Vogwfoh">
          nr 219, av herr Pålsson m. fl., om ändrad ordning för ägogränsbestämning
          å landsbygden;
        </note>
        <note xml:id="i-LGX2qoqLqaKo7Y48LSN56Y">
          nr 220, av herr Persson, Karl, angående viss ändring i lagen
          om rätt till fiske;
        </note>
        <note xml:id="i-G4jiFCNJnworpefQLZvBoS">
          nr 221, av herr Weiland, om framläggande för innevarande års
          riksdag av förslag om provisoriskt förbättrad sjukpenningsskala
          enligt olycksfallsförsäkringslagen;
        </note>
        <note xml:id="i-DfLbAh5PN3osDpa8ViDzLU">
          nr 222, av herr Eskilsson m. fl., angående nedsättning av socialförsäkringsbolagens
          bidrag till bestridande av omkostnaderna för försäkringsrådets
          och riksförsäkringsanstaltens verksamhet; samt
        </note>
        <note xml:id="i-YBgTsBjPoLypWkoTd5M9UG">
          nr 223, av herr Bergh, angående viss ändring i lagen om allmänna
          barnbidrag.
        </note>
        <note xml:id="i-NhhSdL9GKUDS6pA4oLCHyR">
          Föredrogos och hänvisades till jordbruksutskottet nedannämnda
          motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-2FVNTwswf23AmKzkq6saLL">
          nr 224, av herr Cassel m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till lantbrukshögskolan och statens lantbruksförsök:
          Stipendier, m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-5XQ99uMmeyEUDPbKPbdA9Q">
          nr 225, av herr Nilsson, Bror, om gäldande av statsmedel av hushållningssällskapens
          kostnader på grund av vissa åtgärder i kampen mot muloch klövsjukan;
        </note>
        <note xml:id="i-BhJYTS44bnuFKjsgFEQagW">
          nr 226, av herr Velander, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till förberedande skogskurs;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-020.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-95pgX3qFA2FrfQThZFHzfE">
          Lördagen den 26 januari 1952 fm.
        </note>
        <note xml:id="i-SCvybCoLyeK9zsQ3H2NbhQ">
          nr 227, av herrar Velander och Eskilsson, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställningar om vissa anslag till skogsvård m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-HDtZ3BoQZDipDAbKaqNvuD">
          nr 228, av herrar Näslund och Hansson, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställningar om vissa anslag till skogsvård m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-FinmUj2q4KW54QWisxzC2t">
          nr 229, av herr Andersson, Lars, och herr Pålsson, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till vägoch flottledsbyggnader
          å skogar i enskild ägo;
        </note>
        <note xml:id="i-UdW827oUZT1a1SqqcW9ovR">
          nr 230, av herr Grym och herr Andersson, Lars, om uppräkning
          av stipendiebeloppen vid statens skogsskolor och statens provisoriska
          skogsskolekurs;
        </note>
        <note xml:id="i-Fas2piipF9g6ET5EWW67fK">
          nr 231, av herr Grym m. fl., om ökat anslag till bidrag till
          vissa skogsbrukskurser m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-ghCzmqGg5P7UUGiPb1PLR">
          nr 232, av herrar Franzén och Lodenius, om utökning av antalet
          prisorter för brödsäd;
        </note>
        <note xml:id="i-FNsPVeh6QVN26FuQh654LH">
          nr 233, av herr Lundqvist, om ökat anslag till bidrag till uppförande
          av fruktoch potatislagerhus m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-KqnK2Aobh7WiC3ysPbm485">
          nr 234, av herr Pålsson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till bidrag till jordbrukets rationalisering;
        </note>
        <note xml:id="i-FnD7tL8ZdgXQJ493SB8TYy">
          nr 235, av herr Pålsson m. fl., om beredande av lånegaranti för
          inköp av annan fastighet, som tillskapas i omedelbart samband
          med genomförandet av jordbrukets yttre rationalisering;
        </note>
        <note xml:id="i-6KyKBzAcDSPER6GdxrEN4n">
          nr 236, av herr Bergh m. fl., om uppflyttning i högre lönegrad
          av lappfogdetjänsterna i riket;
        </note>
        <note xml:id="i-4HQUBrHFKdgrWc7vpjP327">
          nr 237, av herr Söderquist, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till fiskets befrämjande i de särskilda orterna; och
        </note>
        <note xml:id="i-LnLbgBfNMy4VchadJFEnQx">
          nr 238, av herr Lundqvist, om utrustande av en patrullbåt för
          laxfiskeområdena i södra Östersjön.
        </note>
        <note xml:id="i-9rQ2spQSezk9ZT6YPUhWLm">
          Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott den av
          herr Persson, Karl, väckta motionen, nr 239, om åtgärder till
          förhindrande av vandringsfiskens undanträngande genom kraftverksbyggen.
        </note>
        <note xml:id="i-F2mMAeMVPSqMkUp99pvLf3">
          Nr 3. 21
        </note>
        <note xml:id="i-Tvd6fVxnaHucpcy7Ve64NS">
          Föredrogs och hänvisades till staisutskottet den av herrar Björnberg
          och Arrhén väckta motionen, nr 240, om skrivelse till Kungl. Maj:t
          rörande behovet av en ny kustradiostation på sydkusten.
        </note>
        <note xml:id="i-XiPKKfx6hiuMLQd8MFJsAc">
          Föredrogs och hänvisades till kammarens allmänna beredningsutskott
          den av herr Andersson, Lars, m. fl. väckta motionen, nr 241, om
          utredning i syfte att åstadkomma likformiga betygsbeteckningar
          vid de nordiska ländernas skolor.
        </note>
        <note xml:id="i-qt3V2ymqAoCcMYNtcVfT2">
          Anmäldes att till kammaren överlämnats följande kungl. propositioner,
          vilka nu var för sig föredrogos och lades på bordet:
        </note>
        <note xml:id="i-6PgpxgBoJrJ4aoW3V92XUP">
          nr 31, med förslag till lag angående ändring i lagen den 30 april
          1948 (218) om sambruksföreningar; och
        </note>
        <note xml:id="i-GzVYDG4ZfzQdXFwuDzJQqU">
          nr 32, angående anslag till hushållningssällskapen för budgetåret
          1952/53, m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-ADM73p2tfdYKhpjpKqKZQ8">
          Anmäldes och bordlades följande under sammanträdet till herr
          talmannen avlämnade motioner:
        </note>
        <note xml:id="i-XqLTeBST9AfYXATkTUZ41W">
          nr 242, av herr Öhman m. fl., om vissa instruktioner åt den svenska
          delegationen hos Förenta Nationerna;
        </note>
        <note xml:id="i-8nfRssyyBS1mkztn7Qxnq2">
          nr 243, av herr Bergvall, om grundlagsändringar avseende en utbyggnad
          av folkomröstningsinstitutet;
        </note>
        <note xml:id="i-Ktenm8UbHfPDsj9MEGTvVy">
          nr 244, av herr Cassel, om kungörande av val av kommunaloch stadsfullmäktige
          samtidigt med kungörandet av val av landstingsmän;
        </note>
        <note xml:id="i-BtuZqcqjQp225yHXUq1Fbj">
          nr 245, av herr Norman m. fl., om ändring av grunderna för vissa
          riksdagsmannapensioner;
        </note>
        <note xml:id="i-2iAKPEPhqv9CpdWPcqbDhy">
          nr 246, av herr Nordenson m. fl., om en begränsning av de statliga
          arbetsuppgifternas omfång i besparingssyfte;
        </note>
        <note xml:id="i-AWPMR9Go1yhuSgAz9gSQhp">
          nr 247, av herr Lundqvist m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          proposition angående lönegradsplacering för viss biträdespersonal
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-YWqpiGeBv4bxM261EdZCLB">
          nr 248, av herr Cassel, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          angående häradshövdingarnas lönegradsplacering;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-61tzfUuj2dnSPqu9zpkeRs">
          22 Nr 3. nr 249, av herr Hermansson, Albert, och herr Elmgren,
          i anledning av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till ungdomsfängelsenämnden;
        </note>
        <note xml:id="i-JqZstMeEkt3oHSfdbSPfTb">
          nr 250, av herr Johannesson, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till skyddskonsulentorganisationen m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-VUSXKTSuT2ZJdG2puTWABu">
          nr 251, av herr Lindblom m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till upplysningsarbete rörande mellanfolkligt
          samarbete och utrikespolitiska frågor;
        </note>
        <note xml:id="i-K7r7xXoLyiCRwaXHUvnQsg">
          nr 252, av herr Öhman m. tl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          rörande anskaffning av flygmateriel m. m. vid flygvapnet;
        </note>
        <note xml:id="i-Re3VFqtN44fh2Qsz8oZKhb">
          nr 253, av herr Öhman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till förordning om förlängd tjänstgöring för vissa
          värnpliktiga tillhörande armén, vilka under år 1952 avsluta första
          tjänstgöring;
        </note>
        <note xml:id="i-F9XcPJEXDy7Hi8DJeRkNsP">
          nr 254, av herr Öhman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          angående plan för flottans fartygsbyggnader;
        </note>
        <note xml:id="i-4dzCsdQFUnxCRiMNAdp6qZ">
          nr 255, av herr Cassel, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till ersättning för skador vållade av vissa rymlingar
          m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-LRS5QxEk6Lx8tooGmrr66R">
          nr 256, av herr Thur, Edvin, angående vissa frågor om statsbidrag
          till vägoch gatuhållning i städer och stadsliknande samhällen;
        </note>
        <note xml:id="i-BNw2yRqJRfJ7bbMG8DLcSn">
          nr 257, av herr Nilsson, Alfred, om användande för vägändamål
          av sten, som undanröjes från odlad eller odlingsbar jord;
        </note>
        <note xml:id="i-ABcyzTEsmzNtKJeswfYDSK">
          nr 258, av herrar Svärd och Bergh, i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställningar om vissa anslag till biltrafik vid statens järnvägar
          och till postverkets diligenstrafik;
        </note>
        <note xml:id="i-Cgt1nFkAdW11UftJayY5hk">
          nr 259, av herr Lindahl, om utredning rörande förstatligande
          av Askersund—Skyllberg—Lerbäcks järnväg mö, ID
        </note>
        <note xml:id="i-PN9PgqQXTCGKR99wy7Dnnk">
          nr 260, av herr Björck m. fl., om ökat anslag till bidrag till
          nationalföreningen för trafiksäkerhetens främjande;
        </note>
        <note xml:id="i-6wShvdUqyywLuCokY9qiwz">
          nr 261, av herr Cassel, om uppförande å finansdepartementets
          personalförteck-
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-UTxqiaD4XcUsifknkyrhdB">
          Lördagen den 26 januari 1952 fm.
        </note>
        <note xml:id="i-EjbF8woC1YV3QovsWHhkyo">
          ning av ytterligare fyra befattningar som föredragande i regeringsrätten;
        </note>
        <note xml:id="i-NzgJxR7MYMeybkX3mrz2dn">
          nr 262, av herr Elmgren, angående riksheraldikerämbetets former
          för organisation och finansiering;
        </note>
        <note xml:id="i-37HF6K4ZPtkwrqi3TVcLba">
          nr 263, av herr Nordenson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till bidrag till Drottningholms teatermuseum;
        </note>
        <note xml:id="i-PJrax9DZR48o7vnmjSN2ch">
          nr 264, av herr Björck, om uppflyttning av amanuensen vid naturhistoriska
          riksmuseet H. Persson i högre lönegrad;
        </note>
        <note xml:id="i-JfPpzhuXRZMRqkzHmJpbeN">
          nr 265, av herr Ohlon, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          angående löneoch pensionsreglering för professorer och vissa andra
          akademiska lärare m. fl.;
        </note>
        <note xml:id="i-5DmyPrKxdEE5gYB5M1KCA5">
          nr 266, av fru Svenson m. fl., om inrättande av en professur
          i näringslära vid Uppsala universitet;
        </note>
        <note xml:id="i-S1L6PTEAeDX9GqKu848GBc">
          nr 267, av herrar Eskilsson och Arrhén, om nedsättning av terminsavgifterna
          vid de tekniska högskolorna och vid handelshögskolorna;
        </note>
        <note xml:id="i-DvhKZ8rjQeE16hpKVPFPNL">
          nr 268, av fröken Andersson och herr Arrhén, om anslag till den
          hälsooch sjukvårdande verksamheten vid landets universitet och
          högskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-ETrAjqqxRovXLsTZ58P3Eq">
          nr 269, av herrar Arrhén och Lundqvist, i anledning av Kungl.
          Maj:ts framställning om anslag till kurser för lärare vid de allmänna
          läroverken m. fl. läroanstalter;
        </note>
        <note xml:id="i-CxqjLKZhPTrVV9ZtF2unU6">
          nr 270, av herr Sundelin, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till stipendier åt lärjungar vid högre läroanstalter;
        </note>
        <note xml:id="i-9LALRoyoenL6gKj8pgMYFm">
          nr 271, av herr Arrhén, angående grunderna för ersättning för
          konfirmationsundervisning vid kommunala flickskolor och kommunala
          mellanskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-4iwyWQcWCgpDbV6yNbbDLx">
          nr 272, av herrar Sunne och Björck, om inrättande av en skolöverläkartjänst
          inom överstyrelsen för yrkesutbildning;
        </note>
        <note xml:id="i-5qs6PTy6FRoaWqEFuqpYRC">
          nr 273, av herr Näslund och herr ÅAndersson, Axel, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställningar om anslag till understöd åt kommunala
          och enskilda anstalter för yrkesundervisning;
        </note>
        <note xml:id="i-Uc6tu1EfFkyC3viz85bxgJ">
          nr 274, av herr Sten m. fl., om ett tillläggsanslag till Hässleholms
          tekniska skola;
        </note>
        <note xml:id="i-DeFV7zyKGT2iz3HUSDLmD9">
          nr 275, av herr Lundqvist m. fl., om anordnande av en kompletteringskurs
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-022.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-3kdS3PGxxYgDisgVjGsabM">
          Lördagen den 26 januari 1952 fm.
        </note>
        <note xml:id="i-9EqWyoCUPKNkFTJe23cDbg">
          för organister, som sakna musiklärarexamen;
        </note>
        <note xml:id="i-YDGuPD4nEGXyDrpZQfxacj">
          nr 276, av herr Nordenson m. fl., om utökning av kommerskollegii
          monopolutredningsbyrå med personal för analys av prisoch marknadsförhållanden;
        </note>
        <note xml:id="i-4A35QXLLHQQGmKTUm9LGGY">
          nr 277, av herr Bergvall, om utökning av kommerskollegii monopolutredningsbyrå
          med personal för analys av prisoch marknadsförhållanden;
        </note>
        <note xml:id="i-LQHSbYYiXeXsCPCWKvoFHH">
          nr 278, av herr Näsgård m. fl., om ökat anslag till utrustning
          och inredning vid statens hantverksinstitut;
        </note>
        <note xml:id="i-M6rQmzsN7mfcbMKbhDryjX">
          nr 279, av herr Petrén, om anslag till särskilda rationaliseringsundersökningar
          vid statens hantverksinstitut;
        </note>
        <note xml:id="i-AqAFBmGg4tawdWT1ZTwjug">
          nr 280, av herr Nordenson, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          rörande avsättning till lotterimedelsfonden;
        </note>
        <note xml:id="i-QBsXxXZkLLH8sYCpNp8ETA">
          nr 281, av herr Sunne m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
          om anslag till bidrag till hemmens forskningsinstitut;
        </note>
        <note xml:id="i-42JDzX81KBPKh3xLRsxh7d">
          nr 282, av herr Arrhén, om upphävande av de i statens allmänna
          avlöningsreglemente förekommande undantagsbestämmelserna beträffande
          lärare vid högre kommunala skolor;
        </note>
        <note xml:id="i-4P4SZmuXidfPELjd6pEMWW">
          nr 283, av herr Elmgren, om förhöjd pension åt förre förste sekreteraren
          hos riksheraldikerämbetet, kaptenen J. Kleberg;
        </note>
        <note xml:id="i-NtVEgvnoo9hBdNNFaJUbL5">
          nr 284, av herr Bergh om visst militärt tillägg till f. d. kaptenen
          och gymnastikläraren M. Uhlins pension;
        </note>
        <note xml:id="i-BvKqfM44KQGgaYWmyrEvmY">
          nr 285, av herr Bergh, om visst militärt tillägg till f. d. majoren
          och gymnastikläraren B. Steckzéns pension;
        </note>
        <note xml:id="i-9MxphEJfNvavtH8idv1eru">
          nr 286, av herr Lindahl, om pension åt telefonarbetaren A. V.
          Vikmans änka Edit Charlotta Vikman;
        </note>
        <note xml:id="i-QUKsHvDQ63hBNn538GgAAP">
          nr 287, av herr Hedenby, om ersättning till chauffören C. V.
          Bengtsson i anledning av olycksfall i arbete;
        </note>
        <note xml:id="i-VpBTgEmiKN6DAa49Sm44xM">
          nr 288, av herr Ohlon m. fl., om vissa lättnader i beskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-Vm3mZ8vxy9qa6wo2zv3pyf">
          nr 289, av herr Öhman m. fl., om höjning av ortsavdragen vid
          den statliga beskattningen;
        </note>
        <note xml:id="i-TcYf6vynjrKQYpuFxnp4Fc">
          nr 290, av herrar Eskilsson och Magnusson, om viss ändring av
          bestämmelserna angående skyldighet att erlägga fastighetsskatt;
        </note>
        <note xml:id="i-DMsZNgCrn5KdasHkon5TVb">
          Nr 3. 23
        </note>
        <note xml:id="i-KuNExM5wmV93NzUPCXnnCa">
          nr 291, av herr Magnusson och fröken Andersson, om rätt att vid
          taxering till inkomstskatt åtnjuta avdrag för vissa studiekostnader;
        </note>
        <note xml:id="i-zhf37d7ZwiakzwGHpriBZ">
          nr 292, av herr Karlsson, Gustaf, m. fl, om befrielse för folketshusförening
          och folkparksförening från viss del av nöjesskatten;
        </note>
        <note xml:id="i-13N9ECVrQ2tWy2eDFD7dUz">
          nr 293, av herr Petrén, om höjning av skattesatsen för de ekonomiska
          föreningarna med undantag av jordbrukets kreditkassor;
        </note>
        <note xml:id="i-KMfu8L58kpvmHfPhTjEtZm">
          nr 294, av herr Magnusson, angående behandlingen i skattehänseende
          av upplåtelser av avverkningsrätter;
        </note>
        <note xml:id="i-EGYTBb3jvKtDbPVBY7YXvx">
          nr 295, av herr Eskilsson m. fl., om avskaffande av el-skatten;
        </note>
        <note xml:id="i-AR6aazTmEVVVuMbdY6JWvP">
          nr 296, av herr Bengtson och herr Nilsson, Bror, om kyrkors och
          andra gudstjänstlokalers undantagande från skyldighet att erlägga
          el-skatt;
        </note>
        <note xml:id="i-8znmYwxkhCWPzuSH17t4Wv">
          nr 297, av herr Öhman m. fl., om förstatligande av importen och
          distributionen av mineraloljor;
        </note>
        <note xml:id="i-75uZPN6qPpuiKdY2z4WjyL">
          nr 298, av herr Nordenson m. fl., angående riktlinjerna för den
          ekonomiska politiken;
        </note>
        <note xml:id="i-VygLtoKKrfbc3Mb59JBwV3">
          nr 299, av herr Nordenson m. fl., om möjliggörande av fri konkurrens
          på lika villkor mellan olika företagsformer för bostadsbyggande;
        </note>
        <note xml:id="i-P94cpBU1i9phsjVYHGePSz">
          nr 300, av herr Ohlon m. fl., om en utredning rörande sparandets
          struktur m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-8wjoGxiSh7p9RuQukGX96D">
          nr 301, av herrar Näsgård och Johannessson, om sänkning av prenumerationspriset
          för snabbprotokollen från riksdagsdebatterna;
        </note>
        <note xml:id="i-WknWTVSVFLMV43Y9c88aE5">
          nr 302, av herr Arrhén, om ratifikation av en år 1947 mellan
          vissa länder ingången konvention rörande skeppsmätning;
        </note>
        <note xml:id="i-6Quy7PJNBcaneUZvMm88ud">
          nr 303, av berr Näslund och herr Andersson, Axel, i anledning
          av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om häradsallmänningar,
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-4S3mPH74BU3qu2oxvwPizD">
          nr 304, av herr Andersson, Lars, i anledning av Kungl. Maj:ts
          proposition med förslag till lag om häradsallmänningar, m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-GXAFqnZKj14sgCqHQeP2Ho">
          nr 305, av herr Bergh, angående upphävande av lagen om kronans
          förköpsrätt;
        </note>
        <note xml:id="i-ALPd7LVFGPUBzuQfqomQaz">
          nr 306, av herr Lindblom m. fl., om
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MyHtWHQopXzUMtXm9YVwsH">
          24 Nr 3. en allmän översyn av gällande regler om frihetsberövande;
        </note>
        <note xml:id="i-P7e2n98GqocZTkYgQq2dgE">
          nr 307, av herr Cassel, om rätt för person, som häktats för lösdriveri,
          att få offentlig försvarare;
        </note>
        <note xml:id="i-94SfjrhNyriLR6npZptCrp">
          nr 308, av herr Cassel, om utredning rörande redovisning och
          revision för koncerner;
        </note>
        <note xml:id="i-6PcdXE51yL7wSoHAFq3mPK">
          nr: 309, av herr Cassel, om vissa ändringar i förordningen angående
          yrkesmässig automobiltrafik m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-GLdXdnkRB4nSP4qbFMSQQj">
          nr 310, av berr Lundqvist m. fl., om förtydligande av vägtrafikförordningens
          bestämmelser beträffande gåendes skyldigheter att åtlyda trafikljussignaler,
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-J1yyV2F5gyCKxHEKmFsQtM">
          nr 311, av herr Nordenson m. fl., om införande av rörlig pensionsålder
          för erhållande av folkpension;
        </note>
        <note xml:id="i-JbRSinqCZ3WK4jVRSC98Sx">
          nor 312, av herrar Björck och Sundelin, angående viss ändring
          i 3 3 lagen om försäkring för yrkessjukdomar;
        </note>
        <note xml:id="i-AA661QFpYRbL5yj3acPNV5">
          nr 313, av herr Söderquist m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          proposition med förslag till förordning om ändring i 6 $ familjebidragsförordningen
          den 29 mars 1946 (nr 99);
        </note>
        <note xml:id="i-4jPyTEaJaktESyVGBmXFq4">
          nr 314, av herr Petrén, om ändring i grunderna för vissa ersättningar
          i anledning av kroppsskada, ådragen under militärtjänstgöring;
        </note>
        <note xml:id="i-CsUjsd3oibeMZWfbEfb5iX">
          nr 315, av herr Näslund och herr Andersson, Axel, om viss revision
          av olycksfallsförsäkringslagen och militärersättningsförordningen;
        </note>
        <note xml:id="i-RvaqPkajKGTxZLq9hxx1m">
          nr 316, av fröken Andersson m. fl., om avskaffande av byggnadsregleringen;
        </note>
        <note xml:id="i-QKriMaqjwtMHQyZfnereb6">
          nr 317, av herrar Bengtson och Eliasson, angående utredning och
          förslag om en successiv försäljning av statens jordbruksdomäner;
        </note>
        <note xml:id="i-AGgwoY2skB5HyTJeU71fnz">
          nr 318, av fru Svenson och herr Nilsson, Bror, angående reglering
          av torghandeln och den ambulerande handeln med svensk frukt m.
          m.;
        </note>
        <note xml:id="i-bf3rnETE8n9KSMC7s568W">
          nr 319, av herr Sundelin, om en re-
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-JnoRR4DaX1xCMYakZLxvRY">
          Lördagen den 26 januari 1952 fm.
        </note>
        <note xml:id="i-BMRVXVSHtNx5Tv3FtNquX5">
          formering av undervisningen i lantmannaskolorna;
        </note>
        <note xml:id="i-MEqNtE8UtnrVzNqtVgXMGH">
          nr 320, av herr Andersson, Lars, och herr Grym, i anledning av
          Kungl. Maj:ts framställning om anslag till byggnadsoch underhållsarbeten
          vid statens skogsskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-RaAhJLxuEBGyt2ntLK7nqE">
          nr 321, av herr Näslund och herr Andersson, Axel, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om anslag till byggnadsoch underhållsarbeten
          vid statens skogsskolor;
        </note>
        <note xml:id="i-HfxuPnp2d1JqgjvzFax4up">
          nr 322, av herr Näslund och herr Andersson, Axel, i anledning
          av Kungl. Maj:ts framställning om inrättande av nya distriktsveterinärtjänster;
        </note>
        <note xml:id="i-MdCs9UKRcrRjRZtvx6BTvN">
          nr 323, av herr Näslund och herr Andersson, Axel, om viss ändring
          av bestämmelserna rörande producentoch kontantbidrag till brukare
          av mindre jordbruk;
        </note>
        <note xml:id="i-27ZbXXU3MJxhdvq7TvMLiq">
          nr 324, av herr Nilsson, Alfred, m. fl., om vissa åtgärder till
          hästavelns befrämjande;
        </note>
        <note xml:id="i-D9BVpmzLvXRDDy6vVwvecx">
          nr 325, av herr Bengtson m. fl., om vidgad rätt för militär personal
          att åtnjuta taxenedsättning vid permissionsresor;
        </note>
        <note xml:id="i-TvtoyxEqFfT3yoZjSzWTvW">
          nr 326, av herr Cassel m. fl., om upprättande av en plan över
          erforderliga åtgärder mot landsbygdens avfolkning;
        </note>
        <note xml:id="i-RPi2jTERTTZfe26GcTiQqa">
          nr 327, av herr Sundelin m. fl., om en skyndsam utredning angående
          inflationens inverkan på de sociala förmånerna; samt
        </note>
        <note xml:id="i-HKuqH6UVcKj6WiQ2999YCT">
          nr 328, av herr Nordenson m. fl., om åtgärder i syfte att stärka
          rättssäkerheten och den medborgerliga friheten.
        </note>
        <note xml:id="i-YUt12XLDPmX5KfHiBBTWJe">
          Justerades protokoilsutdrag för detta sammanträde, varefter kammaren
          åtskildes kl. 11.12 förmiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-LYmnjFk4Cz21NauLopx2fa">
          In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-Acg2tUkv86WWGXsMDryZrg">
          G. H. Berggren.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-024.jp2/_view"/>
        <note type="date" xml:id="i-RtLTxuTyAJ4E9QAqKETn7M">
          Lördagen den 26 januari 1952 em.
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-9aRigJisieLKPg4QteUDpG">
          Lördagen den 26 januari eftermiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-LMWiYKaa52v1zDuDyc7zUu">
          Kammaren sammanträdde kl. 7.30 eftermiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-15xTgMgZBcVYHpmxFp1Kgw">
          .
        </note>
        <note xml:id="i-AKyVrLw3VfKSVG6qCNkfhB">
          Avlämnades till herr talmannen följande motioner, vilka nu anmäldes
          och lades på bordet:
        </note>
        <note xml:id="i-GfVobw7bgQ5oBNhSoye1G1">
          nr 329, av herr Holmbäck, om grundlagsändring i syfte att minska
          riksdagsarbetets forcering vid slutet av riksdagens vårsessioner;
        </note>
        <note xml:id="i-PiVzWkvRHZv7qfanNBR2xe">
          nr 330, av herrar Göransson och Mogård, angående dels anslag
          å tilläggsstat för budgetåret 1951/52 till skyddsvärnet i Stockholm
          och skyddsvärnet i Göteborg, dels ock anslag för budgetåret 1952/53
          till svenska skyddsförbundet;
        </note>
        <note xml:id="i-9RxNdbBqSAStekk1cx8whD">
          nr 331, av herr Ewerlöf m. fl., om höjning av vissa anslag för
          försvaret m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-TgycCdBM1NDBCZDCoZwSaZ">
          nr 332, av herr Holmbäck m. fl., om höjning av vissa anslag under
          riksstatens fjärde huvudtitel;
        </note>
        <note xml:id="i-JC9XPfuwcEVjEUhy4EpPBk">
          nr 333, av herr Holmbäck m. fl., om höjning av anslagen till
          rekryteringskostnader vid marinen, vissa flygfältsarbeten m. m.
          samt uppställningsplatser för radarstationer;
        </note>
        <note xml:id="i-SXfmQXppvXJgXVdgMvy1ch">
          nr 334, av fröken Andersson m. fl., angående den kvinnliga arbetskraftens
          rationella utnyttjande inom det totala försvaret;
        </note>
        <note xml:id="i-MrqvZHrjbiG2JbSoaA9R17">
          nr 335, av herr Lindblom m. fl., angående dels en utredning om
          utbildningen i praktisk psykologi, dels ock en översyn av föreliggande
          utredningsma-
        </note>
        <note xml:id="i-8d6eio2Tz1HiUHq1mkJ8Ad">
          terial beträffande den framtida ungdomsvården m. m.; nr 336,
          av herrar Lindblom och
        </note>
        <note xml:id="i-jfc4FhMk7A5D962tMvXPe">
          Holmbäck, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag rörande avskrivning
          å anslag till lånefonden för bostadsbyggande m, m.;
        </note>
        <note xml:id="i-87Xh4BgMjTzzbznDyYq8Qc">
          nr 337, av herr Ewerlöf m. fl., om upprustning av vägväsendet
          m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-Fyx8uqP7HN2pG5FceRpEFt">
          3 Första kammarens protokoll 1952. Nr 3.
        </note>
        <note xml:id="i-Pfxh2voUBxw5kP7YrvUjr7">
          nr 338, av herr Persson, Helmer, om byggande av en järnväg Luleå—Karlsborgsverken;
        </note>
        <note xml:id="i-Cg1eaS6sNpTRRiSNEdpyh1">
          nr 339, av herr Holmbäck m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
          framställning om anslag till statens medicinska forskningsråd
          för främjande av medicinsk forskning;
        </note>
        <note xml:id="i-2qabLuLhBgrpifS18VbiGG">
          nr 340, av herrar Lindblom oeh Söderquist, om ökat anslag till
          undervisningsoch upplysningsverksamhet m. m. för nykterhetens
          främjande;
        </note>
        <note xml:id="i-7J6jgKXwGc8ZQLFxtcwpBk">
          nr 341, av herrar Bengtson och Söderquist, om utredning rörande
          statligt stöd åt konstnärligt inriktad svensk spelfilmproduktion;
        </note>
        <note xml:id="i-KhtKHRzvTTFWwbVMU1NXJs">
          nr 342, av herr Lindblom m. fl., om utredning rörande upprustning
          av forskning, undervisning och vård på de s. k. folksjukdomarnas
          och ålderssjukdomarnas områden;
        </note>
        <note xml:id="i-LGFr9xL9fczCZAU33e8hfG">
          nr 343, av herrar Lundquist och Cassel, om utbyggnad av statspolisorganisationen;
        </note>
        <note xml:id="i-88gvCYEFeskNJ4Fidn62Lu">
          nr 344, av herr Söderquist, angående organisationen av personalvården
          inom den civila statsförvaltningen m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-PTa6tMpx1jRmogcv1QxRfg">
          nr 345, av herr Söderquist m. fl., om rätt till uppskjuten livränta
          för befattningshavare, som dömts till avsättning eller på grund
          av tjänstefel skilts från tjänsten före år 1935;
        </note>
        <note xml:id="i-MKyLZNWuMa2bYRbLzWhQWR">
          nr 346, av herr Persson, Helmer, och herr Öhman, angående subventionering
          av viktiga förbrukningsartiklar;
        </note>
        <note xml:id="i-R3xRvW6iNuwgeRRqdz8ACb">
          nr 347, av herr Lundqvist m. fl., om beredande av möjlighet till
          dispens i vissa fall från erläggande av investeringsavgift;
        </note>
        <note xml:id="i-Lqd2oNFVCFipBQ9BJJ8yaf">
          nr 348, av herr Cassel, angående utredning av frågan om uttagande
          av lagartsstämpel vid fusion mellan akticbolag;
        </note>
        <note xml:id="i-Jod469X6sS3zSb4hg3FpCP">
          nr 349, av herr Ewerlöf, om höjning av de skattefria beloppen
          för förmånstagare till livförsäkring m. m.;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1952--fk--3/prot_1952__fk__3-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y8gnpfowcWCfGfvC3bBqfj">
          26 Nr 3. nr 350, av herr Persson, Ola, m. fl., om höjning av
          inkomstgränsen för skyldighet att avgiva självdeklaration till
          inkomstbeskattning;
        </note>
        <note xml:id="i-69JC5ANBiCV8jxbGCAP94P">
          nr 351, av herrar Lindblom och Holmbäck, om möjliggörande av
          fri konkurrens på lika villkor mellan olika företagsformer för
          bostadsbyggande;
        </note>
        <note xml:id="i-Bt1Dt2dpgqQ9XVUuvqmjXJ">
          nr 352, av herr Lindblom m. fl. angående vissa åtgärder för främjande
          av kapitalbildningen i landet;
        </note>
        <note xml:id="i-CgKfRtsWsNPyw4AfUQkpwi">
          nr 353, av herrar Holmbäck och Bergvall, om utredning rörande
          utgivande av ett värdefast statligt obligationslån;
        </note>
        <note xml:id="i-WwkjJRYXVWy3Bv1udWVkYK">
          nr 354, av herr Persson, Helmer, och herr Öhman, om åtgärder
          för en generell sänkning av prisoch levnadskostnadsnivån m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-CwW7UsBmWPj6jdrZV1j2Z7">
          nr 355, av herr Eliasson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till lag angående fortsatt giltighet av lagen den
          19 juni 1942 (nr 429) om hyresreglering m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-8RzT1ZAHciXfvxLuTcaNyp">
          nr 356, av herr Holmbäck, med förslag till lag om ändring i 13
          kap. 12 $ giftermålsbalken;
        </note>
        <note xml:id="i-28VWAj8i1dQyzQfTgqkLtK">
          nr 357, av herr Cassel m. fl., om en utredning angående lämpliga
          regler för placering av omyndigs penningmedel;
        </note>
        <note xml:id="i-CSCueNrQQFoEkcZ96YkLKY">
          nr 358, av herr Cassel, angående en översyn av gällande bestämmelser
          om
        </note>
        <note type="date" xml:id="i-58osLFGYm36yuAcucLPFP4">
          Lördagen den 26 januari 1952 em.
        </note>
        <note xml:id="i-D3YSMJcLyHz8kT9eksmZ1v">
          vissa domstolsbeskeds meddelande genom anslag i rättens kansli;
        </note>
        <note xml:id="i-HeUvjtgRYPp4mynpHpZbtf">
          nr 359, av herr Lindblom m. fl., om införande av indextillägg
          å livräntor enligt olycksfallsförsäkringslagen och därtill anslutna
          författningar;
        </note>
        <note xml:id="i-UphkitW3vuxcbRhA66WcwJ">
          nr 360, av herrar Lindblom och Näslund, angående en successiv
          avveckling av byggnadsregleringen;
        </note>
        <note xml:id="i-DMhFEKFENd1AU6DezbEx8q">
          nr 361, av herr Lundqvist, med förslag till lag om ändring i
          3 $ av lagen om rätt till fiske den 1 december 1950 (nr 596);
        </note>
        <note xml:id="i-GGCYHQKu3VD11Q691BdWmt">
          nr 362, av herr Bengtson, om skärpta bestämmelser angående åtgärder
          till motverkande av förorening av sjöar och vattendrag;
        </note>
        <note xml:id="i-2jA8FZoLi58vPuqDsLVzJz">
          nr 363, av herr Lundqvist, om åtgärder för bibehållande och förbättrande
          av beståndet av lax och ål i svenska fiskevatten; samt
        </note>
        <note xml:id="i-9BV7QHBAZ6jQU6Te3icEuJ">
          nr 364, av herr Lindgren, om utredning angående uppförande av
          en statens småbrukarskola.
        </note>
        <note xml:id="i-NHmnJ632ZK4eWX3ohtr7Ah">
          Kammarens sammanträde avslutades kl. 7.33 eftermiddagen.
        </note>
        <note xml:id="i-PoDZWq59yKu17hkRb4HQNc">
          In fidem G. H. Berggren.
        </note>
        <note xml:id="i-Ww1DuysHVdCaS4L2CgHqDP">
          Stockholm 1952. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner 520263
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
