<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1952</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1952</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1952-höst-ak--25</head>
          <docDate when="1952-10-21">1952-10-21</docDate>
          <docDate when="1952-10-25">1952-10-25</docDate>
          <docDate when="1952-10-28">1952-10-28</docDate>
          <docDate when="1952-11-01">1952-11-01</docDate>
          <docDate when="1952-11-04">1952-11-04</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-000.jp2/_view"/>
          <note n="96e9cb40">
            RIKSDAGENS Br PROTOKOLL
          </note>
          <note n="f290ddc0">
            1952 ANDRA KAMMAREN Nr 25
          </note>
          <note n="7b9061e5">
            25 oktober—4 november
          </note>
          <note n="c1177fba">
            Debatter m. m. Sid. Lördagen den 25 oktober. Interpellationer
            av: Herr Hagård angående sjukgymnasternas lönekonflikt . sär SG
            4 Herr Hansson i Skediga angående beredande av möjlighet för jordbrukare
            att fullgöra sina repetitionsövningar under tidsperioder,
          </note>
          <note n="441cb112">
            då brådskande jordbruksarbete icke pågår. 8 5 Herr Dickson angående
            undervisningen i ämnet st hemkunskap med hushållsgöromål ........
            3 : åf 5
          </note>
          <note n="23a27ad6">
            Herr Dickson angående appbesdilngens av 7 metevid för civilförsvaret
            6
          </note>
          <note type="date" n="7d044d5e">
            Tisdagen den 28 oktober.
          </note>
          <note n="6ecca0a7">
            Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för innevarande år; dels ock på fråga angående möjligheterna att
            bereda folkpensionärerna ett extra tillägg ....................
            8 Interpellationer av: Herr Löfroth angående redogörelse för frågan
            om utsträckning av bestämmelserna rörande skyddsområdet för Bodens
            fästning till
          </note>
          <note n="105a86d0">
            bl. a. Luleå stad och trakten däromkring, m. M. ........... 15
            Herr Andersson i Björkäng angående kompensation till sälsre, som
            vållats skador genom den s. k. bollnässjukan, m. m. ..... 15
          </note>
          <note n="158fe2e3">
            Herr Widén angående spörsmålet, huruvida sjukdom eller lyte,
            som kan förväntas medföra behov av ledighet och föranleda kostnader
            för sjukvård, bör utgöra hinder för vinnande av anställning
          </note>
          <note n="5cd54918">
            i statens tjänst. SETT PETEETETEEEETEEREPETEEETEEEEIIETN LO Herr
            Sjölin angående vissa spörsmål söt Sense skifteroljeaktiebolaget
            ........ sa rese sa . £)
          </note>
          <note n="bead4536">
            Herr Ahlsten angäsnde tillsättande av en deifökemeierd | för
            Gotlands järnvägar ...... 8 sine fe RAR RR Å
          </note>
          <note n="dab52f2f">
            1— Andra kammarens protokoll 1952. Nr
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-001.jp2/_view"/>
          <note n="2c46eaad">
            Nr 25. Innehåll.
          </note>
          <note type="date" n="45a988d7">
            Tisdagen den 4 november.
          </note>
          <note n="f590c246">
            Svar på interpellationer av: Fru Nordgren angående ändring av
            gällande lagstiftning rörande vårdnadsbefogenheten av barn Herr
            Dahlgren angående åtgärder i syfte a att &amp; hindra företag ätt
            tan samråd med arbetsmarknadseller andra samhälleliga organ avskeda
            arbetstagare, m. m. se Herr Huss angående frågan om avgifterna
            förs S: k säomlägs AN ter vid sjukhus, tillhörande landsting eller
            städer, som icke deltaga i landsting 5) (öl 8 8 fa 5 Br SR oe
            Il 16) 8 sal 16 16 joe Interpellation av herr Wedén angående tillämpningen
            av bestämmelserna om statsbidrag till skollovskolonier .....sssesssss.se
            sera
          </note>
          <note n="4ace2853">
            Sid.
          </note>
          <note n="65c7204a">
            22
          </note>
          <note n="e26be65e">
            26
          </note>
          <note n="235336ee">
            29
          </note>
          <note n="38d63ee3">
            33
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="58bfebef">
            Lördagen den 25 oktober 1952.
          </note>
          <note n="be148f4d">
            Nr 25. 3
          </note>
          <note type="date" n="afd873d3">
            Lördagen den 25 oktober.
          </note>
          <note n="57a218bb">
            Kl. 2 em.
          </note>
          <note n="38bf5e97">
            81. Justerades protokollet för den 16 innevarande oktober.
          </note>
          <note n="acaa60fa">
            g 2.
          </note>
          <note n="8420d01a">
            Upplästes följande till kammaren inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note n="418b7c39">
            Riksdagsmannen Bengt Emil Mattias Arweson, född den 28/3 1904,
            från Nors, Gothem, vårdas sedan den 19/10 1952 på Visby lasarett
            för njursten och är på grund härav oförmögen att deltaga i riksdagsmannaarbetet
            tills vidare, minst S dagar.
          </note>
          <note n="f5319f6a">
            Visby den 21 oktober 1952.
          </note>
          <note n="b717264f">
            Olof Odén, lasarettsläkare.
          </note>
          <note n="c6d970ea">
            Kammaren beviljade herr Arweson ledighet från riksdagsgöromålen
            från och med den 19 innevarande oktober tills vidare.
          </note>
          <note n="2ec13eaf">
            Föredrogos var efter annan följande Kungl. Maj:ts på bordet liggande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="badbf9fc">
            till behandling av lagutskott propositionen nr 239, med förslag
            till lag om ny lydelse av övergångsbestämmelsen till lagen den
            5 april 1946 (nr 130) om ändrad lydelse av 18, 20 och 23 $$ epidemilagen
            den 19 juni 1919 (nr 443); samt
          </note>
          <note n="878958f5">
            till statsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note n="25c341ef">
            nr 240, med förslag till förordning om ändrad lydelse av 2 och
            3 $$ statens löneplansförordning den 30 juni 1947 (nr 376), m.
            m.;
          </note>
          <note n="182b72e4">
            nr 242, angående avlöningsförhållandena för vissa läkare vid
            karolinska sjukhuset och serafimerlasarettet m. m.; och
          </note>
          <note n="9e5ed2cf">
            nr 243, angående täckning av kostna-
          </note>
          <note n="b9bed675">
            derna för fortsatt verksamhet av det svenska fältsjukhuset i
            Korea.
          </note>
          <note n="31dbca31">
            8 4,
          </note>
          <note n="3d7b6293">
            Föredrogs den av herr Vigelsbo vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet om upphävande
            av riksdagens beslut angående skogsvinststeriliseringen.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="2345d99e">
            $ 5.
          </note>
          <note n="3a6895dd">
            Föredrogs den av herr Lundberg vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet angående
            investeringsavgiftens skadeverkningar inom handel och industri,
            m. m.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="49fa30cf">
            $ 6.
          </note>
          <note n="8983812b">
            Föredrogs den av herr Andersson i Långviksmon vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            i anledning av järnvägsolyckan vid Långviksmons station den 16
            september 1952.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="16999f8e">
            8 7.
          </note>
          <note n="95f83d27">
            Föredrogs den av herr Holmberg vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående åtgärder för
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-003.jp2/_view"/>
          <note n="5cff91c6">
            4 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="58bfebef">
            Lördagen den 25 oktober 1952.
          </note>
          <note n="ed14805b">
            Interpellation ang. sjukgymnasternas lönekonflikt.
          </note>
          <note n="00928fa1">
            avhjälpande av bristen på gymnastikoch skolmåltidslokaler. Kammaren
            biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="e0f3dedc">
            $ 8.
          </note>
          <note n="12229643">
            Föredrogs den av fru Nilsson vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet angående
            ökat varuutbyte mellan Sverige och Sovjetunionen m. fl. östeuropeiska
            stater, m. m.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="1d748263">
            $ 9.
          </note>
          <note n="5d1efd80">
            Föredrogs den av herr Johansson i Stockholm vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till hans excellens herr ministern för utrikes
            ärendena angående Sveriges medlemskap i Europarådet och Europaförsamlingen.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="b17a9c95">
            $ 10.
          </note>
          <note n="5874ed1f">
            Föredrogs den av herr Dahlgren vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet angående
            åtgärder i syfte att hindra företag att utan samråd med arbetsmarknadseller
            andra samhälleliga organ avskeda arbetstagare, m. m.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="ef5530c8">
            $ 11.
          </note>
          <note n="ed14805b">
            Interpellation ang. sjukgymnasternas lönekonflikt.
          </note>
          <note n="b1f1addc">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" n="54f3bfb7">
            Herr HAGÅRD, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d15d048b2f1ceee3-0" n="b51eeb1d">
            <seg n="dcd7123a">
              Herr talman! Sedan åratal tillbaka råder skiljaktiga meningar
              mellan sjukhusens huvudmän och å sjukhusen anställda sjukgymnaster
              angående de sistnämndas lönesättning, arbetstid och rätt till
            </seg>
            <seg n="63350522">
              privatpraktik. Denna meningsskiljaktighet har resulterat i öppen
              konflikt, sedan sjukgymnasternas organisation proklamerat arbetsnedläggelse
              från och med den 16 januari detta år genom kollektiva uppsägningar
              av = anställningar å sjukhus hos vissa städer och landsting samtidigt
              som mot dessa huvudmän utfärdats blockad mot nyanställning. Sedan
              dess har konflikten successivt utvidgats och torde nu i princip
              och med vissa undantag omfatta samtliga hos staten, landsting
              och större städer — inklusive å vanföreanstalter och kustsanatorier
              m. fl. inrättningar — anställda sjukgymnaster.
            </seg>
            <seg n="305cf10e">
              Hittills har den uppfattningen gjort sig gällande, att det anses
              otänkbart, att samhället skulle kunna tillåta större strejker
              vid sjukhusen. Hot om arbetsnedläggelse på detta område har tidigare
              varit tillräckligt för vidtagande av motåtgärder från samhällets
              sida. Frågan om den nu aktuella konflikten kan betecknas såsom
              samhällsfarlig kan i detta sammanhang lämnas därhän. Så mycket
              är uppenbart, att den drabbar viktiga samhälleliga funktioner
              och går ut över sjuka människor, vilkas vård och återställande
              till hälsa äventyras. I varje fall innebär nu pågående konflikt
              den första arbetsnedläggelsen i det svenska sjukhusväsendets historia.
            </seg>
            <seg n="209e77c4">
              Visserligen har = arbetstagarparten samtidigt med arbetsnedläggelsen
              medgivit behandling av de mest trängande fallen genom ett dispensförfarande,
              som på senaste månaderna fått en mera generell karaktär. Det ligger
              dock i sakens natur, att denna anordning innebär en betydande
              inskränkning i möjligheterna för sjukgymnastisk behandling av
              sjukhusens patienter. Genom den ersättning, som sjukgymnasterna
              för närvarande betingar sig, blir sjukhusens kostnader dessutom
              betydande och överstiger trots minskningen i behandlingarna i
              många fall de normala.
            </seg>
            <seg n="ed2b75a3">
              I själva verket kan de rådande förhållandena betecknas såsom
              ganska
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="58bfebef">
            Lördagen den 25 oktober 1952.
          </note>
          <note n="eaa580e1">
            Nr 25. d
          </note>
          <note n="0cc8c734">
            Interpellation ang. beredande av möjlighet för jordbrukare att
            fullgöra sina repetitionsövningar under tidsperioder, då brådskande
            jordbruksarbete icke pågår. — Interpellation ang. undervisningen
            i ämnet hemkunskap med hushållsgöromål.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d15d048b2f1ceee3-1" n="b51eeb1d">
            <seg n="5b914eca">
              märkliga. Den sjukgymnastiska behandlingen på sjukhusen är inskränkt
              till ett minimum, och striden finansieras av arbetsgivarna genom
              dispensförfarandet och den ökade ersättningen till arbetstagarna
              i samband härmed.
            </seg>
            <seg n="5dce45f3">
              Genom regeringens ingripande den 25 januari detta år tillsattes
              opartisk ordförande att medla i konflikten. Förhandlingar har
              också förts men utan resultat, enär parternas ståndpunkter varit
              alltför skiljaktiga. På senaste månaderna torde intet försök till
              uppgörelse ha gjorts, såvitt känt är. Det kan emellertid ifrågasättas
              om icke tidpunkten nu är inne att få till stånd nya försök till
              uppgörelse. I varje fall är detta angeläget från det allmännas
              och speciellt ur de vårdbehövande patienternas synpunkt.
            </seg>
            <seg n="e761ade7">
              Utan att taga ställning till de tvistepunkter, som föranlett
              rådande konflikt mellan sjukhusens huvudmän och sjukgymnasterna
              samt mellan deras organisationer, vill jag anhålla om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
              rikta följande frågor:
            </seg>
            <seg n="df36b229">
              1. Kan icke tidpunkten nu anses inne att bringa föreliggande
              konflikt ur världen?
            </seg>
            <seg n="0e383464">
              2. Vilka åtgärder anser sig regeringen och inrikesdepartementets
              chef böra vidtaga härför?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="e0484261">
            8 Tp
          </note>
          <note n="4350045d">
            Interpellation ang. beredande av möjlighet för jordbrukare att
            fullgöra sina repetitionsövningar under tidsperioder, då brådskande
            jordbruksarbete icke pågår. Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="84f7850d">
            Herr HANSSON i Skediga, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5789491" xml:id="i-26f9a7993433e077-0" n="dba4b4e1">
            <seg n="b81ad896">
              Herr talman! Den korta tid, som i regel står lantbrukaren till
              buds för sådd och bärgning av skörden, måste väl -tillvaratagas.
              Sedan traktordriften
            </seg>
            <seg n="609d4b9a">
              genomförts och om väderleksförhållandena är goda kan sådden genomföras
              på en vecka. Detta inverkar i sin tur på mognaden, så att i vanliga
              fall skörden är mogen på en gång. För att taga vara på skörden
              måste jordbrukaren skaffa sig maskiner, såsom skördetröska m.
              m., och dessa fordrar en god skötsel, om de skall kunna arbeta
              på ett tillfredsställande sätt. Tiderna för sådd och skörd är
              arbetsamma, särskilt vid de mindre och medelstora jordbruken,
              där ingen ersättare finnes att få för Jjordbrukaren. Blir han
              så inkallad i militärtjänst under dessa arbetsperioder, är läget
              mer än besvärligt. Arbetet måste ju utföras, om det ej skall bli
              skördeförluster, t. ex. övermogen säd, då stora delar av skörden
              faller bort. Samma är förhållandet med sådden. Blir den försenad
              och vårmusten 1 jorden torkat ur, blir det klen skörd. Jordbrukarna
              vill inte undandraga sig sin plikt mot sitt land, men nog borde
              det väl kunna ordnas så, att de militära inkallelserna för jordbrukarna
              kunde ske på tider, då sådd eller skörd ej påbörjats eller pågår.
            </seg>
            <seg n="5236494e">
              Med anledning av det anförda hemställer jag om andra kammarens
              tillstånd att till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
              få framställa följande:
            </seg>
            <seg n="d78a91e0">
              Kan det förväntas att vid inkallelser till repetitionsövningar
              jordbrukare, som är helt beroende av sin insats vid jordbrukets
              såningsoch skördetider, icke inkallas just under dessa tidsperioder
              utan beredes tillfälle att fullgöra sin Övning under tider, då
              arbetet inom jordbruket inte är så betungande?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="487c5d55">
            8 13. Interpellation ang. undervisningen i ämnet hemkunskap med
            hushållsgöromål.
          </note>
          <note type="speaker" n="5f54f52c">
            Herr DICKSON erhöll på begäran orordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q5621600" xml:id="i-bf883ed35f5d7b79-0" next="i-bf883ed35f5d7b79-1" n="13048fef">
            <seg n="66add793">
              Herr talman! Under-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-005.jp2/_view"/>
          <note n="8f71c0a4">
            6 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="a733f6e6">
            Lördagen den 23 oktober 1952.
          </note>
          <note n="734b3444">
            Interpellation ang. upphandlingen av materiel för civilförsvaret.
          </note>
          <note n="924d5c9f">
            visning i hemkunskap med hushållsgöromål meddelas i skolorna
            i allmänhet i 7—8 klassen, då lärjungarna är 13 —L135 år gamla.
          </note>
          <u who="Q5621600" xml:id="i-bf883ed35f5d7b79-1" prev="i-bf883ed35f5d7b79-0" n="13048fef">
            <seg n="040a085c">
              I Björkhagens försöksskola har sådan undervisning meddelats redan
              i 4 klass då elevernas ålder endast är 10 —11 år; denna försöksundervisning
              har pågått i tre år, och tillräckligt erfarenhetsunderlag för
              jämförelser Ssynes nu föreligga.
            </seg>
            <seg n="79e20e20">
              Det har visat sig att experimentet att inlägga ifrågavarande
              ämne så tidigt som skett i Björkhagen slagit väl ut. Eleverna
              där visar, enligt vad som allmänt omvittnas, ett intensivt intresse
              för undervisningen. Denna kombineras med anvisningar i allmän
              hyfs, hövlighet och uppmärksamhet, vilket också synes ge ett synnerligen
              uppmuntrande resultat.
            </seg>
            <seg n="a1d00951">
              På andra håll däremot, där eleverna är äldre, har det ofta visat
              sig hart när omöjligt att intressera dessa för ämnet och att upprätthålla
              disciplin och ordning. Detta gäller främst pojkarna, som i denna
              ålder mestadels hyser en djup avsky för vad som kan ha en anstrykning
              av flickgöromål. I många fall torde undervisningen sålunda vara
              bortkastad och ibland rent av motverka sitt goda syfte.
            </seg>
            <seg n="08644586">
              Då det är angeläget att skolan i så hög grad som möjligt ges
              tillfälle att utöva fostrande verksamhet, vilket synes lyckas
              väl genom den vid Björkhagen tillämpade metoden, och då varje
              tidsutdräkt härvidlag är skadlig, får jag nu begära kammarens
              medgivande att till statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
              ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="d329ea64">
              1. Har statsrådet uppmärksammat de resultat som nåtts i ämnet
              hemkunskap med hushållsgöromål genom att undervisningen påbörjas
              i 4 klassen i stället för i 7 klassen?
            </seg>
            <seg n="263baef6">
              2. Är det statsrådets avsikt att föreslå sådana ändringar i gällande
              bestämmelser att dessa resultat allmänt kan komma landets skolungdom
              till godo?
            </seg>
            <seg n="95c548a0">
              3. När kan i så fall detta förväntas ske?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="5861ace9">
            $$ 14.
          </note>
          <note n="734b3444">
            Interpellation ang. upphandlingen av materiel för civilförsvaret.
          </note>
          <note n="b1f1addc">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" n="4584ef70">
            Herr DICKSON, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5621600" xml:id="i-bf883ed35f5d7b79-2" next="i-bf883ed35f5d7b79-4" n="13048fef">
            <seg n="bc9c2097">
              Herr talman! Kungl. civilförsvarsstyrelsen utannonserade den
              8 juli i år i Svensk Leveranstidning en förfrågan på cirka 200000
              st. luftskyddslampor. Anbuden skulle avgivits senast den 26 augusti
              1952. Vid anbudstidens utgång förelåg offerter från ett flertal
              svenska fabrikanter. Civilförsvarsstyrelsen föredrog emellertid
              att placera ordern hos en firma, vilken representerar ett företag
              i Hongkong. Orsaken synes vara att detta företags anbud var lägre
              än de svenska fabrikanternas.
            </seg>
            <seg n="5e0d3b51">
              Detta förfarande är i och för sig affärsmässigt fullt riktigt.
              I det aktuella fallet torde emellertid även andra synpunkter kunna
              läggas på valet av leverantör. Då den kinesiska firman enligt
              uppgift icke insänt något prov, synes en jämförelse ur kvalitetssynpunkt
              mellan de kinesiska och de svenska luftskyddslamporna vara omöjlig
              att verkställa. Enligt de uppgifter jag erhållit är kassationsprocenten
              på t. ex. kinesiska stavhylsor betydande. Vidare synes svenska
              fabrikanter efter direkt kontakt med såväl civilförsvarsstyrelsen
              som krigsmaterielverket och arméförvaltningen ha vidtagit betydande
              förbättringar i konstruktionen av luftskyddslamporna. Vissa svårigheter
              torde dessutom föreligga vid kontroll av tillverkningen i Kina.
            </seg>
            <seg n="96fdc893">
              Ur arbetsmarknadssynpunkt är det även av väsentlig betydelse
              att i tider av vikande konjunkturer de möjligheter till sysselsättning
              som finnes väl tillvaratages. Den skillnad i anbudssummorna som
              i detta fall föreligger
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="58bfebef">
            Lördagen den 25 oktober 1952.
          </note>
          <note n="4c2c5d5a">
            Nr 25. 7
          </note>
          <note n="734b3444">
            Interpellation ang. upphandlingen av materiel för civilförsvaret.
          </note>
          <u who="Q5621600" xml:id="i-bf883ed35f5d7b79-3" prev="i-bf883ed35f5d7b79-2" n="13048fef">
            <seg n="3deecab0">
              mellan den kinesiska fabrikanten och de svenska skulle åtminstone
              till en del kompenseras av de ökade skatteintäkter som komme stat
              och kommun till godo i händelse av att tillverkningen av dessa
              luftskyddslampor skulle ske i Sverige.
            </seg>
            <seg n="ade9cabf">
              Ett väsentligt skäl för att förlägga tillverkningen av dessa
              lampor till Sverige synes mig även vara att de är avsedda för
              försvarsändamål. Den osäkerhet som leveranser från ett så avlägset
              land som Kina är utsatt för är betydande. I all synnerhet gäller
              detta i händelse av ett krigsutbrott, då behovet av dessa lampor
              blir särskilt aktuellt. I en sådan situation kan tillverkningen
              inom Sverige också komma att fördröjas, då de svenska fabrikanterna
              under förevarande omständigheter givetvis saknar intresse för
              att i fredstid upplägga verktyg för en dylik tillverkning. Möjligheter
              att uppnå en önskvärd standardisering av materiel, som användes
              inom praktiskt taget alla grenar av vårt försvar, försvåras även
              av nuvarande upphandlingsprinciper.
            </seg>
            <seg n="a4ca3bf4">
              Med anledning av vad jag nu anfört anhåller jag om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för
            </seg>
            <seg n="fd43a97a">
              inrikesdepartementet få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="3e359c06">
              Anser herr statsrådet att vid upphandling av för civilförsvaret
              avsedd materiel endast principen om lägsta offererade pris bör
              vara avgörande vid valet av leverantör?
            </seg>
            <seg n="ee228249">
              Om så icke är fallet, är herr statsrådet beredd att vidtaga sådana
              åtgärder att tillverkningen av de ovan åberopade luftskyddslamporna
              förlägges till Sverige?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="36f2941f">
            $ 15.
          </note>
          <note n="a4b69a47">
            Anmäldes, att Kungl. Maj:ts proposition nr 244, med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 5 8 tulltaxeförordningen den 4
            oktober 1929 (nr 316), m. m., tillställts kammaren.
          </note>
          <note n="c78e58e9">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note n="e164ed40">
            $ 16. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="e22ab80a">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 2.18 em. In fidem
            Gunnar Britth.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-007.jp2/_view"/>
          <note n="e81af293">
            8 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note type="date" n="65dc44fb">
            Tisdagen den 28 oktober. Kl. 4 em.
          </note>
          <u who="Q5621600" xml:id="i-bf883ed35f5d7b79-4" prev="i-bf883ed35f5d7b79-2" n="13048fef">
            <seg n="300c7f96">
              SL Justerades protokollet för den 21 innevarande oktober.
            </seg>
          </u>
          <note n="9ba610c7">
            8 2. Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för innevarande år dels ock på fråga angående möjligheterna att
            bereda folkpensionärerna ett extra tillägg.
          </note>
          <note n="b1f1addc">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" n="a6538686">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-0" n="b51eeb1d">
            <seg n="38071de1">
              Herr talman! Herr Senander har i en interpellation frågat mig,
              om det kan förväntas att jag inför årets riksdag framlägger förslag
              om ett engångstillägg på folkpensionerna för innevarande år, avsett
              att utbetalas före julhögtiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="5ca2cad2">
            Vidare har herr von Friesen till statsministern riktat följande
            enkla fråga: Anser regeringen grundlagshinder föreligga för framläggande
            av förslag till riksdagens höstsession om ett extra decembertillägg
            till folkpensionärerna och ämnar regeringen i så fall — i avvaktan
            på en under våren genomförd mera definitiv ordning — genom förslag
            i januari möjliggöra en pensionsförbättring redan i början av
            1953?
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-1" n="b51eeb1d">
            <seg n="6c912250">
              Med anledning av dessa båda frågor vill jag meddela, att förslag
              rörande en förstärkning av folkpensionerna kommer att framläggas
              först så snart 1953 års riksdag samlats. Några detaljer rörande
              förslagets innebörd är jag icke beredd att meddela nu.
            </seg>
            <seg n="b0f7509c">
              På grund av detta meddelandes innebörd saknar jag skäl att gå
              in på det konstitutionella problem som inrymmes i herr, von Friesens
              fråga.
            </seg>
            <seg n="d82a94e7">
              Härmed anser jag mig ha besvarat de båda kammarledamöternas frågor.
            </seg>
          </u>
          <note n="436e9964">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="8958d357">
            Herr von FRIESEN:
          </note>
          <u who="Q4895712" xml:id="i-7674bd399316e4f6-0" n="dc1a2f59" next="i-7674bd399316e4f6-1">
            <seg n="84effea2">
              Herr talman! Jag ber att enligt övlig sed få framföra ett tack
              för att socialministern, tydligen å statsministerns vägnar, har
              velat besvara den enkla fråga, som jag vid höstriksdagens början
              riktade till herr statsministern. Jag beklagar emellertid, att
              det avlämnade svaret är högst otillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="eeaf501d">
              Då man emellertid, herr talman, skall bedöma en sak icke efter
              dess fel utan efter dess förtjänster, skall jag inledningsvis
              säga, att jag är glad över att herr statsrådet och chefen för
              socialdepartementet icke ingått i prövning av de konstitutionella
              problem, som inrymmas i min fråga. Jag hade för halvtannat år
              sedan äran att i samband med dechargedebatten dryfta vissa konstitutionella
              spörsmål med herr statsrådet. Jag kom då till den slutsatsen,
              att oavsett vilka mycket framstående egenskaper som herr statsrådet
              i övrigt otvivelaktigt har och som jag gärna utan varje spår av
              ironi vill erkänna, så hör inte förmågan till tolkning av våra
              grundlagar till hans främsta talanger.
            </seg>
            <seg n="1a157517">
              Det är ju emellertid så, att statsministern själv i den stora
              radiodebatten omedelbart före valet — jag har utskriften av hans
              anförande med mig men skall inte besvära kammaren med att läsa
              upp den, ty innehållet är ju välkänt — har sagt att det förslag,
              som hade väckts från folkpartihåll, inte var någonting att reflektera
              över. Grundlagarna skulle lägga hinder i vägen för ett avlämnande
              av en sådan proposition under höstriksdagen.
            </seg>
            <seg n="0d1ada38">
              Herr talman! Jag har vid olika tillfällen, allra senast i våras,
              uttalat en viss kritik inte bara över organisationen av höstriksdagen
              utan också över höstriksdagen som sådan. Detta gäller framför
              allt det förhållandet att vart fjärde år den gamla riksdagen sammanträder
              kort tid, någon månad, efter ett andrakammarval. Då &lt;:statsmakterna
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="d6fcdcda">
            Nr 25. 9J
          </note>
          <note n="c6616997">
            Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för innevarande år dels ock på fråga angående möjligheterna att
            bereda folkpensionärerna
          </note>
          <note n="2eba15e4">
            ett extra tillägg.
          </note>
          <u who="Q4895712" xml:id="i-7674bd399316e4f6-1" n="dc1a2f59" prev="i-7674bd399316e4f6-0">
            <seg n="ab1f3d78">
              emellertid har bestämt att det skall vara en höstriksdag, kan
              det väl icke föreligga något konstitutionellt hinder för att komma
              med en proposition till denna. Bestämmelserna härom återfinnes
              i 54 8 riksdagsordningen. Det är väl alldeles tydligt, att det
              enligt paragrafens sista stycke ligger i Kungl. Maj:ts eget skön
              att framlägga en proposition för riksdagen, om det anses lämpligt
              och om det föreligger synnerliga skäl därför. Med den kännedom
              jag efter tolv år har om riksdagsmajoriteten är jag övertygad
              om att denna, därest regeringen hade tagit det djärva steget att
              lägga fram en sådan proposition, icke skulle ha vägrat att mottaga
              propositionen. Jag tror icke ens, att någon inom konstitutionsutskottet
              skulle ha framställt någon anmärkning mot regeringen för detta
              eventuella brott mot grundlagarna. Detta är alltså det konstitutionella
              problem som jag tillåter mig att beröra i denna debatt.
            </seg>
            <seg n="ee676295">
              Om man betraktar den rent sakliga innebörden i det av herr statsrådet
              lämnade svaret, måste intrycket bli en smula nedslående, i varje
              fall om man ser det ur deras synpunkter, som måhända hade väntat
              sig en förstärkning av sin pension redan före jul. Denna möjlighet
              är helt stängd efter herr statsrådets karska deklaration här i
              eftermiddag. Det är tydligt, att herr statsrådet helt enkelt inte
              vill komma med någon proposition i denna fråga förrän 1953 års
              riksdag har samlats.
            </seg>
            <seg n="c36f3bee">
              När denna proposition kommer, skall den väl enligt grundlagens
              föreskrifter behandlas av vederbörande utskott och riksdagen skall
              taga ställning till den på det noggranna sätt som är vanligt i
              liknande fall. Får jag därför lov att fråga herr statsrådet, även
              om statsrådet icke har ingått på detta i sitt korta svar: när
              har herr statsrådet möjligen tänkt sig, att dessa förstärkningar
              skall kunna tillfalla de personer, som beröres av pensionsförbättringen,
              alltså i främsta rummet ålderspensionärerna?
            </seg>
            <seg n="654e55fd">
              Det är en av de många frågor, som jag i detta sammanhang skulle
              vilja rikta till statsrådet, och jag vill bara uttala den förhoppningen
              att han beträffande denna inte skall vara lika knapphändig som
              i det nyss lämnade svaret.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="74d0a603">
            Herr SENANDER:
          </note>
          <u who="Q6172705" xml:id="i-d7c96873458aeeac-0" next="i-d7c96873458aeeac-2" n="cb64b584">
            <seg n="833f5829">
              Herr talman! Jag tänker inte inlåta mig på några djupsinniga
              funderingar över den konstitutionella sidan av saken. Jag utgår
              nämligen ifrån att det inte föreligger några konstitutionella
              hinder för en proposition, och dessutom är jag av den meningen,
              att även om så varit fallet skulle man ha kunnat klara en sådan
              fråga som denna, om bara viljan funnits.
            </seg>
            <seg n="d77fdd74">
              Jag ber emellertid att till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få rikta ett tack för det svar han lämnat på min interpellation.
              Svaret är enligt min mening snävt avvisande. Man har rätt att
              beklaga denna avvisande hållning från socialministerns sida, men
              det tjänar knappast något till. Det är nu en gång så, att folkpensionärerna
              behandlas med en kallsinnighet, som står i bjärt kontrast till
              alla de fagra löftena om en tryggad ålderdom.
            </seg>
            <seg n="20a9512d">
              Min interpellation avsåg att genom ett engångstillägg åstadkomma
              en lättnad i folkpensionärshushållens bekymmer inför julen. Därför
              kan jag inte känna mig till freds enbart med löftet, att förslag
              om förstärkning av folkpensionerna skall komma vid nästa års riksdag.
              Detta är ju i och för sig gott och väl, men hjälpen behövs nu
              omedelbart och den är motiverad ur mer än en synpunkt.
            </seg>
            <seg n="d729fa02">
              Det är numera ett allmänt känt faktum — det har erkänts icke
              minst här i riksdagen och även under den nyss avslutade valkampanjen
              att folkpensionernas realvärde undergått en ständig försämring
              sedan de nya folkpensionerna fastställdes av riksdagen år 1946.
              Detta förhållande eller rättare
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-009.jp2/_view"/>
          <note n="cad6cd0f">
            10 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="c6616997">
            Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för innevarande år dels ock på fråga angående möjligheterna att
            bereda folkpensionärerna
          </note>
          <note n="2eba15e4">
            ett extra tillägg.
          </note>
          <u who="Q6172705" xml:id="i-d7c96873458aeeac-1" prev="i-d7c96873458aeeac-0" n="cb64b584">
            <seg n="8b2438b1">
              sagt missförhållande har icke eliminerats genom beslutet om indexreglering
              av folkpensionerna.
            </seg>
            <seg n="44ce5ba3">
              Redan vid indexregleringens = tillkomst år 1950 förklarade vi
              i en motion, att indexregleringen var i hög grad ofullständig
              och icke ens tillnärmelsevis gav full kompensation för inträffade
              prisstegringar. En ständig eftersläpning har sedan ägt rum. Medan
              andra samhällsgrupper under de senaste åren inte bara har kunnat
              hålla inkomsterna i nivå med prisstegringarna utan dessutom icke
              obetydligt ökat inkomsternas reella värde, har folkpensionärerna
              fått vidkännas en fortlöpande försämring av pensionernas köpkraft.
            </seg>
            <seg n="8bbcc63d">
              Detta kunde var och en förutse redan vid indexregleringens införande.
              Vid den tidpunkten var levnadskostnadsstegringen enligt socialstyrelsens
              -— för Övrigt mycket missvisande — indexberäkningar omkring 9
              procent, men folkpensionspristalet fastställdes till endast 5
              procent.
            </seg>
            <seg n="19e9fd97">
              Vidare tog man icke någon som helst hänsyn till att livsmedelsrabatterna
              slopades vid årsskiftet 1947/48, vilket enligt = =&lt;socialstyrelsens
              «beräkningar medförde en levnadskostnadsstegring för folkpensionärshushållen
              med icke mindre än 7 procent. även om man håller sig enbart till
              socialstyrelsens som jag tidigare sade missvisande beräkningar,
              utgjorde underkompensationen redan vid indexregleringens ikraftträdande
              ca 11 procent. Eftersläpningen har ytterligare ökats genom själva
              konstruktionen av indexregeln. Medan för statstjänarnas rörliga
              tilllägg gällde, att en höjning av pristalet med fyra enheter
              skulle ge fyra procents förhöjning på lönerna, föreskrevs för
              folkpensionärerna intervaller om fem enheter. Ingen har kunnat
              avge en godtagbar förklaring till denna undantagsställning för
              de fattiga folkpensionärerna.
            </seg>
            <seg n="b9574418">
              Härigenom blev eftersläpningen i för-
            </seg>
            <seg n="218fdccd">
              hållande till prisstegringarna ständigt större. Belysande var,
              att index sista kvartalet 1951 utvisade en levnadskostnadsstegring,
              som innebar en höjning av folkpensionspristalet med fyra enheter.
              Då villkoret för en utlösning emellertid var fem enheter medförde
              denna kännbara prisstegring likväl icke någon förhöjning av pensionerna.
              Folkpensionärerna fick sålunda dyrt betala statsmakternas ofta
              visade benägenhet att ställa dem i undantagsställning.
            </seg>
            <seg n="3b58b63b">
              Det förtjänar också påtalas, att indexregleringen icke omfattar
              bostadstilläggen och andra inkomstprövade förmåner utan enbart
              ålderspension, tilläggspension och änkepension. Sedan regeringen
              nu har tillåtit en betydande hyresstegring, är denna brist hos
              indexregleringen ännu mera påtaglig.
            </seg>
            <seg n="76ec7db6">
              Jag vill i detta sammanhang påpeka att denna indexreglering,
              som är behäftad med så uppenbara brister, godkändes av samtliga
              partier — även folkpartiet, som ju har dubbat sig till folkpensionärernas
              specielle riddare — utom kommunisterna, vilka voro de enda som
              vände sig emot bristerna i den.
            </seg>
            <seg n="acdaefa7">
              Det är ostridigt, att statsmakternas upprepade försäkringar att
              folkpensionernas realvärde skulle bevaras, icke har blivit infriade.
              Folkpensionärernas läge har därigenom undergått en allvarlig försämring.
              I stället för att få något med av högkonjunkturens överflöd har
              de fått sin standard avsevärt nedpressad. Var och en måste ju
              förstå, att det har varit hårt för de gamla och för invaliderna
              att åse, hur miljarderna har vandrat in i bolagens kassaskåp och
              till statskassan, medan de själva ofta lidit bitter nöd.
            </seg>
            <seg n="a35f5da1">
              Jag vet inte, hur socialministern reagerar inför talet om att
              folkpensionärerna lider nöd. Han betraktar det kanske som en agitatorisk
              överdrift. Det brukar i varje fall inte tillhöra ovanligheterna,
              att vi får höra dylika
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="54f0bf6a">
            Nr 25. 11
          </note>
          <note n="c6616997">
            Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för innevarande år dels ock på fråga angående möjligheterna att
            bereda folkpensionärerna
          </note>
          <note n="2eba15e4">
            ett extra tillägg.
          </note>
          <u who="Q6172705" xml:id="i-d7c96873458aeeac-2" prev="i-d7c96873458aeeac-0" n="cb64b584">
            <seg n="7a46d818">
              omdömen då vi gör våra påståenden om det sociala tillståndet
              här i landet.
            </seg>
            <seg n="093b9e9d">
              Därmed må nu vara hur som helst. Jag skall emellertid som belägg
              för mitt påstående, att det råder ett verkligt nödläge i många
              folkpensionärshushåll, åberopa vad socialstyrelsen har uppgivit
              i saken. Den bekantgjorde i början av år 1950 resultatet av en
              undersökning, som på ett uppseendeväckande sätt blottade förhållandena.
            </seg>
            <seg n="244e4c88">
              Undersökningen visade, att konsumtionsutgifterna för folkpensionshushållen
              översteg totalinkomsten med i medeltal 109 kronor om året. För
              att täcka detta underskott hade folkpensionärerna fått tillgripa
              lånevägen eller sälja egendom och lösöre. Ibland hade utfallna
              livförsäkringar fått hjälpa till att täcka underskottet.
            </seg>
            <seg n="8ada16cf">
              Det är att märka, att 46 procent av de undersökta hushållen hade
              egen inkomst vid sidan av folkpensionen. Det är därför tydligt,
              att de folkpensionärer, eller 54 procent, som endast hade folkpensionen
              att leva på, hade ett underskott, som betydligt översteg den genomsnittliga
              förlusten av 109 kronor om året.
            </seg>
            <seg n="22bc977f">
              Ja, sådant är läget i den officiella statistikens ljus. Jag kan
              försäkra socialministern, att det ter sig ännu värre i verklighetens
              belysning. Det är sämre för folkpensionärerna nu än år 1950.
            </seg>
            <seg n="45e9496c">
              Den lilla uppmuntran i bekymren inför julen, som jag föreslagit
              i min interpellation, är därför ur alla synpunkter motiverad.
              Den är bara en ringa kompensation för den försämring av folkpensionärernas
              standard, som trots löften om motsatsen har ägt rum.
            </seg>
            <seg n="a35a048d">
              Jag vill sluta med att framhålla, att inga förklaringar förmår
              mildra den bitterhet, som folkpensionärerna kommer att känna inför
              det avvisande svaret. Varken formella betänkligheter eller statsfinansiella
              skäl kan rubba in- Irycket av att folkpensionärerna är styvmoderligt
              behandlade i det land,
            </seg>
            <seg n="32dca5cd">
              som älskar att stoltsera med benäm-
            </seg>
          </u>
          <note n="ae967aa0">
            ningen Socialsverige.
          </note>
          <note type="speaker" n="533fbf73">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-2" n="b51eeb1d">
            <seg n="7ac2bf86">
              Herr talman! Vad som kan sägas i denna fråga är ju egentligen
              sagt i det korta interpellationssvar, som jag har avgivit och
              där jag har deklarerat regeringens ståndpunkt.
            </seg>
            <seg n="02e13961">
              Herr Senanders ganska långa anförande var en argumentering efter
              kända linjer för nödvändigheten av — och jag förmenar att praktiskt
              taget alla här i kammaren är överens med herr Senander på den
              punkten — att förstärka folkpensionerna. Såsom jag sagt i interpellationssvaret,
              räknar jag med att den 11 januari 1953 skall regeringens konklusioner
              av denna argumentering ligga på riksdagens bord.
            </seg>
            <seg n="a4b61b43">
              Herr von Friesen var artig nog att framföra sin tacksamhet till
              mig därför att jag hade avstått från att ta upp en ny debatt från
              konstitutionella utgångspunkter. Herr von Friesen erinrade om
              att vi tidigare haft en sådan debatt och jag drar den slutsatsen,
              att det var erfarenheterna av denna debatt som gav herr von Friesen
              anledning att uttala sin tacksamhet för att vi i dag inte får
              någon repetition av debatten. Jag betraktar således artigheten
              som ärligt menad.
            </seg>
            <seg n="1d679bbb">
              Jag skall försöka vara lika artig tillbaka, och jag vill därför
              kort och gott säga att min blygsamhet förbjuder mig att försöka
              sätta något betyg eller avge några omdömen om herr von Friesens
              insikter på det konstitutionella området.
            </seg>
            <seg n="38fd0a7b">
              Herr von Friesen frågade, när tilllägget till folkpensionerna
              skulle kunna utbetalas, om man nu måste invänta regeringens förslag
              till nästkommande riksdag. Det har väl inte, herr von Friesen,
              varit vanligt att man i förväg avslöjar det reella innehållet
              i den statsverksproposition, som riksdagen har rättighet att få
              som en jungfrulig handling den 11 januari, och jag har
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-011.jp2/_view"/>
          <note n="3451173f">
            12 Ni 25.
          </note>
          <note type="date" n="742e4c7d">
            Tisdagen den 28 oktober 19352.
          </note>
          <note n="c6616997">
            Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för innevarande år dels ock på fråga angående möjligheterna att
            bereda folkpensionärerna
          </note>
          <note n="2eba15e4">
            ett extra tillägg.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-3" n="b51eeb1d">
            <seg n="7af660f9">
              inte heller i dag för avsikt att göra några sådana avslöjanden.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8958d357">
            Herr von FRIESEN:
          </note>
          <u who="Q4895712" xml:id="i-7674bd399316e4f6-2" n="dc1a2f59">
            <seg n="6df22cb0">
              Herr talman! Det måste väl vara fråga om den form av blygsamhet
              som kallas för falsk, när herr statsrådet här talar om sin blygsamhet,
              ty jag har aldrig tidigare märkt att statsrådet brukat intaga
              en sådan attityd.
            </seg>
            <seg n="9a31207f">
              När jag här tillåtit mig framföra de konstitutionella synpunkterna
              har jag gjort det både som riksdagsman i största allmänhet — dessa
              synpunkter är ju något som vi alla har att bevaka — och i all
              synnerhet som ledamot av konstitutionsutskottet sedan många år.
              Det är väl ganska naturligt och även traditionellt att konstitutionsutskottet
              kan ha en något avvikande mening i förhållande till Kungl. Maj:t
              i dylika avseenden, och jag vill beträffande den konstitutionella
              sidan av den här föreliggande frågan bestämt fastslå att statsministerns
              — det är ju på hans vägnar som statsrådet här talar — offentligen
              tillkännagivna ståndpunkt är ohållbar. Såvitt 54 $ i riksdagsordningen
              skall ha någon förnuftig mening, måste det ligga hos Kungl. Maj:t
              själv att även inför höstriksdagen pröva om propositioner skall
              framläggas eller inte.
            </seg>
            <seg n="02306073">
              Statsrådet talar vidare om de konklusioner, som regeringen skall
              dra av sina överväganden. Jag gör bara den stillsamma reflexionen,
              att det måste gå mycket långsamt att tänka inom Kungl. Maj:ts
              nuvarande regering, eftersom man inte ens är beredd att tillfredsställa
              nyfikenheten på den punkt det här gäller.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f28325f2">
            Herr OHLIN:
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-080047dfabc6bddf-0" next="i-080047dfabc6bddf-1" n="a0399b92">
            <seg n="86665034">
              Herr talman! Jag skall inte mycket förlänga denna debatt. Jag
              vill endast fastslå att det svar som statsrådet Sträng givit innebär
              en uppenbar reträtt från regeringens sida i frågan om de konstitutionella
              möjligheterna att åstadkomma en snabbare förbättring av folkpensionerna.
              Stats-
            </seg>
            <seg n="f6d1b036">
              rådet vidhåller sålunda inte de påståenden som statsministern
              gjort, bl. a. i radiodiskussionen. Det är klart att jag i och
              för sig finner denna reträtt välkommen, men, herr talman, konsekvensen
              av att statsrådet Sträng här inte gör någon hänvisning till konstitutionella
              förhållanden är ju, att det enligt regeringens mening icke anses
              tillräckligt motiverat ur saklig synpunkt med ett extra tillägg
              i december månad till folkpensionärerna. Om man inte ansåge detta
              och det inte finns några konstitutionella hinder, skulle man naturligtvis
              lägga fram förslag om ett sådant tillägg.
            </seg>
            <seg n="db26018e">
              Statsrådets mycket kortfattade interpellationssvar är alltså
              — såsom herr von Friesen redan indirekt har påvisat — på en punkt
              upplysande nog, nämligen så till vida att av svaret framgår, att
              det enligt regeringens uppfattning icke är tillräckligt motiverat
              att i december utbetala ett tillägg till folkpensionerna. Som
              kammaren vet hyser jag på denna punkt en bestämt avvikande mening.
            </seg>
            <seg n="c0e899f5">
              Statsrådet Sträng sade vidare att det inte är praxis att man
              i förväg avslöjar vad som skall stå i statsverkspropositionen.
              Jag vet inte om det därvidlag finns någon sådan fast praxis, att
              regeringens ledamöter inte på en eller annan punkt skulle kunna
              lyfta litet på förlåten. Jag undrar om inte statsrådet Sträng
              skulle kunna finna ganska många exempel på att så har skett. Understundom
              innehåller ju t. o. m. valprogram och valföredrag upplysningar
              om vad regeringen tänker göra.
            </seg>
            <seg n="6540489a">
              Det kan sålunda näppeligen finnas något hinder för att man från
              regeringens sida lämnar en upplysning av det slag, som herr von
              Friesen här efterlyste, d. v. s. inte något annat hinder, herr
              talman, än att socialministern anser det inopportunt att tala
              om när förbättringen av folkpensionerna kan börja utgå. Jag undrar
              om vi inte får tolka svaret på det sättet, att socialministern
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4267cc56">
            Tisdagen den 28 oktober 1932.
          </note>
          <note n="c453ff00">
            Nr 25. 13
          </note>
          <note n="c6616997">
            Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för innevarande år dels ock på fråga angående möjligheterna att
            bereda folkpensionärerna
          </note>
          <note n="2eba15e4">
            ett extra tillägg.
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-080047dfabc6bddf-1" prev="i-080047dfabc6bddf-0" n="a0399b92">
            <seg n="57140f80">
              menar att om han här talar om att ett tillägg näppeligen kan
              utbetalas förrän i april eller maj månad, kommer detta att göra
              ett ogynnsamt intryck, och därför föredrar socialministern att
              tiga. Har socialministern någon annan motivering för sin tystnad,
              kan han påvisa några olägenheter för land och folk av en sådan
              upplysning — som ju gärna kan vara ungefärlig och t. ex. innefatta
              en hänvisning till endera av två månader — skulle det vara av
              intresse att få höra detta. I annat fall måste vi ju dra den slutsatsen,
              att socialministern bara tycker att det är inopportunt att tala
              om att det blir en rätt lång ytterligare väntetid för folkpensionärerna.
            </seg>
            <seg n="8d5b9e18">
              Jag har, herr talman, med tanke på det korta svar, som statsrådet
              Sträng denna gång lämnat och som ju står i ganska skärande motsättning
              till det mycket långa och i förväg utdelade svar, som statsrådet
              Sträng i våras gav på en bekant fråga av fru Västberg, ansett
              det vara av ett visst värde att inför kammaren något belysa vad
              den indirekta innebörden av statsrådet Strängs svar i själva verket
              måste vara.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="533fbf73">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-4" n="b51eeb1d">
            <seg n="aa0f4611">
              Herr talman! Herr Ohlin försöker här utifrån sina egna
            </seg>
            <seg n="99582c0a">
              tankegångar presumera vissa ståndpunktstaganden och konstateranden
            </seg>
            <seg n="b407c72e">
              hos regeringen. Detta är ju en gammal känd diskussionsmetod,
              som herr Oh-
            </seg>
            <seg n="f09d1f2a">
              lin inte i dag använder för första gången här i kammaren. Jag
              tillåter mig bara att konstatera — när det nu är fråga om konstateranden
              — att re-
            </seg>
            <seg n="7a285e01">
              geringens uppfattning står regeringen för och herr Ohlins uppfattningar
              får herr Ohlin stå för. Men vi ber inte herr Ohlin att tolka regeringens
              uppfattning i olika ting.
            </seg>
            <seg n="3f26e629">
              Sedan säger herr von Friesen, att det går mycket långsamt att
              tänka inom regeringen ibland. »Kan man inte tänka litet snabbare
              och därmed tillfredsställa min nyfikenhet», säger herr
            </seg>
            <seg n="8e40c632">
              von Friesen. Jag tror det var ett kanske omedvetet avslöjande
              av frågans innebörd. Då kanske det är tillåtet att ifrån min sida
              säga, att vi faktiskt har
            </seg>
            <seg n="e18cc5d6">
              andra saker att tänka på — det är möjligt att vi tänker långsamt
              — än
            </seg>
            <seg n="6538e037">
              att bara tillfredsställa en ren nyfikenhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="72eaf019">
            Herr HJAÄLMARSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-5" n="b51eeb1d">
            <seg n="26cb7e90">
              Herr talman! I våras biträdde vi från högerhåll förslaget om
              en viss förbättring av folkpensionärernas villkor redan i höst.
              Vi framlade samtidigt ett kompletterande förslag, en enkel och
              sund plan för att finansiellt möjliggöra ett genomförande av detta
              tillägg. Jag vill bara för min del beklaga, att regeringen och
              riksdagens majoritet då intog en negativ ställning till detta
              initiativ från vårt håll. Hade så inte skett, så hade folkpensionärerna
              redan nu i oktober månad kunnat få en välbehövlig förbättring
              av sina villkor.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8958d357">
            Herr von FRIESEN:
          </note>
          <u who="Q4895712" xml:id="i-7674bd399316e4f6-3" n="dc1a2f59">
            <seg n="1a622478">
              Herr talman! Till herr statsrådet vill jag nu säga, att jag tror
              han missförstod mig en smula, då han talade om min personliga
              nyfikenhet. Jag är själv inte folkpensionär. Jag kommer inte att
              bli det, om jag inte råkar ut för någon större olycka, på en 15—16
              år ännu, men jag känner från ett av våra större samhällen rätt
              väl till de förhållanden, under vilka folkpensionärerna lever,
              och jag tror mig åtminstone uttrycka en hel del av deras undran
              beträffande det dröjsmål, det långsamma tänkande, som uppenbarligen
              presteras av Kungl. Maj:ts regering i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f28325f2">
            Herr OHLIN:
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-080047dfabc6bddf-2" next="i-080047dfabc6bddf-3" n="a0399b92">
            <seg n="0343772d">
              Herr talman! Statsrådet Sträng fann ingenting annat att svara
              än att regeringen ansvarar för sin uppfattning och inte för något
              annat och att den inte ber mig att tolka regeringens svar. Ja,
              herr talman, men om regeringen ger ett mycket kortfattat
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-013.jp2/_view"/>
          <note n="c170b1be">
            14 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="649c9c42">
            Svar dels på interpellation angående engångstillägg på folkpensionerna
            för inne- . varande år dels ock på fråga angående möjligheterna
            att bereda folkpensionärerna
          </note>
          <note n="2eba15e4">
            ett extra tillägg.
          </note>
          <u who="Q179493" xml:id="i-080047dfabc6bddf-3" prev="i-080047dfabc6bddf-2" n="a0399b92">
            <seg n="83668fcb">
              svar, då kan det väl ibland hända, att det behövs en ytterligare
              förklaring, som man naturligtvis har önskat få från vederbörande
              statsråd. Mitt yttrande var just ett försök att locka fram en
              sådan redogörelse för hur regeringen ser på frågan om en snar
              tillfällig förbättring av folkpensionerna. Jag trodde verkligen,
              att regeringen med sitt svar avsåg att upplysa kammaren och det
              svenska folket. Om det kan påvisas att detta svar inte är tillräckligt
              tydligt, så trodde jag verkligen att regeringens ledamöter skulle
              vara intresserade av att tala om och ytterligare belysa regeringens
              ståndpunkt. Om den tolkning, som jag givit, är felaktig, har jag
              velat ge statsrådet ett tillfälle att visa vari oriktigheterna
              består. När nu herr statsrådet föredrar att inte göra detta, så
              tror jag att denna vägran kan anses vara, låt vara i ett annat
              avseende, nog så upplysande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="74d0a603">
            Herr SENANDER:
          </note>
          <u who="Q6172705" xml:id="i-d7c96873458aeeac-3" next="i-d7c96873458aeeac-4" n="cb64b584">
            <seg n="5118b546">
              Herr talman! När herr Ohlin och herr von Friesen talar om att
              regeringen tänker långsamt, återfaller detta på folkpartiet. Det
              tog nämligen mycket lång tid, ända till år 1946, innan folkpartiet
              ens upptäckte folkpensionärerna. Sedan dess har för Öövrigt folkpartiet
              uppträtt på ett sätt som visar, att folkpartiet inte är så värst
              snabbt i sitt tänkande det heller. Partiet visste mycket väl att
              folkpensionärerna hade stora svårigheter, men det undvek noga
              att motionera i början av innevarande år under den ordinarie motionstiden
              och kastade i stället in en motion om extra tillägg åt folkpensionärerna
              först vid den tidpunkt, då utskottet redan tagit preliminär ståndpunkt
              till regeringens förslag. Jag tror att herr Ohlin och herr von
              Friesen bör ta sig en tankeställare, huruvida det inte är ganska
              illa beställt med snabbheten i tänkandet hos dem själva.
            </seg>
          </u>
          <note n="0ac69ee5">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="6dcd93ad">
            $ 3.
          </note>
          <note n="b1369210">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            å bordet vilande proposition nr 244, med förslag till förordning
            om ändrad lydelse av 5 $ tulltaxeförordningen den 4 oktober 1929
            (nr 316), m. m. $ 4.
          </note>
          <note n="cce9d91b">
            Föredrogs den av herr Hagård vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet angående
            sjukgymnasternas lönekonflikt.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <u who="Q6172705" xml:id="i-d7c96873458aeeac-4" prev="i-d7c96873458aeeac-3" n="cb64b584">
            <seg n="993cb67d">
              8 od.
            </seg>
          </u>
          <note n="fae8c194">
            Föredrogs den av herr Hansson i Skediga vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            angående beredande av möjlighet för jordbrukare att fullgöra sina
            repetitionsövningar under tidsperioder, då brådskande jordbruksarbete
            icke pågår.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="1bfb0be9">
            8 6.
          </note>
          <note n="e6761324">
            Föredrogs den av herr Dickson vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående undervisningen i ämnet hemkunskap med hushållsgöromål.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="e501dc6e">
            87.
          </note>
          <note n="c94525cd">
            Föredrogs den av herr Dickson vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="6334d8af">
            Nr 25. 15
          </note>
          <note n="9743b1ae">
            Interpellation ang. redogörelse för frågan om utsträckning av
            bestämmelserna rörande skyddsområdet för Bodens fästning till
            bl. a. Luleå stad och trakten däromkring, m. m. — Interpellation
            ang. kompensation till odlare, som vållats skador
          </note>
          <note n="fcba303f">
            genom den s. k. bollnässjukan, m. m.
          </note>
          <note n="97416d21">
            att få framställa interpellation till herr statsrådet och chefen
            för inrikesdepartementet angående upphandlingen av materiel för
            civilförsvaret. -
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="e0f3dedc">
            $ 8.
          </note>
          <note n="662d66b3">
            Interpellation ang. redogörelse för frågan om utsträckning av
            bestämmelserna rörande skyddsområdet för Bodens fästning till
            bl. a. Luleå stad och trakten däromkring, m. m.
          </note>
          <note n="b9f5083e">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="fd8f8316">
            Herr LÖFROTH, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6151403" xml:id="i-cf85ee44dd057dd0-0" next="i-cf85ee44dd057dd0-1" n="c20e5480">
            <seg n="8c021023">
              Herr talman! Avslöjandena om de spionage mot vårt land, som ägt
              rum under senaste året, har helt naturligt lett till skärpta åtgärder
              för att i görligaste mån förhindra en upprepning. Det är myndigheternas
              självklara plikt att med tjänliga medel söka stävja denna landsförrädiska
              verksamhet. Enligt tidningsuppgifter har sålunda bl. a. en utsträckning
              av skyddsområdet för Bodens fästning ägt rum. Fästningen tillhör
              en av de vitala punkterna i det svenska försvaret och åtgärden
              förefaller därför i och för sig vara berättigad. Det finns dock
              anledning att ifrågasätta, om införlivandet av Luleå stad i skyddsområdet
              varit tillräckligt motiverat. För allmänheten har det i varje
              fall uppfattats som ett onödigt hårt ingrepp. Det vore värdefullt
              om kammaren kunde lämnas en redogörelse för denna åtgärd — i den
              mån militära spörsmål icke lägger hinder i vägen.
            </seg>
            <seg n="f92022b1">
              Till detta kommer att ett så stort utsträckande av skyddsområdet
              för invånarna i Luleå innebär vissa svårigheter. Karaktären av
              skyddsområde omöjliggör för utlänningar att vistas där, och detta
              innebär ctt allvarligt ingrepp i arbetskraftsförsörjningen. Bestämmelserna
              angående utlänningars vistelse i skyddsområde lär icke vara
            </seg>
            <seg n="a49ba64d">
              slutligt fastställda. Jag har anledning uttrycka den förhoppningen,
              att bestämmelserna icke utformas på sådant sätt, att de helt omöjliggör
              för utlänningar att även i fortsättningen ha arbete inom Luleå
              stad. Såvitt allmänheten kan bedöma har ju inte spionaget bedrivits
              av utlänningar utan tyvärr av svenska medborgare. Om bestämmelserna
              blir alltför rigorösa torde vidare även högst oskyldig turisttrafik
              för utlänningar omöjliggöras. Som exempel kan anföras, att den
              i SJ:s regi drivna resrouten till Nordkap startar i Luleå. Med
              tanke på att flyglinjen slutar där, skulle förbindelser just med
              denna turistled och med övriga turistattraktioner i Norrbotten
              avsevärt försvåras.
            </seg>
            <seg n="839fc5f7">
              Med stöd av vad jag här anfört anhåller jag om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
              rikta följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="e3364a2e">
            1. Vill herr statsrådet lämna kammaren en redogörelse för de
            enligt uppgift nya bestämmelsernas angående skyddsområdet för
            Bodens fästning utsträckande till bl. a. Luleå stad och trakten
            däromkring?
          </note>
          <u who="Q6151403" xml:id="i-cf85ee44dd057dd0-1" prev="i-cf85ee44dd057dd0-0" n="c20e5480">
            <seg n="bc43db98">
              2. Har man för avsikt att helt förbjuda området för utlänningar
              eller kommer vissa dispensmöjligheter att föreligga såsom t. ex.
              för utlänningar, som redan har uppehållstillstånd i området och
              för turisttrafiken?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="7bc67162">
            $ 9. ang. kompensation till
          </note>
          <note n="44d4ebe9">
            odlare, som vållats skador genom den s. k. bollnässjukan, m.
            m.
          </note>
          <note n="3c2e3be3">
            Interpellation
          </note>
          <note type="speaker" n="e427889a">
            Herr ANDERSSON i Björkäng erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5578035" xml:id="i-08af0431066c8e3f-0" n="e40246b1" next="i-08af0431066c8e3f-2">
            <seg n="c188f3db">
              Herr talman! Sedan några år tillbaka härjas stråsädesgrödorna
              och i synnerhet havren i Norrland och Bergslagen av en rad insektsangrepp,
              som populärt kal-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-015.jp2/_view"/>
          <note n="25ae816d">
            16 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="742e4c7d">
            Tisdagen den 28 oktober 19352.
          </note>
          <u who="Q5578035" xml:id="i-08af0431066c8e3f-1" n="e40246b1" prev="i-08af0431066c8e3f-0">
            <seg n="9e955a5d">
              Interpellation ang. spörsmålet, huruvida sjukdom eller lyte,
              som kan förväntas medföra behov av ledighet och föranleda kostnader
              för sjukvård, bör utgöra hinder för vinnande av anställning i
              statens tjänst.
            </seg>
            <seg n="e397aa5f">
              las »bollnässjukan». Insektsangreppen leder till att till synes
              frodiga sädesfält plötsligen börjar avtyna, att axbildningen står
              stilla och de plantor som förmår sätta ax inte har möjlighet att
              på normalt sätt fullborda kärnsättningen, så att endast ofullständiga
              kärnor bildas.
            </seg>
            <seg n="37ee25a5">
              Skadornas omfattning framgår av en sammanställning på grundval
              av Statistisk årsbok, som visar att hektarskördarna för havre
              år 1921, alltså före sjukdomens uppträdande, för Gävleborgs, Kopparbergs
              och Bergslagsdelen av Örebro län utgjorde 1623 kg, alltså praktiskt
              taget samma siffror som medeltalet för Jämtlands, Upplands och
              Södermanlands län, som detta år hade 1640 kg.
            </seg>
            <seg n="38d9a2fb">
              År 1951 visar siffrorna från samma län 1363 kg resp. 1883 kg,
              alltså en minskning av hektarskördarna i de områden, där »bollnässjukan»
              härjat, med 240 kg per har eller 16 procent, under det att de
              närliggande län, som undgått skadegörelse och som tagits med som
              jämförelsematerial, ökat 243 kg per har eller 135 procent.
            </seg>
            <seg n="72b347a9">
              Omräknat i penningar skulle sålunda skördeförlusten för enbart
              havren i de skadade områdena under år 1951 belöpa sig till i runt
              tal 7,4 milj. kronor. Medräknar man Övriga sädesslag som drabbats
              kommer man troligen till minst tredubbla penningförlusten eller
              ca 22,2 milj. kronor. Då sjukdomen synes vara i ständig utbredning
              torde det vara nödvändigt med effektiva bekämpningsåtgärder.
            </seg>
            <seg n="3e52bc4a">
              Statens växtskyddsanstalt har bedrivit ett intensivt forskningsarbete
              dels för att utröna vilka skadeinsekter, som åstadkommit största
              skadorna, dels för att undersöka vilka bekämpningsmetoder, som
              skulle kunna komma i fråga. Det synes numera klarlagt, att de
              största skadorna förorsakas av ängsstriten och det s. k. vitaxkvalstret.
              Ängsstriten lägger sina ägg i strået, varefter larverna genomborrar
              detsamma samt suger upp växtsaften i strå och blad. Vitaxkvalstret
              skadar på ungefär samma sätt men
            </seg>
            <seg n="d72bcbe2">
              synes dessutom förgifta växterna. Besprutning eller bepudring
              i bekämpningssyfte torde vara tekniskt ogenomförbart. Då såväl
              ängsstriten som vitaxkvalstret synes övervintra i de växtdelar,
              som stannar kvar på åkern efter skörden, skulle bränning av stubbåkrarna
              verksamt kunna bidraga till utrotning av skadedjuren. Att få stubben
              att brinna är ingalunda någon lätt sak, men forskningen avser
              att få fram användbara apparater härför.
            </seg>
            <seg n="e595e8df">
              I anledning av vad ovan anförts får jag härmed anhålla om andra
              kammarens tillstånd att till statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
              få ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="df2e7bdf">
              1. Kan det förväntas att de odlare, som vållats avsevärda skador
              genom den s. k. »bollnässjukan», kan erhålla kompensation för
              densamma?
            </seg>
            <seg n="8f70d99e">
              2. Har statens växtskyddsanstalt tillräckliga resurser i penningmedel
              och personal för att på kortast möjliga tid lösa frågan om effektiva
              bekämpningsåtgärder?
            </seg>
            <seg n="15399365">
              3. Finnes medel anvisade för att tekniskt fullfölja de åtgärder
              för bekämpande av skadedjuren, som kan komma att föreslås av växtskyddsanstalten?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="b17a9c95">
            $ 10.
          </note>
          <note n="ad56998c">
            Interpellation ang. spörsmålet, huruvida
          </note>
          <u who="Q5578035" xml:id="i-08af0431066c8e3f-2" n="e40246b1" prev="i-08af0431066c8e3f-0">
            <seg n="6974ed00">
              sjukdom eller lyte, som kan förväntas
            </seg>
            <seg n="ff27dc1d">
              medföra behov av ledighet och föranleda
            </seg>
            <seg n="40dcd58b">
              kostnader för sjukvård, bör utgöra hin-
            </seg>
          </u>
          <note n="05f20037">
            der för vinnande av anställning i statens tjänst.
          </note>
          <note n="b1f1addc">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note n="e7fc3618" type="speaker">
            Herr WIDÉN, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6240050" xml:id="i-adc8b03b3a081106-0" n="9fa684bd" next="i-08af0431066c8e3f-7">
            <seg n="7d5ba20e">
              Herr talman! I början av 1952 fick telegrafkommissarien i Filipstad,
              Hakon Danred, som i denna befattning äger att antaga telefonelever,
              en hänvisning från arbetsförmedlingen på orten om en ung, kvinnlig
              arbetssökande, fröken Gun
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="6bf44298">
            Nr 25. 17
          </note>
          <u who="Q6240050" xml:id="i-08af0431066c8e3f-3" n="9fa684bd" prev="i-adc8b03b3a081106-0">
            <seg n="9e955a5d">
              Interpellation ang. spörsmålet, huruvida sjukdom eller lyte,
              som kan förväntas medföra behov av ledighet och föranleda kostnader
              för sjukvård, bör utgöra hinder för vinnande av anställning i
              statens tjänst.
            </seg>
            <seg n="dcbb8d76">
              Bäckman. Fröken Bäckman var till följd av ett medfött konstitutionsfel
              i ena höftleden något halt. Vederbörande verksläkare ansåg dock
              icke lytet utgöra något hinder för tjänstgöring som telefonist
              utan tillstyrkte anställning. För läkaren hade fröken Bäckman
              emellertid uppgivit, att hon hade för avsikt att senare undergå
              operation för att bli av med lytet. På grund härav föreslog läkaren,
              att fröken Bäckman antoges som telefonelev, om så ansågs erforderligt
              med reservation för att sjukavlöning och bidrag till läkarvård
              etc. inte skulle utgå under den tid, som krävdes för operationen
              och därav föranledd sjukledighet. Denna tid beräknades av läkaren
              till ett halvt år.
            </seg>
          </u>
          <note n="87e64605">
            I detia läge vände sig telegrafkommissarien Danred, som med verksläkarens
            tillstyrkan ansåg sig oförhindrad att antaga fröken Bäckman som
            telefonelev, med en skrivelse av den 16 februari 1952 till telegrafstyrelsen
            för att för dess prövning underställa den speciella frågan, huruvida
            i fröken Bäckmans anställningsvillkor skule intagas sådan reservation,
            som vid sjukledighet till följd av lytet undantoge henne från
            de förmåner, som det allmänna lönereglementet eljest stadgar för
            ledighet och vård vid sjukdom.
          </note>
          <note n="a7257b8a">
            Den 7 april 1952 behandlade telegrafstyrelsen ärendet och beslöt
            att fröken Bäckman inte skulle antagas som telefonelev. Ungefär
            två veckor senare underrättades telegrafstyrelsen genom distriktsbyrån
            i Göteborg om att fröken Bäckman redan tidigare antagits som telefonelev
            av telegrafkommissarien i Filipstad. Med anledning härav beslöt
            telegrafstyrelsen den 5 augusti, att fröken Bäckman tills vidare
            skulle arvodesanställas med viss lön men inga andra förmåner än
            semester, »såvida icke telegrafstyrelsen i särskilt fall annorlunda
            bestämmer». Senare — den 24 september — har fröken Bäckman genom
            skrivelse från distriktschefen i Göteborg tillerkänts fria läkemedel
            och
          </note>
          <u who="Q6240050" xml:id="i-08af0431066c8e3f-4" n="9fa684bd" prev="i-adc8b03b3a081106-0">
            <seg n="b2431186">
              fri vård av tjänsteläkaren samt medgivits rätt att till distriktschefens
              prövning få anmäla förhållande, varigenom hon, om hon anställts
              på vanliga villkor, skulle utnjutit social förmån från telegrafverket,
              men till vilken hon nu icke är berättigad.
            </seg>
            <seg n="abcb9aab">
              I den vidare handläggning av ärendet, som föranletts av telegrafkommissarie
              Danreds framställningar, har telegrafstyrelsen försvarat sitt
              första beslut att vägra anställning med hänvisning till att den
              inte kände till att telegrafkommissarie Danred antagit henne som
              elev. Den har dessutom hävdat att telegrafkommissarien med hänsyn
              till rådande omständigheter inte ägde rätt att anställa fröken
              Bäckman. även om frågan om telegrafkommissariens befogenhet att
              besluta om anställningen inte saknar intresse, måste dock denna
              speciella fråga anses vara av underordnad betydelse. Huvudintresset
              knyter sig helt naturligt till telegrafstyrelsens beslut av den
              7 april.
            </seg>
            <seg n="456741a7">
              Som i hög grad anmärkningsvärt måste man beteckna detta telegrafstyrelsens
              första beslut att vägra fröken Bäckman anställning. Styrelsen
              har varit angelägen att betona, att det icke var fröken Bäckmans
              lyte i och för sig som föranledde dess avslagsbeslut. Som skäl
              har telegrafstyrelsen (i skrivelse av den 9 oktober 1952) anfört,
              att den inte ansåg det som rimligt att telegrafverket skulle åsamkas
              de med operationen och med den därmed sammanhängande ledigheten
              förenade kostnaderna. Det var »över huvud taget inte lämpligt
              att anställa en person, om vilken man med anledning av läkarens
              utsago redan på förhand visste, att hon skulle inom en nära framtid
              undergå en operation, som skulle föranleda sjukskrivning under
              minst ett halvt år. En anställning syntes i det läget lämpligen
              böra anstå till dess operationen utförts».
            </seg>
            <seg n="b94495a9">
              Styrelsens omsorg att icke ikläda telegrafverket betungande betalningsför-
            </seg>
          </u>
          <note n="1443a6c7">
            2-— Andra kammarens protokoll 1952: Nr 20.
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-017.jp2/_view"/>
          <note n="2a382fb4">
            18 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <u who="Q6240050" xml:id="i-08af0431066c8e3f-5" n="9fa684bd" prev="i-adc8b03b3a081106-0">
            <seg n="9e955a5d">
              Interpellation ang. spörsmålet, huruvida sjukdom eller lyte,
              som kan förväntas medföra behov av ledighet och föranleda kostnader
              för sjukvård, bör utgöra hinder för vinnande av anställning i
              statens tjänst.
            </seg>
            <seg n="d002fd9d">
              pliktelser är i och för sig vällovlig. Men det kan med skäl ifrågasättas
              om styrelsen i detta fall följt humana anställningsprinciper.
              Det må först fastslås, att fröken Bäckmans hälsotillstånd icke
              utgjort hinder för anställning vid verket. Detta är också telegrafstyrelsens
              åsikt. Över huvud taget synes styrelsen svårligen kunna åberopa
              tjänsteläkarens utlåtande, alldenstund denne tillstyrkt anställningen.
              »Med hänsyn tili hennes lyte synes mig en framtid som telefonist
              vara den bästa tänkbara för sökanden», framhåller läkaren i intyget.
              Det av telegrafstyrelsen åberopade skälet — den framtida operationen
              vilken för övrigt inte av läkaren uppgivits vara nära förestående
              — leder till uppenbarligen ohållbara konsekvenser. Det principspörsmål,
              som telegrafstyrelsen här tar ställning till, är frågan, huruvida
              eller i vad mån en brist i hälsotillståndet skall påverka en arbetssökandes
              möjligheter att vinna statsanställning. Telegrafstyrelsens avslagsbeslut
              innebär en mycket rigorös inställning. Det kräves enligt den uppfattning
              styrelsen här gjort sig till tolk för inte blott sedvanligt friskhetsintyg
              och :lämplighetsförklaring från läkaren. Den arbetssökande får
              över huvud taget inte lida av någon åkomma, med vilken är förenad
              några förutsebara läkemedelseller andra kostnader. Att åkomman
              inte i och för sig är till hinder för tjänsten i fråga gör ingen
              ändring. Det föreligger nämligen enligt telegrafstyrelsens förut
              citerade skrivelse av den 9 oktober 1952 över huvud taget »vid
              begagnande av de i statens allmänna avlöningsreglemente angivna
              reguljära anställningsformerna — — — icke någon författningsenlig
              möjlighet att frånkänna en anställd en under anställningen inträdande
              rätt till sjuklön och sjukvård». Bortsett från att telegrafstyrelsen
              genom sitt senare beslut att anställa fröken Bäckman med uttryckligt
              undantag av alla andra sociala förmåner än semester i handling
              har motsagt sig själv, så
            </seg>
            <seg n="03c8a946">
              bör det från statsmakternas sida klargöras, huruvida de principer
              telegrafstyrelsen här givit uttryck åt och tillämpat är författningsenliga
              eller, om de inte strider mot givna författningar, efterföljansvärda.
              För min del har jag svårt att tro, att de skulle fylla det förstnämnda
              kravet. Efterföljansvärda är de enligt min mening i varje fall
              icke.
            </seg>
            <seg n="f066681a">
              I Kungl. Maj:ts kungörelse nr 322/ 1949 stadgas: »Partiellt arbetsföra,
              som vid anställningstillfället anses kunna fullgöra normal arbetsprestation,
              anställas, om arbetshindret anses vara stationärt eller förväntas
              ur arbetssynpunkt utveckla sig gynnsamt, på samma villkor som
              personer, vilkas hälsotillstånd icke företer några brister.» Det
              är ovisst huruvida fröken Bäckman kan klassificeras såsom partiellt
              arbetsför. Men även om så vore fallet, så är det uppenbart, att
              hon erhållit sämre villkor än vad här citerade kungörelse i och
              för sig synes ge henne rätt till. Svårigheterna för de partiellt
              arbetsföra är stora nog utan att staten som arbetsgivare behöver
              intaga en speciellt avvisande hållning. I en skrivelse av den
              15 augusti 1952 framhåller verksläkaren bl. a. följande: »Det
              synes mig vara av oerhörd social och principiell betydelse att
              hinder icke lägges i vägen för en ung kvinna bara därför, att
              hon har ett lyte, vilket kan betraktas som ett skönhetsfel och
              som icke har någon annan betydelse för hennes tjänstduglighet
              än att hon i framtiden torde behöva något halvårs sjuktjänstledighet.»
              Den uppfattning som här kommit till uttryck hade man hoppats i
              våra dagar vara självklar och allmän. Den anställningsfråga, som
              här berörts, visar att så tyvärr icke är fallet.
            </seg>
            <seg n="1d0c83ba">
              Fröken Bäckman har som inledningsvis nämndes genom ett senare
              beslut anställts som telefonelev. De fastställda anställningsvillkoren
              är dock på väsentliga punkter oklara. I fråga om avlöningsförmåner
              under sjukledigheter
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="22a50818">
            Nr 25. 19
          </note>
          <note n="cf1efcc1">
            Interpellation ang. vissa spörsmål rörande Svenska skifferoljeaktiebolaget.
            — Interpellation ang. tillsättande av en driftkommitté för Gotlands
            järnvägar.
          </note>
          <u who="Q6240050" xml:id="i-08af0431066c8e3f-6" n="9fa684bd" prev="i-adc8b03b3a081106-0">
            <seg n="fe5dd990">
              och andra ledigheter liksom vid behov av sjukhusvård och av läkarvård
              av annan än verksläkaren gäller sålunda för henne blott, att anmälan
              i varje särskilt fall skall insändas till distriktschefen i Göteborg,
              vars beslut hon har att för var gång avvakta. En dylik oklarhet
              i anställningsvillkoren kan inte anses skänka den grad av trygghet,
              som den statliga arbetsgivaren i särskilt hög grad bör vara mån
              om att eftersträva.
            </seg>
            <seg n="e5223338">
              Anmärkningsvärd är slutligen den långt utdragna handläggningstiden
              av detta ärende inom telegrafstyrelsen. Telegrafkommissarie Danreds
              första skrivelse var daterad den 16 februari 1952. Telegrafstyrelsens
              beslut kom den 7 april 1952, alltså nästan två månader senare.
              Den 21 april 1952 fick telegrafstyrelsen veta, att fröken Bäckman
              var anställd som telefonelev. Den 5 augusti 1952, alltså mer än
              tre månader senare, fattade telegrafstyrelsen sitt beslut, att
              fröken Bäckman skulle anställas. För den anställningssökande betyder
              dessa långt utdragna handläggningstider endast ett ökat mått av
              oro och osäkerhet. En snabbare behandling är nödvändig.
            </seg>
            <seg n="ad028e9d">
              Med stöd av vad jag här ovan anfört får jag så anhålla om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få framställa följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="11494cd2">
            1. Anser herr statsrådet, att telegrafstyrelsen handlade principiellt
            riktigt, då den i sitt beslut av den 7/4 1952 på angivna grunder
            vägrade vederbörande anställning?
          </note>
          <u who="Q6240050" xml:id="i-08af0431066c8e3f-7" n="9fa684bd" prev="i-adc8b03b3a081106-0">
            <seg n="34382a84">
              2. Om så icke är fallet, vilka åtgärder avser herr statsrådet
              vidtaga för att förhindra ett upprepande?
            </seg>
          </u>
          <note n="c4a14fd0">
            Denna anhållan bifölls.
          </note>
          <note n="2ef7d952">
            s 11.
          </note>
          <note n="2bc7439a">
            Interpellation ang. vissa spörsmål rörande Svenska skifferoljeaktiebolaget.
          </note>
          <note n="b9f5083e">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="c9d019a9">
            Herr SJÖLIN, som anförde:
          </note>
          <u who="Q6178806" xml:id="i-36f9c56afe1a3e71-0" next="i-36f9c56afe1a3e71-3" n="67f5a5b9">
            <seg n="b46e18d2">
              Herr talman! För någon tid sedan begärdes av representanter för
              Skattebetalarnas förening att få möjlighet närmare studera i första
              hand de ekonomiska förhållandena i Svenska skifferoljeaktiebolaget.
              Detta förvägrades, vilket väckte ett visst uppseende. För en utomstående
              föreligger icke möjlighet att bedöma vilka skäl som från Skattebetalarnas
              förenings och från bolagets sida förelåg vid deras ställningstaganden.
              Då det här emellertid rör ett principiellt förhållande, nämligen
              möjligheterna till insyn i statsägda företag, synes en närmare
              redogörelse vara på sin plats.
            </seg>
            <seg n="ba0a0659">
              Med anledning av den därefter i pressen följande diskussionen,
              vore det inte minst ur bolagets synpunkt önskvärt att få bolagets
              utveckling belyst i relation till de prognoser, som uppställdes
              av 1948 års kvarntorpsutredning.
            </seg>
            <seg n="4fcb29c2">
              Med stöd av det anförda hemställer jag om andra kammarens tillstånd
              att till herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet få
              rikta följande frågor:
            </seg>
            <seg n="b8ab9f0d">
              1. Vill herr statsrådet lämna en redogörelse för de närmare omständigheterna
              kring vägran att låta Skattebetalarnas förening ta del av vissa
              uppgifter rörande i första hand ekonomiska förhållanden inom Svenska
              skifferoljeaktiebolaget och belysa frågorna principiell synpunkt?
            </seg>
          </u>
          <note n="e19d567a">
            2. Vill herr statsrådet vidare ge en allmän orientering rörande
            Svenska skifferoljeaktiebolagets utveckling ställd mot bakgrunden
            av de prognoser, som uppställdes av 1948 års kvarntorpsutredning?
          </note>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="e0a0f128">
            &amp; 12: Interpellation ang. tillsättande av en
          </note>
          <u who="Q6178806" xml:id="i-36f9c56afe1a3e71-1" prev="i-36f9c56afe1a3e71-0" n="67f5a5b9">
            <seg n="9a7752d5">
              driftkommitté för Gotlands järnvägar.
            </seg>
          </u>
          <note n="ad691d68">
            Herr AHLSTEN erhöll på begäran ordet och yttrade: Alltsedan statens
            järn-
          </note>
          <note n="f530d6f1">
            ur
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-019.jp2/_view"/>
          <note n="7641f54f">
            20 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="2eb0de18">
            Tisdagen den 28 oktober 1952.
          </note>
          <note n="f72126dc">
            Interpellation ang. tillsättande av en driftkommitté för Gotlands
            järnvägar.
          </note>
          <u who="Q6178806" xml:id="i-36f9c56afe1a3e71-2" prev="i-36f9c56afe1a3e71-0" n="67f5a5b9">
            <seg n="6ee68827">
              vägar övertagit driften i Gotlands järnvägar har på driften redovisats
              betydande årliga underskott. Orsakerna härtill torde vara flera.
              De korta avstånden och begränsade möjligheterna till inkomster
              för såväl persontrafiken som fraktgodstrafiken gör, att den organisatoriska
              uppläggningen av driften säkerligen bör ordnas på ett annat sätt
              än vad som är vanligt inom SJ:s övriga verksamhetsområden. Det
              är med verklig oro som Gotlands folk tar del av de stora årliga
              driftunderskotten för såväl järnvägsdriften som godstrafiken.
              Under det senaste året har också vissa förhandlingar förts från
              järnvägsledningens sida med kommunerna om nedläggande av vissa
              delar av Gotlands järnvägsnät, samtidigt som man nu från ledningens
              sida begär samarbete med kommunala förtroendemän i syfte att skaffa
              järnvägarna större inkomster. Av meddelande i pressen har framgått
              att kungl. järnvägsstyrelsen i skrivelse till regeringen skulle
              begära nedläggning av järnvägssträckorna Roma—Slite och Roma—
              Hablingbo. För ett län som Gotland, vilket ligger så isolerat,
              innebär en så betydande inskränkning i den fasta reguljära trafiken
              en synnerligen allvarlig sak inte minst av psykologisk art. Det
              förefaller rimligt att med hänsyn till de förhållanden, som är
              speciellt rådande på Gotland, och med hänsyn till det samarbete,
              som nu från järnvägsledningens sida ifrågasättes, en driftkommitté
              bestående av representanter för näringslivet och de kommunala
              organen fick tillfälle att samarbeta med ledningen för järnvägen
              på Gotland under någon tid, innan åtgärder vidtoges från regeringens
              sida för nedläggande av driften av vissa bandelar.
            </seg>
            <seg n="f13035d9">
              Med hänsyn till vad jag här anfört får jag härmed anhålla om
              andra kammarens tillstånd att till statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              framställa följande interpellation:
            </seg>
            <seg n="d5387ce4">
              Vill herr statsrådet medverka till tillsättande av en driftkommitté
              för Gotlands järnvägar bestående av representanter för näringslivet
              och de kommunala organen på ön och i avvaktan på resultatet av
              en dylik kommittés arbete uppskjuta avgörandet av inskränkningen
              av järnvägsdriften på Gotland?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="2d36acbd">
            8 13.
          </note>
          <note n="d63c572d">
            Anmäldes, att bankoutskottet jämlikt 8 21 riksdagsstadgan anmält,
            att till utskottet från fullmäktige i riksgäldskontoret inkommit
            framställning att utskottet måtte föreslå riksdagen att dels uppdraga
            åt fullmäktige i riksgäldskontoret att vidtaga erforderliga försöksanordningar
            för utgivning jämväl under 1953 års riksdag av tryckta debattprotokoll
            dels ock, under förutsättning av bifall härtill, bemyndiga fullmäktige
            att för ifrågavarande ändamål taga i anspråk ett belopp av förslagsvis
            150 000 kronor av vederbörande under huvudtiteln Riksdagen och
            dess verk m. m. uppförda förslagsanslag.
          </note>
          <note n="f7e9d21b">
            Denna anmälan bordlades.
          </note>
          <note n="b53a9c72">
            8 14. Justerades ett protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 4.51 em.
          </note>
          <note n="5e6910d4">
            In fidem Gunnar Britth.
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6890cf72">
            Lördagen den 1 november 1952. Nr 25. 21
          </note>
          <note type="date" n="93edb5df">
            Lördagen den 1 november.
          </note>
          <note n="3873206f">
            Kl.
          </note>
          <note n="cf7567d8">
            $ 1.
          </note>
          <note n="e2d79034">
            Justerades protokollet för den 25 nästlidna oktober.
          </note>
          <note n="735aa088">
            $ 2.
          </note>
          <note n="a1df4f65">
            Föredrogs och lades till handlingarna bankoutskottets anmälan
            jämlikt $ 21 riksdagsstadgan att till utskottet från fullmäktige
            i riksgäldskontoret inkommit framställning att utskottet måtte
            föreslå riksdagen att dels uppdraga åt fullmäktige i riksgäldskontoret
            att vidtaga erforderliga försöksanordningar för utgivning jämväl
            under 1953 års riksdag av tryckta debattprotokoll dels ock, under
            förutsättning av bifall härtill, bemyndiga fullmäktige att för
            ifrågavarande ändamål taga i anspråk ett belopp av förslagsvis
            150 000 kronor av vederbörande under huvudtiteln Riksdagen och
            dess verk m. m. uppförda förslagsanslag.
          </note>
          <note n="f1218dbb">
            &amp; 3. Föredrogs den av herr Löfroth vid kammarens nästföregående
            samman-
          </note>
          <note n="c37b3733">
            träde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet angående
            redogörelse för frågan om utsträckning av bestämmelserna rörande
            skyddsområdet för Bodens fästning till bl. a. Luleå stad och trakten
            däromkring, m. m.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="457a7b1b">
            8 4.
          </note>
          <note n="0415967f">
            Föredrogs den av herr Andersson i Björkäng vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående kompensation till odlare, som
          </note>
          <note n="f8190198">
            2 em.
          </note>
          <note n="944c794e">
            vållats skador genom den s. k. bollnässjukan, m. m.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="2345d99e">
            $ 5.
          </note>
          <u who="Q6178806" xml:id="i-36f9c56afe1a3e71-3" prev="i-36f9c56afe1a3e71-0" n="67f5a5b9">
            <seg n="0e9a8b76">
              Föredrogs den av herr Widén vid kammarens nästföregående sammanträde
              gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
              till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              angående spörsmålet huruvida sjukdom = eller lyte, som kan förväntas
              medföra behov av ledighet och föranleda kostnader för sjukvård,
              bör utgöra hinder för vinnande av anställning i statens tjänst.
            </seg>
          </u>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="08911d1d">
            8 6. Föredrogs den av herr Sjölin vid kammarens nästföregående
            samman-
          </note>
          <note n="a83e88be">
            träde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för handelsdepartementet angående
            vissa spörsmål rörande Svenska skifferoljeaktiebolaget.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="d7ce3f6d">
            &gt; 7.
          </note>
          <note n="10004801">
            Föredrogs den av herr Ahlsten vid kammarens nästföregående sammanträde
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            angående tillsättande av en driftkommitté för Gotlands järnvägar.
            biföll anhållan.
          </note>
          <note n="cbecf8a6">
            Kammaren denna
          </note>
          <note n="e0f3dedc">
            $ 8.
          </note>
          <note n="de3cd5b6">
            Anmäldes, att Kungl. Maj:ts proposition nr 245 angående lönegradsplace-
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-021.jp2/_view"/>
          <note n="c0f1fa18">
            22 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="e7d8be39">
            Tisdagen den 4 november 19352.
          </note>
          <note n="218db6ec">
            Svar på interpellation ang. ändring av gällande lagstiftning
            rörande vårdnads-
          </note>
          <note n="c5e36b80">
            befogenheten av barn.
          </note>
          <note n="79c0f1d5">
            ring för viss biträdespersonal m. tillställts kammaren.
          </note>
          <note n="b673a4ae">
            m.
          </note>
          <note n="c78e58e9">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note n="420fbc83">
            8 9.
          </note>
          <note n="5744c78b">
            Anmäldes, att till herr talmannen under sammanträdet avlämnats
            följande motioner, nämligen:
          </note>
          <note n="9007f1e3">
            nr 674, av herrar Ericsson i Näs och Rubbestad, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 240, med förslag till förordning
            om ändrad lydelse av 2 och 3 $$ statens löneplansförordning den
            30 juni 1947 (nr 376), m. m., och
          </note>
          <note n="b30e9292">
            nr 675, av herr Johansson i Stockholm mm. fl., i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 243, angående täckning av kostnaderna
            för fortsatt verksamhet av det svenska fältsjukhuset i Korea.
          </note>
          <note n="e7c76c7a">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="d6b7e4d7">
            Tisdagen den Kl. 4
          </note>
          <note n="cf7567d8">
            $ 1.
          </note>
          <note n="95082e38">
            Justerades protokollet för den 28 nästlidna oktober.
          </note>
          <note n="fb4d27f3">
            8 2.
          </note>
          <note n="ae740d55">
            Svar på interpellation ang. ändring av gällande lagstiftning
            rörande vårdnadsbefogenheten av barn.
          </note>
          <note n="b1f1addc">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" n="a6538686">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-6" n="b51eeb1d">
            <seg n="0b938f23">
              Herr talman! Fru Nordgren har i en interpellation till mig riktat
              följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="0491b4b9">
            Är det inom den närmaste tiden att förvänta förslag till sådan
            ändring i gällande lagstiftning rörande vårdnadsbefogenheten av
            barn i och utom äktenskapet, att barnens bästa i främs-
          </note>
          <note n="b17a9c95">
            $ 10.
          </note>
          <note n="060fd4d9">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan:
          </note>
          <note n="74ebbc6d">
            Till andra kammarens talman.
          </note>
          <note n="bad2308c">
            Undertecknad hemställer härmed om ledighet från riksdagsarbetet
            under tiden fr. o. m. 4 nov. t. o. m. den 15 nov. för resa utomlands.
          </note>
          <note n="ab781862">
            Stockholm den 29 okt. 1952.
          </note>
          <note n="25844c3a">
            Ossian Sehlstedt.
          </note>
          <note n="e4019036">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="ce4da114">
            $ 11. Justerades ett protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="32da6dd5">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 2.04 em.
          </note>
          <note n="5e6910d4">
            In fidem Gunnar Britth.
          </note>
          <note n="1ba95cc7">
            4 november.
          </note>
          <note n="fd23c156">
            em.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-7" n="b51eeb1d">
            <seg n="482105fb">
              ta rummet tillgodoses när fråga uppstår om barns förflyttning
              från fosterhem? Om så icke är fallet, är statsrådet beredd att
              påskynda utredningsarbetet i denna del och snarast möjligt framlägga
              för riksdagen de förslag till ändringar i berörda avseende vartill
              utredningen kan föranleda?
            </seg>
            <seg n="42ec5656">
              Som svar härpå får jag anföra följande:
            </seg>
            <seg n="f59b6918">
              Barnavårdskommittén, som tillsattes 1950, har till uppgift att
              göra en översyn av barnavårdslagstiftningen och utreda därmed
              sammanhängande spörsmål. Bland de frågor, som särskilt omnämnes
              i kommitténs direktiv, märkes frågan om: åtgärder för att skydda
              barn mot sådan flyttning från fosterhem som kan lända barnet till
              men. Kommittén har anmodats att undersöka, om. det är möjligt
              att komma
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3dcd780b">
            Tisdagen den 4 november 1932.
          </note>
          <note n="2bd811f6">
            Nr 25. 23
          </note>
          <note n="218db6ec">
            Svar på interpellation ang. ändring av gällande lagstiftning
            rörande vårdnads-
          </note>
          <note n="c5e36b80">
            befogenheten av barn.
          </note>
          <note n="f1826eae">
            till rätta med problemet genom att temporärt inskränka den legala
            vårdnadshavarens rättsliga möjlighet att utöva den i vårdnaden
            ingående befogenheten att bestämma barnets vistelseort.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-8" n="b51eeb1d">
            <seg n="562d2401">
              Enligt vad jag inhämtat har kommittén ingående diskuterat vilka
              lagstiftningsåtgärder som här kan komma i fråga och särskilt prövat
              den lösning, som rekommenderades i 1949 års proposition om föräldrabalken,
              nämli-
            </seg>
            <seg n="f3a4fa92">
              gen att ge barnavårdsmyndigheterna förstärkta maktmedel att förhindra
              olämpliga fosterbarnsförflyttningar. Kommittén har vidare införskaffat
            </seg>
            <seg n="f3bd9f3d">
              material för att bedöma omfattningen av förflyttningar från fosterhem
              till skada för barnet samt barnavårdsmyndigheternas nuvarande
              benägenhet och möjlighet att påverka vårdnadshavaren i sådana
              fall.
            </seg>
            <seg n="5af90fd4">
              Kommittén har funnit, att det är mycket önskvärt att man utan
              dröjsmål tillgodoser behovet av förstärkta medel mot olämpliga
              fosterbarnsförflyttningar, och har därför övervägt att lösa denna
              fråga separat, innan kommitténs arbete i övrigt slutföres. Det
              har emellertid visat sig, att uppgörandet av ett förslag till
              separat lagstiftning på detta område kräver ett omfattande arbete
              från kommitténs sida. Införandet i barnavårdslagen av någon ny
              form av tvångsingripande från barnavårdsnämnds eller barnavårdsmans
              sida — ett förbudsinstitut — för att förhindra olämpliga omplaceringar
              av fosterbarn fordrar bl. a. att detta institut noggrant avväges
              mot och inpassas bland övriga former av ingripanden från barnavårdsmyndigheternas
              sida. Detta kräver en total genomgång av barnavårdslagen samt
              en större eller mindre omarbetning av ett stort antal stadganden
              däri. Detta arbete, varunder även andra lösningar av förevarande
              problem måste övervägas, skulle avsevärt fördröja kommitténs övriga
              arbete, samtidigt som ett separat förslag oundgängligen skul-
            </seg>
            <seg n="274769f4">
              le bli lidande av att bygga på en barnavårdslagstiftning, som
              i övrigt endast nödtorftigt anpassats till förslaget.
            </seg>
            <seg n="9ffd0f89">
              Kommittén har därför ansett sig inte böra upptaga problemet om
              fosterbarnens skyddande mot olämpliga förflyttningar till särskild
              behandling i förtur. När kommitténs förslag kommer att framläggas
              kan ej nu angivas, men kommittén arbetar med all skyndsamhet.
            </seg>
            <seg n="8bf2835a">
              När jag ansluter mig till kommitténs uppfattning i denna fråga,
              vill jag understryka, att jag väl inser vikten av snara åtgärder
              på detta område av foslerbarnsvården. Å andra sidan fäster jag
              stort avseende vid att kommitténs reformarbete i stort icke försenas,
              vilket blir fallet om denna fråga utbrytes till särbehandling.
            </seg>
          </u>
          <note n="436e9964">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="0e08033e">
            Fru NORDGREN:
          </note>
          <u who="Q4970006" xml:id="i-1477c4c7fb4269d7-0" next="i-1477c4c7fb4269d7-1" n="c9b7c3ac">
            <seg n="94508177">
              Herr talman! Jag ber att till statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få framföra mitt tack för den skyndsamhet varmed han besvarat
              de av mig framställda frågorna.
            </seg>
            <seg n="fbb60ab7">
              Jag är emellertid inte helt tillfredsställd med svaret. Visserligen
              noterar jag med tacksamhet, att herr statsrådet säger, att han
              mycket väl inser vikten av snara åtgärder på detta område, men
              av fortsättningen av svaret framgår, att förslag i ärendet inte
              kommer att föreläggas riksdagen förrän den sittande kommittén
              företagit en total genomgång av hela barnavårdslagstiftningen.
              Detta kan ju dröja åratal, och under tiden pågår dessa upprörande
              tvångsförflyttningar av värnlösa barn, vilkas bästa många gånger
              får stå tillbaka för maktlystna föräldrar eller fosterföräldrar.
              Jag har svårt att förstå att hela barnavårdslagstiftningen skulle
              behöva gås igenom innan några åtgärder mot tvångsförflyttningar
              av barn vidtages. Vi har ju för inte så värst många år sedan genom-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9f0cc1c3">
            Tisdagen den 4 november 1952.
          </note>
          <note n="218db6ec">
            Svar på interpellation ang. ändring av gällande lagstiftning
            rörande vårdnads-
          </note>
          <note n="c5e36b80">
            befogenheten av barn.
          </note>
          <u who="Q4970006" xml:id="i-1477c4c7fb4269d7-1" prev="i-1477c4c7fb4269d7-0" n="c9b7c3ac">
            <seg n="c3c25372">
              fört en särskild fosterbarnslag, och jag hade tänkt mig att man
              i denna skulle kunna inpassa vissa bestämmelser för att förhindra
              vad som nu pågår med tvångsförflyttningar och liknande. Denna
              fråga har varit aktuell ända sedan fem år tillbaka, då den i min
              interpellation åberopade motionen avlämnades. Att detta varit
              fallet framgår inte minst av första lagutskottets utlåtande över
              motionen, i vilket hemställdes att riksdagen måtte anhålla hos
              Kungl. Maj:t, att Kungl. Maj:t skyndsamt måtte för riksdagen framlägga
              förslag till lagstiftning i syfte att bereda barn skydd mot flyttning
              från fosterhem till skada för barnet. Båda kamrarna beslöt i enlighet
              med utskottets förslag, om jag inte missminner mig, utan debatt.
              Sedan dess har frågan allt mer och mer aktualiserats på grund
              av de ofta förekommande tvångsförflyttningarna av barn från fosterhem,
              detta ofta med anlitande av polismakt. Allmänheten är djupt upprörd
              över den behandling dessa barn ibland får. Detta framgår inte
              minst av svaren på en helt nyligen företagen gallupundersökning
              rörande denna sak, varvid inte mindre än 85 procent ansåg att
              fosterföräldrarna borde ha rätten till barnet, av dessa dock en
              procent med en viss reservation. Detta tror jag nu skulle vara
              att gå alldeles för långt, ty naturligtvis finns det en mängd
              fall där föräldrarnas rätt bör gå före fosterföräldrarnas.
            </seg>
            <seg n="154d8dcd">
              För mig gäller det inte vare sig föräldrarnas eller fosterföräldrarnas
              rätt utan barnets rätt och barnets bästa. Detta bör gå före de
              båda andra par-
            </seg>
            <seg n="aec39fd4">
              ternas rätt. Barnavårdsmyndigheterna är också med rätta upprörda
              över tvångsingripandena. Det skulle vara
            </seg>
            <seg n="1232f305">
              frestande att här citera ett yttrande härförleden i en kvällstidning
              av en av de sakkunniga i den statliga barnavårdskommittén, barnavårdsdirektör
              Ragnhild Berglind, en av vårt lands främsta experter på detta
              område,
            </seg>
            <seg n="ccf29696">
              men jag avstår. Hennes ledamotskap i barnavårdskommittén borgar
              för att barnens rätt med all kraft kommer att hävdas inom kommittén.
            </seg>
            <seg n="ebb624aa">
              Jag vill till sist uttala den förhoppningen att kommittén, såsom
              upplys- 1es av statsrådet, kommer att arbeta med all skyndsamhet
              och att förslag till ändrad lagstiftning med skydd för barnen
              inom en inte alltför avlägsen framtid kommer att föreläggas riksdagen.
            </seg>
            <seg n="d4941af4">
              Likaså vill jag hoppas, att man inom kommittén tar upp frågan
              om skilsmässobarnens och styvbarnens skydd till behandling, varom
              jag även för några år sedan motionerade, och att barnavårdsmannaskapet
              för skilsmässobarn, som nu är fakultativt, görs obligatoriskt.
              även här är det ju ofta barnen som får sitta emellan och sH- tas
              mellan föräldrarna. Man bör här komma fram till en något rimligare
              behandling av dessa stackars barn, som ofta får sitt liv snedvridet
              genom vad som företagits med dem. Jag tycker att i en tid som
              vår, då samhället gör stora ekonomiska uppoffringar för att skydda
              barnen fysiskt, bör det snarast skapas skydd för deras psykiska
              vård. Ty vanvård i psykiskt hänseende kan sätta djupa spår för
              hela livet och skapa en socialt missanpassad människa, medan de
              fysiska missförhållandena kan rättas till genom att barnavårdsmyndigheterna
              i sådana fall har mycket större befogenheter att ingripa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="475f5299">
            Herr HALLEN:
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-79dbe7e0b555baf3-0" n="b51eeb1d" next="i-79dbe7e0b555baf3-2">
            <seg n="8a9dd951">
              Herr talman! Anledningen till att jag tar till orda i denna fråga
              är, att jag i över 30 år har varit lokalombud för Stockholms stads
              barnavårdsnämnds utackorderingsbyrå, och som sådan har jag förmedlat
              åtskilliga hundra, jag skulle tro 300 å 400, barns placering i
              fosterhem. Jag vågar därför påstå, att jag äger en viss erfarenhet
              på detta område.
            </seg>
            <seg n="576f0615">
              Jag måste då först i största allmänhet säga, att vi inte kan
              vara nog tacksam-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9f0cc1c3">
            Tisdagen den 4 november 1952.
          </note>
          <note n="54dd274e">
            Nr 25. 25
          </note>
          <note n="218db6ec">
            Svar på interpellation ang. ändring av gällande lagstiftning
            rörande vårdnads-
          </note>
          <note n="c5e36b80">
            befogenheten av barn.
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-79dbe7e0b555baf3-1" n="b51eeb1d" prev="i-79dbe7e0b555baf3-0">
            <seg n="76f766af">
              ma för att vi i vårt land på landsbygden äger denna tillgång
              på hem, där man inte bara därför att man är barnlös önskar ta
              emot ett värnlöst barn, utan där verkligen människokärlek och
              barmhärtighet är drivfjädern för människorna att ta på sig det
              ansvar och det omak, som är förenat med att ta emot ett fosterbarn.
              Det har varit en stor tillgång, inte minst för våra storstäder,
              att kunna räkna med dessa fosterhem. Tyvärr är tendensen nu sådan,
              att dessa hem snarare avtar i antal än ökar i framtiden.
            </seg>
            <seg n="31ae1a47">
              Min erfarenhet är också, att de konflikter som här är på tal
              — och de har under senare tider blivit allt vanligare -— inte
              märktes så mycket under tidigare år. Det är nu inte alls ovanligt.
              framför allt inte om det är fråga om flickor, att när ett barn
              har vistats i ett gott hem och uppnått låt oss säga 12 eller 13
              års ålder, så dyker modern upp och styrker att hon nu lever under
              sådana förhållanden, att hon har rätt att återfå sitt barn. Detta
              sker, även om det är de mest egoistiska intressen som driver henne.
              Det ligger i öppen dag vilka konflikter detta kan leda till.
            </seg>
            <seg n="f11b81d1">
              En ännu värre situation uppstår, då en mor, som inte på åratal
              har hörts av och inte stått i kontakt med fosterhemmet, en vacker
              dag dyker upp och visar på, att hon nu lever i sådana villkor,
              att det inte längre finns några hinder för henne att ta till sig
              sitt barn, men där man kan fastslå att motivet för modern, och
              eventuellt också för hennes nye make, att få barnet till sig är,
              att de därigenom kan få en större bostadsrabatt, därför att de
              då kan räkna sig till godo ytterligare ett barn. På det sättet
              kan de tillgodogöra sig större sociala förmåner. De har ofta inte
              det ringaste intresse av det barn, de skall ta till sig. De tragiska
              situationer som därvid uppstår, förstår var och en.
            </seg>
            <seg n="0129e139">
              I Värmland upprördes befolkningen i somras av ett mycket pinsamt
              fall, det s. k. Töcksfors-fallet, som också gick igenom pressen.
              Där var det fråga om en
            </seg>
            <seg n="fcf2e558">
              pojke, som hade vistats flera år i ett fosterhem. Modern hade
              trots uppmaningar aldrig besökt honom. Till slut framträdde hon
              emellertid och yrkade på att få ta barnet till sig. Stockholms
              barnavårdsnämnd avstyrkte, men högre myndigheter biföll framställningen,
              och klockan sex en morgon infann sig polispersonal och distriktssköterska
              för att avhämta barnet, vilket skedde under mycket tragiska förhållanden,
              som var och en kan förstå.
            </seg>
            <seg n="b21af012">
              Det hände också en annan episod i västra Värmland, vilken min
              kamrat bakom mig här i kammaren, herr Spångberg, skulle kunna
              vitsorda, eftersom han delvis var engagerad i den. Det gällde
              då en liten flicka, vars fosterföräldrar var mycket välbärgade
              men barnlösa. Flickan hade vistats hos dem under flera år. Så
              dyker modern upp och tilltvingar sig rätt att få hämta tillbaka
              barnet. Herr Spångberg minns själv hur vi försökte vinna rättelse
              i detta fall och uppsökte modern, som bodde i en av Gamla stans
              gränder och där jag själv med egna ögon såg, att förhållandena
              inte var lämpliga alls för det lilla barnet. Vi lyckades inte,
              utan barnet måste ifrån de ljusa och lyckliga förhållanden, vari
              det levat, kastas in i denna helvetesbrand en gång till.
            </seg>
            <seg n="141adf6e">
              Jag skulle kunna referera ett annat fall från Bengtsfors järnvägsstation
              härom året och med precis samma förutsättningar. Det gällde en
              pojke i sju— åttaårsåldern som, när han såg moderns ombud som
              skulle hämta honom, greps av en hysterisk skräck. Han förde sådant
              väsen att järnvägspersonalen till slut grep in och tog hand om
              pojken, som återfördes till fosterhemmet. Hur det gick i fortsättningen
              vet jag inte.
            </seg>
            <seg n="0747264f">
              Dessa tragiska förhållanden, som utspelas gång efter annan, påkallar
              naturligtvis en rättelse och en lagstiftning. Man har ibland menat,
              att det räcker med att man får prejudicerande utslag från myndigheterna.
              Det räcker inte, tv uppfattningarna kan skifta, och den ena myndigheten
              dömer si och den
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-025.jp2/_view"/>
          <note n="018cfb9d">
            26 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="3dcd780b">
            Tisdagen den 4 november 1932.
          </note>
          <note n="eb82fda6">
            Svar på interpellation ang. åtgärder i syfte att hindra företag
            att utan samråd med arbetsmarknadseller andra samhälleliga organ
            avskeda arbetstagare, m. m.
          </note>
          <u who="Q5784568" xml:id="i-79dbe7e0b555baf3-2" n="b51eeb1d" prev="i-79dbe7e0b555baf3-0">
            <seg n="95525c5d">
              andra så. Vad man kan kräva är väl å ena sidan att man skall
              skydda den naturliga moderns rätt, framför allt i de fall då hon
              uppehåller en rimlig kontakt med sitt barn och med fosterhemmet.
              Men å andra sidan måste man också kräva, att när en mor icke har
              någon kontakt under åratal med sitt barn och när barnavårdsnämnden
              kan vitsorda, att det skulle leda till verkligt men för barnets
              andliga hälsa att bli flyttat till en främmande miljö, där skall
              lagstiftningen kunna skydda ett barn.
            </seg>
            <seg n="c7541dd3">
              Det är därför en verklig lagstiftning erfordras, och den skulle
              komma att för tusentals hederliga fosterhem i vårt land kännas
              såsom en befrielse och en lättnad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="0e08033e">
            Fru NORDGREN:
          </note>
          <u who="Q4970006" xml:id="i-1477c4c7fb4269d7-2" n="c9b7c3ac">
            <seg n="846f9597">
              Herr talman! Jag är mycket tacksam mot herr Hallen för detta
              omvittnande av hur viktig denna angelägenhet är och hur betydelsefullt
              det är att man snarast möjligt får en ändring till stånd. Jag
              har också massor av exempel, men jag har inte velat anföra dem
              här, då jag tycker att pressen dagligen och stundligen haft referat
              dels av fall, då barn dömts bort, dels av hur illa detta verkar
              på barnen och hur detta också upprör både den stora allmänheten
              och barnavårdsmyndigheterna.
            </seg>
            <seg n="d54402a5">
              Jag skulle vilja uttrycka den förhoppningen, att herr statsrådet
              påskyndar denna utredning så mycket som möjligt och dessutom att
              det ännu en gång överväges, om man skall behöva vänta två, tre
              år innan åtgärder vidtages och om man ändå inte i avvaktan härpå
              skulle kunna ordna med någon provisorisk lagstiftning på detta
              område. Eventuellt skulle man väl i så fall kunna knyta den till
              den fosterbarnslagstiftning vi har och som ju — jag nämnde det
              förut — inte är så värst gammal.
            </seg>
            <seg n="f9507ac5">
              Jag vädjar som sagt till herr statsrådet, och när jag gör det
              tror jag att jag uttalar många människors önskemål, ty de nuvarande
              förhållandena är verkligen upprörande. De kommer också att kosta
              samhället en hel del, ty man kan
            </seg>
            <seg n="e0851aae">
              inte begära att dessa barn, som aldrig fått känna trygghet utan
              slites från det ena stället till det andra och många gånger far
              psykiskt illa, skall kunna få samma inställning till samhället
              som de barn, som får växa upp i lugn och trygghet.
            </seg>
            <seg n="f3841b6b">
              Herr Hallén framhöll också en sida av saken som jag tror är berörd
              i motionen, nämligen att det kommer att bli mycket svårt att skaffa
              goda fosterhem under nu rådande förhållanden. Fosterföräldrarna
              är helt naturligt upprörda över att, sedan de själva haft allt
              besvär med ett barn och lämnat det all kärlek och omvårdnad under
              kanske ett tiotal år, så skall man utan vidare, med bistånd av
              myndigheter, kunna slita barnet ifrån dem, när detta känner sig
              rotfäst i hemmet. Det är även betecknande att det inte alltid
              är föräldrakärlek som är anledningen till att de rätta föräldrarna
              begär ett barn tillbaka. Ty sådana tendenser märktes aldrig på
              den tid då vi inte hade barnbidrag, bidragsförskott och bostadsbidrag
              till barnfamiljer med mera sådant. Man kan kanske invända att
              dessa belopp inte är så stora, att de skulle föranleda dylika
              aktioner, men det är dock en rejäl inkomst man får till sin övriga.
              är barnet i fråga dessutom så pass vuxet att man kan ha nytta
              av det, så är dessa samverkande omständigheter många gånger ett
              minst lika starkt motiv för återkrävande som den s. k. föräldrakärleken.
            </seg>
          </u>
          <note n="0ac69ee5">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="112d14e7">
            8 3.
          </note>
          <note n="eb82fda6">
            Svar på interpellation ang. åtgärder i syfte att hindra företag
            att utan samråd med arbetsmarknadseller andra samhälleliga organ
            avskeda arbetstagare, m. m.
          </note>
          <note n="b9f5083e">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="a6538686">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet STRÄNG, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-9" n="b51eeb1d">
            <seg n="fb2dbf3b">
              Herr talman! Herr Dahlgren har frågat, om
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3dcd780b">
            Tisdagen den 4 november 1932.
          </note>
          <note n="35fff32a">
            Nr 25. 21
          </note>
          <note n="eb82fda6">
            Svar på interpellation ang. åtgärder i syfte att hindra företag
            att utan samråd med arbetsmarknadseller andra samhälleliga organ
            avskeda arbetstagare, m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-10" n="b51eeb1d">
            <seg n="5d199931">
              från regeringens sida överväges åtgärder i syfte att hindra företagen
              att utan samråd med arbetsmarknadseller andra samhälleliga organ
              avskeda arbetskraft. Vidare frågar herr Dahlgren, om regeringen
              avser att med ledning av erfarenheterna från den senaste tidens
              sysselsättningsminskning vidtaga särskilda åtgärder — och i så
              fall vilka — för upprätthållande av full sysselsättning inom näringslivets
              olika grenar.
            </seg>
            <seg n="f99b8f3a">
              Jag vill med anledning av dessa frågor erinra om vad som förekom
              i första kammaren i april i år, då den s. k. Suchard-affären behandlades
              i en interpellationsdebatt. Jag talade då för ett vidgat och fördjupat
              samarbete mellan företagen och samhällsorganen när det blir tal
              om driftinskränkningar och sysselsättningssvårigheter. Här kan
              också erinras om att det föreligger överenskommelse mellan arbetsmarknadsmyndigheten
              och industrien om varselskyldighet vid permittering på samma sätt
              som en liknande överenskommelse är införd i huvudavtalet mellan
              arbetsmarknadens huvudorganisationer.
            </seg>
            <seg n="e13a54ef">
              Det är min uppfattning, att varselsystemet hittills fungerat
              så tillfredsställande att det icke föreligger skäl att slå in
              på nya vägar.
            </seg>
            <seg n="e33cbdad">
              Det är på sin plats att i detta sammanhang uttala, att det alldeles
              övervägande flertalet arbetsgivare, som råkat i svårigheter då
              det gäller att sysselsätta sin arbetskraft, visat sig ha en känsla
              av ansvar för de anställda, som jag tror fördelaktigt skiljer
              sig från förhållandena låt säga för något tiotal år sedan. Det
              förekommer emellertid alltjämt fall, då detta omdöme inte är berättigat.
              De väcker alltid stort uppsceende bland allmänheten. Jag anser
              det nyttigt att sådana fall uppmärksammas och att ansvarslösa
              arbetsgivare brännmärkes på sätt som sker. Men jag vill samtidigt
              säga, att graden av uppmärksamhet beror på att företeelsen är
              sällsynt.
            </seg>
            <seg n="ed3d6537">
              Interpellationen ger mig också anledning att erinra om regeringens
              inställ-
            </seg>
            <seg n="af11bffc">
              ning, att sysselsättningssvårigheter på en arbetsplats eller
              ett yrkesområde bör föranleda samhällsåtgärder för den friställda
              arbetskraftens övergång till andra arbetsplatser eller yrken.
              Kravet på full sysselsättning kan inte få innebära, att den enskilde
              ständigt skall garanteras samma arbete på samma arbetsplats. Vårt
              näringsliv måste kunna anpassas efter marknadens behov och möjligheter.
              Detta betyder inte att samhället överlåter arbetsmarknaden åt
              »krafternas fria spel». Tvärtom är myndigheter-
            </seg>
          </u>
          <note n="1d995eb1">
            na — som vissa åtgärder under de senaste månaderna visat — beredda
            till
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b51eeb1d6053673e-11" n="b51eeb1d">
            <seg n="99a7241a">
              ingripanden där och när sådana visar sig befogade för att bereda
              sysselsättning åt arbetslösa. Hittills har det inte funnits skäl
              att beträda några principiellt nya vägar i detta syfte.
            </seg>
            <seg n="fdbdfc1e">
              Slutligen vill jag försäkra, att jag med oavlåtlig uppmärksamhet
              följer utvecklingen på arbetsmarknaden. Jag har vidtagit åtgärder
              för att en ständig och intim kontakt skall upprätthållas mellan
              arbetsmarknadsmyndigheterna och socialdepartementet.
            </seg>
          </u>
          <note n="4f3b17ce">
            Härpå yttrade
          </note>
          <note type="speaker" n="b8f01942">
            Herr DAHLGREN:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5fbed539945a0e99-0" n="b51eeb1d">
            <seg n="bc7db6da">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet och chefen för socialdepartementet
              för det lämnade svaret. Jag har tillåtit mig att, med hänvisning
              till den tilltagande arbetslöshet som har inträtt under senare
              tid, fråga socialministern, om regeringen överväger att vidtaga
              åtgärder i syfte att hindra vissa asociala tendenser från vissa
              företagsledningars sida. Jag har sagt i interpellationen och vill
              upprepa det här, att jag anser det vara upprörande att företag
              med stora vinstökningar bara med ett penndrag ställer hundratals
              arbetare på gatan, och jag har frågat om det inte är på tiden
              att staten skaffar sig det maktinstrument som är nödvändigt, om
              man skall stävja dylikt.
            </seg>
            <seg n="e2dd3b34">
              På en rad platser i vårt land har arbetare med mångårig anställningstid
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9f0cc1c3">
            Tisdagen den 4 november 1952.
          </note>
          <note n="eb82fda6">
            Svar på interpellation ang. åtgärder i syfte att hindra företag
            att utan samråd med arbetsmarknadseller andra samhälleliga organ
            avskeda arbetstagare, m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5fbed539945a0e99-1" n="b51eeb1d">
            <seg n="2588ae78">
              plötsligt blivit överflödiga för det kapitalistiska profitintresset.
              Många av dem har fått lämna hemorten och ställts inför svårigheten
              att söka omplacera sig i främmande miljö. En del av dem, exempelvis
              textilarbetarna, har plötsligt blivit eftertraktade igen.
            </seg>
            <seg n="50ea2ebf">
              I den rapport, som konjunkturinstitutet nyligen har lämnat, framhålles
              att tendenserna i dagens läge tyder på en återhämtning inom konsumtionsvaruindustrierna
              och särskilt inom textiloch konfektionsindustrien samt skoindustrien.
              Å andra sidan föreligger det risk för en nedgång i verkstadsproduktionen,
              enligt vad som säges i samma rapport. Därnäst konstaterar man
              en minskning av orderstockarna från 1 september föregående år
              till samma tidpunkt i år. Inom järnoch metallmanufakturbranschen
              utgör :minskningen omkring 40 procent och för exportorder omkring
              50 procent. På en fråga om den väntade orderingången under hösten
              1952 i jämförelse med samma period 1951 har flertalet företag
              uppgivit, att de räknar med nedgång, i många fall av betydande
              storlek.
            </seg>
            <seg n="7e19fcfc">
              Enligt konjunkturinstitutets rapport är den minskning i sysselsättningen
              av 3 procent som där redovisas för hela industrien sannolikt underdimensionerad.
              Den arbetslöshet som har inträffat drabbar i första hand kvinnorna
              och de icke yrkesutbildade männen. Som ett litet exempel på hur
              läget har förändrats kan jag citera ur rapporten att vi år 1949
              hade 51 sökande på 100 lediga platser för kvinnor, medan det samma
              tid i år var 258 som sökte 100 platser. Ur arbetsförmedlingsstatistiken
              kan man utläsa, att efterfrågan på arbetskraft starkt nedgått
              och att antalet lediga platser reducerats med 20 till 25 procent.
            </seg>
            <seg n="d7061d42">
              Då verkstadsindustrien nu tydligen står i tur att vidkännas vad
              andra grenar tidigare har genomgått, kanske det kan vara av intresse
              att se något på den utredning i frågan som Metallindustriarbetarförbundet
              har = företagit.
            </seg>
            <seg n="8b628a70">
              Förbundet har bl. a. frågat avdelningarna, hur många arbetare
              som permitterats sedan april i år. Av de svar som inlämnats fram
              till oktober — de täcker inte hela fältet — framgår att permitteringar
              och avskedanden berör omkring 5 000 metallarbetare men att man
              på grund av andra omständigheter, som jag inte anser mig böra
              gå in på här, kan uppskatta hela styrkan av arbetare som hittills
              fått direkt känning av konjunkturdämpningen till ca 10 000.
            </seg>
            <seg n="d6310835">
              Det är mot denna bakgrund som jag har ställt frågan till regeringen,
              om den vill vidtaga åtgärder mot arbetsgivare som, i många fall
              på ett brutalt sätt, ensamma bestämmer om anställningarna, och
              i så fall, vilka åtgärder den ämnar vidtaga.
            </seg>
            <seg n="69e91e51">
              Av det svar som socialministern nu har lämnat framgår bl. a.,
              att enligt hans uppfattning varselsystemet hittills har fungerat
              så tillfredsställande att det icke föreligger skäl att slå in
              på nya vägar. Jag kan inte betrakta detta resonemang som ett svar
              på mina frågor, då ju varselsystemet på intet sätt kan betraktas
              som vare sig tröst eller hjälp vid ett avskedande.
            </seg>
            <seg n="75de1352">
              Sedan kan jag tillägga, att min 35- åriga anställning inom industrien
              har lärt mig att arbetsgivarnas behandling av sina arbetare i
              allmänhet sammanhänger med konjunkturerna. Vid full sysselsättning
              är det givetvis lättare att vinna förståelse bland arbetsgivarna
              för vissa krav, men vid dålig arbetstillgång blir det genast betydligt
              svårare. De senaste riksomtalade händelserna vid Volvo i Göteborg
              har erinrat arbetarna om hur mycket de fortfarande har att kämpa
              för innan man över huvud taget kan börja tala om industriell demokrati.
            </seg>
            <seg n="3272e4e6">
              Socialministern säger i svaret, att kravet på full sysselsättning
              inte kan få innebära att den enskilde ständigt skall garanteras
              samma arbete på samma arbetsplats. Jag vet mig inte ha ställt
              en sådan fråga i interpellationen, men jag har sagt, att där det
              är fråga
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3dcd780b">
            Tisdagen den 4 november 1932.
          </note>
          <note n="a43117fc">
            Nr 25. 29
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5fbed539945a0e99-2" n="b51eeb1d">
            <seg n="aff0d240">
              Svar på interpellation ang. frågan om avgifterna för s. k. utomlänspatienter
              vid sjukhus, tillhörande landsting eller städer, som icke deltaga
              i landsting.
            </seg>
            <seg n="3e638d9b">
              om företag som berikat sig på de anställdas insatser, där bör
              även finnas ett ansvar för de anställda som innebär, att man inte
              utan vidare och inte utan samråd med arbetsmarknadseller andra
              samhälleliga organ kan avskeda arbetskraften.
            </seg>
            <seg n="ad10a675">
              Kan det vara ett samhällsintresse att man avskedar tusentals
              textilarbetare och sätter dem och deras familjer i stora svårigheter,
              inte minst i fråga om bostäder åt alla dem som tvingas lämna hemorten
              för att bosätta sig i främmande miljö, och sedan efter någon tid
              konstatera, att man på nytt behöver dem inom textilindustrien?
              Säger oss inte detta, att det måste finnas ett fel i systemet
              som tarvar rättelse?
            </seg>
            <seg n="9162554f">
              Vad jag avsett med min interpellation är att åt de samhälleliga
              organen skulle ges befogenhet att direkt avstyra permitteringar
              och avskedanden och att i andra fall se till, att sådana icke
              verkställs förrän annat till arten, orten och löneförhållandena
              lämpligt arbete kunnat rekommenderas de avskedade. Jag har också
              sagt att staten i många fall genom beställningar och kreditlättnader
              skulle kunna förebygga driftinskränkningar för mindre företag.
            </seg>
            <seg n="459d3390">
              En av de utvägar jag anvisat för att hindra arbetslöshet, nämligen
              genomförande av arbetstidsförkortning till fem dagars arbetsvecka,
              har statsrådet inte alls berört. Jag vet inte om detta kan tolkas
              så, att statsrådet inte är intresserad av en sådan utveckling.
              I så fall beklagar jag att fackföreningsfolkets krav har så litet
              stöd i regeringen.
            </seg>
            <seg n="80930274">
              Slutligen, när statsrådet försäkrar att han oavlåtligt och uppmärksamt
              följer utvecklingen på arbetsmarknaden och har vidtagit åtgärder
              för att en ständig och intim kontakt skall upprätthållas
            </seg>
            <seg n="43e5f3c9">
              mellan - arbetsmarknadsmyndigheterna och socialdepartementet,
              så låter ju
            </seg>
            <seg n="7704491b">
              detta vackert, men om inte dessa önskemål kombineras med skapandet
              av nödvändiga garantier, som tillåter myndigheterna att ingripa
              mot hänsynslösa arbetsgivare, kan man ju fråga sig vari
            </seg>
            <seg n="71b2962c">
              värdet består. Ett upprätthållande av den fulla sysselsättningen
              medför att man skapar det nödvändiga maktinstrumentet. I dag saknas
              detta, och konsekvensen därutav drabbar de arbetare som kastas
              ut på gatan.
            </seg>
          </u>
          <note n="98c1d0de">
            Överläggningen var härmed slutad. HH H
          </note>
          <note n="46463e8a">
            8 4. Svar på interpellation ang. frågan om avgifterna för s.
            k. utomlänspatienter vid sjukhus, tillhörande landsting eller
            städer, som icke deltaga i landsting.
          </note>
          <note type="speaker" n="6e9bd4a8">
            Chefen för inrikesdepartementet, herr statsrådet HEDLUND, erhöll
            på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ec2a517c50321b20-0" n="b51eeb1d">
            <seg n="7e0f2641">
              Herr talman! Med kammarens tillstånd har herr Huss frågat mig
              om den av föregående års riksdag begärda utredningen om åtgärder
              i anledning av de höjda avgifterna för s. k. utomlänspatienter
              vid sjukhus, tillhörande landsting och städer utanför landsting,
              påbörjats och om jag är i tillfälle att uttala mig om när något
              förslag i ärendet kan komma att föreläggas riksdagen.
            </seg>
            <seg n="0fd8f135">
              Jag anser mig först böra lämna en redogörelse för hur detta ärende
              aktualiserats.
            </seg>
            <seg n="deaec78d">
              På förslag av Svenska landstingsförbundet och Svenska stadsförbundet
              har landstingen och städerna utanför landsting beslutat att fr.
              o. m. år 1951 väsentligt höja sina avgifter för s. k. utomlänspatienter.
              Avgifterna har sålunda för utomlänspatienter på lasarett, sjukstugor,
              förlossningsanstalter och sanatorier fastställts till för vårddag
              30 kronor på allmän sal samt 40 kronor på halvenskilt och 50 kronor
              på enskilt rum. Av dessa belopp erlägger hemortslandstinget i
              regel 27 kronor och patienten återstoden. Förutsättningen för
              hemortslandstingets bidrag är emellertid frånsett vissa mindre
              vanliga fall — remiss från lasarettseller sanatorieläkare inom
              det egna sjukvårdsområdet. I andra fall måste patienten betala
              hela avgiften själv. Vid remiss skall läkaren motivera varför
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-029.jp2/_view"/>
          <note n="c501831a">
            30 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="3dcd780b">
            Tisdagen den 4 november 1932.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ec2a517c50321b20-1" n="b51eeb1d">
            <seg n="aff0d240">
              Svar på interpellation ang. frågan om avgifterna för s. k. utomlänspatienter
              vid sjukhus, tillhörande landsting eller städer, som icke deltaga
              i landsting.
            </seg>
            <seg n="8e2d48ee">
              erforderlig vård icke kan beredas på annat specialsjukhus eller
              på statligt sjukhus.
            </seg>
            <seg n="ea772858">
              I motion av herr Huss vid föregående års riksdag anfördes, att
              höjningen av avgifterna för utomlänspatienter måste komma att
              medföra en minskning av sådana patienter på klinikerna i Lund
              och Malmö samt en ökning vid de halvoch helstatliga sjukhusen
              med deras lägre vårdavgifter. En sådan tendens hade redan visat
              sig bl. a. vid ortopediska kliniken i Lund. En minskad intagning
              av utomlänspatienter på klinikerna i Lund och Malmö komme emellertid
              att medföra den mycket ogynnsamma följden för undervisningen och
              forskningen vid nämnda kliniker, att det uppstode brist på tillräckligt
              allsidigt patientmaterial.
            </seg>
            <seg n="a45d3785">
              Med anledning av motionen upplyste statsutskottet, att det inhämtat,
              att man vid undervisningssjukhusen i Stockholm tyckt sig märka
              en tendens till ökning av antalet remisser. Denna ökning sattes
              i samband med de höjda avgifterna för utomlänspatienter vid kommunala
              sjukhus. Man kunde därför befara att remisserna skulle öka så
              starkt, att undervisningssjukhusen i Stockholm nödgades avvisa
              fall, vilka ur vårdoch undervisningssynpunkt bort mottagas. Direktionen
              för karolinska sjukhuset hade bl. a. med hänsyn härtill beslutat
              att hos Kungl. Maj:t hemställa om höjning av legosängsavgifterna.
            </seg>
            <seg n="67932dd0">
              Utskottet ansåg dessa uppgifter styrka, att ett svårlöst problem
              uppkommit genom höjningen av vårdavgifterna. Utskottet förutsatte
              därför, att Kungl. Maj:t skulle ta upp denna fråga till behandling.
              Man borde då å ena sidan eftersträva, att icke relationen mellan
              olika legosängsavgifter medförde, att lasarettsavdelningar vid
              kommunala sjukhus kom att stå helt eller delvis outnyttjade, medan
              stockning måhända kunde uppkomma vid de heloch halvstatliga sjukvårdsanstalterna.
              Å andra sidan borde beaktas, att icke de heloch halvstatliga sjukvårdsanstalterna
              till följd av
            </seg>
            <seg n="f3a9243d">
              alltför högt satta vårdavgifter förlorade något av sin rikskaraktär.
              Utskottet uttalade vidare, att utredningen borde bedrivas med
              skyndsamhet, så att förslag snarast kunde föreläggas riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="28903d9c">
            Riksdagen fattade i denna del beslut i överensstämmelse med utskottets
            förslag.
          </note>
          <note n="57bfc85f">
            Med anledning av riksdagens beslut och av medicinska fakulteten
            i Lund gjorda framställningar hölls i oktober 1931 en överläggning
            i inrikesdepartementet för att få ifrågavarande spörsmål allsidigt
            belyst. I sammanträdet deltog representanter för medicinalstyrelsen,
            Svenska landstingsförbundet, Svenska stadsförbundet, Malmöhus
            läns landsting, medicinska fakulteten i Lund, karolinska sjukhuset,
            Sahlgrenska sjukhuset, Akademiska sjukhuset i Uppsala samt Malmö
            allmänna sjukhus.
          </note>
          <note n="bb58306e">
            Vid sammanträdet framkom i huvudsak följande synpunkter.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ec2a517c50321b20-2" n="b51eeb1d">
            <seg n="bd7ab67f">
              Överenskommelsen mellan Stadsförbundet och Landstingsförbundet
              angående utomlänsvården betraktades av dessa organisationer som
              ett så väsentligt framsteg inom den kommunala sjukvårdsadministrationen,
              att förbunden icke kunde väntas vilja medverka till en revision
              av avtalet. Det syntes å andra sidan vara en angelägen uppgift,
              att läkarutbildningen och forskningen vid undervisningssjukhusen
              förfogade över tillräckligt och allsidigt patientmaterial. Svårigheter
              härvidlag hade emellertid i huvudsak endast gett sig till känna
              vid Lunds lasarett och särskilt vid sjukhusets ortopediska klinik.
              Beträffande ortopedvården enades man vid sammanträdet om att det
              lämpligen borde ankomma på utredningsmannen rörande vanföreanstalternas
              och Eugeniahemmets organisation och personalbehov att även pröva
              vilka åtgärder som borde vidtagas för att tillgodose de aktuella
              behoven vid ortopediska kliniken i Lund. Åt den sakkunnige uppdrogs
              också att pröva detta spörsmål.
            </seg>
            <seg n="f13bd53f">
              Frågan om vidtagande av åtgärder i anledning av de höjda avgifterna
              för
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9f0cc1c3">
            Tisdagen den 4 november 1952.
          </note>
          <note n="7b47415b">
            Nr 25. 31
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ec2a517c50321b20-3" n="b51eeb1d">
            <seg n="aff0d240">
              Svar på interpellation ang. frågan om avgifterna för s. k. utomlänspatienter
              vid sjukhus, tillhörande landsting eller städer, som icke deltaga
              i landsting.
            </seg>
            <seg n="5f888cd5">
              utomlänspatienter har emellertid sedermera kommit i ett nytt
              läge. Medicinska fakulteten i Lund har sålunda för ett par veckor
              sedan hos Kungl. Maj:t hemställt, att förhandlingar måtte komma
              till stånd mellan berörda parter angående inrättande av riksplatser
              vid klinikerna i Malmö och Lund för tillgodoseende av undervisningens
              och forskningens behov. Fakulteten framhåller, att antalet utomlänspatienter
              efter höjningen av legosängsavgifterna avsevärt reducerats. Enligt
              samtliga klinikchefer har därjämte en kvalitativ förändring av
              patientbeståndet ägt rum. Den beslutade ytterligare höjningen
              fr. o. m. kommande årsskifte av legosängsavgiften för remisspatienter
              på allmän sal från 30 till 50 kronor måste befaras i än högre
              grad komma att verka hämmande på tillströmningen av utomlänspatienter
              till klinikerna i fråga.
            </seg>
            <seg n="fe0e7e83">
              Av vad fakulteten numera anfört framgår sålunda, att en utredning
              i denna fråga icke som tidigare förutsatts kan begränsas till
              att avse den ortopediska kliniken utan att spörsmålet i lika mån
              berör samtliga kliniker vid lasaretten i Lund och Malmö.
            </seg>
            <seg n="c888a47f">
              Fakultetens framställning har i dagarna remitterats till universitetskanslern
              för yttrande.
            </seg>
            <seg n="a4b69645">
              De av statsutskottet berörda spörsmålen beträffande relationen
              mellan legosängsavgifterna för utomlänspatienter vid å ena sidan
              landstingssjukhusen och å andra sidan de statliga sjukhusen kommer
              vidare att bli föremål för Kungl. Maj:ts närmare prövning i samband
              med avgörandet av en av direktionen för karolinska sjukhuset gjord
              framställning om höjning av legosängsavgifterna för utomlänspatienter
              vid karolinska sjukhuset och serafimerlasarettet till samma belopp
              som vid landstingssjukhusen. Denna framställning är f. n. på återremiss
              hos direktionen. Enligt vad jag under hand inhämtat, har i varje
              fall icke vid karolinska sjukhuset kunnat påvisas någon märkbarare
              ökning av antalet re-
            </seg>
            <seg n="bca113bf">
              misser till följd av höjningen av vårdavgifterna för utomlänspatienter
              vid landstingssjukhusen.
            </seg>
            <seg n="2c9230bb">
              Jag vill slutligen framhålla, att ytterligare åtgärder icke kan
              vidtagas förrän karolinska sjukhusets direktion och universitetskanslern
              avgivit yttranden i ärendet. Så snart dessa yttranden föreligger
              skall den inom departementet påbörjade utredningen fortsättas
              med största skyndsamhet.
            </seg>
            <seg n="ef3eee67">
              Herr talman! Med det anförda anser jag mig ha besvarat interpellationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="436e9964">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="73a04994">
            Herr HUSS:
          </note>
          <u who="Q5817928" xml:id="i-419f8e95fdc3a49b-0" next="i-419f8e95fdc3a49b-2" n="0cf24b4f">
            <seg n="474d596a">
              Herr talman! Jag skall be att få framföra ett tack till herr
              statsrådet och chefen för inrikesdepartementet för det svar jag
              har fått på min interpellation. Det är särskilt glädjande, att
              statsrådet lovat att fortsätta utredningen med största skyndsamhet.
              Det är så mycket mer glädjande som riksdagen redan för ett och
              ett halvt år sedan anhöll om en skyndsam utredning i detta ärende
              och departementets aktivitet trots detta har varit begränsad till
              ett sammanträde på departementet.
            </seg>
            <seg n="821f42e1">
              Det förhåller sig ju så, att frågan om utomlänstaxorna har blivit
              ett mycket viktigt praktiskt problem för allmänheten liksom även
              för sjukvårdsinrättningarna.
            </seg>
            <seg n="2e53cca8">
              Vad innebär dessa s. k. utomlänstaxor? Jo, de innebär, att om
              man vill vårdas för en sjukdom utanför den. egna staden eller
              det egna landstingsområdet, så får man betala en avgift, som visserligen
              förr var rätt kraftig men som nu blivit ytterligare och till och
              med oskäligt uppskruvad. För behandling på allmän sal får man,
              om man inte tillhör staden eller landstingsområdet, betala 30
              kronor, på halvenskilt rum 40 kronor och på enskilt rum 50 kronor.
              Den avgiften kommer nu till yttermera visso att ökas nästa år,
              så att man då får betala 50 kronor på allmän sal, 60 kronor på
              halvenskilt rum och 70 kronor på enskilt rum. Nu är det visserligen
              sant
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-031.jp2/_view"/>
          <note n="e9944e75">
            32 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="9f0cc1c3">
            Tisdagen den 4 november 1952.
          </note>
          <u who="Q5817928" xml:id="i-419f8e95fdc3a49b-1" prev="i-419f8e95fdc3a49b-0" n="0cf24b4f">
            <seg n="aff0d240">
              Svar på interpellation ang. frågan om avgifterna för s. k. utomlänspatienter
              vid sjukhus, tillhörande landsting eller städer, som icke deltaga
              i landsting.
            </seg>
            <seg n="7f2617c8">
              att det från denna regel om de höga avgifterna finns undantag
              så till vida att de inte alitid drabbar patienten själv. När det
              gäller akuta sjukdomsfall och vissa andra speciella fall, får
              det egna landstingsområdet betala så gott som hela beloppet. Men
              i praktiskt taget alla fall av kronisk sjukdom — åtminstone i
              99 procent av fallen — får den sjuke själv vidkännas de onormalt
              högt uppskruvade avgifterna.
            </seg>
            <seg n="2c15dc76">
              Bortsett från den rent principiella invändning man måste göra
              mot denna inskränkning i den fria rätten att välja sjukhus och
              välja läkare, har inskränkningen rent psykologiska och medicinska
              nackdelar. Vi antar att en person har flyttat från ett område
              till ett annat, och hur ofta förekommer inte det? Denne person
              har kanske under decennier varit föremål för behandling för en
              kronisk sjukdom på den plats där han bodde tidigare. Han får nu
              inte längre rätt att erhålla sjukvård på detta ställe utan att
              betala den oskäliga avgiften av — fr. o. m. nästa år — 50 kronor
              per dag på allmän sal.
            </seg>
            <seg n="986a4d48">
              För att konkretisera saken vill jag nämna ett fall som professorn
              i ögonsjukdomar i Lund berättade mig häromdagen. Det gäller en
              man som tidigare vårdats i Lund för en svår ögonsjukdom. Bägge
              ögonen var i fara, men man lyckades rädda det ena. Mannen har
              sedermera flyttat till Stockholm och har nu fått starr i det återstående
              ögat. Med det förtroende han har för den gamla kliniken, där han
              tidigare behandlats, önskar han nu givetvis bli behandlad där
              även för denna starråkomma, men detta låter sig inte göra med
              mindre han efter nyår betalar 350 kronor om dagen. Det är att
              märka att läkarnas rätt att remittera kroniska sjukdomsfall från
              ett område till ett annat dels är mycket begränsad och dels av
              prestigeskäl inte utnyttjas tillräckligt.
            </seg>
            <seg n="84864faf">
              Hur ställer sig då saken för läkarna? Man har nog på sina håll
              vädrat ett ekonomiskt intresse hos läkarna att få behålla sina
              gamla patienter, men det
            </seg>
            <seg n="e669bfd3">
              förhåller sig inte på det sättet. Läkarna har fortfarande fullt
              upp att göra, men klientelet har blivit mindre tacksamt att arbeta
              med än tidigare. Läkarna tvingas ofta behandla patienter som klart
              och tydligt säger ifrån, att de hellre skulle ha velat söka den
              eller den läkaren på något helt annat ställe i vårt land.
            </seg>
            <seg n="f7f7b753">
              Det psykologiskt olämpliga i en sjukvård, som sker under sådana
              förhållanden, ligger i öppen dag. Man kan heller inte bortse från
              det ansvar och obehag man förorsakar läkare som tvingas utföra
              betydelsefulla ingrepp. Om vi återgår till den patient jag nämnde
              för en stund sedan, som har kvar bara ett öga med starr, tvingas
              han nu att bli opererad i Stockholm av någon ögonläkare här. Det
              är inte angenämt vare sig för läkaren eller för patienten. Om
              operationen går dåligt, får läkaren säkerligen alltid höra att
              den skulle ha gått bättre, om patienten fått fara till den andre
              doktorn, och för patienten måste det vara deprimerande att inte
              få anlita den läkare som han hade särskilt förtroende för.
            </seg>
            <seg n="77d96027">
              En stor nackdel har dessa utomordentligt höga utomlänsavgifter
              därjämte för den medicinska undervisningen, speciellt i Lund och
              Malmö. Undervisningssjukhusen i Uppsala och Stockholm är ju halvstatliga
              eller statliga, och de har lägre taxor. Följaktligen gör sig dessa
              förhållanden där mindre märkbara. Men vid sjukhusen i Lund och
              Malmö, som tidigare kunnat som upptagningsområde räkna hela södra
              Sverige, söder om Vättern, har bristen på patienter från andra
              landstingsområden gjort sig utomordentligt starkt gällande.
            </seg>
            <seg n="bfbda7f1">
              Chefen för öronkliniken i Lund har sagt mig att antalet operationer
              visserligen är lika stort som tidigare, men operationerna har
              blivit mera bagatellartade till sin karaktär, vilket är naturligt
              när de mera komplicerade och vetenskapligt mer svårutredda fallen
              från andra större områden lyser med sin frånvaro. De mera invecklade
              opera-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9f0cc1c3">
            Tisdagen den 4 november 1952.
          </note>
          <note n="ca88cef2">
            Nr 25. 33
          </note>
          <note n="c91c548d">
            Interpellation ang. tillämpningen av bestämmelserna om statsbidrag
            till skollovs-
          </note>
          <note n="c58b5e79">
            kolonier.
          </note>
          <u who="Q5817928" xml:id="i-419f8e95fdc3a49b-2" prev="i-419f8e95fdc3a49b-0" n="0cf24b4f">
            <seg n="81f5783f">
              tionernas frekvens har där nedgått från 50 till 30 procent sedan
              1950.
            </seg>
            <seg n="3331e0d5">
              Jag medger att detta är en fråga av mycket svårlöst beskaffenhet.
              Jag är ingalunda beredd att säga, att vi löser den enbart genom
              att helt och hållet avskaffa dessa höga avgifter eller genom att
              förenkla remissförfarandet. Men jag tror att man på något sätt
              måste söka modifiera de höga taxorna och införa någon liten möjlighet
              till lättnad i remissförfarandet, vilket alltså skulle möjliggöra
              behandling till nedsatt pris.
            </seg>
            <seg n="7d6bae90">
              Statsrådet har i sitt svar talat om att frågan blivit aktuell
              även för de statliga sjukhusen. Karolinska sjukhuset och serafimerlasarettet
              begär nu att få höja sina taxor till samma belopp som landstingssjukhus
              när det är fråga om utomlänspatienter. Å andra sidan har nu statsutskottet
              och riksdagen på denna punkt gjort det uttalandet, att taxorna
              på dessa statliga sjukhus, dessa rikssjukhus, bör avvägas på ett
              sådant sätt, att dessa sjukhus inte helt och hållet förlorar sin
              karaktär av rikssjukhus.
            </seg>
            <seg n="a1e6f318">
              En lösning som också är tänkbar, speciellt när det gäller sjukhusen
              i Lund och Malmö, torde vara att inrätta några s. k. riksplatser
              vid de olika klinikerna, platser vilkas driftkostnader alltså
              betalas av staten, vilket skulle göra det möjligt att till lägre
              taxor mottaga fall av särskilt vetenskapligt värde och humanitär
              karaktär.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b326ad44">
            Chefen för inrikesdepartementet, herr statsrådet HEDLUND:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ec2a517c50321b20-4" n="b51eeb1d">
            <seg n="c8b18563">
              Herr talman! Jag skulle bara något komplettera herr Huss” beskrivning
              av vad som uträttats i inrikesdepartementet, sedan riksdagen våren
              1951 tog ställning till denna fråga. Enligt herr Huss skulle arbetet
              inom departementet ha inskränkt sig till att ett enda sammanträde
              hade hållits. Det är riktigt att detta sammanträde har hållits.
              Jag har också upplyst om det i interpellationssvaret, men jag
              tillade också att i anslutning till detta sammanträde uppdrogs
              åt en utredningsman att närma-
            </seg>
            <seg n="fc862b5f">
              re ta sig an problemet. Detta tycker jag är ett mycket väsentligt
              tillägg till påpekandet om sammanträdet, nämligen att man tog
              sig an problemet så långt det vid det tillfället bedömdes äga
              aktualitet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="73a04994">
            Herr HUSS:
          </note>
          <u who="Q5817928" xml:id="i-419f8e95fdc3a49b-3" next="i-419f8e95fdc3a49b-4" n="0cf24b4f">
            <seg n="454af8e4">
              Herr talman! I fråga om detta uppdrag redovisas det i svaret
              från herr chefen för inrikesdepartementet, att man givit utredningsmannen
              rörande vanföreanstaltens och Eugeniahemmets organisation och
              personålbehov uppdrag att pröva vilka åtgärder som borde vidtagas
              för att tillgodose de aktuella behoven vid ortopediska kliniken
              i Lund. Det :gäller alltså cen begränsad uppgift rörande den ortopediska
              kliniken i Lund men icke de övriga problemen.
            </seg>
          </u>
          <note n="0ac69ee5">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="cdad7226">
            8 5.
          </note>
          <note n="72e3f161">
            Föredrogs oeh hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts å
            bordet vilande proposition nr 245, angående lönegradsplacering
            för viss biträdespersonal m. m.
          </note>
          <note n="49fa30cf">
            $ 6.
          </note>
          <note n="cfcf6f07">
            Föredrogos var för sig och hänvisades till statsutskottet följande
            på bordet liggande motioner, nämligen
          </note>
          <note n="1a7ebe76">
            nar 674 av herrar Ericsson i Näs och Rubbestad; samt
          </note>
          <note n="66922759">
            nr 6795 av herr Johansson i Stockholm m. fl.
          </note>
          <note n="03a0830d">
            8 7. Interpellation ang. tillämpningen av be-
          </note>
          <note n="dde125bd">
            stämmelserna om statsbidrag till skollovskolonier.
          </note>
          <note n="b9f5083e">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="99034ee8">
            Herr WEDÉN, som anförde: Vid stadsfullmäktiges i Eskilstuna sammanträde
            den 30 oktober förelåg följande skrivelse från stadens folkskolestyrelse:
          </note>
          <note n="b4a40094">
            »Sedan skollovskolonierna vid Njus-
          </note>
          <note n="f1b54037">
            3 — Andra kammarens protokoll 1952. Nr 25.
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1952-höst-ak--25/prot_1952_höst_ak__25-033.jp2/_view"/>
          <note n="241fa89d">
            34 Nr 25.
          </note>
          <note type="date" n="9f0cc1c3">
            Tisdagen den 4 november 1952.
          </note>
          <note n="c91c548d">
            Interpellation ang. tillämpningen av bestämmelserna om statsbidrag
            till skollovs-
          </note>
          <note n="c58b5e79">
            kolonier.
          </note>
          <u who="Q5817928" xml:id="i-419f8e95fdc3a49b-4" prev="i-419f8e95fdc3a49b-3" n="0cf24b4f">
            <seg n="d53c3cbe">
              hammar och Åshorn uppfördes, har kungl. socialstyrelsen föreskrivit
              ökat utrymme till 3,6 m? golvyta i sovsalarna för varje barn.
              Detta innebär en nedskärning av barnantalet vid Njushammars koloni
              med 8 barn per period eller 16 under de båda 5-veckorsperioderna
              varje sommar och vid Åshorn med 24 barn per period eller 48 varje
              sommar, sammanlagt 64 barn. Hittills har vid stadens kolonier
              kunnat mottagas 460 barn per år, men enligt ovannämnda nedskärning
              skulle endast 396 komma i åtnjutande av denna välbehövliga rekreation.
            </seg>
            <seg n="1aafbab7">
              Några olägenheter av hittillsvarande beläggning har icke förekommit,
              och resp. provinsialläkare har icke framfört några anmärkningar
              utan tvärtom framhållit, att kolonierna står på en hög nivå och
              skötes på ett bra sätt. Trots detta har kungl. socialstyrelsen
              på grund av ”överbeläggningen” vägrat statsbidrag till driften
              för innevarande år för såväl Njushammar som Åshorn. — — —»
            </seg>
            <seg n="3a97be71">
              Folkskolestyrelsen framhöll vidare, att varje år ca 250 berättigade
              barn icke kunde beredas plats vid kolonierna samt att värdet av
              5 veckors sommarvistelse för 64 barn för kommunens del måste anses
              uppväga den merkostnad, som blir följden av det indragna statsbidraget.
              Stadsfullmäktige godkände enhälligt folkskolestyrelsens åtgöranden.
            </seg>
            <seg n="a5fc9fe4">
              Självklart bör höga anspråk ställas på de kolonier, som kan komma
              i fråga för erhållande av statsbidrag. Med anledning av här åberopade
              förhållanden anhåller jag emellertid om andra kammarens tillstånd
              att till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet få
              framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="87971c93">
              1. Anser herr statsrådet att de nuvarande tillämpningsföreskrifterna
              för statsbidrag till skollovskolonier brukas på ett sätt, som
              i en del fall onödigt begränsar det antal barn, som kan komma
              i åtnjutande av vistelse vid dessa kolonier?
            </seg>
            <seg n="1790aac3">
              2. Om så är fallet, avser herr statsrådet att vidtaga åtgärder
              för att åstadkomma en mindre stel utformning av dessa föreskrifter?
            </seg>
          </u>
          <note n="72f8ac77">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="c812c521">
            $$ 8.
          </note>
          <note n="47732f5a">
            Anmäldes, att bankoutskottet jämlikt $ 21 riksdagsstadgan anmält,
            att till utskottet från fullmäktige i riksbanken inkommit framställning
            rörande riksbankens organisation efter utgången av 1952, m. m.
          </note>
          <note n="f7e9d21b">
            Denna anmälan bordlades.
          </note>
          <note n="8d72ea64">
            8 9. Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan.
          </note>
          <note n="013a4ba8">
            Till Riksdagens andra kammare.
          </note>
          <note n="f6d63597">
            För utrikesresa i offentligt uppdrag anhåller undertecknad om
            ledighet från riksdagsgöromålen under tiden 5—15 november.
          </note>
          <note n="28e137e3">
            Stockholm den 4 november 1952.
          </note>
          <note n="948be991">
            A. Olsson i Mora.
          </note>
          <note n="ebd3fd9f">
            Kammaren biföll denna ansökan.
          </note>
          <note n="4d4b4ce6">
            $ 10. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="593e7832">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.57 em. In fidem
            Gunnar Britth.
          </note>
          <note n="f4256fd8">
            Iduns tr., Esselte, Sthlm 52 216753
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
