<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1917--fk--11</head>
          <docDate when="1917-02-06">1917-02-06</docDate>
          <docDate when="1917-02-08">1917-02-08</docDate>
          <docDate when="1917-02-09">1917-02-09</docDate>
          <docDate when="1917-02-10">1917-02-10</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qf56ZQt8GzHsLG1fCa3AWW">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-QurMXnppet15aqqiydGJjh">
            1917. Första kammaren. Nr IH.
          </note>
          <note xml:id="i-Awg8hJjUd9Sqot7Qd79hV5">
            Tisdagen den 6 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-2QZDJHjk7BYPjCavUKZWY9">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XS86szaYBkV85MeHFu3dsD">
            Justerades protokollen för den 31 nästlidne januari och den 1
            innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-PQBJUGqoidWeicPPxaoTkd">
            Upplästes följande inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note xml:id="i-Mvip9DtEzoJaX9NigQQDk">
            Att ledamoten av riksdagens första kammare, herr borgmästaren
            m. m. ÅA. E. Fagerlin på grund av sjukdom (Bronchitis acuta) är
            under de närmaste dagarna oförmögen att deltaga i riksdagens förhandlingar,
            intygas härmed på heder och samvete.
          </note>
          <note xml:id="i-61B2oeKNxDrJqAMAgZFebT">
            Stockholm den 6 februari 1917.
          </note>
          <note xml:id="i-FQsskYmAeKmc7QQj5ZtFEC">
            Gustaf Neander, - leg. läk.
          </note>
          <note xml:id="i-CYZL6wkmrgrVtMbVAEhCXU">
            Föredrogos och hänvisades till kammarens första tillfälliga utskott
            motionerna:
          </note>
          <note xml:id="i-S2Sw9QWo8YehRhojvKqAX3">
            nr 90, av herr Olsson, Oscar, om åvägabringande av utredning
            i fråga om underlättande av studiemöjligheterna för begåvade men
            fattiga lärjungar vid ovffentliga läroanstalter; och
          </note>
          <note xml:id="i-6BUj2ZEM6CrAEVx9FCV8JX">
            nr 91, av herr Ström, om åvägabringande av utredning i fråga
            om införande i folkskolorna av bespisning av behövande barn.
          </note>
          <note xml:id="i-MR8qkixPf8v5wY99VqxnHX">
            Föredrogos och hänvisades till kammarens andra tillfälliga utskott
            följande motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-D2SFvbqyEMUypehWMmgAeH">
            nr 92, av herr Ström, om åvägabringande av utredning huru en
            allmän arbetarsemester må kunna genomföras i Sverige;
          </note>
          <note xml:id="i-E7jAdHVpQmGk88QVmKGT5">
            nr 93, av herrar von Koch och Pers, om åvägabringande av utredning
            huru riksdagsmän må kunna erhålla fribiljetter å statens järnvägar
            för studieresor; samt
          </note>
          <note xml:id="i-W9HtZYQk3sUAW4jed5kN72">
            nr 94, av herrar Permansson och Larson, Edvard, om vidtagande
            av åtgärder till skyddande av de matnyttiga fisksorternas bestånd
            i Sveriges fiskevatten.
          </note>
          <note xml:id="i-DSzvRJnG8rvyvLJAvTfNJS">
            Första kammarens protokoll 1917. Nr 11. 1
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UjVKosKPTG6cHRknm2ViqD">
            Nr UU. 2? Tisdagen den 6 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-RkQtBg9RHNy2PjbejDbtuz">
            Ang. vissa un- Föredrogs statsutskottets utlåtande nr 12, i anledning
            av Kungl. dantag från Maj:ts proposition angående vissa undantag
            från bestämmelserna
          </note>
          <note xml:id="i-Pzx9geCQyUME7GWipSYcaW">
            bestä l- . : 3 frn Tor för statens meddelande av sjöförsäkring
            mot krigsfara.
          </note>
          <u xml:id="i-LAnXuZCArSj9T3WUsD3oqz" who="unknown" next="i-XJRwKETEgu9GDVsYqhNFMt">
            <seg xml:id="i-YCe2SL4CGpTdwXcY7rHG5E">
              statens medde-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G2qGhGwbwT3hV6QyZkevED">
            lande av sjö- Med tillstyrkande av vad Kungl. Maj:t i en till
            riksdagen av-
          </note>
          <u xml:id="i-XJRwKETEgu9GDVsYqhNFMt" who="unknown" prev="i-LAnXuZCArSj9T3WUsD3oqz">
            <seg xml:id="i-MFf6HNyGhZJnXQYGLwvpQ6">
              Förgebring mos låten, till statsutskottet hänvisad proposition,
              nr 38, av den 3 fe- "TI9S/ArA bruari 1917, under åberopande av
              propositionen bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över finansärenden
              för sagda dag, föreslagit, hade utskottet i nu föredragna utlåtande
              hemställt, att riksdagen måtte medgiva, att med avvikelse från
              de beträffande statens meddelande av sjöförsäkring mot krigsfara
              gällande bestämmelser a) sådan försäkring finge, där Kungl. Maj:t
              för visst fall prövade det vara av synnerlig vikt för tillförseln
              av förnödenheter eller eljest för vidmakthållande av handel eller
              annan näring, av staten meddelas för såväl utländskt som svenskt
              fartyg och för hela värdet å såväl fartyg som last; b) försäkringspremie
              för resa finge bestämmas till högre belopp än sju procent av försäkringssumman;
              c) olycksfallsförsäkring finge övertagas för befälhavare och besättning
              å av staten försäkrade fartyg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MUnGEsXJuK99MxskGscUns" type="speaker">
            Herr Nilson, Karl August:
          </note>
          <u who="Q6009356" xml:id="i-SMrpZXRaYMtzXzSdb1HztJ" next="i-Fh86HtSeUeUygAfEHhSpPK">
            <seg xml:id="i-DWPkWE7yYT6uv6DnzActSk">
              Herr talman! Jag har intet annat yrkande att göra i denna fråga
              än det, som utskottet kommit till, och jag har begärt ordet allenast
              för att fästa uppmärksamheten på en angelägenhet, som nära berör
              den sak, varom här är fråga. Jag beklagar, att jag icke varit
              i tillfälle att genom en motion fästa uppmärksamheten därpå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fh86HtSeUeUygAfEHhSpPK" prev="i-SMrpZXRaYMtzXzSdb1HztJ" who="Q6009356" next="i-W1R66JvE6BcHfe8HLJiwb1">
            <seg xml:id="i-RgPpCBwnQ27zjTSdskApfU">
              Det förhåller sig så, att det, som regeringen här föreslagit,
              naturligtvis kommer att bliva av synnerligt stort värde för den
              import, man väntar sig. Men en del omständigheter hava tillkommit,
              vilka göra, att stora svårigheter föreligga trots alla de åtgärder,
              som vidtagits för att underlätta importen. För attt. ex. kunna
              få en vara, som skeppas från Amerika, försäkrad här hos krigsförsäkringskommissionen
              fordras, att man skall kunna uppgiva, med vilken båt varan avsänts.
              Nu tillgår det så, att man ger sin speditör order att telegrafiskt
              meddela namnet på den båt, som skeppat varan, men telegrammen
              hava förut mycket ofta kommit bort på vägen och sålunda icke nått
              bestämmelseorten. Efter vad som nu inträffat är det stor anledning
              antaga, att förhållandena komma att bliva ännu svårare på detta
              område. När man då gör en hemställan till krigsförsäkringskommissionen
              om att det oaktat få försäkra det skeppade godset under uppgivande
              av att det är avsänt med ett neutralt fartyg, så svaras: det kan
              kommissionen icke medgiva. — Det blir för oss köpmän många gånger
              ganska besvärligt detta att icke kunna få godset försäkrat av
              den anledningen, att krigsförsäkringskommissionen inte kan taga
              emot en försäkring på grund av att namnet på båten ej kunnat uppgivas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W1R66JvE6BcHfe8HLJiwb1" prev="i-Fh86HtSeUeUygAfEHhSpPK" who="Q6009356" next="i-BzPdKfhNx2GpFXQkbaHfrB">
            <seg xml:id="i-HART2jiLGzGWBAtLDqQo2x">
              Jag har härmed velat hemställa till regeringen och krigsförsäkringskommissionen,
              huruvida det icke vore möjligt att taga under
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-002.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-BzPdKfhNx2GpFXQkbaHfrB" prev="i-W1R66JvE6BcHfe8HLJiwb1" who="Q6009356" next="i-MgrUFx8wNepLzLMhuotNiW">
            <seg xml:id="i-9Jb38mXuq8t6XfRRKMZ1my">
              Tisdagen den 6 februari. 5 Nr 11. övervägande, om någonting kunde
              göras åt denna sak för att av- Ang. vissa unhjälpa olägenheterna
              och underlätta försäkringarna för sådana skeppdantag. fån ningar,
              där man icke med säkerhet kan uppgiva båtarnas namn. serna för
              Det synes mig, som om risken härvidlag icke skulle behöva vara
              statens meddestörre, då försäkring ju alltid tecknas under det
              villkor, att godset Inde av sjö är skeppat med neutralt fartyg,
              och att det bara skulle behövas fa en kompletterande bestämmelse
              till vad som redan förut finnes. Jag; (Forts.) | förmodar, att
              regeringen har i sin hand att kunna göra en sådan. - Jag har som
              sagt endast velat fästa regeringens och krigsförsäkringskommissionens
              uppmärksamhet på förhållandet i fråga och ber att ytterligare
              få försäkra, att det för många köpmän är ganska besvärande detta
              förhållande, att man nekas försäkring på den grund jag uppgivit.
              4
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MgrUFx8wNepLzLMhuotNiW" prev="i-BzPdKfhNx2GpFXQkbaHfrB" who="Q6009356">
            <seg xml:id="i-UFRybHD1fcffD9Wwu7zohU">
              Jag har intet yrkande att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NTfMkpaPzBQseiHusDEw1i" type="speaker">
            Herr Lindley:
          </note>
          <u who="Q5080263" xml:id="i-3GqG4jgZgmx7zxyHbqACBa" next="i-GnXswFd4F5RCq53NHqyLvY">
            <seg xml:id="i-X3NRs4H6E3ta25Tet9Abgb">
              Herr talman! Då denna krigsförsäkring först genomfördes, fäste
              vi i synnerhet herr finansministerns uppmärksamhet vid att försäkringen,
              som också skulle gälla för sjöfolket, var ganska otillfredsställande.
              Och det lovades, att man från statsmyndigheternas sida skulle
              göra allt vad som kunde göras för att bereda detsamma allt det
              skydd, som kunde vara erforderligt. Emellertid, vi veta ju, att
              det varit både si och så med den saken, och framför allt tro vi,
              att det ekonomiska skyddet, försäkringsbeloppet, om jag så skulle
              kunna kalla det, för sjöfolket, är ganska snävt tilltaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GnXswFd4F5RCq53NHqyLvY" prev="i-3GqG4jgZgmx7zxyHbqACBa" who="Q5080263" next="i-5RwaWtRtwj5xBJgQ8G7DNp">
            <seg xml:id="i-NGGCWp4LWDSsLaHYPRFJzA">
              Nu föreligger ju på nytt ett förslag att öka statens ansvar i
              fråga om försäkring av fartyg upp till fulla värdet, och då vi
              tänka på vad detta innebär, skola vi komma i håg, att fartygens
              värde stigit tiofaldigt, men samtidigt är det dock så, att försäkringsbeloppen
              för liven för sjöfolkets liv fortfarande vidhållas på den förutvarande
              låga nivån. Alltså, man är mera öm om att försäkra det döda materialet
              till sitt fulla värde, än man är, då det gäller människolivet,
              och det kan ju också tänkas, att människolivet borde under dessa
              riskfyllda dagar ha stigit något i värde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5RwaWtRtwj5xBJgQ8G7DNp" prev="i-GnXswFd4F5RCq53NHqyLvY" who="Q5080263" next="i-77bztSGppHqfU7Ktmq5mZ5">
            <seg xml:id="i-2gEya73gC3QCHeZpqLBXd1">
              Jag har endast velat fästa uppmärksamheten vid detta och hemställer,
              att det statsrådet, som här är närvarande, må försöka beakta denna
              sak, då det gäller att vidare utreda frågan och bevilja försäkring
              för fartyg. Jag tror, att med detta lilla påpekande kanske något
              skulle kunna vinnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ws2nDLEeiLK7HUqB39Vrk6">
            Efter härmed slutad överläggning biföll kammaren vad utskottet
            i förevarande utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-B9fEEqcs8rrSuAmdiXGnto">
            Anmäldes statsutskottets förslag till riksdagens skrivelse, nr
            14, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            38, angående vissa undantag från bestämmelserna för statens meddelande
            av sjöförsäkring mot krigsfara.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hu4ora1oD5H9CSSdEYfuLo">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-5YrQZVRBqGCJw66gk8kFVy">
            4 Tisdagen den 6 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Fpb4GvQa3gZFAqXnCHMHbc">
            Skrivelseförslaget godkändes, under förutsättning att jämväl
            andra kammaren bifölle vad statsutskottet i sitt utlåtande nr
            12 hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-FT7YTYzo2BkgMFWBu6W43N">
            Herr statsrådet friherre Beck-Friis avlämnade Kungl. Maj:ts nådiga
            propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-27ufNZ3eVErmJeJYQNyNjk">
            nr 36, med förslag till lag om ändrad lydelse av 52 och 104 8$
            i stadgan den 9 november 1866 om skiftesverket i riket m. m.;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-NQ8vFdpeGG3jzg6Gngweq">
            nr 37, med förslag till lag om ändrad lydelse av 1 kap. 1 och
            2 $$ rättegångsbalken.
          </note>
          <note xml:id="i-JEb1PyuMCtHYGXmPzUWzeX">
            Dessa propositioner blevo var för sig föredragna, därvid propositionen
            nr 36 på begäran bordlades och propositionen nr 37 hänvisades
            till lagutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-U7CWjKqf6wuTWRoGQsALyi">
            Justerades fem protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,21 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UTnNavG9AEnbssWAHEdS3J">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BCy5fVxK5RyK2h9BTpk92E">
            Torsdagen den 8 febrnari. D
          </note>
          <note xml:id="i-MLE1rqfuGJHsuW2WECpzSf">
            Torsdagen den S$ februari.
          </note>
          <note xml:id="i-DF32cAnTq7rwPxeT87Svqa">
            Kammaren sammanträdde kl. 3,30 e. m.; och dess förhandlingar
            leddes av herr vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-Dniyrfq2wHqbECoQcowJc9">
            Upplästes två inkomna läkarintyg, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-WwfSwYVu6ajrLG392oCc9K">
            Att brukspatron Gunnar Ekelund av sjukdom är förhindrad att tillsvidare
            deltaga i riksdagens sammanträden, intygar Stockholm den 6 februari
            1917. J. Rissler,
          </note>
          <note xml:id="i-XM8Z7hnNsBNKonQNG7dVP1">
            leg. läk.
          </note>
          <u xml:id="i-77bztSGppHqfU7Ktmq5mZ5" prev="i-5RwaWtRtwj5xBJgQ8G7DNp" who="Q5080263" next="i-pF8V9i55FBXMA6ZJkPgjQ">
            <seg xml:id="i-VFxJ3vXH3dAtxsbHb9R8dQ">
              Att direktör Gerhard Magnusson på grund av sjukdom (influensa)
              är oförmögen att under närmaste 8 dagarna deltaga i riksdagens
              arbete, intygas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Q7eisee1nZJThwei22URr">
            Stockholm den 7 'februari 1917.
          </note>
          <note xml:id="i-MB2meSWSLLQxnr4wcQUEuG">
            I. Jundell,
          </note>
          <u xml:id="i-pF8V9i55FBXMA6ZJkPgjQ" prev="i-77bztSGppHqfU7Ktmq5mZ5" who="Q5080263" next="i-WoSGxhTW52wv2PMnZGYcx4">
            <seg xml:id="i-PvFMSBM3zvuoUYuwWdZxt6">
              professor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LmxUHttsGSv3iqSBHbH8jw">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-8umZBDAhu3gQ9cy4UsRuD5">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-AeCFuLkdzuEopeqKi4m8KP">
            nr 1, angående regleringen av utgifterna under riksstatens första
            huvudtitel, innefattande anslagen till kungl. hovoch slottsstaterna;
          </note>
          <note xml:id="i-9Xk4CZaNWAv1VYCfwFTNwM">
            nr 3, angående regleringen av utgifterna under riksstatens tredje
            huvudtitel, innefattande anslagen till utrikesdepartementet; och
          </note>
          <note xml:id="i-SWEYznUsn43Cu9rvsJ1gky">
            nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            under titel »utgifter för kapitalökning, statens affärsverksamhet»
            gjorda framställning i fråga om anslag för anskaffande av rullande
            materiel vid statens järnvägar; ävensom.
          </note>
          <note xml:id="i-7c3bKduK4jDK76GQ4vo3Ju">
            bevillningsutskottets memorial nr 3, angående förhöjt arvode
            åt sekreteraren å utskottets andra avdelning.
          </note>
          <note xml:id="i-N64kgUiRPFVJsBoeMuZxCr">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts nådiga proposition nr 36, med
            förslag till lag om ändrad lydelse av 52 och 104 $$ i stadgan
            den 9 november 1866 om skiftesverket i riket m. m., hänvisades
            pro-
          </note>
          <note xml:id="i-TBCNAS9wmTVTGNabZPYuZd">
            Nr 11.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9tVd9ymKKimGpcg5ApjtFS">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-9n4pKLDYEGQGVegSbbyJAK">
            6 Torsdagen den 8 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-L4VVudkK5bAkYj84rcEMsi">
            positionen, i vad den angick förslag till lag om ändrad lydelse
            av 52 och 104 $$ i stadgan den 9 november 1866 om skiftesverket
            i riket och förslag till lag om ändrad lydelse av 17 $ i lagen
            den 27 Juni 1896 om hemmansklyvning, ägostyckning och jordavsöndring,
            till jordbruksutskottet och i övrigt till lagutskottet. :
          </note>
          <note xml:id="i-KALxrreG93WmyH9JmzKzLB">
            Herr Alexanderson väckte en motion, nr 95, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 33, med förslag till lag om barn utom äktenskap
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FhECN9BKZHPpnNJeRg4U3m">
            Denna motion hänvisades till lagutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-hLdtZfqj2ZwAxPGpgrvo2">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Eliasson för
            tiden från och med den 10 till och med den 19 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-UqcPSMaGPcMAoKe4YmGLJ4">
            Justerades två protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,38 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2gG9mkK3hPq24rqjR3xccx">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5xP63HpNerfvUiuX9WtRNb">
            Fredagen den 9I februari. 7
          </note>
          <note xml:id="i-5MKS8ysnNGFrvjAg9Jghwo">
            Fredagen den 9 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-PNy39M34K3djs66fmzTUZS">
            Kammaren sammanträdde kl.3,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-B2Th3e7JKWMhwN5DJ4FE7L">
            Herr statsrådet Westman avlämnade Kungl. Maj:ts nådiga propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-YKKMc3MozM2UEEcwDjvuw">
            nr 40, angående ersättning till kronoombud vid vissa ecklesiastika
            boställssyner;
          </note>
          <note xml:id="i-8DjvD31W8ULykhW2w2JE9Q">
            nr 41, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 6 $ i
            lagen om kyrkofond den 9 december 1910; och
          </note>
          <note xml:id="i-KVecfpKjkdS1QegTbgNg1">
            nr 45, angående viss nedsättning av sockerskatten.
          </note>
          <note xml:id="i-2zNx3SEdhAVyPGM2ADZpUn">
            Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            ankomna
          </note>
          <note xml:id="i-MeKGMCzenmkEtq5kgpp1ia">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 9 februari 1917.
          </note>
          <note xml:id="i-TWwX2yL6TbNGDUKYspEenk">
            Till justitiedepartementet hade från stadsfullmäktige i Göteborg
            insänts en riksdagsmannafullmakt, utvisande att vid riksdagsmannaval,
            som av stadsfullmäktige den 8 februari 1917 förrättats, ledamoten
            av riksdagens andra kammare, folkskolläraren Ola Hansson Waldén
            i Landskrona befullmäktigats att för tiden till den 1 januari
            år 1918 vara ledamot av riksdagens första kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-SUVvntqR3dFe5YvTMLGC66">
            Vid den granskning av fullmakten, som företogs inför statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet samt vidare av vederbörande
            fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot
            fullmakten icke någon anmärkning.
          </note>
          <note xml:id="i-DZye6Nb5duZjDfYMMmZznf">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-CMzXpS7kKwoN9BfBvYXRht">
            Efter uppdrag K. Söderwall. .
          </note>
          <note xml:id="i-4B5VKDJVf9MqnVRVxhpdd5">
            Justerades protokollen för den 3 och 5 mnevarande månad.
          </note>
          <u xml:id="i-WoSGxhTW52wv2PMnZGYcx4" prev="i-pF8V9i55FBXMA6ZJkPgjQ" who="Q5080263" next="i-Tjdn6ddmiC8R78iTc917D9">
            <seg xml:id="i-4agGJKdStikRKQyQbBCziH">
              "11.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xgh3Z5GwULui1Wad9w4vWK">
            Nr 11.
          </note>
          <note xml:id="i-FBeymB9gSJiX7T3ZM1CaXq">
            8 Fredagen den 9 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-8eKzh11CwBeyRz86qSBi77">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtanden nr 1, 3 och 13 samt bevillningsutskottets memorial
            nr 3.
          </note>
          <note xml:id="i-TdSfMeDVyTab2YJ3fkUJx">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse nr 15, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående bemyndigande för Kungl. Maj:t att besluta i fråga om
            vissa postavgifter.
          </note>
          <note xml:id="i-LYVUjxU7MQ6WDuuCCvwamS">
            Avgåvos och hänvisades till lagutskottet följande motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-9Cek8t3KhggKjbhiCvddAY">
            nr 96, av herr Bergqvist m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag om barn utom äktenskap m. m.;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-MPvubsdipTDD3yz8wjTx3m">
            nr 97, av herrar Hellberg och Larsson, Jacob, i anledning av
            Kungl. Maj:ts förslag till lag om barn utom äktenskap.
          </note>
          <note xml:id="i-DCeXQTtt2KK1o1oQwUuMb">
            Herr Alkman väckte en motion, nr 98, om ändring i $ 2 tryckfrihetsförordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-6YX3vEkLifsnj5UamCdkWG">
            Denna motion hänvisades till konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-JBieBXQLWkdEv1bj2dKwkh">
            Vid föredragning av Kungl. Maj:ts nådiga propositioner:
          </note>
          <note xml:id="i-8K3qkpf11EL83Mkasrasgg">
            nr: 40, angående ersättning till kronoombud vid vissa ecklesiastika
            boställssyner, och
          </note>
          <note xml:id="i-2VvX9p8aaHuTn4Rgi1qgPR">
            nr 41, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 6 $ i
            lagen om kyrkofond den 9 december 1910,
          </note>
          <note xml:id="i-Vvf5ei1x7SshtSudwvTuzr">
            blevo dessa propositioner på begäran bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-C9LwBXDQcW22ZGm7fxiD9q">
            Efter föredragning av Kungl. Maj:ts nådiga proposition nr 45,
            angående viss nedsättning av sockerskatten, hänvisades denna proposition
            till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-NuPSEvtyvviiW1bLP7U1U4">
            Justerades fyra protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-UjAyQF3W1j7rsiqP3dbovT">
            ' SER RN
          </note>
          <note xml:id="i-XMd3GCNm5d7LKr2GKHbNMW">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Asplund för tiden
            från och med den 17 till och med den 28 innevarande månad.
          </note>
          <note xml:id="i-41eCsE7kBiVFkDTEwgMux6">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 3,43 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9WkJ5RPU1ErbW1H3Jr6HKi">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4Ys9Xy4snpUVeL3Noabbro">
            Lördagen den 10 febraoari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-WAnH7gTdPXRo9rX97wQdQw">
            Lördagen den 10 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-N9eV13Gm5BTR5v9WGQxhok">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SWsxH6U1Lqu63v8NoAs54o">
            Anmäldes och bordlades jordbruksutskottets utlåtande nr 2, i
            anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            reglering genom lagstiftning av ömsesidiga rättigheter och skyldigheter
            i fall, då någon erhållit rätt att taga husbehovsvirke å skog,
            som äges eller disponeras av annan.
          </note>
          <note xml:id="i-UMD6R6pVEfKr86B6TKkH5X">
            Företogs val av sex revisorer för granskning av statsverkets.
            riksbankens och riksgäldskontorets tillstånd, styrelse och förvaltning
            sistlidna år, vilken granskning skall taga sin början den 1 oktober
            1917; och befunnos efter valförrättningens slut hava blivit till
            revisorer utsedda följande ledamöter av riksdagens första kammare:
          </note>
          <note xml:id="i-WMxKhxTPLgjASSsLCfjirP">
            friherre Fleming s soo secs ccs med 110 röster, herr von Geijer
            . . oo so sc cc ccs oo» 110 &gt;, &gt; Gustafsson . . ss ss ccs vw 2
            10 &gt;, s "Svensson . . «is cos rr en ss 25 2 110 2, Ekman, Carl
            Gustaf, . . oo. so. co cc &gt; 109 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-PszowSkWfwRMQzuwpwpgMo">
            Anställdes val av tre revisorssuppleanter för granskning av statsverkets,
            riksbankens och riksgäldskontorets tillstånd, styrelse och förvaltning
            år 1916; och befunnos efter valförrättningens slut hava blivit
            därtill utsedda följande ledamöter av riksdagens första kammare:
          </note>
          <note xml:id="i-RJtJNDKuW4UvKQ5GVQrCf6">
            friherre Silfverschiöld . . . ... ... . . med 108 röster: herr
            Ingeström —. soo ss cc cc 2» 108 &gt; &gt; Clason . oc. ooo ooo oo vv
            vr 2 &gt; 108 &gt;» &gt;
          </note>
          <u xml:id="i-Tjdn6ddmiC8R78iTc917D9" prev="i-WoSGxhTW52wv2PMnZGYcx4" who="Q5080263" next="i-5PVvdQiJ3qyFkCYnmdGE6X">
            <seg xml:id="i-QtFfkyPSY1L5k7YmkQEPjx">
              sedan ordningen dem emellan blivit genom lottning bestämd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BpvBhY9yv9SWUaH8ikqrbJ">
            Företogs val av tjugufyra valmän för utseende av revisorer och
            revisorssuppleanter för granskning av riksbankens avdelningskontors
          </note>
          <note xml:id="i-mxZzVtvdNd2pMYHpZVzSg">
            Första kammarens protokoll 1917. Nr 11. 2
          </note>
          <note xml:id="i-QWBHAKa7L3g9MhvrDsfqev">
            Nr 11.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JriG2nhUbF6gW8JXoiFTcJ">
            Nr 1. 10 Lördagen den: 10 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-EoFnSYvkE5LvpdM2wqcxCX">
            1 orterna räkenskaper och förvaltning åar 1916; och befunnos
            efter valförrättningens slut hava blivit utsedda till valmän:
          </note>
          <note xml:id="i-RwP1ie3SiwA4Hwe9yspfTt">
            herr Barthelson . . so oo ooo ooo vr med 104 föster, &gt; Bergqvist
            . sc coccocococ0o 0 vv vv ov 104 ; » Dalberg so ooo css ss sov
            sea &gt; 104 ; &gt; Danström . . ers ss vv vv &gt; 104 &gt; ov » Ekman, Karl
            Joham so ooo ooo a 104 &gt; Ericsson, Ollas, so ooo 104 &gt;, Föählén.
            sco: 9 88 : MR rn RE &gt; 104 , Er Hamilton, Alexander, . . . ..
            co... &gt; 104 , err Holmqvist . . ..oocco. rr &gt; 104 a Hult a MM
            8 6 FR RR RI S KR HH EE &amp; » 104 &gt; os Lagerkvist . . oo .ococcoco.
            ses &gt;» 104 a &gt;» Larsson, Knut, . . . oo. coococcc.6c.. &gt; 104 »
            Larson, Edvard, . so so so occocccc6 &gt; 104: &gt; » Lindblad, Anders,
            . ...coocococo.oco.c. » 104 &gt; os &gt; Lindblad, Ernst, SR AK RR Sc
            8 I äA No dd » 104 &gt; &gt;» Lyckholm . . osooooocoocoo0ooco6co.. &gt;
            104 &gt; . &gt; almbor oo mom do a mos 6 a = &gt; 104 , Nilsson, viken,
            rr oe ena &gt; 104 , » Nylander RN: ÖR ff: ha is &gt;» 104 &gt; » ROMAN
            soc oss soo ovvo.o.v ro. &gt; 104 &gt; &gt; &gt;» Rooth . ooo ooo ooo ooo
            vn” &gt; 104 &gt; &gt; &gt; Strömberg . . ooo. [):1 ” &gt; Svénsson. . . ooo
            oc v src 0 &gt; 104 . &gt; Antonsson . . .. . wow... ovc0o0 0. 2 103
          </note>
          <note xml:id="i-H6cvAQ7GufmCPMUKR4N26u">
            Anställdes val av sex suppleanter för de valmän, som av kammaren
            fått i uppdrag att utse revisorer och revisorssuppleanter för
            granskning av riksbankens avdelningskontors i orterna räkenskaper
            och förvaltning år 1916: och befunnos efter valförrättningens
            slut hava blivit utsedda till valmanssuppleanter:
          </note>
          <note xml:id="i-V8yNsceSeCKkMy9hZuWuaY">
            herr Gustafsson . ......m wo. - . med 91 röster, &gt;» Beckman .
            ... wc... seen &gt; 99 &gt; von Bahr . . rr sov vn 91 &gt; Petterson, Malkolm,
            er rr rs vv &gt; MN &gt; Almer ... rr er rov vvs &gt; 91 Permansson . .
            &gt; 91
          </note>
          <u xml:id="i-5PVvdQiJ3qyFkCYnmdGE6X" prev="i-Tjdn6ddmiC8R78iTc917D9" who="Q5080263" next="i-LJpLCr4QEKuVAcL2Xj8bEr">
            <seg xml:id="i-Mc6Vc1sHr9yAaGCzQ65fdV">
              sedan ordningen dem emellan blivit genöm lottning bestämd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PhqeKvsXQiko6shsdXL6DA">
            Körsivns och hänvisades till lagutskottet Kungl. Maj:ts nådiga
            propositioner: |
          </note>
          <note xml:id="i-QFFg3Fcc4AAAxw7e9vdqgY">
            nr 40, angående ersättning till kronoombud vid vissa ecklesiastika
            boställssyner; och
          </note>
          <note xml:id="i-Lv3tdJKzKSALEKW2CTTTnC">
            nr 41, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 6 $ i
            i lagen om kyrkofond den 9 december 1910.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-37YyZTxjiX3F5rrQgX6dnC">
            Lördagen den 10 februari. 1
          </note>
          <note xml:id="i-ACqCPnTAGkUexvRSwRm9jc">
            Vid föredragning av statsutskottets utlåtande nr 1, angående
            regleringen av utgifterna under riksstatens första huvudtitel,
            innefattande anslagen till kungl. hovoch slottsstaterna, biföll
            kammaren vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-CiY9tqmo7NXCrjUo1EF4nE">
            Herr statsrodet friherre Beck-Friis avlämnade Kungl. Maj:ts nadiga
            proposition nr 46, angående statsbidrag för lindring av fraktkostnaderna
            vid transport av majs till vissa delar av Norrland samt till Gottland.
          </note>
          <note xml:id="i-MaF3kgjmUXw7xgauQEvVsk">
            Föredrogs och företogs punktvis till avgörande statsutskottets
            utlåtande nr 3, angående regleringen av utgifterna under riksstatens
            tredje huvudtitel. innefattande anslagen till utrikesdepartementet,
          </note>
          <note xml:id="i-KL47zRn7B1eTaQ638PAEDi">
            Punkten 1. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-THef66Ka4qwyZAXuuTow6m">
            Punkterna 2 och 3.
          </note>
          <note xml:id="i-3ddb9prQ85nS4s6o4w83UA">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <u xml:id="i-LJpLCr4QEKuVAcL2Xj8bEr" prev="i-5PVvdQiJ3qyFkCYnmdGE6X" who="Q5080263">
            <seg xml:id="i-6W5yY6ZHRU3gHTuz1574eo">
              Punkterna 4—19.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S1Cfumv578FNPRe5Lgrgdf">
            Vad utskottet hemstäillt bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Ei9q1PCBbenzrczaR8jb1F">
            Vid föredragning av statsutskottets utlåtaude nr 13, i anledning
            av Kungl. Maj:s i statsverkspropositionen under titel »utgifter
            för kapitalökning, statens affärsverksamhet» gjorda framställning
            i fråga om anslag för anskaffande av rullande materiel vid statens
            järnvägar, biföll kammaren vad utskottet i detta utlåtande hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-EWcCCuzPVxKBBvgQQT348s">
            Vid föredragning av bevillningsutskottets memorial nr 3, angående
            förhöjt arvode åt sekreteraren å utskottets andra avdelning, biföll
            kammaren vad utskottet i detta memorial hemställt.
          </note>
          <note xml:id="i-2XWUnKJ8vMkknCxKyRwkh1">
            Anmäldes och bordlades jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-8yQ1ELjysQHRYPScFXcqCY">
            nr 3, i anledning av väckt motion om ändrad lydelse av 20, 22,
            23 och 31 $$ i lagen den 27 juni 1896 om hemmansklyvning, ägostyckning
            och jordavsöndring; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3FAbES9XdhpAqqTXoUM8rb">
            nr 4, i anledning av väckt motion om ändrad lydelse av 23 8 i
            lagen den 27 juni 1896 om hemmansklyvning, ägostyckning och jordavsöndrine.
            FE
          </note>
          <note xml:id="i-QCoJM6fHxak8kQRhamm8ah">
            Nr H.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--11/prot_1917__fk__11-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K4LLQaYDCpDRcAThArHWhy">
            Nr 1.12 Lördagen den 10 febroari.
          </note>
          <note xml:id="i-HvytkrpKjikZmQeZp5s8Jc">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            nådiga proposition nr 46, angående statsbidrag för lindring av
            fraktkostnaderna vid transport av majs till vissa delar av Norrland
            samt till Gottland.
          </note>
          <note xml:id="i-GLq6WYczjYhHyFgGcWVACB">
            Justerades sju protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-EXzhp4We9aVRM3Qt3jkYT2">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-J4WN3vX6PFHMVNNHJvFuHT">
            Stockholm 1917. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            170718
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
