<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1917--fk--6</head>
          <docDate when="1917-01-22">1917-01-22</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jnk9h7BSWCmaTg3mb2BLLS">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-CW1WtNAjPVMbe1j8o6TNSv">
            1917. Första kammaren. Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-5nLkB5qGVcqnSEdTDzcHeu">
            Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-VLBzvh7Ek5LmUjex7zuVgr">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-V2ZWdhNba3kAENKjpsrqeP">
            Sedan Kungl. Maj:t i nådig skrivelse till riksdagen äskat, att
            särskilda deputerade måtte jämlikt $ 54 regeringsformen och $
            50 riksdagsordningen av riksdagen utväljas för att med Konungen
            överlägga, företogs val av sex sådana deputerade.
          </note>
          <note xml:id="i-XQj17d9rgaqxo5xdiE2n4E">
            Därvid avlämnades 140 valsedlar, som godkändes och efter partibeteckning
            ordnades i två särskilda grupper så, att en grupp bildades av
            84 valsedlar med överskrift »nationella partiet» och en annan
            grupp av 56 valsedlar med överskrift »liberala samlingspartiet».
          </note>
          <note xml:id="i-ypUAyW4Rx7B9stcj22jbu">
            Härpå bestämdes till den utsträckning, som för utseende av föreskrivet
            antal deputerade var nödigt, för varje grupp ordningen mellan
            namnen å gruppens valsedlar, och blevo därvid med iakttagande
            av härför stadgade grunder namnen uppförda så, som här efteråt
            sägs.
          </note>
          <u xml:id="i-9PfVv1KYZjmhJ4siRHwXhA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JQurnzFS8oRgm4Y3QK1AfU">
              För »nationella partiet» uppfördes såsom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ZnyWah7VH69VvEUgsvjev" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Qa61iscNbn8mqHudXKSniM">
              nr 1 herr Trygger, &gt; 2 &gt; Swartz, &gt; 3 &gt; Kjellén, &gt; 4 &gt; Hammarström,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAakP6CaaDnTTmjCKvasUv">
            vilka fyra namn i denna följd upptagits å gruppens alla valsedlar.
          </note>
          <u xml:id="i-P6it8WbRCtm2HbdTEYqk4M" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5uU2D8CKSEoGWvcZTaLQJ8">
              För »liberala samlingspartiet» uppfördes såsom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AKsdTysPi7Q4CthSJcfEpc">
            nr 1 herr Kvarnzelius, &gt; 2 » Petersson, P. Alfred,
          </note>
          <note xml:id="i-GDy7bmSivAARP3DhtekgfK">
            vilka två namn i denna ordning förekommo å gruppens alla valsedlar.
          </note>
          <u xml:id="i-6RywZ2Yng53DHCThvmZQjL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-B6wYXoGC17n8Wn3ScVVhsy">
              Härefter vidtogs enligt givna bestämmelser fördelningen av platserna
              mellan de olika valsedelgrupperna, och befunnos därvid, sedan
              lottning ägt rum beträffande fjärde och femte platserna, nedangämnda
              personer hava blivit till deputerade valda i följande ordning:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MV1sckbWHw73xFphs1JnB7">
            Första kammarens protokoll 1917. Nr 6. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2G7VyKakfkzFYuWmwsRcd6">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-PWaJMwpw2qivWtJ6ykDM1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V2KPA74DFA5jBRAcD4Y3p4">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S7STyeJScQL7rjtR2cxjU8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PsbqPzoLnLwCQBMtzFDV39">
              2 Måndagen den 22 januari. herr Trygger från »nationella partiet&gt;,
              &gt; Kvarnzelius &gt;» &gt;»liberala samlingspartiet», &gt; Swartz &gt; »nationella
              partiet&gt;, &gt; Kjellén &gt; &gt; &gt; &gt; — Petersson, P. Alfred, &gt; »liberala
              samlingspartiet, &gt;» Hammarström &gt; »nationella partiet&gt;.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7xHc76bMuCHDrtgr3sr6is">
            På framställning av herr talmannen beslöts, att riksdagens kanslideputerade
            skulle genom utdrag av protokollet underrättas om detta val samt
            anmodas låta uppsätta och till kamrarna ingiva förslag till den
            skrivelse i ämnet, som borde till Konungen avlåtas.
          </note>
          <note xml:id="i-VfSQoURmWYW51jibgNefpP">
            Protokollsutdrag härom justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-9iKEdYRJipy1KGEvgm5cT8">
            Föredrogs ånyo Kungl. Maj:ts nådiga proposition, nr 1, angående
            statsverkets tillstånd och behov.
          </note>
          <note xml:id="i-ByPWFVnPByjgcqfosJiU1K" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" next="i-HQ6oWH32y6nckJJTiXZkqX">
            <seg xml:id="i-PiBkvjTaznteH1ossznuHd">
              Herr greve och talman, mina herrar! Säkerligen hava kammarens
              ledamöter gripits av den ansvarets känsla, som genomgår Konungens
              trontal vid denna riksdags öppnande. »Svårigheterna ökas för varje
              dag, ju längre kriget varar, och vi varken kunna eller böra blunda
              för tidens djupa allvar.&gt; Med dessa ord motiveras den maning till
              enighet, som från tronen uttalas. Endast under folkets eniga samverkan
              med Konungen förklaras utsikt finnas att vinna det av oss alla
              eftersträvade målet, »att trygga rikets frihet och självbestämningsrätt
              och bevara dess neutralitet». När man under den stämning, som
              dessa kungsord skapat, tager del av Kungl. Maj:ts proposition
              angående statsverkets tillstånd och behov, kan åtminstone jag
              för min del icke undgå att känna en viss besvikelse. Man hade
              väntat sig en budget, i vilken den centrala punkten utgjordes
              av de kompletteringar till 1917 års stat, som den hotande utrikespolitiska
              situationen borde göra det till en tvingande plikt att omedelbart
              vidtaga, samtidigt som den egentliga statsregleringen hölles inom
              så försiktigt dragna gränser, som utan äventyrande av de mest
              trängande behoven i övrigt kunde ifrågasättas. I stället för detta
              möter man en budget, som även under den djupaste fred skulle väl
              fylla måttet av en rik omsorg om allt, som kan från statsmakternas
              sida komma i fråga för befordrandet av landets utveckling. Det
              må visserligen erkännas, att kriget tryckt sin prägel på budgeten
              så tillvida, att betydande anslag beräknats, och detta principiellt
              riktigt, för att råda bot på åtskilliga genom kriget åstadkomna
              rubbningar i enskildes ekonomiska förhållanden. Jag tänker nu
              närmast på de 16 miljoner kronor för krigstidstillägg och krigstidshjälp
              till löntagare och pensionärer samt på vissa likartade krav å
              de särskilda huvudtitlarna. Men frånsett några på fjärde och femte
              huvudtitlarna upptagna belopp för särskilda ändamål, varom propositioner
              längre fram bebådas, saknas nästan varje annat uttalande om vad
              just nu är erforderligt för tryggandet av vår självständighet
              än trontalets ord, att rikets säkerhet kräver, att försvaret stär-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DFagqzq8jvfdpf9mZ9quD">
            Måndagen den 22 januari. 3
          </note>
          <u xml:id="i-6A1apS2jUzbMtaMBhX1E7j" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-8xC4ArqEihxnCaMeJUoF9Y">
              kes genom tillgodogörande av under kriget vunnen erfarenhet,
              samt att riksdagens medverkan därtill kommer att begäras, något
              som närmare utföres genom finansministerns förklaring, att han
              kommer att senare i ett sammanhang framlägga förslag till slutlig
              finansiering av jämväl de härför erforderliga utgifterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EYza9VYMvSvQL77fFYHnWp" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-SGfcfEzcpBTHBBNi6GEhSV">
              Nu är det visserligen icke min mening att på minsta sätt vilja
              antyda, att Kungl. Maj:ts regering skulle sakna öppen blick för
              de för landets välfärd betydelsefulla krav, som den hotande världssituationen
              ställer på rikets försvarsväsen, ty den nuvarande regeringen har
              redan före kriget tydligen visat sig inse nödvändigheten av höjandet
              av vår försvarskraft. Genom den insats, den härför gjort, har
              regeringen väsentligt bidragit till att vi, utan intrång i rikets
              suveräna ställning, kunnat hittills hålla oss utanför det förödande
              världskriget. Man kan emellertid icke hålla tillbaka den anmärkningen,
              att årets statsverksproposition fått en avfattning, som alltför
              matt och färglöst återgiver denna av regeringen omfattade, jag
              skulle vilja säga, 1914 års stora tanke, att Sveriges självständighet
              och suveränitet icke äger annat värn under krigets rättsupplösande
              framfart än rikets egen försvarskraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5TMKZzW1VzQ8H2TyXfo56Y" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-WkdJhT85GWWxhKgHp23byA">
              Den, låt vara, mera formella brist, som i nu nämnda hänseende
              vidlåder statsverkspropositionen, är emellertid icke den enda.
              Herr statsrådets och chefens för finansdepartementet finansplan
              lämnar även den åtskilligt övrigt att önska i fullständighet och
              klarhet. Jag tror mig icke vara den ende, som förgäves sökt göra
              sig en, låt vara ofullkomlig, bild av huru den föreslagna 1918
              års statsreglering i sin helhet skulle komma att se ut. Sant är
              visserligen, att man får en del antydningar, såsom att överskottet
              å 1916 års krigskonjunkturskatt utöver vad som beräknats bör användas
              till täckande av neutralitetsutgifter under nämnda år, att en
              viss del av neutralitetsutgifterna för 1915 samt redan beviljade
              förskott för anskaffning av viss krigsmateriell samt fortsatta
              utgifter för dylik, som den under kriget vunna erfarenheten ådagalagt
              vara oundgängligen nödvändig etc., skola betalas genom en väsentlig
              skärpning under viss kortare tid av inkomstoch förmögenhetsskatten,
              för såvitt denna åligger mera bärkraftiga samhällslager och att
              slutligen. de för krigstidstillägg och krigstidshjälp till löntagare
              och pensionärer beräknade 16 miljoner kronor samt de för åtgärder
              i prisreglerande syfte upptagna 24 miljoner kronor skola täckas
              genom krigskonjunkturskatt och spirituosaaccis under budgetåret
              samt dessutom ytterligare skatter av ej uppgiven art till belopp
              av 18 miljoner kronor. Om och 1 vad mån lånemedel skola användas
              för att betäcka någon del av alla dessa stora utgifter, d. v.
              s. om och i vad mån dessa skola fördelas på en viss amorteringsperiod,
              därom lämnas icke någon som helst antydan. Jag kan dock icke underlåta
              att redan nu nämna, att om kriget, vilket vi väl nu åtminstone
              våga hoppas, skulle sluta under detta eller nästa år, utan att
              vi däri invecklats — tvingas vi med, så äro alla kalkyler värdelösa
              — synes det mig fara värt, att täckandet av stora utgiftsbelopp
              genom ett skarpt höjande av inkomstskatten för några få år i stället
              för genom lånemedel, ställda att betalas under en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NjPhvtLFzWLyiYncSgfBNa">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Rckocy4Mc6jRLreKRPMMxz">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rt8uTF2Dufcrg5Yj9HAWhj">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-VPom8DfZM2rdutVK4G1ohF">
            4 Måndagen den 22 jannari.
          </note>
          <u xml:id="i-CJHj2EfeHPf6agWurKMhJi" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-178QdWP2EsbmuB4yA9KhKy">
              Statsverksrelativt längre period, skulle kunna visa sig skadligt
              för vår efter propositionen. tredsslutet så känsliga ekonomiska
              utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B4SUwXjGCfcL2quVT2Pf6V" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-EMoYKjJAri5GQz1km9h3RU">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JuZFAFAXVyWwekQJr9yHiY" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-AyffHvGovd8uVtrxdwFapM">
              Min bestämda övertygelse är ock, att en avsevärd del av det nuvarande
              välståndet utgör endast ett sken. En betydande del av nuvarande
              inkomster existerar i själva verket 'endast på papperet. Med krigets
              slut gå åtskilliga värdestegringar tillbaka, och i verkligheten
              återstår då mindre än vad som fanns före kriget, i ty att en del
              av värdet gått bort i konsumerade kapitalvinster och erlagda skatter.
              Härtill kommer den omlägning av industrien, som under kriget ägt
              rum jämväl hos oss, och vars återgång måste föranleda betydande
              kostnader. Och till sist, när alla landets tömda förråd skola
              fyllas genom import från främmande länder, komma våra tillgodohavanden
              i utlandet att smälta bort som snön för vårsolen, och samtidigt
              som de främmande valutorna stiga, i den mån de ej på lagstiftningens
              väg reduceras, lärer penningvärdet inom landet i stort sett komma
              att småningom återvinna största delen av vad det under kriget
              förlorat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YQMqV1Z98xtPViecxprXjc" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-2QpvZLfpVnwMA9dMNGBjXE">
              Alla dessa omständigheter i förening och åtskilliga andra, som
              det skulle bli för vidlyftigt att nu utreda, äro ägnade att efter
              kriget medföra så allvarliga svårigheter för våra näringar 1 allmänhet,
              att det kan vara stora skäl att icke samtidigt betunga dem med
              en på några få år koncentrerad, stark skärpning av inkomstoch
              förmör-, genhetsskatten. Jag har velat till protokollet uttala
              denna min mening, vilken emellertid icke beror vare sig på underskattande
              av de verkliga stora ekonomiska vinster, som kriget på många håll
              medfört, eller på obenägenhet att underkasta näringslivet de ökade
              bördor, som det utan skada för landets ekonomiska konkurrenskraft
              kan bära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BJz4o5ANkNuJXep8BSTWJe" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-NGCc34HJ1q2b9q2pYRF2A4">
              Jag ber att nu, särskilt med anledning av det i statsverkspropo
              sitionen beräknade anslaget för åtgärder i prisreglerande syfte,
              få yttra några ord angående regeringens livsmedelspolitik. Redan
              i remissdebatten vid 1916 års riksdag tillät jag mig uttala, att
              enligt min mening maximipris på brödsäd särskilt vid sidan av
              höga foderpris utgjorde ett ganska tvivelaktigt medel att i längden
              säkerställa folkets behov av livsmedel. Man löpte nämligen risken
              att få brödsädsförråden tömda, innan den nya skörden bleve tillgänglig
              — något som under de alltjämt stegrade svårigheter, som importen
              var underkastad, kunde bliva för befolkningen ödesdigert. Då detta
              uttalande gjordes, fanns ännu icke något maximipris på vete, vilket
              först fastställdes på hösten samma år. Höga vederbörande synas
              således ha ansett de av mig framställda betänkligheterna sakna
              varje berättigande. Åsikten om olämpligheten av maximipris å brödsäd
              har ock på det kraftigaste bestritts från deras sida, som velat
              uppträda såsom talemän för konsumenternas förmenta intressen,
              och Kungl. Maj:ts regering har i överensstämmelse med denna av
              vårt lands vänsterpartier förordade konsumentmening icke blott
              låtit maximiprisen omfatta jämväl annan spannmål än brödsäd utan
              även så sent som i september 1916 nedsatt de förut stadgade maximiprisen,
              detta trots det att svårigheterna för importen väsentligt ökats
              och
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5bHwiuVEzuXHb8hLQJ6KqB">
            Måndagen den 22 januari. D
          </note>
          <u xml:id="i-Mdi4uJCVfzwX3aBnAvicoE" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-VASCnAPUFWCZ5MdABD6sRL">
              det blivit för allt flera uppenbart, att 1916 års skörd till
              såväl kvantitet som framför allt kvalitet väsentligen understege
              vad man tidigare trott sig ha anledning att vänta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2jjc18mnFMyXJCqHvw3jBt" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-KzySmxMjEm4KuD5ifWUk5e">
              Innan jag går vidare, vill jag med några ord utveckla nin egen
              ståndpunkt i denna brödsädsfråga. Vid livsmedelsproblemets lösning
              under en tid, sådan som den närvarande har man enligt min mening
              att iakttaga två huvudsynpunkter, den ena, att konsumenterna få
              tillgång till det för dem oundgängligen nödvändiga, den andra,
              att livsmedlen komma konsumenterna tillhanda för ett någorlunda
              skäligt pris. För såvitt dessa båda synpunkter icke kunna samtidigt
              tillgodoses, måste uppenbarligen den förra anses såsom den viktigaste
              och den senare endast tillerkännas sekundär betydelse. I den mån
              nu importen av brödsäd blir alltmera försvårad eller kanske omöjliggjord,
              kommer folkets förseende med det erforderliga att bliva beroende
              på landets jordbrukares produktion, ja på en ökad produktion i
              jämförelse med vad före kriget ägt rum. Det gäller således att
              få fram denna ökade produktion eller åtminstone att förhindra
              produktionens minskning. Kan detta ske genom tvångsmedel? Ett
              barn begriper, att svaret är nej. Den svenska jordens fördelning
              bland en talrik klass små jordägare gör det otvivelaktigt svårare
              hos oss än möjligen annorstädes att använda några effektiva tvångsmedel,
              även om sådana, vilket jag för min del bestrider, vore rättvisa
              och billiga. Det gäller således att gå fram på frivillighetens
              väg, och ju fördelaktigare man då gör det för producenten, dess
              större utsikter har man att han skall spänna sina krafter till
              det yttersta. Ett avsevärt pris på den producerade varan i jämförelse
              med de kostnader, jordbrukaren själv måste vidkännas för dess
              producerande, är det säkraste medlet att driva fram produktionen.
              Stiga däremot produktionskostnaderna, samtidigt som priset på
              varan blir oförändrat eller nedsättes, minskas produktionen av
              brödsäd, och Jordägaren använder sin arbetskraft och sin jord
              för att producera vad som visar sig mera lönande. Kan man klandra
              honom härför? Enligt min mening, nej. Han måste i statens sätt
              att gå tillväga se ett uttryck för, att produktionen i själva
              verket icke är så nödvändig. Klandret bör däremot träffa dem,
              som genom sin fordran på lägre pris framkallat prisregleringen
              och därmed hämmat den erforderliga produktionen. För övrigt: man
              måste snarare beundra det jämnmod, varmed vår jordbrukande befolkning
              i stort sett funnit sig i att i ojämförligt högre grad än andra
              tjäna den konsumerande allmänheten. Men härmed må nu vara huru
              som helst. Frågan är icke den, om de fastställda maximiprisen
              lämna en skälig vinst eller ej, utan det avgörande är. om de befordra
              eller hämma den brödsädsproduktion, som är erforderlig för att
              föda landets befolkning. Huvudsynpunkten vid livsmedelsregleringen
              är icke fastställandet av ett mer eller mindre rättvist och skäligt
              brödbris, utan vad man eftersträvar och måste eftersträva är bröd,
              ty bröd fordras för att folket skall kunna leva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8xxpBs6zPRte16rkvjAyia" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-FdMJdWP3Stcv2k1j8RoafU">
              Maximipriset medför emellertid även en annan olägenhet, vilken
              verkar i samma riktning som en minskad produktion, näm-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JWqfajHEkERWpV2XJeK9T6">
            Nr 6,
          </note>
          <u xml:id="i-6eXq7LGQ5kzqky7m423X6V" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-4mqWGiEhRTPbstetMyvmjE">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JShwYakkvbjaL2AanmC1M2" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-9DqVHZosXpPkQRo99CADsg">
              (lorts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6cJ6D9XxbFuiFygnoPCiN7">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-U2ftNtYQs495tf7XCvXFbs">
            6 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-MKVCB1KCodx6fRL1YaEfP5" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-4mhtzf71t85EdtumU5DFDy">
              Statsverks-" ligen att konsumtionen ökas i högre grad än som
              skulle varit falpropositionen. ] ot, därest priset fått följa
              sin tendens att stiga. Detta har tyd-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CgXa3RhA5QZ9g92v3N5sHC" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-EAZ4ZccULcbWDnn7hFx85r">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8WJgxA61xhUU2a36kj3pQE" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-851x8pYmdRHR2pm4UyUhSD">
              ligen visat sig jämväl hos oss, icke minst genom den skedda utfodringen
              av kreatur med brödsäd. Härpå har man rått bot genom förbudet
              mot dylik utfodring samt slutligen genom ransoneringssystemet,
              vilket i början av detta år införts. Man måste emellertid beklaga,
              att det icke införts tidigare, ty det är en nödvändig konsekvens
              av maximipriset, när den prisreglerade varan endast finnes i en
              i förhållande till behovet synnerligen begränsad nryckenhet. Utan
              maximipris skulle man möjligen, ehuru visserligen icke sannolikt,
              ha undgått denna ransocnering; under alla omständigheter hade
              den då haft ett större brödsädsförråd till sitt förfogande. Dess
              genomförande nödvändiggör emellertid ei något maximipris utan
              endast en fixering av priset efter vanliga grunder, när expropriation
              av beslagtagen brödsäd kommer i fråga. Därmed undgår man ock den
              fara, maximipriset medför, att äventyra produktionen under ett
              följande år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GyAGy3YDz1aijdVPy1ihs" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-SH3rkjQrj8hHebcFzZxp2D">
              Vi komma nu till den andra synpunkten vid brödsädsfrågans reglerande,
              nämligen konsumenternas intresse att få erforderlig brödsäd till
              ett skäligt pris. Denna fråga löser sig synnerligen enkelt, om
              brödsäden för ransoneringens genomförande beslagtages och exproprieras
              av staten, ty det är icke värre för staten att sälja den inhemska
              varan till ett pris understigande inköpspriset, än att göra detta
              med avseende på den från utlandet importerade spannmålen. Skillnaden
              får utgå av skatteeller lånemedel, och i den mån, krigskonjunkturskatten
              användes för denna utgifts täckande, blir jordbrukaren tvungen
              att i samma proportion som andra krigskonjunkturbeskattade med
              sin vinst deltaga i täckandet av statens utgifter för att bereda
              konsumenterna ett skälioet brödsädspris. Men även oberoende av
              kontingenteringssystem är det mölligt för staten att utan maximipris
              bereda konsumenterna skäliga lättnader, en fråga, varpå jag saknar
              anledning att nu närmare inlåta mig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RbCG4uEzaM8RdLNVi1fi5" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-77mPSLxgxjUJHuz8nFtfjC">
              Alt regeringen siälv inser, att den genom att vika för en folkopinion,
              som visserligen riktigt känt behovet i livsmedelsfrågan, men givit
              anvisning på ett felaktigt sätt för dess tillfredsställande, äventyrar
              brödsädsproduktionen, synes mig framgå av de i statsverksproposition
              beräknade 24 miljoner kronor för åtgärder i prisreglerande syfte.
              I detta avseende har man redan framlagt en kungl. proposition
              om ett förslagsanslag på 4 miljoner kronor för att bereda jordbrukarna
              billigare konstgödselmedel och därmed lägre produktionskostnader
              vid brödsädsodling. Å ena sidan maximipris ojämförligt lägre än
              vad marknadsläget berättigar till, å den andra hjälp till produktionskostnadernas
              täckande. Ja, varför icke en vacker dag garanterade minimipris
              för att ytterligare uppmuntra produktionen. Här om någonsin synes
              den högra handen icke veta vad den vänstra gör. För att man emellertid
              ej må missförstå mitt yttrande vill iag kraftigt betona, att det
              icke är min mening att uttala något allvarligt klander mot regeringen,
              närmast jord-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AZKVYsk5inWJauprKBw2wf">
            Måndagen den 22 januari. 7
          </note>
          <u xml:id="i-RvcRA7M7oYq5AUZ432LKUU" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-73wtQPwp66BNWHBXL1gwrx">
              bruksministern, för alla de trevande försök, han giort att bringa
              vår livsmedelsfråga på rätt bog. Jag inser tillfullo de oerhörda
              svårigheter, som varit förenade med sakens ordnande, särskilt
              i betraktande av de klagorop, som så häftigt giort sig gällande
              bland konsumenterna. Men vad jag måste fasthålla är, att vi nu
              kommit till den punkt, då ett fortgående på den inslagna vägen
              kommer att leda till obotlig skada för vårt land, icke minst för
              konsumentintresset. Maximipris på brödsäd drager lätt med sig
              en liknande reglering på andra områden, och hela vår produktion
              blir därigenom utsatt för risken att minskas, i vissa fall kanske
              avstanna på grund av att man undandrager producenten den sporrande
              kraft, som ligger i det egna intresset att driva upp produktionen
              till ett maximum. Uppgiften att något så när rimligt reglera priset
              på alla dessa skilda områden är ock större, än att den kan fullgöras
              ens av alla dessa kommissioner, direktörer, sekreterare, notarier
              och allt vad de heta, som hittills haft alltför stort inflytande
              särskilt på vår livsmedelspolitik. Jag erinrar mig från min egen
              studietid, hurusom jag vid ett visst tillfälle giort ett betydande
              förarbete till en juridisk avhandling. Men ju längre iag kom,
              fann jag. att jag tagit ämnet felaktigt. Jag kämpade förgäves
              för att likvisst bringa det hela till ett slut, och jag ansträngde
              mig så mycket mer, som åtskilliga detaljer voro rätt väl utförda.
              Slutligen hade jag dock kraft att kasta vad som redan fullbordats
              i papperskorgen och började arbeta på nytt från en riktigare synpunkt
              och detta med god framgång. Skulle icke Kungl. Mai:ts regering
              kunna gå tillväga på samma sätt 1 detta fall? Jag är viss om,
              att om statsministern kunde få någon tid övrig för att taga ledningen
              även i denna fråga, han skulle hos jordbruksministerns erfarenhet
              kunna påräkna allt det stöd, som fordras för dess lyckliga lösning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ajSDdNZ8mB4suCeSJPGwd" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-EjBbb1Uah3u87kRmY1DER8">
              Mina herrar! Har den förda livsmedelspolitiken lämnat åtskilligt
              övrigt att önska, så hava vi däremot så mycket större skäl till
              erkänsla för det sätt, varpå regeringen under de mest vanskliga
              förhållanden handhaft Sveriges utrikespolitik. Det utrikespolitiska
              program, till vilket alla riksdagens partier anslutit sig, och
              vilket uppbäres av den ojämförligt största delen av landets befolkning,
              innefattar en ovillkorlig fordran på aktning och hänsyn för vår
              ställning som oberoende stat och fast vilja att mot alla de stridande
              makterna iakttaga en opartisk neutralitet.. Sveriges rike har
              icke fått sin självständighet såsom gåva av'den ena eller andra
              stormakten och är följaktligen icke av någon tacksamhetsskuld
              mot den ene eller andre bundet att tillåta något intrång i sin
              suveränitet. Från äldsta tid ha vi varit vana att icke finna oss
              i att främlingar diktera våra beslut, och i världshistorien hava
              vi inskrivit blad, som berättiga oss att avvisa varje försök från
              andra makters sida att inkräkta på vår ställning som fri och oberoende
              stat. Vi hava också en alldeles särskild anledning att nu hålla
              oss fria från varje förmynderskap av den ene eller andre bland
              de krigförande, då vi beslutit att vara neutrala i denna fruktansvärda
              kamp mellan maktgrupper,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DdarX6PpYBs8uhcsiDG487">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-J2GWFN3kUnWNQnATvDv57x">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8RqbvJG31aNXUbUYy3tBKN">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-CfdeAdXSZYb7TdPwHUqMbF">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4CYh1t3bCWonACbcXkFAxK">
            8 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-9g9LyqbASVrpyK9QjNa1r5" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-MnuC4cSKi6EC2qQy7crsw5">
              inom vilka på båda sidor finnas stater, med vilka vi äro förenade
              med blodets band eller traditionell vänskap och kulturgemenskap.
              Detta nödvändiga samband mellan hävdandet av vår självständighet,
              å ena sidan, och iakttagandet av vår neutralitet, å den andra,
              kan icke undgå någon, som bedömer situationen utan att låta sig
              irras av rent personliga sympatier för den ena eller andra av
              de stridande. Klart är emellertid, att även de, som söka intaga
              en sådan objektiv ståndpunkt, kunna i särskilda speciella fall
              vara av olika mening, huru det uppställda programmet bör i praktiken
              genomföras. För min del anser jag därför, att vi böra vara regeringen,
              särskilt dess chef och utrikesministern, tacksamma för att icke
              den mångfald av svårigheter, som vid olika tillfällen visat sig
              under arbetet på det utrikespolitiska området, förmått upphäva
              den samverkan, utan vilken landets under nuvarande förhållanden
              så ömtåliga intressen skulle tagit allvarlig skada. Därigenom
              har det blivit möjligt för Konungen att bringa till verkställighet
              den i samråd med folket antagna utrikespolitiken, och detta med
              det resultat, att Sverige i den dag, som är, står aktat och erkänt
              såsom ett föredöme för andra neutrala stater. Min förhoppning
              är, och jag är viss om att den delas av det parti, jag har äran
              tillhöra, att Sveriges folk måtte allt fortfarande få se vid Konungens
              rådsbord män, vilkas eminenta skicklighet och erfarenhet på olika
              områden ge stöd för vårt hopp att trots alla vanskligheter icke
              blott Sveriges neutralitet må kunna upprätthållas, utan även vår
              självständighet och våra livsintressen må kunna i fullaste mått
              skyddas och tillvaratagas. Under det år, som nyligen ingått, komma
              förvisso än större anspråk att ställas på ledningen av vår utrikespolitik
              än de, som under världskrigets tilländalupna tid i så rikt mått
              gjort sig gällande. Det ligger nämligen i sakens natur och bestyrkes
              för övrigt av vad vi redan upplevat, att de heliga band, varmed
              folkrätten förenar kulturstaterna, löpa risken att fullständigt
              brista på grund av den alltjämt starkare påfrestning, för vilken
              de blivit utsatta. När staters existens eller deras ställning
              som stormakter eller världsmakter är insatsen i ett krig, såsom
              fallet synes vara för närvarande, är det föga utsikt, att de kämpande
              skola under striden hålla sig inom andra gränser än dem, som de
              tro vara föreskrivna av det egna intresset. I ett sådant skede
              av världskriget, där allt vacklar utom den självmedvetna fosterlandstjänande
              maktoch kraftkänslan, blir en stats ställning som neutral i ringa
              grad beroende av dess vilja att stå utom striden och förödelsen,
              men däremot väsentligen avhängig av det fasta beslutet hos folket,
              att med makt, om så kräves, realisera denna vilja. Det är denna
              obestridliga sanning, som tvingar var och en, som vill säkra fosterlandets
              välfärd, att med allvar och oro rikta blicken mot den närmaste
              framtiden och vad den kan för oss bära i sitt sköte. Dessa bekymmer
              få dock icke taga sig uttryck i den resignationens anda, som låter
              oss med korslagda armar gå tillmötes ödets fullbordan. Detta har
              icke varit svensk sed i de tider, då den fasta grunden lades för
              svensk kultur och svenskt välde. Det skall säkerligen icke bli
              det minne vi från denna hårda tid vilja lämna till våra efterkommande.
              Insikt och förståelse av rikets
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7oGY3u46qJnjVXobAVF8YT">
            Måndagen den 22 januari. 9
          </note>
          <u xml:id="i-HQ6oWH32y6nckJJTiXZkqX" prev="i-8XuKhUpKZGxiuDsDjZ4BuM" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-7dTJ4QcvBAWMc4neqcWJbR">
              fara är första steget till dess räddning; det andra är arbete
              och offervillighet för farans mötande. Det sista och avgörande
              blir dock alltid förlitande på egen kraft, tro på Sveriges rikes
              oödlighet och bön om Guds skyddande hjälp. Skulle till äventyrs
              en tanke finnas hos någon av de krigförande att genom angrepp
              på vår självständighet eller på annat dylikt sätt tvinga oss mot
              vår vilja ut ur den suveräna neutralitetspolitik, varom Konung
              och folk alltsedan världskrigets början varit och fortfarande
              äro ense, må han besinna, att han i så fall skall möta ett folk,
              som i medvetande att ärligt ha fullgjort sina skyldigheter mot
              andra skall finna kraft att till det yttersta uppfylla jämväl
              plikten mot sig självt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A6iYcHKqhUVpkJCvsFp6v" type="speaker">
            Herr Kvarnzelius:
          </note>
          <u who="Q5927431" xml:id="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" next="i-DVJtkXcSaUNs8PhX5jEmaT">
            <seg xml:id="i-4n7Xe6MGF4L5s1EJhck7ct">
              Herr talman, mina herrar! 1917 års trontal inledes med en erinran
              om att den tid, vari vi nu befinna oss, är tung och ansvarsdjup.
              Ingen torde våga bestrida sanningen härav.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FbSpxee1bpqhMgqZSisnK" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-PLWYoykfMdCSgNCoowsR3f">
              Att vårt land undgått att bliva indraget i det förödande världskriget,
              som nu rasar på tredje året, måste fylla allas våra hjärtan med
              den djupaste tacksamhet. Å egna och mina meningsfränders vägnar
              kan jag ånyo uttala vår fortfarande fasta anslutning till en orygglig
              neutralitetspolitik, liksom det är med tillfredsställelse som
              vi kunna giva uttryck åt vår övertygelse att regeringen besjälas
              av en redbar vilja i detta hänseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UmVfPhTE4JuzsirU6r2A71" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-iJ1FY3T6TD6811fmmvf5C">
              Den proposition riksdagen nu står i begrepp att remittera till
              vederbörande utskott föranleder mig att för en kort stund taga
              kammarens tid i anspråk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4QsyA3NDgo7ckePfBpfCDP" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-RE89xZPDVbY2EUV16x4n8T">
              Vad som först är ägnat att tilldraga sig uppmärksamhet är den
              stegring i slutsumman som den nu föreliggande riksstaten har att
              uppvisa. Med 66,5 miljoner kronor överstiger den Kungl. Maj:ts
              proposition till 1916 års riksdag. Vid förlidet års remissdebatt
              tillät Jag mig fästa uppmärksamheten på den oroväckande snabba
              ökning vår statsbudget haft att uppvisa under de sista 15 åren.
              I det hänseendet ber jag få erinra att 1900 års riksstat uppgick
              till icke fullt 150 miljoner. Nu äro vi uppe i över 480 miljoner
              kronor. Det är en oerhörd stegring på denna tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SCQz9qKtdgeAhBVdSLNhAt" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-YGyQpzA6vECCBLe1n5Dxza">
              Jag är naturligtvis genast villig erkänna, att den allmänna prisstegring,
              som ägt rum nu under världskriget, kraftigt bidragit till den
              snabba ökningen under de sista åren. men även med beaktande härav
              nödgas man konstatera, att utvecklingen — åtminstone ifråga om
              vår statsbudget — går oroväckande snabbt framåt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8GSaz8FwV4noWh1TiRaJhz" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-7aeQr4CwjzJafLwj9c4Ghw">
              Vad jag särskilt vill uttala mina starka betänkligheter emot,
              det är den stora ökning i det belopp, som är avsett att täckas
              genom lånemedel. På denna punkt ensamt föreligger en ökning med
              icke mindre än i runt tal 24 miljoner kronor emot vad som äskades
              av 1916 års riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Et3LZLzLdwHw7NQ9TRb6J7">
            Verkningarna av denna snabbt ökade skuldsättning belysas av en
            annan post, räntor å statsskulden m. m., vilken i 1916 års statsverksproposition
            var upptagen till något under 36 miljoner kronor, men som i den
            nu föreliggande propositionen uppgår till närmare
          </note>
          <note xml:id="i-UZ4DquFqiYKXCrVW3zot8S">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-QFRRULqab7Jaw8FCxmtXVt" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-TaLn86Hax64SD3f7u93c2n">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DfmMqJFTCYtz8giUzNkeEk" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-oKn1oVcgvKUy1W8odtxE2">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RTJmZoi1uwNTGBFJb3s5yo">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-J7SoYib5Qi41w8i282GR8A" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-6HEv8EN2L9pEHW7HkUWBQo">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xea8Pt8zgY4W5yhaaA6STV" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-8V35NoFucrSX9jSkc5RRtB">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6F8ru4g7LkSFeB2frSaA8r">
            10 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-FNVDy2X4Y1WrmPbXQiR1Xr" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-3UMHUQoXJ45Ucj7GXUD7CD">
              50 miljoner kronor. TLånemedlen äro visserligen avsedda för produktiva
              ändamål, men en så forcerad byggnadsverksamhet står icke i rimlig
              proportion till utvecklingen på andra områden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YJdHXAYL5QjMLTqRweAZ9S" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-PHmouUsz1T9dXsy9MSf2DM">
              Fjärde och femte huvudtitlarna intaga gemensamt främsta rummet
              i fråga om stegring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7iaf6hYKD6XKjWAujeAQdT" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-6Bf5jSXaPbzGeXunUvHUdD">
              Enligt 1914 års försvarsproposition beräknades försvarskostnaderna
              vid fullt genomförd ny härordning komma att uppgå till 93 miljoner
              kronor och år 1918 till i runt tal 88 miljoner kronor. Den nu
              föreliggande riksstaten upptager emellertid belopp som icke tillnärmelsevis
              hålla sig inom den ramen. Fjärde huvudtiteln, som i detta års
              riksstat slutar på något mer än 65,5 miljoner kronor, skall enligt
              nu föreliggande förslag komma att uppgå till över 86 miljoner
              kronor, en ökning alltså av mer än 20 miljoner kronor. Femte huvudtiteln,
              som för innevarande år slutar på något över 35 miljoner kronor,
              föreslås nu till ett sammanlagt belopp av över 40 miljoner kronor.
              Sammanlagt komma försvarskostnaderna enligt Kungl. Maj:ts förslag
              att uppgå till över 126 miljoner, sålunda en stegring av 38 miljoner
              kronor utöver vad som beräknades i 1914 års försvarsproposition.
              Häri är ändock icke inräknat något av kostnaderna för neutralitetsvakten.
              Det är summor av sådan omfattning, att även den varmaste försvarsvän
              måste fråga sig, var detta skall sluta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ADJVYdDcavXigALjxLVm3b" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-URyTSiB6A7vzyAEYekDrgS">
              Men icke nog härmed. I propositionen förebådas en ytterligare
              utökning utöver 1914 års ram, utan minsta antydan om att regeringen
              har för avsikt att i samband med sådana förslag upptaga frågan
              om indragningar på andra områden, som under det nu pågående kriget
              visat sig vara av mindre betydelse. Jag skall icke nu närmare
              ingå på dessa och andra förslag. Det torde bli anledning för mig
              att sedermera under denna riksdag återkomma till dem. Det är emellertid
              ett par anslag som jag med några ord vill beröra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TByTwCSGLaXX8fcx85jVGg" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-MN9oU5fRyYTDqLbcABt8Ld">
              Anslaget till arméns mathållning, som för år 1915 var upptaget
              till 7,681,971 kronor utvisade vid samma års slut en brist av
              7,439,268. Till förstärkning av detta anslag begärdes nu ett extra
              anslag av 3,056,500 kronor att uppföras på 1918 års riksstat.
              Förklaringen till det stora överskridandet är den allmänna prisstegringen
              på livsmedel som ägt rum. Men denna prisstegring har varit rådande
              även under år 1916 och kommer att fortfara även under innevarande
              år. En enkel uträkning visar, att om underskottet kommer att uppgå
              till ungefär samma belopp under dessa två år, så skulle vid 1918
              års ingång faktiskt föreligga en brist på omkring 18 miljoner
              kronor, ensamt på detta anslag. Det kan knappast anses såsom förenligt
              med klok omtanke att skjuta så mycket på framtiden, som beträffande
              detta anslag uppenbarligen kommer att äga rum. Alldeles detsamma
              är förhållandet med anslaget till furagering av arméns hästar.
              I 1915 års stat upptaget till 3,774,221 kronor visar det vid samma
              års slut en brist av 2,086,729 kronor 96 öre. Till förstärkning
              av detta anslag föreslår nu regeringen att i 1918 års riksstat
              uppföres ett belopp av 1,746,900 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UTVdhDRRycaNUTyn2R3zTC" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-VF5RzWqbSCV7hpT5tcXj7A">
              Man kan icke undgå att ägna allvarlig uppmärksamhet åt detta
              system att skjuta på framtiden, som så slående illustreras med
              de '
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S2ye9QBteL5uJTrWbtMPvf">
            Måndagen den 22 januari. 11
          </note>
          <u xml:id="i-D52EBR6eTew1NFkRYRmoRh" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-3sSFKvn5uV7TguVvXJxebn">
              två anslag som jag här vidrört. Den som vill göra sig besvär
              med att genomse fjärde huvudtiteln skall emellertid finna att
              det icke inskränker sig endast till dessa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7sAwgmvTSLB9grv6wdC3CZ" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-Ucp7mhdcg8DZYMsBT5isQP">
              Av vad jag här anfört framgår enligt min uppfattning, att fjärde
              och femte huvudtitlarna icke varit utsatta för den brist på omtanke
              från regeringens sida, som den förste ärade talaren, om jag fattade
              honom rätt, anmärkte på, och jag får säga, att om anmärkningarna
              mot regeringen beträffande dess livsmedelspolitik icke vore mera
              befogade än talarens anmärkning beträffande försvarskostnaderna,
              så tror jag, att regeringen kunde taga den med jämnmod.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BH3H7MxYrerAyqeJ43ciop" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-GbEJkeHEymLqCh9YyajBxm">
              Med tillfredsställelse är att hälsa regeringens förslag om beriäknandet
              av 24 miljoner kronor för prisregleringsändamål. Jag är icke i
              tillfälle att kunna yttra mig om huruvida detta belopp är tillräckligt
              för det avsedda ändamålet, men vill i sammanhang härmed peka på
              ett område där den kompensationsplikt, som ålagts jordbruket,
              med lika fog och säkerligen med gott resultat bör i någon form
              utkrävas. Det är de stora exportindustrier, som haft en enastående
              gynnsam konjunktur nu under kriget. Det är icke rimligt, att regeringen
              låter dessa industrier alldeles slippa undan kompensation i någon
              form. Man behöver endast studera fondnoteringarna för att få
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CFdiUnGXGPisXQYGF9scfv" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-WtAwf38nG1AwuZ4fU1fLr2">
              "en föreställning om huru lysande affärer dessa industrier måste
              göra. Treå fyradubblade värden är här ingalunda någon ovanlig
              företeelse. En ännu säkrare mätare är dock en jämförelse mellan
              priserna före kriget och de nu gällande. Där prisförhöjningen
              stannar vid det dubbla, är det mycket blygsamt, treå fyradubbla
              priser äro icke ovanliga. Jordbruket har icke haft att uppvisa
              sådana prisstegringar, och ändock har regeringen ålagt det kompensationsplikt,
              och detta med rätta. Men jag måste fråga: Är det rimligt att endast
              taga kompensation av denna näringsgren? Varför har regeringen
              icke gjort något för att låta även de av mig åsyftade industrierna
              lämna sin tribut? i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UNCGT4VFPjtoPmfWhdvPFL" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-LsUktqfGh6azvuiP6NBE7f">
              Efter vad jag inhämtat har exporten av t. ex. järn varit så forcerad,
              att leveranser till flottans varv fördröjts flera månader utöver
              den tid, inom vilken 'utländska köpare fått sina order expedierade.
              Då har det icke varit så brått att få våra försvarsmedel i ordning.
              Om dylika leveransdröjsmål äro betänkliga i fredstid, huru skall
              man då beteckna dem under en tid som den nuvarande?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T4HKK7uZtqHzACUVLj64FE" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-HPaj4NWGUQkNxb3Cp6gRnP">
              Detta är dock något oerhört.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N5fovMVioAPQFcrqKEQKXP" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-8L5t9MMxuAp3yaApytK28x">
              Jag ber också att få säga några ord om en annan grupp av medborgare,
              som med åsidosättande av all samhällssolidaritet bidragit till
              den allmänna prisstegringen. Jag menar dessa Jobbare, som upphandlat
              och upplagrat stora mängder av förnödenheter i spekulationssyfte
              och sålunda undanhållit dem den lojala marknaden. J ag medger,
              att dessa parasiter äro svåra fiskar att fjälla, men regeringen
              har dock medel i sin hand att komma till rätta även med dem, och
              jag ber alldeles särskilt att få rekommendera dem i god hågkomst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QhcVSUbWku9AHzvTikr7cv" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-LsSKmKFu3L5qTNbN3Z8gYv">
              Jag kan vid detta tillfälle icke underlåta att giva uttryck åt
              det missnöje, som hyses inom vida kretsar av vårt folk med anledning
              av de tunga bördor, som neutralitetsvakten särskilt till lands
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WAuWGgXsq5iiZ1fT3whi4M">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-YKRtkzuRgqoAHT8K8TVjbY" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-Mu8mYprsx8EeG7WkBXSGEE">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J2KJ15ctBzZ2EfozwuVLRD" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-BLY4dwErAHzrjb5ASBeW4U">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-kqwwMUMeXB11tAnonEtNA">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-6sUALd9RuDzEhixzs57XyC">
            12 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-MwXUco6UWTe2L4AM31cjLS" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-2MqHPcJYL21HiWZ5QuQpw5">
              Statsverksmedför. Den omfattning, vari inkallelser ägt rum, förefaller
              i stor propositionen. utsträckning mindre behövlig och i många
              fall kännes dessa inkal-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Naqr2rebwwUrc26xj4wYbz" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-MyGndrbEzbRg499V1NifmQ">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PVpY29xUVfssYjGiwt7KVu" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-4Hcs45QotTiPS14KNMuyow">
              lelsers tryck mycket tungt. Fattiga familjeförsörjare i trettioårsåldern,
              som tagas från sin verksamhet, se sin ekonomi undergrävas och
              de sina hotas av umbäranden och nöd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VcVTU4znWXZs3eUryMfyMz" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-Q5jCZTEtKBf1mjos6WbEmw">
              I samband med att riksdagen i fjol beviljade medel till neutralitetsskyddet
              uttalade riksdagen som sin mening, att det alltjämt måste noggrant
              tillses att de kostnader och personliga bördor landets neutralitetsvakt
              måste kräva, begränsades till det verkligt nödvändiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K9BqLe4X7K2bHaQZjg7ZFn" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-HiSBXn6CeuKasN4gtWS4EX">
              Flottans neutralitetsvakt är såsom alla förstå av förhållandena
              påkallad, liksom vissa skyddsåtgärder till lands. Vad som däremot
              är svårt för folk att förstå, det är vissa skyddsoch bevakningsposteringar
              mitt inne i landet nu, då det krigspolitiska läget väl måste uppfattas
              annorlunda än vid krigsutbrottet 1914.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Md67RLUkMLc6xwVJzE2pA" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-89EsUqK1QVDQKxNFVqhVeZ">
              Kan regeringen verkligen på allvar vidhålla, att alla bevakningsposteringar
              nu äro nödvändiga. Enligt min uppfattning är detta icke möjligt.
              Avsevärda besparingar borde här ha kunnat göras. Detta ter sig
              så mycket nödvändigare, som kostnaderna för försvarsändamål uppgå
              till så oerhört stora belopp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YDcuyTrogDtkG5GT8UJzN6" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-Y6k9ffBgXjKgWWeXrq1rp5">
              Vad som emellertid gör sig mest kännbart, det är de personliga
              bördorna. Tiden mellan l(4nkallelsens kungörande och dagen för
              ' inställelse har i vissa fall varit alldeles för kort för att
              ansökningar om frikallelse skulle hinna i tid avgöras. Och i många
              fall har icke tillbörlig hänsyn tagits till framställningar om
              frikallelse från fattiga familjeförsörjare. Genom vad som på detta
              område förekommit har en djup misstämning skapats inom vida kretsar
              mot hela försvarsväsendet, vilket måste beklagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W8boUCHYJKvf8YXa6CJitX" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-YV7DRuRZvPcaFXyrMEAP3Q">
              Då jag och mina meningsfränder medverkade till riksdagens beslut
              om beviljande av medel för neutralitetsskyddet var det 1 den förvissningen
              att Kungl. Maj:t skulle beakta riksdagens därvid uttalade önskningar.
              I detta hänseende känna vi oss emellertid besvikna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DMrNQTedvbxuT5VyyqAjj2" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-GRvekhsgrxMYFQpbWFMfuf">
              Jag nödgas slutligen vidröra jämväl en annan fråga, där enligt
              mitt förmenande otillräckligheten i vidtagna åtgärder är påtaglig,
              nämligen nykterhetsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6MEr7MH9ZEwhrkmYoojsG5" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-PYk5afUuH3Msz7XUz9jbqb">
              Jag ber då först att få uttrycka min tillfredsställelse med regeringens
              beslut att under kristiden lägga betydande restriktioner på handeln
              med rusdrycker. Otwvivelaktigt är, att den stadgade tvålitersgränsen
              vid utminutering av brännvin liksom stadgandet om vinförskäringen
              haft en synnerligen stor nykterhetseffekt. Jag vill hoppas, att
              den gränsreglering till brännvinskonsumtionens inskränkande, som
              därmed skett, icke skall få tillfällighetens karaktär utan fastmer
              fortsättas i inslagen riktning. s :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AyQCT6otEmPHuWTn7vff5N" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-LVkcYsMSUJMVuKE315JoTt">
              Men nvykterhetsfrågan har också en annan sida, som sammanhänger
              med vår livsmedelspolitik. Knappheten på livsmedel har tvingat
              regeringen att tillgripa brödransonering. En som det vill synas
              självklar förutsättning, när en dylik långt gående åtgärd tillgripes,
              får väl anses vara, att alla de livsmedel, som finnas tillgängliga,
              icke röna någon som helst avknappning i och för ändamål,
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A5dE8QtT9SEUD6Rz6k1zdW">
            Måndagen den 22 januari. 13
          </note>
          <u xml:id="i-Npha91pYJ6LBHarqEs2gdR" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-5JGcw8nu2bwwU7tFjZQ26d">
              som icke tillgodose folkets näringsbehov. Under sådana förhållanden
              torde det få betraktas som mindre välbetänkt, när regeringen samtidigt
              med den påbjudna brödransoneringen icke funnit skäl att vidtaga
              åtgärder i syfte att förhindra tillgångens reducering genom rusdryckstillverkning.
              Nog måste det ändå medges, att det ligger ringa av konsekvens
              i att å ena sidan tillgripa ett radikalt ransoneringssystem för
              att få livsmedlen att räcka till men å andra sidan uraktlåta ett
              förebyggande av att livsmedel tas i anspråk jämväl för en tillverkning,
              som i intet avseende kan visas främja folknäringsbehovets fyllande.
              .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9yN1b2gTaJzrTJbRpdv6fT" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-CBhySbacw7rDzkFXcmaTEf">
              Jag vet mer än väl, att meningarna om en förbudsåtgärds tillbörlighet
              under normala tider äro synnerligen delade. Men det vill ändå
              synas, som om det nödläge, vari vårt folk under kristiden ställts,
              borde komma dessa meningsskiljaktigheter att träda i bakgrunden
              för den allt överskyggande uppgiften att för näringsbehovets fyllande
              i möjligaste mån hushålla med disponibla förråd. Här är icke fråga
              om ett ställningstagande för eller mot förbudet som sådant, här
              är endast fråga om att hålla nöden och svälten borta från folkets
              dörrar. Då härtill kommer, att ett folk, som ställts under en
              hård tids tunga påfrestning, behöver bevara all sin sundhet och
              hälsa för att prestera den största möjliga moståndskraft. måste
              en förbudsåtgärd betraktas endast som en akt av det självskydd,
              utomordentliga förhållanden framkalla från samhällets sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DVJtkXcSaUNs8PhX5jEmaT" prev="i-Lts7FeLHXu1Uc76uFg5ktZ" who="Q5927431">
            <seg xml:id="i-86H3FWvjEEn8zJKRDUCQ3G">
              Jag måste därför beklaga, att regeringen icke funnit nödigt att
              med tillmötesgående av gjorda framställningar utfärda förbud mot
              tillverkning och försäljning av rusdrycker under rådande kristid.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L6gBh9Wg98PDWkcLBmQ4xi" type="speaker">
            Herr Klefbeck:
          </note>
          <u who="Q5913021" xml:id="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" next="i-AGCEyhs9EjvV6Vz6z2D1qk">
            <seg xml:id="i-7dSkT4DdusphT8exMgsL79">
              Herr talman! Den förste ärade talaren beklagade sig över, att
              regeringen i sin livsmedelspolitik alltför mycket låtit sig influeras
              av klagoropen från konsumenterna. Jag får bekänna, att iag vid
              detta tillfälle står i den ställningen, att jag måste låta dessa
              klagorop från konsumenterna också här göra sig hörda. Jag kan
              icke betrakta dyrtiden som en paradhäst. som föres fram vid sensationella
              tillfällen, och icke heller som en torr, kall, statistisk fråga.
              Bland dem, för vilka vi närmast äro representanter inom vårt parti.
              finns det hela stora skaror, för vilka dyrtiden är en hemskt gripande
              verklighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P2ybPgCCQqbYBadEWDmZH2" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-H5xCCy8uaV2zvnSifYDCnw">
              I den kungl. propositionen möta oss gång på gång erinringar :om
              hur denna dyrtid verkar, och hur man försöker förebygga dess alltför
              svåra verkningar. Redan på de allra första sidorna möter oss tal
              om lönereglering, och det kommer sedan igen gång efter gång. En
              annan punkt, som åter och åter förekommer, är anslag till förstärkning
              av andra anslag, och jag behöver ju icke säga. att dessa föreslagna
              förstärkningar nästan alltid hänga samman med sådana frågor, som
              mathållning och beklädnad, munderingsutrustning, furagering, ved
              och lius med mera sådant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jr1zMGAuhXgX9rPAR6Xwxs" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-5sgzh28sjYfF76BxdySSHE">
              Men det finns också andra siffror, som beröra denna dyrtid och
              åtgärderna mot densamma, som för mig äro om möjligt ännu .sorgligare
              och ännu mera vittna om det beklagliga tillståndet i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KvyZphYRp5Ws8pNTNKt7Jr">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-UzBjd3EYrf1YH9A5VhHcZE" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-VFT8kgQwaegwEnV9KwJaKR">
              Statsverkspropositionen,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-89tz1dGUd3UTNZWN5ZK5EV" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-71R8XWCDFnB7dXMrrfsn2Q">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H4wZTrVf53HexXBotaDGJM">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-SMta4ERiY3cvnYChka2Mb9">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Eq8UuReAusba3AS188sgTc">
            14 Måndagen den. 22 jannari.
          </note>
          <u xml:id="i-MKxvwC6mUioXs5rs2ruZ5B" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-Ddd43YHZy779MwjyxAVWbu">
              landet. Det föreslås — vilket iag för övrigt är tacksam för —
              icke mindre än 16 millioner kronor i krigstidshjälp åt vissa befattningshavare
              och pensionärer. Nöden har således ifrån att egentligen ha omfattat
              blott de fattiga klasserna sträckt sig upp till medelklassen och
              de lägre tiänstemännen, och den har där nått en sådan omfattning,
              att regeringen anser sig pliktig att begära icke mindre än 16
              millioner för dess lindrande. Regeringen begär också ett anslag
              av 24 millioner i prisreglerande syfte. Förra året beviljades.
              efter gemensam votering vill iag minnas, 5 millioner i detta syfte.
              Detta visar således, att nöden i år är större än den någonsin
              har varit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NzAUs96b5BS2kGd6swiKrf" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-Auh4wKr1oxSBeot8UPLWrP">
              Det finns också andra siffror, som tala ett annat språk. Jag
              tänker då t. ex. på hur regeringen föreslagit, att genom skärpning
              av inkomstoch förmögenhetsskatten taga in i statskassan omkring
              70 millioner kronor emot beräknade 48 millioner kronor i fiolårets
              stat. Regeringen beräknar. att genom krigskoniunkturskatten få
              in 30 millioner kronor emot 20 millioner i förra årets stat. Vad
              vittna dessa siffror om? Jo, förvisso, att det finns folk, som
              i dessa hårda tider förtjäna penningar och att det kanske rent
              av är gott om pengar. Men siffrorna få sin mest svarta belysning,
              om jag så får säga, när jag i många fall nödgas misstänka, att
              dessa många millioner ha vunnits genom spekulationer just på det
              fattiga folkets livsförnödenheter. När jag står inför dessa två
              iakttagelser, å ena sidan den alltmer omkring sig gripande nöden,
              å andra sidan detta överflöd på pengar, som kanske hämtat sitt
              största överflöd iust från de fattigas livsmedelskostnader, då
              grTipes hjärtat av en innerlig maning till dem, som något kunna
              göra, att försöka på något sätt råda bot på dessa gräsliga förhållanden.
              Jag vill icke rikta något klander, allra minst mot den varmhiärtade
              man, som inom regeringen närmast har ansvaret för dess livsmedelspolitik,
              ty iag vet, att han har giort så mycket. som stått 1 hans förmåga,
              men det lidande folkets nöd ropar på att något än mera göres.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U4KevcX8RzaWjTLfuWERzv" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-UFqjE1yJzUsU5tGeVpD14c">
              I den bok om de svenska statsmakterna och kristidens folkhushållning,
              som överlämnats till oss, förekommer icke så litet rätt intressant
              och hemskt intressant statistik. Där meddelas efter socialstyrelsen
              prisuppgifter för en stor del viktigare förnödenhetsartiklar,
              och på grundval härav har uträknats även s. k. prisindex. Dessa
              indexsiffror, som beräknas som aritmetiska medeltal. äro icke
              »vägda», som man kallar det, men mäta dock väl prisnivån för de
              viktigaste livsförnöderheterna. Det framgår härav. att indexsiffrorna
              i medeltal för 51 varuslag från juli 1914 till det tredie kvartalet
              1916 stigit från 100 till 162, motsvarande en ökning på icke mindre
              än 62 70. För att anföra några detaljer: indexsiffran för kött
              har stigit från 100 till 182, för fisk från 100 till 176. för
              bränsle från 100 till 187. Räknar man återigen med s. k. vägda
              tal, kommer man till något litet förmånligare resultat. Då möter
              man en stegring på omkring 50 RP.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R26jycN79hAqFNzRxv2oVm" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-9VT38gaYX1uQ9MtWuhNa5M">
              Den rena nakna verkligheten är således, att arbetarnas löner
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BSSQzvKnPrpBdVdN7Bdh7w">
            Måndagen den 22 januari. 15.
          </note>
          <u xml:id="i-Mr6HFmQRe44nKux7ckjTmt" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-fhpndnHihNdF9ZHk2eqUr">
              genom dessa förhållanden fruktansvärt ha reducerats. En framstående
              nationalekonom, professor Cassel, säger också, att sänkningen
              1 penningvärdet gör i längden alla gamla avlöningsbestämmelser
              omöjliga. En arbetare har nu för tiden, även den som har arbete,
              för mycket för att dö men för litet för att leva. Dyrtidstrycket
              är för närvarande svårt. Det kan man få se med egna ögon i de
              många hemmen, icke minst här i vår stad, men det allra värsta
              är, att detta tryck ökas alltfort alldeles fruktansvärt. Denna
              ökning sker dels genom de alltiämt ökade priserna, dels därigenom,
              att detta tryck tyckes förbli av allt större och större varaktighet
              och längd, och iu längre trycket fortfar. iu tyngre verkar det.
              I början ägde man åtminstone i någon mån möjligheter att möta
              de svåra tiderna, men dessa möjligheter äro nu förbrukade. Kläderna
              har man vänt en gång, och så kan man icke vända dem mer. De besparingar,
              man en gång gjort, existera icke längre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L5ZcbBqhTYT6ZCZ6aEYeh8" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-MX11JsXDNMhmy6i1i4cLC3">
              När vi stå inför dessa fruktansvärda förhållanden, där det verkligen
              gäller, om folk skall kunna få leva eller icke leva, tror jag
              icke, att det är möjligt att gå till en lösning av frågan så pass
              enensidigt, om jag så må säga med för övrigt all respekt, som
              enligt min uppfattning den förste ärade talaren ville göra. Jag
              vill icke ge mig in på frågan om maximipris. Därvidlag delar jag
              kanske 1 rätt hög grad den mening, som den förste ärade talaren
              yttrade, men när han först anförde de två synpunkter, som för
              dessa frågor ständigt och Jämt spela in, nämligen å ena sidan
              att åstadkomma, att tillgång på livsförnödenheter finnes, å andra
              sidan att dessa livsförnödenheter tillhandahållas allmänheten
              på billigast möjliga sätt. och därefter uteslutande tycktes uppehålla
              sig vid den förra av dem, så menar jag, att det är en något ensidig
              syn på saken. Det är ju rätt, att man först och sist bör se till
              att produktionen befräm- Jas, och att man icke kan genom några
              tvångsmedel få fram större skörd av vår svenska jord, än som dess
              brukare själva äro villiga att avlocka densamma. Men har man icke
              också rätt att fordra, att dessa medborgare känna sin solidaritet
              med hela det svenska folket? Får man icke även hos våra gamla
              kärnfriska odalmän förutsätta, att de, när de planlägga odlingen
              av sina fält, också taga i beräkningen, att det i dessa tider
              är av utomordentlig vikt, att så stora brödsädesskördar som möjligt
              vinnas för de konsumerande. Jag räknar på denna solidaritet. Vidare
              vill iag säga, att även om man aldrig så mycket erkänner, att
              det viktigaste är, att det finnes tillgång på bröd. så är det
              å andra sidan en nästan lika viktig fråga, hur det förefintliga
              brödet skall komma de olika konsumenterna till del. Vad hjälper
              det de fattiga, att det finnes bröd, om de icke kunna köpa det?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-59dPvhxtJ2SuQrwKRuRwwa" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-2YUSGXmhCdpuBDhpFp7YZn">
              När den förste ärade talaren gav sig in på lösningen av den senare
              frågan, nämligen hur konsumenterna skola få del av livsmedelsförnödenheterna,
              angav han som den av honom önskade lösningen, såvitt jag förstod
              honom rätt, att staten skulle inköpa spannmål av svenska producenter
              till bra pris och sedan sälja det åt konsumenterna för billigare
              pris. Jag tror också, att man kommer mycket långt på den vägen,
              och jag är tacksam för den hänvisning, han i detta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K3a1TGdP3eRmp9Jy9bp6r5">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-7RMmUjFhrdGHwRD8tJcZVg">
            I Statsverkspropositionen.
          </note>
          <u xml:id="i-MNu43RxNEvdpf4Gendi5gk" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-KkeLhiaZBvhk6LfvYsjUHm">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-inyUoJZQ3SguogDVpNWKk">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-E4gmpAXSXWpt4BYu6zBcYV">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-E1FeoYLZnvPWQtD6TmXNcb">
            16 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-25eTb5b3pJJK8YdgE2Vebf" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-Gg6fuzpgQtE8WeJ8hRqaE7">
              fall givit. Men när vi komma till konsekvenserna och fråga, var
              de medel skola tagas, som skola jämna ut skillnaden mellan det
              högre inköpspriset och det lägre försäljningspriset, och man då
              nödgas tillgripa skatter, då frågar jag: är denna kammares majoritetsparti
              villigt att gå med på så pass stora skatter, som en sådan politik
              oundgängligen för med sig? Är kammaren det, då skall jag skatta
              mig lycklig. Men att döma av den förste talarens yttrande vågar
              man icke ha så stora förhoppningar i den riktningen, ty han framförde,
              såsom jag fattade honom, klagomål över att regeringen tänkt sig
              att för betalande av olika utgifter införa en betydlig skärpning
              av inkomstoch förmögenhetsskatten för några få närmast liggande
              år. Såvitt jag förstod, ansåg den förste ärade talaren detta regeringens
              förslag icke vara gott och lämpligt. Rikedomarna skulle vara mera
              skenbara än verkliga. Men det förefaller mig i stället så, att
              om dessa vinster, som nu flöda så rikligt till åtskilliga producenters
              och spekulanters fickor, äro av mera tillfällig natur, då bör
              det väl vara i allra högsta grad befogat att passa på att beskatta
              dessa tillfälliga vinster, medan man har dem och icke låta innehavarna
              njuta av dem obeskurng, under det att man på framtiden portionerar
              ut de utgifter, som nu göras under de goda tiderna. Det förefaller
              mig, att regeringens skattepolitik i detta avseende är långt mera
              riktig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EK9pe5Dj4ZfWJz1JLMGz27" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-CeBS5fKRa3w64LCx2BQevk">
              Men jag vill nu icke endast stå och klaga över hur svårt det
              är för så många tusende medborgare i vårt land, utan jag skulle
              också försöka att från min synpunkt peka på några vägar, genom
              vilka tillförseln skulle kunna ökas och prisen även nedsättas.
              Det är ju klart, att jag icke på något sätt kan komma med något
              nytt, men jag skulle för min ringa del vilja rekommendera, att
              de medel regeringen äger i sin hand kraftigare utnyttjades. Erfarenheten
              säger oss lekmän, att tillståndet kanske aldrig hade varit så
              fruktansvärt svårt, att det aldrig hade varit så ont om livsmedel,
              om exporten av sådana hade stoppats i tid, medan det ännu fanns
              tillräckligt med livsmedel kvar. Det hade kanske icke varit så
              svårt, om regeringen verkligen hade gjort beslag på de upplagrade
              stora livsmedelsmängder, vilka i stället fingo ligga lagrade,
              till dess den lycklige spekulanten hade lyckats utverka licenser
              för utförseln. Jag vågar kanske också säga, att det kanske aldrig
              hade varit så svårt, om icke en efter vår mening alltför formalistisk
              syn på handelspolitiken hade fått göra sig gällande inom regeringen.
              Vad vi ha att göra, blir då att söka få till stånd en ökad produktion
              genom att söka väcka våra odalmäns intresse för en sådan produktion
              — gärna också med de medel, som den förste ärade talaren anförde
              — att söka få till stånd en alltmer ökad import, och jag skulle
              vilja gå så långt som att påyrka, att regeringen skulle så långt
              som behovet krävde lägga beslag på den ena svenska kölen efter
              den andra och låta dem till våra kuster segla hem spannmål. Jag
              tror, att vi böra mer och mer med allvar sätta stopp för vidare
              export av livsmedel liksom även med stor kraft taga itu med att
              expropriera de befintliga lagren till det allmännas bästa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ExDmbSWwEvGWdVLnSXtz8Y" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-SBMsjPcERDqsxA4zEs9ZFV">
              Allt detta är ju som sagt intet nytt, men ett kraftigare framgående
              på redan inslagna vägar tror jag skulle föra oss ganska långt
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5YWJEaNJozf5WyJ1kDPTJ4">
            Måndagen den 22 januari. 17 Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-4J4HhpA1WPctZMmUkLGE4p" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-R4PfRouWRo8fHTkgWjZ4Bu">
              mot det av oss eftersträvade målet, och sedan bör man för att
              åstad- Statsverkskomma just det som den förste ärade talaren antydde
              taga ut en all- Propositionen. varlig skatt på dem, som förtjänat
              på konjunkturerna och förtjänat (Forts. kanske icke minst på jobberi
              med livsmedel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XPntgUe4a6NjfW7xN8iVhD" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-8QrG7WJH6pWCC9QubhM1pJ">
              Jag skall icke uppehålla kammaren längre med mina enkla funderingar.
              Det har blott varit ett uttryck för den gripande nöd, som bor
              i så många svenska hem i dessa dagar. Jag har sett den öga mot
              öga och skulle kunna referera exempel i tiotal, som skulle göra
              det klart för var och en, att nöden nu är en hemsk verklighet
              i ofantligt många hem. Den som har arbete, sade jag, han reder
              sig med bekymmer och alltjämt ökade bekymmer. Den som intet arbete
              har, änkor med barn och andra sådana, de leva i fullständig nöd.
              Sådant kan icke få fortfara.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5B8SjQcPFvosKDV8LmUCJM">
            Den förste ärade talaren slutade med några stolta, manliga ord
          </note>
          <u xml:id="i-AGCEyhs9EjvV6Vz6z2D1qk" prev="i-BrJjFePCtaPja5EPgZ4tPi" who="Q5913021">
            <seg xml:id="i-XoNEfBCGuUs5kpNxCHH2Mn">
              om Sveriges ära. Han talte om hur det av gammalt varit svensk
              sed att själv bestämma sina öden, att med kraft och beslutsamhet
              stå fram för vad som hör till Sveriges väl. Ordalagen voro icke
              dessa, jag minns dem icke, men jag har anfört dem så som iag fattade
              dem. Jag vill i anslutning därtill endast svara: det går icke
              heller att taga den frågan så enkelt, att man blott talar om vad
              Sverige i fordomtid har visat av kraft och beslutsamhet och den
              ära Sverige därigenom vunnit. Det fordras, om det skall bli något
              annat än vackert tal, att svenske män, som skola ta upp arvet
              efter fäderna, verkligen göras dugliga till att taga upp det arvet
              och att de få ett eget levande intresse för att det göra. Skola
              våra kroppsarnetare pressas ned till att bli ett verkligt proletariat,
              som lever i fullständig undernäring dag efter dag, då går det
              icke att begära, att dessa så ' undernärda män skola äga, om så
              olyckligt vore, att nöden «det krivde, den tillbörliga kraften.
              Det är helt enkelt fysiskt omöjligt. Skall vårt land, vårt arbetande
              folk, om det en gång kräves, gå ut att värna om vår gamla frihet,
              ja, då skall det också känna, att det verkligen har någonting
              att säga till om i detta fosterland, som de skola värna. Men när
              den hittills påbjudna mobiliseringen i många fall verkat på det
              sättet, att den, som varit ute, sett sitt hems ekonomi i grund
              förstörd och sedan i åtskilliga fall dessutom erfarit, huru hustru
              och barn måst bedja fattigvården om bröd, då han var ute för att,
              som det hette, försvara sitt land och han då av detta fosterland
              får till lön, att han mister den medborgarrätt han surt förvärvat.
              då få herrarna förlåta honom, att han har svårt att eldas av den
              heliga entusiasmen längre. Vill vårt majoritetsparti här verkligen
              gå detta folk till mötes och icke blott lägga bördor på utan också
              giva det full medborgarrätt i samhället, då skall kanske även
              den kraftlöse få styrka, ty han har fått ett helt annat intresse
              för landets frihet och värn. : Lider hela den stora arbetande
              klassen, då blir ytterst hela samhällskroppen lidande. TI det
              moderna samhällsmaskineriet gripa alla kuggar och hjul i varandra.
              Jag kunde därför sluta med att rikta det gamla romarordet till
              majoritetspartiet i denna kammare: videant consules och så vidare.
              :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EHmKoxKRdoaZsyKowmi5K8">
            Första kammarens protokoll 1917. Nr 6. ös &amp; 9
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BXJwhPn1R5HGQrLXPFD3pJ">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-2Dh7xNdYg7nwfDVFMPQbDN">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-M1717uvwT3AwNcmkuCUQM4">
            18 : Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-7VZXDL8dZRW66nhWagk22j" type="speaker">
            Herr Petersson, Alfred:
          </note>
          <u who="Q4723287" xml:id="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" next="i-VNzZKUgJ6i7JsNx3g8Gjsf">
            <seg xml:id="i-Lgx5kLvFkoj7pHSTwVESZh">
              Herr talman, mina herrar! Den förste ärade talaren gjorde i fråga
              om statsverkspropositionen bland annat ett par erinringar, som
              Jag särskilt fäste mig vid, men som endast skola föranleda mig
              att i förbigående säga ett par ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8hF3mWYyvJTpHQZiPunLX" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-t4FhRMhCff9jT3xAJPspA">
              Han fann, sade han, uti den föreliggande statsverkspropositionen
              alltför litet genklang — han kanske icke använde det ordet, men
              det var hans mening — av trontalets allvarsord om den tunga tid,
              vilken vi leva uti. Han tyckte, att man alltför matt och färglöst
              hade uti denna proposition fullföljt de tankar, som hade uttalats
              i trontalet. Han kunde — vilket han också tydligt gav uttryck
              åt — därvid givetvis icke syfta på något annat än att han fann
              alltför små anslagskrav för försvaret. Jag vill i detta avseende
              endast säga, att när nu, som vi alla veta, man icke blott på folkdjupet
              bland de av kriget utpinade folken utan också bland statsmännen
              i Euro: pas alla länder, krigförande och icke krigförande, sysselsätter
              sig framför allt med att finna ett medel, som för framtiden skulle
              kunna skydda folken emot sådana olyckor, som vi nu uppleva, att
              garantera ett fredens tillstånd i stället för ett krigets tillstånd,
              då finns det enligt mitt förmenande bra små skäl för oss, ett
              litet och fredligt folk, som vill leva vårt eget liv och skydda
              vår neutralitet men är främmande för alla imperialistiska planer
              och tankar, att framlägga förslag till dyrbara utbyggnader och
              anordningar av försvarsanstalterna, som särskilt syfta på framtiden;
              det kan icke vara lyckligt. Jag är övertygad om, att vi vilja
              enigt upprätthålla vår neutralitet och vår självständighet; därom
              ha icke rått några olika meningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-zvko9ormxCP3tfhzyo4EQ" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-8Ec5dDxBV4M7EYx4o4hZ7G">
              Vad den andra erinran beträffar, nämligen betänkligheten mot,
              att man skall uttaga nya och ökade skatter särskilt på de stora
              inkomsterna och förmögenheterna, företa en skärpning av inkomstoch
              förmögenhetsskatten, så kan man visst vara ense även därom, att
              det är mycket litet tilltalande att behöva tillgripa sådana medel
              som att skärpa redan befintliga skatter; de äro, det måste man
              erkänna, ganska höga som de äro. Men utgifterna växa och växa
              en över huvudet, och var i all världen skall man taga pengarna
              att täcka dessa utgifter, om man icke skall rikta sig just mot
              dem, som ha tillgångar att betala skatterna med? Jag vet ingen
              annan väg, och den förste ärade talaren har icke heller, såvitt
              iag kunnat finna, anvisat någon annan väg än att anlita de skattekällor,
              där det finnes någonting att taga. E
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2oLxvSwuwiDpEYEK6ydJ4S" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-FsTbcgZdHrvDqxe38q7iH4">
              Beträffande nu den föreliggande statsverkspropositionen, så skall
              iag be att få göra några erinringar från andra synpunkter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gp7aQbLkqyGd6uR7VZo4Sf" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-8jUbwSNNcLGpBDuxjtARNQ">
              Det är sagt. att de höga slutsummorna nå nära halva miljarden,
              äro uppseendeväckande, men det finnes åtskilligt annat i denna
              statsverksnroposition än dessa slutsummor, som man verkligen också
              kan kalla unpseendeväckande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9CdwcDAjW1bfyWRBeMf8Yq" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-QkD1DzQwpHsqbqv3hDm8hR">
              Jag skall då först erinra om det förhållandet, att man bland
              de äskade anslagen finner en osedvanligt stor mängd anslagsvnoster,
              där man saknar motiverade framställningar. Man får nöia sig med
              rubriker och klumpsummor i en utsträckning, som jag icke tror,
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WmwQ5EAPVYNz4qqHCLbEj6">
            Måndagen den 22 januari. 19
          </note>
          <u xml:id="i-RBAKRFWnPfHJgYN9DL5Sds" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-14QnvHN81gNWnhi4PEDC6g">
              man har kunnat påvisa någon gång tillförene. Jag vet av gammalt
              och även av egen erfarenhet, med vilka svårigheter det är förbundet
              att få dessa många frågor, som hopa sig, tillbörligt utredda och
              i tid klargjorda för att framlägga för riksdagen. Men det skälet
              att utredningen icke har medhunnits förlorar verkligen, då det
              för ofta upprepas, sin betydelse och sin förmåga att utgöra ett
              tillräckligt vägande argument. Det kan påvisas här i denna proposition,
              icke minst under fjärde huvudtiteln, flera fall av anslagsfrågor
              eller ärenden, som varit föremål för föregående riksdagars handläggning
              och som antingen måst avslås eller som måst provisoriskt behandlas,
              därför att det har varit för klen utredning, och som nu återkomma
              med den upplysningen, att utredning icke har kunnat medhinnas.
              Det förefaller mig, som om man härvidlag kan ha berättigade krav
              från riksdagens sida att få ärendena framlagda i statsverkspropositionen
              1 ett annat skick. Det finns två poster, en på 16 miljoner och
              en på 24 miljoner, i det ena fallet krav på krigstidshjälp och
              i det andra krav på 24 miljoner kronor till prisreglering. Jag
              är övertygad om att båda dessa saker äro mycket behjärtansvärda,
              men man hade verkligen skäl att fordra, att dessa ärenden kunnat
              föreligga 1 bättre utrett skick än som nu är förhållandet, ty
              nu finns ingenting angivet. Man får icke veta, efter vilka grunder
              dessa mycket behjärtansvärda utgifter för krigstidstillägg för
              tjänstemän och pensionärer skola utgå, och man får veta kanske
              ännu mindre hur de 24 miljonerna äro avsedda att användas. Och
              dock har detta krigstillstånd varit rådande i mer än två år, och
              man har haft till sitt förfogande kommissioner i synnerligen stor
              utsträckning. Jag vet icke hur riksdagen skall kunna behandla
              en sådan fråga som denna om Pprisreglering, om den icke är i tillfälle
              att i ett sammanhang och på en gång betrakta och pröva de krav,
              som eventuellt kunna komma fram i detta avseende. Om man skall
              pröva den ena framställningen då och den andra då, utan att kunna
              se hela sammanhanget, är det klart, att det blir mycket bristfälligt
              och kommer att lämna stora luckor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QVzMac5QpoZ3AMs4HuCkHy" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-C2SPVEbx6yf1vE4E81XVZn">
              Precis samma ofullständighet. som mätte oss nå utgiftssidan,
              möter oss också på inkomstsidan. Det ställes i utsikt en ny skatt
              på 18 milioner kronor, men det är också allt vad man får veta.
              Hur denna skatt skall uttagas. efter vilka grunder den skall läggas,
              därom får man ingenting veta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NLKVxh4iB4vFGgFtEniESU" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-L7V51hZx13EJE92CQPfgFX">
              Jag gör dessa erinringar, därför att, så vitt iag kan se. detta
              system är av den art, att det i icke ringa mån betager riksdagen
              möliovheten att efter grundlig nrövning utöva sin makt över statgreglering
              och bevillning. Herrarna veta lite var, hur det brukar vara i
              riksdagens sista timmar. De viktigaste ärendena hopa sig på ett
              sätt, som rent av omöjliggör en grundligare prövning. Kungl. Miai:t
              har i sitt trontal givit en antvdan om en pronosition. som avsåge
              att underlätta riksdagens arbete. För min del kan Jag knappt tänka
              mig något, som skulle mer underlätta och på samma Åång fördiupa
              riksdagens arbete, än att man redan vid riksdagens börian finge
              en statsverksproposition, fullständig och fyllig, som innehölle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzH6GW7PDT9THq8yaXYZRR">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-CYaT5ETke2SLJnTXRB4iim" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-JfVeQaCdJEtjpps1wL6Whp">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H3s5BpmFLJYbSN1Tbv7Nwt" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-3NVyV9PoAcFPJgtnMUMNsn">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7cGMkqAgNfJN3aEsczJrdg">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-W29fRhp6Y4YY8RJCqTYW7t">
            20 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-K5axvCg7mcFiiRCtmEiVXe" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-NgWMd2FNyfMUPFmXZjUBrw">
              Statsverksicke blott skalet till propositionen utan också själva
              kärnan i denpropositionen. samma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9hW12hYzesUZYi9vzecdmK" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-EbTrSuNAgLVnMdhBVtvpBJ">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mc5Gdiqd2mWJAYJHPmhyXZ" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-CdQKgnWtEGjHnNLeWgaQ1q">
              Den största bristen i statsverkspropositionen är dock enligt
              mitt förmenande, att den icke giver något klart besked om statsverkets
              verkliga tillstånd. Det upplyses i propositionen — och man vet
              ju detta ändå — att under sist förflutna år, liksom under näst
              föregående år, utgivits mycket stora belopp för neutralitetskostnader.
              I förra årets statsverksproposition fick man veta åtminstone ungefär
              till vilket belopp det föregående årets neutralitetskostnader
              uppgått. Jag tror det uppgavs 53 miljoner, vilket sedermera justerades
              i någon mån. Man fick också kännedom om huru finansministern tänkt
              sig finansiera dessa neutralitetskostnader. TI år får man om neutralitetsutgifterna
              ej veta mer än att de varit betvdande. Det finnes också en hel
              del andra utgifter, som varit förbundna med kriget. Härom talar
              också finansministern i förbigående, men han nämner ingen .summa.
              Riksdagen anvisade eller rättare sagt bemvndigade Kungl. Mai:t
              att förskottsvis utbetala 8 miljoner till försvarsändamål. Huruvida
              dessa 8 miljoner äro använda i sin helhet eller om en del därav
              är använd och nu skall täckas, därom får man ingenting veta. Det
              är känt, att staten har måst bedriva en ganska omfattande spannmålsimport,
              men huru denna spannmiålsimport finansierats, om det skett genom
              anlitande av tillgängliga statsmedel eller om det skett genom
              anlitande av andra utvägar, därom vet man ingenting. Riksdagen
              kunde dock verkligen ha rätt, för att icke säga skyldighet, att
              söka få kännedom om dessa förhållanden. Herr finansministern säger
              i det aktstycke, som skulle kallas finansplanen, att han endast
              helt kort vill beröra det statsfinansiella läget. Jag måste säga,
              att han i det fallet ärligt hållit sitt ord. Han har så kort berört
              det statsfinansiella läget, att riksdagen står med denna statsverksproposition
              i sin hand ur stånd att bedöma rikets finansiella läge för närvarande.
              Med allt detta för ögonen kan man verkligen med skäl fråga, huru
              den paragraf i regeringsformen, som säger, att »för varje lagtima
              riksdag låte Konungen uppvisa statsverkets tillstånd i alla dess
              delar, till inkomster och utgifter, fordringar och skulder» —
              — man kan fråga, säger jag, i vilken grad denna grundlagsparagraf
              blivit iakttagen. Och den utväg, som finansministern valt, nämligen
              att vid ett senare tillfälle upptaga till behandling frågan om
              den slutliga finansieringen av såväl neutralitetsutgifterna som
              åtskilliga andra med kriget sammanhängande utgifter, således en
              statsverksproposition nr 2, den utvägen synes mig mycket litet
              tilltalande, för att icke säga betänklig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SxYtLTmiPVvaCoEhaRPzvM" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-CGPRpsyuBK8nrnXphRcZVX">
              Jac skall efter dessa anmärkningar anhålla att få övergå till
              en annan fråga. den fråga som näst fredens bevarande och neutralitetens
              upprätthållande mer än någon annan upptagit svenska folkets sinnen,
              och det från palatset ned till den lägsta koja, jag menar frågan
              om vått folks näring och försörjning. Det nyss införda +tvångsransoneringssystemet
              beträffande brödet är till sina verkningar så djupt ingripande,
              att det skulle rent av kunna tydas såsom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C1gBH5939UrTWDugP84H1">
            likgiltighet, om den svenska riksdagen vid detta tillfälle ginge
            den
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JAvj6p8z2wzW52EH177CMo">
            Måndagen den 22 januari. 21
          </note>
          <u xml:id="i-DYfhqz8nPBemBXi4pktyo1" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-TNTnEcTGq55GywaUDbqf5W">
              saken med tystnad förbi. Det har ju icke heller skett. Även den
              förste talaren var inne på den frågan, som han ansåg vara av nödvändigheten
              påkallad. Men det var icke bara det, utan han ansåg, att det var
              det enda medlet för att kunna bemästra den svåra livsmedelsfrågan,
              och han ansåg, att det borde ha skett för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7LM8Q2n5SBUswrpcQmXfZx" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-TAVFghAshPDdDVdK49svo4">
              länge sedan. I det fallet har jag för min del — och har sedan
              länge haft —- en något annan uppfattning. Det första man emel-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9GsNWe3DZL6vrxUkUwvsuJ" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-Ktr96XXrnTBamiBojwpKtA">
              lertid frågar sig inför detta så djupt ingripande tvångssystem,
              det är: har det varit nödvändigt att tillgripa en så ytterst våldsam
              åtgärd? Har denna nödvändighet inträtt utan vårt eget förvållande,
              är det omständigheter, varöver vi icke kunnat råda, som bragt
              oss i denna svåra siluation? Ja, här vill jag såsom min uppfattning
              uttala, att det åtminstone icke går an att skjuta skulden härför
              ensamt på de av kriget skapade förhållandena. Hade importen bedrivits
              i rätt tid och i tillräcklig omfattning och hade därjämte åtgärder
              vidtagits på ett tidigare stadium för tillvaratagandet av våra
              egna tillgångar och våra egna resurser, är det min bestämda övertygelse,
              att man åtminstone i år kunnat undgå att ställa vårt folk på en
              sådan förknappring i fråga om brödet, som nu blivit fallet. Då
              svarar man måhända, att efteråt är man ju alltid klok. Ja, det
              är sant, men jag måste säga, att det svaret här icke är tillräcklig
              ursäkt. För min del kan jag knappt tänka mig någon angelägnare
              eller viktigare uppgift för en regering under en tid som denna
              och eft2r mer än 2 års krig, på vilket man ännu icke skymtar något
              slut, än den att skaffa största möjliga förråd av spannmål och
              brödsäd i landet. Något oövervinnerligt hinder för import av spanumål
              har ju ick&gt; förefunnits. Det har varit och är fortfarande förbundet
              med svårigheter, det vet jag. Spannmålen har blivit dyrare för
              varje månad, för varje vecka som gått, det vet jag. Men nog kan
              det allvarligen ifrågasättas, om icke, innan dessa oerhörda prisstegringar
              uppkommit, man med lite mera framsynthet kunde ha haft det bra
              mycket bättre ställt på detta område. Det är beklagligt, att vi
              nu kommit i det läget, att denna ransonering befunnits nödvändig,
              och regerirgen lär icke kunna fritagas från ansvaret för att denna
              nödvändighet inträtt. Det kunde vara skäl att gå in på detaljbestän
              melserna i detta system, men tiden medgiver det icke, och jag
              skall därför endast göra ett par små erinringar. De som fått på
              sin lott att ordna dessa saker ute i landet, de känna svårigheterna;
              och de som få kännas vid förknappningen, särskilt kroppsarbetarna,
              de känna dem också. Det är ett förfärligt virrvarr på landsbygden,
              det vill jag bara säga. Ett par exempel skall jag nämna rörande
              dessa bestämmelser och deras verkningar. Det kan vid första råseendet
              synas vara fullt rättvist, att man tilldelar alla lika, spädbarnet
              och 'den fullt arbetsföre mannen. Men här kan verkligen det ordet
              tillämpas, att högsta rättvisa kan ofta bliva högsta orättvisa.
              Så till exempel kan en familj bestå av 8 å 9 personer, av vilka
              6 å 7 äro barn, de flesta minderåriga. I en sådan familj reder.
              man sig mycket bra med tilldelningen av 250 gram mjöl per dag
              för varje person. Men i en annan familj, med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8apnjqhudPSNWbfs5EgPKK">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-8QCf8Eb7YQ6cbiumqoidvK" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-CEcNpWjSiUcN4AbFDzxJJv">
              Statsverks-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SBm8QguozKc9Em2FcFJcK8" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-LsQusB6sVybHH6oEHqvTrM">
              propositionen. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-75BW7fH8pbkn7918Ld3edp">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-93God5JS88naE6QcMHrGsP">
            22. Måndagen den 22 jannvaric
          </note>
          <u xml:id="i-M71SvW39TfMBKg3tdGG3Fp" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-UYo3xQJAg2UxsF7GjXPH6B">
              Statsverks= t, ex. 3 arbetsföra, fullvuxna personer, där: blir
              det, om alla tre propositionen. äro kroppsarbetare, givetvis alldeles
              omöjligt att undgå så stor
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qh6meEsWQVZGemxvWh2GcQ" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-FuQH7YGmkacDHj5Hfbdq7v">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BQFmbdQfkVshgvqtqxcfYN" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-PiWUrVyXYvKXZUqGQ4o5Xt">
              försakelse, att det icke skadar arbetskrafterna. Men även den
              olikhet, som förekommer mellan dem, som intagas i självhushåll,
              och dem, som icke äro i tillfälle att inrymmas i självhushåll,
              är påfallande, och deu är därtill verkligen svår att förstå. De
              som tillhöra självhushållen, den jordbrukande befolkningen, få
              en ranson efter 12 kilogram i månaden per person, vilket gör 400
              gram per dag, miuus det lilla som går bort genom förmalningen,
              vilket emellertid med de nuvarande bestämmelserna är mycket litet.
              Den som icke får tillhöra något självhushåll, utan går som tillfällig
              arbetare än här än där och har lika styft arbete som andra, han
              får endast 250 gram jämte påbröd i bästa fall. Det är en påtaglig
              olikhet mellan dessa fall och en orättvisa. Det är icke länge
              sedan jag fick ett brev i detta ämne och vari påpekades vilka
              svårigheter det var i den och den kommunen och huru missnöjet
              sjuder över detta förhållande. Det är alldeles uppenbart för var
              man, att den som drabbas hårdast av ett system sådant som detta,
              det är den del av befolkningen, som har minsta möjlighet och tillfälle
              att skaffa sig animaliska födoämnen och som även under normala
              tidsförhållanden huvudsakligen lever på bröd. Det är dessa, som
              i främsta rummet få känning av tillstramningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PALXcTp7FABUszkocPATDb" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-RShKZmD8rseiRPWGsNYWQF">
              Jag skulle också gärna vilja yttra några ord om regeringens åtgärder
              i övrigt i den mycket svåra livsmedelsfrågan. Det är klart, att
              på detta område intressemotsättningarna äro mycket stora. Det
              som anses vara riktigt från den ena sidan, från producenternas
              sida, anses vara oriktigt från konsumenternas sida, och det måste
              beklagas, att dessa motsättningar mellan de olika intressena —
              producenternas och konsumenternas — en tid hotat bli så starka,
              att det artat sig till en verkligen olycklig kamp. För min del
              håller jag före — och i det avseendet instämmer jag med den första
              talaren — att i stort sett måste producenternas och konsumenternas
              intressen vara gemensamma, d. v. s. i nödvändigheten av att tillse,
              att det verkligen finnes födoämnen i landet; ty finnes det icke
              sådana, ja, då hjälper varken det ena eller det andra. Om jag
              här skulle yttra några ord just om dessa principer — maximipris
              eller icke maximipris — så vill jag öppet säga ifrån, att det
              visst icke är för att göra mig ensidigt till tolk vare sig för
              det ena eller andra intresset härvidlag utan för att göra mig
              till tolk för intressen som jag tror vara gemensamma för hela
              samhället. Jag skall också villigt erkänna, att under så vanskliga
              tider och på ett så vanskligt område som vi här röra oss på, är
              det bra mycket lättare att kritisera än att regera. Jag tror dock,
              att det kan göras den berättigade anmärkningen, att regeringen
              behandlat denna fråga ur något för små, för trånga och inskränkta
              svnpunkter. Jag tror, att man med rätta kan säga, att den underlåtit
              att i ett sammanhang till prövning upptaga den mycket komplicerade
              frågan. I en del fall har ju regeringen vidtagit ganska kraftiga
              åtgärder för att hålla prisen nere på en rimlig nivå. I andra
              fall har den fria prisbildningen fått ha sin gång utan ingri-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-12wKUdU5TZCMRiw35ydzJC">
            Mändagen den 22 januari. 23
          </note>
          <u xml:id="i-SMriFZog1Tk3STtT8ndJPW" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-NH55rJq3dgKpgAzoNWWaUJ">
              pande, ehuru det gällt förnödenheter som, om icke fullt så viktiga
              som t. ex. brödet, ändå äro så gott som omöjliga att undvara.
              I allmänhet är det ju så, att industrialster, även om de kunna
              hänföras till livsförnödenheter, icke varit föremål för prisregleringsbestämmelser.
              En så viktig förnödenhetsvara, som margarin, vilken under senare
              tider ingått i vårt folks hushållning såsom en ofantligt viktig
              del, den har icke blott fått stiga i pris, utan vad värre är,
              den har på sistone alldeles försvunnit ur marknaden. Och det spelar
              en oerhörd roll i folkförsörjningen, att dessa 30 miljoner kg.
              margarin icke finnas numera. Detta beror på att råvarutillförseln
              blivit hämmad. Men jag undrar, om icke även på detta område finnes
              orsaker, uti vilka regeringen har väsentlig del. Varför är t.
              ex. margarinet icke försvunnet ur marknaden i våra grannländer?
              Det är icke försvunnet ur marknaden i Danmark. Det lär finnas
              där till mycket måttligt pris, 1:46 å 1:50 pr. kg., efter de underrättelser
              jag fått.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q53sdhqugxP8aoQEux5xQE" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-L94ARfvevgLTFEYVu88P4A">
              Vad maximiprisfrågan beträffar, som den första talaren sysselsatte
              sig med en god stund, så ber jag att om den få säga, att den är
              ett tveeggat svärd, när det gäller att lösa de svåra prisfrågorna.
              Det har visat sig över allt, t. o. m. i Tyskland, där man börjat
              mer än någonsin reagera mot den inslagna vägen. Men för det första
              har riksdagen själv varit med om att giva Kungl. Maj:t denna rätt
              att sätta maximipris på viktiga varor. Riksdagen har icke alls
              reagerat den gången mot maximipris såsom princip. Dessutom är
              det ju alldeles uppenbart, att det under sådana förhållanden är
              nödvändigt, såvitt jag kan se, att vidtaga mycket effektiva anordningar
              för att icke prisen skola gå rent orimligt i höjden, vilket skulle
              bliva fallet i en situation som denna beträffande spannmål. Jag
              vill icke alls uttala mig om de fastställda maximiprisen ens på
              spannmål, men jag tror, att det är synnerligen viktigt, att man
              avväger dessa maximipris så, att de icke bliva en absolut hämsko
              på produktionen, ty då blir verkligen den sista villan värre än
              den första. Jag tror, att det behövs ett mycket noggrant övervägande
              i detta fall, innan man bestämmer sig för den eller den siffran,
              men framför allt vill jag säga, att man just ur produktionssynpunkt
              måste uppställa vissa förutsättningar för att man skall kunna
              tolerera dth verkligen lojalt finna sig i de åsatta maximiprisen.
              Och när jag säger lojalt finna sig, kan jag icke underlåta att
              pointera, att efter mitt förmenande har med några få undantag,
              undantag som visserligen icke varit tilltalande, den jordbrukande
              befolkningen här i landet mycket lojalt funnit sig i de tvångsvis
              åsatta prisen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JYD6cSYwVpcEzNT5UKuje1" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-4m8VS3ajyHmhUfbbrZxY1C">
              : Jag sade, att det dock fanns två förutsättningar för att denna
              lojalitet skulle kunna fortfarande bevaras. Den ena av dessa förutsättningar
              är efter mitt förmenande, att foderämnen verkligen finnas till
              förfogande till pris som svara mot de åsatta maximiprisen på spannmål.
              Är detta icke fallet; kommer hela produktionen att förryckas och
              ledas in på vägar, som kanske i stort sett, med hänsyn till samhället
              icke äro de allra bästa. Hur har det förhållit sig med denna fråga?
              Maximiprisen på spannmål sattes i början av
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UcDNeUhVEaFe4wugaaKffS">
            Nr 6,
          </note>
          <u xml:id="i-MNou9NrK3xffYwUhrdQsr" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-URXqWMRdvzU6fo9sxbBvtR">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BKJNimjeoLJJ2c2j3QfPf3" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-C8jUmoJWeaf8e3j1JP5UDM">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7CqViv77jXE5UqEQ95DiYv">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-DBE7bJYxt4KdUVwmKAgVnt">
            24 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-AVhDy7oNPEyYD19pYjQWsT" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-3YertGAWJ8WEGEAUQxjovE">
              Statsverksseptember, då den nya skörden började komma i marknaden.
              Mot propositionen. siffran till vilken prisen bestämdes, skall
              jag som sagt icke göra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UfGeBsRWoMBkBapbm6HF7X" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-NCct6ck7WBeuQiue5L7MQs">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MnHoKuQr7QAU7fiSmS7E6e" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-DZfnWu3F6Xwhs5AuLjrH57">
              någon erinran, men däremot var foderfrågan under hela hösten
              oordnad. Först någon gång i oktober, jag tror den 25 oktober,
              bemyndigade regeringen livsmedelskommissionen att inköpa 120,000
              ton foderämnen, oljekakor och majs, men någon prisreglering var
              icke förbunden med denna åtgärd. Nu fanns det en marginal mellan
              brödsäd och majs av omkring 5 kr. under hela den tid, som sedan
              dess förflutit, och ännu större beträffande oljekakor. Vad blev
              följden därav? Jo, alldeles naturligt den, att jordbrukarna mer
              eller mindre anlitade sina spannmålsförråd även av brödsäd för
              sina djurs utfodring — de kunde icke lägga om sin hushållning.
              Detta inverkade naturligtvis i sin mån till ytterligare förknappning
              av de redan förut knappa förråden av brödsäd i landet. Så kom
              den 2 november förbud mot utfodring av spannmål, ett förbud, som
              borde ha kommit samtidigt med de åsatta maximiprisen, liksom ordnande
              av prisregleringen å foderämnen även borde samtidigt ha ägt rum.
              Det ligger i öppen dag, att dessa frågor hade bort prövas och
              ordnas i ett sammanhang, om icke det hela skulle gå sönder och
              därigenom svårigheter uppstå. På prisreglering å foderämnen fick
              man vänta, tror jag, till sista dagarna i december.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WLHsQvxEe6KC5sHquAWJmd" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-RwRZEnk7Pq9auFNUYxZ8zH">
              Men det är en annan förutsättning, som jag skall be att få fästa
              uppmärksamheten på, för att man från jordbrukarhåll åtminstone
              skall lojalt finna sig i dessa maximipris, och det är att dessa
              genom maximiprisens åsättande bestämda lägre prisen skola komma
              folket i landet till godo och till fullo komma dem till godo.
              Vad är det egentligen för rimlighet uti att t. ex. sätta maximipriset
              på inhemsk spannmål till 23 kronor, såsom vi ha på råg, och sätta
              priset på mjöl till 30 kronor eller kanske 31 kronor? Var och
              en förstår, att med en sådan prisskillnad mellan säd och mjöl
              det icke är folket som får nytta av det maximipris, som är åsatt
              spannmålen. Jag håller före, att när man åsätter inhemsk spannmål
              maximipris, importerad spannmål bör komma folket till godo till
              samma pris, som är bestämt för den inhemska spannmålen, alltså
              till ett pris, som motsvarar värdet på denna spannmål. Det blir
              emellertid en stor marginal i förevarande fall emellan priset
              å inhemsk och importerad spannmål, en förlust att täcka, men om
              denna sak eller varifrån medlen härtill skola tagas få statsmakterna
              besluta, och jag tror att det är alldeles nödvändigt, att riksdagen
              höres i fråga om huru denna marginal skall täckas. Här bör man
              anlita statsmedel och icke gå den vägen, att man höjer mjölpriset,
              så att man erhåller ett medelpris mellan priset på importerad
              och inhemsk vara. Mig förefaller detta vara en orimlig åtgärd,
              som varken från konsumenteller producenthåll kan tolereras. Nu
              kostar vetemjölet 36 kronor, under det att inhemsk vara blir beslagtagen
              till ett pris av 24 kronor. Detta är ju en orimlighet:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4qrtteW4fp4TKScGgSTaRK" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-BZVhYFg4kkn3BmRwNwu6p2">
              En annan sak, som jag särskilt ur produktionssynpunkt anser vara
              absolut nödvändig, är, att det finnes stabilitet i dessa prisregleringsåtgärder,
              så att man icke går fram och tillbaka. Klart är,
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jpri5URnXzixGgCX96BYMe">
            Måndagen den 22 januari. 20
          </note>
          <u xml:id="i-EidoomQjTT4pmA9U3be7gG" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-T5tnnH7ndTgqeEGYfPkJfX">
              att ofta upprepade förändringar i sådant avseende skola alstra
              missnöje. Ett slående exempel härpå är behandlingen av potatismjölet,
              i vilken jag icke kan finna någon ledande tanke eller mening.
              Det första maximipriset var 30 kronor; kort därefter åsattes varan
              ett maximipris av 40 kronor och det fick stå en tid, men när potatisen
              kommit från producenten till fabrikerna och från fabrikerna i
              de stora grossörernas händer, upphävdes det, och så gick priset
              ett tu tre upp till 80 å 100 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CP5bwKC2aFCt6yAQau8Zdi" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-UQEPrPYtDAGHjMY7hed5Yp">
              Ja, mina herrar, jag skall inte längre sysselsätta mig med dessa
              mycket viktiga frågor. För min del är jag djupt övertygad om nödvändigheten
              av att mycket effektiva åtgärder från statsmakternas sida vidtagas
              för att i görligaste mån hålla prisläget så lågt som möjligt är,
              men jag tror det vara en ren omöjlighet att återföra prisnivån
              till det gamla läget; med anlitande av vilka åtgärder som helst,
              kan man icke nå därhän. Genom maximipris och andra indirekta åtgärder
              tror jag icke, man kan nå tillräckligt långt för att möjliggöra
              existensen för de mest behövande och ekonomiskt sämst ställde.
              Här förefinnes ett behov av direkta åtgärder från statens och
              kommunernas sida — jag menar genom direkta medelsanslag. Under
              hänvisning till det alltjämt pågående världskriget har från tronen
              utgått en vädjan till representationen och till folket att icke
              blunda för tidens allvar samt att låta inbördes skiljaktigheter
              vila. Förvisso är tiden tung och djupt allvarlig, och det är också
              detta jämte den starka känslan därav, som gjort, att de stora
              och breda lagren av samhällets befolkning med sådant tålamod burit
              de av dyrtiden och kriget orsakade tunga bördorna, som just drabbat
              dem hårt. När emellertid den vädjan riktas till representationen
              och folket att låta inre skiljaktigheter vila och det fordras
              en enig uppslutning, som icke kan betyda annat än uppslutning
              omkring regeringen och regeringens politik, kan man icke undgå
              att skärskåda denna vädjan i ljuset av regeringens handlingar
              och allmänna tendens, särskilt beträffande dess förhållande till
              folkrepresentationen. Det är då uppenbart, att hos denna regering
              ända från dess tillkomst funnits en tendens och, såsom det synes
              åtminstone, en medveten avsikt att så mycket som möjligt sätta
              riksdagen å sido och minska dess inflytande. Denna tendens tog
              sig ett starkt och påfallande uttryck under år 1915, då redan
              riksdagens bevillningsmakt kan sägas hava varit ganska hotad,
              och denna tendens har, ehuru påtalad vid 1916 års riksdag, fortsatt
              även under senaste år. Jag nämner såsom ett exempel det verkligen
              uppseendeväckande och egenmäktiga förfarandet vid inkallelse av
              vissa värnpliktiga till särskilda befälsövningar, varom beslutet
              fattades omedelbart efter riksdagens åtskiljande och i fråga varom
              det icke borde ha varit någon svårighet att förelägga riksdagen
              förslag. Jag vill vidare anmärka, att av den kontakt med riksdagen,
              som verkligen förutsattes och varom anhållan finns intagen i riksdagens
              skrivelse beträffande handhavandet av krigshandelslagen, mig veterligen
              ej funnits ett enda spår, varförutom åtskilligt annat skulle vara
              att anmärka i sam-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SnWhR56aSHwTwoJvQJW3sa">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-24Qr1h66nUyqWn7FtGY91L">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NkTRtwNDz2PygHGUqRi5Gd">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-7U5DYP6nLr5iXG8sJLgkxn">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QSbV2JKTNQSduFpGvrsqJk">
            26 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-67KkkvGM49z99F2CqwZqxL" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-XRkq2d333G2is1utVexMVF">
              manhang med denna lags tillkomst, men som regeringen glömt. Ett
              intimare samarbete, än som skett, hade också kunnat förväntas
              beträffande livsmedelsfrågans behandling, och jag tror, att det
              skulle ha lett till bättre resultat, än det som nu vunnits. Anser
              verkligen regeringen, att någon brister i enighetstankens förverkligande,
              så finnes enligt mitt förmenande ganska stor anledning för regeringen,
              enkannerligen för regeringens främste man, till självrannsakan
              och undersökning, huruvida den väg, han slagit in på, verkligen
              leder till det eftersträvansvärda målet. De frisinnade se i en
              fortgående demokratisering av samhället och ett förtroendefullt
              samarbete mellan Konung och riksdag vägen för en framtida sund
              utveckling: Det är uppenbart, att det system, som följts dessa
              sista år, icke ligger i linje med dessa grundsatser. Huru mycket
              erkännande man än är villig att giva åt regeringen för dess efter
              mitt förmenande ärliga neutralitetsvilja, tvingas man i alla fall
              till kritik av ett system, som är övervägande präglat av byråkratiskt
              godtycke vilket gör sig gällande överallt. Jag hoppas, att ett
              sådant byråkratiskt godtycke aldrig skall få — det har åtminstone
              aldrig haft — någon god klang i svensk politik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HYgfbkH6CQ7avzABknzgBb" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-MEokv465pH2ftb1kmntNHw">
              , Herr Ericson, Hans: Flottans långa och krävande neutralitetsvakt
              har såsom naturligt är lämnat åtskilliga erfarenheter, av vilka
              en del äro av den art, att de böra omedelbart beaktas. Jag anhåller
              att helt lätt få vidröra ett par av dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JL7dz1cGBVXYXwGYv5mu36" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-DaTSh5bKg61s4Th5bDAjzX">
              Våra torpedbåtar, som måst tagas i anspråk för åtskilliga uppgifter,
              för vilka de ursprungligen icke varit avsedda, hava frestats hårt
              särskilt under svår väderlek utomskärs och uti isgång. Därigenom
              ha de i själva verket förslitits i en grad, som gör det nödvändigt
              att bereda ersättning för dem genora nybyggnad långt tidigare
              än som i nu gällande planer beräknats. Det synes alltså vara av
              allra största vikt, att kraftiga åtgärder härför snarast möjligt
              vidtagas, så att vårt torpedvapen icke inom kort tid skall befinna
              sig i ett svaghetstillstånd, som icke kan vara nyttigt för vårt
              land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2yvRP3bsRDquxcxftHvvuq" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-LEMad75aLwPTZ1CJY9vTk6">
              Enligt 1914 års planer skall ersättning för utrangerade torpedbåtar
              göras genom nybyggnad av jagare, dock så, att antalet nybyggda
              jagare blir vida mindre än antalet utrangerade torpedbåtar. Nu
              har emellertid neutralitetsvakten visat, huru nödvändigt det är,
              för att skyddet av vår långsträckta kust skall bliva effektivt,
              att antalet icke alltför snävt begränsas. Det är därför av behovet
              påkallat, att ersättningsplanen omlägges i enlighet med dessa
              förhållanden, som icke synas ha blivit fullt beaktade i den proposition
              angående sjöförsvarets förstärkande, som framlades inför sistlidet
              års riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Awe5DbScXFo3vzUM2xkmrP" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-3hJLifNxYGEd7iff4Hn2Bt">
              I årets statsverksproposition redogöres för hittills vidtagna
              åtgärder för byggande av den krigsfartvgsmateriell, som tillhör
              1914 års byggnadsplan. Avdenna redogörelse framgår, att av fyra
              i planen upptagna jagare endast två hittills blivit anbefallda
              till byggande. Med hänsyn till vad som nyss anförts, lärer det
              vara
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-026.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-RpWwFPb3hZWwnPsHwkLQyu" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-UnimxLmkDiZBGxVAELyqkg">
              &amp;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ADSHAWENKhx9XzDYJDboiS">
            Måndagen den 22 januari. 27
          </note>
          <u xml:id="i-4gXJ5pbcRUXYHuzaCBrwFU" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-2vDHvq5FnsZ8hjJrpxshAD">
              av största vikt, att de två återstående iagarna så snart som
              möjligt stapelsättas. Däremot kan måhända invändas, att stora
              svårigheter äro rådande att förmå skeppsvarven att åtaga sig byggandet.
              Ärendet är likväl av den vikt att det lärer vara nödvändigt att
              söka på lämpligt sätt övervinna dessa svårigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fj8h4j9ZDRvFGeamRuceUF" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-9Gkz3YpktnzssmVrJPijkr">
              En ytterligare erfarenhet, som vunnits från neutralitetsvakten
              och även från det pågående sjökriget. rör gmnistsignaleringens
              oerhörda betydelse för flottans uppträdande och förbindelser.
              Utomlands har gnistsignaleringen i krigets tjänst nått sådan utveckling
              och fulländning, att man exempelvis numera är i stånd att på en
              undervattensbåt eller ett flygskepp i mörker och dimma med tillhjälp
              av fasta gniststationer i land när som helst bestämma farkostens
              exakta läge. För sjöstridskrafternas operatioher har numera gnisttelegrafen
              avgörande betydelse, och därför har man också 1 de krigförande
              länderna funnit nödvändigt att giva de för marinen erforderliga
              fasta gniststationerna militär organisation för såväl krig som
              fred. Hos oss torde denna fråga ännu icke vara slutligt avgiord;
              men erfarenheten från vår neutralitetsvakt visar alldeles bestämt
              på det olämpliga uti, att icke alla de fasta gniststationerna
              vid kusten äro ständigt underställda marinens organisation. Jag
              vill endast anföra såsom ett exempel, att vår enda gniststation
              på västkusten, som är ställd under telegrafverkets förvaltning,
              icke är 1 stånd att förmedla krigstelegrafering. Vad detta innebär,
              kan man förstå, när jag säger, att meddelanden, som givas med
              förmedling av denna station från och till sjöstyrkor, måste givas
              på sådant sätt, att de kunna uppsnappas, läsas, tydas och till
              och med alldeles hejdas. Det måste därför anses såsom en angelägenhet
              av stor vikt, att denna fråga snarast möijligt gives en för marinens
              vidkommande tillfredsställande lösning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VNzZKUgJ6i7JsNx3g8Gjsf" prev="i-AWmtpPxgQ6N4GyvwWkExdm" who="Q4723287">
            <seg xml:id="i-A1rAxMZ9Eq6xvoZCXMQdNf">
              Till sist vill jag framhålla betydelsen av, att de försvarspropositioner
              som bebådats till årets riksdag, komma i så god tid, att de hinna
              vederbörligen behandlas av riksdagen. Jag vågar även uttala en
              förhoppning att i den proposition, som avser sjöförsvarets behov,
              hänsyn kommer att tagas till de förhållanden jag nyss framhållit,
              särskilt vad beträffar nödvändigheten av att ersättning för den
              förslitna fartygsmaterielien i tid beredes.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P9PZZoeEvwYeem7mWeGdfe" type="speaker">
            Herr Hellberg:
          </note>
          <u who="Q5798883" xml:id="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" next="i-5qjtUfYBsTEK9bc71Yrac3">
            <seg xml:id="i-SK39U2FdLZZB3grkZWr7RN">
              Jag skall först tillåta mig att hänvända några ord till regeringsbänken
              i en fråga, som icke berörts av föregående talare ur mitt parti.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YMnYcRuEFtbzZLH7iWG2fM" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-GeVC2oiQkuvMHmHFXM6wwv">
              Det väckte min och helt visst mångas — icke angenäma -— uppmärksamhet,
              när kort före riksdagens början herr statsministern gav till känna,
              att regeringen icke ämnade framlägga proposition i fråga om den
              kvinnliga rösträtten. Jag bör ju säga, att det icke precis väckte
              någon besvikenhet, ty jag har mig tämligen väl bekant, att regeringen
              — när jag ser herr justitieministern på regeringsbänken, bör jag
              kanska säga: regeringen i sin helhet icke är någon vän av kvinnornas
              politiska rösträtt. Men man kunde väl kanske ändå haft rätt att
              vänta, att även i vårt land den erfarenhet i nå-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6gsgtH7zopcNnUMD6tHBwc">
            Nr 6,
          </note>
          <u xml:id="i-HD2xKSfHXGpdz9TQM6jkWu" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-J2Z5h1mzVn4qwQSdWjUYGV">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ASrJ5CgtJdF8D39ciU61Zr">
            (Forts )
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J65JJ7pJzhssurrGbLfmsE">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Q56Zv8kXRgNN6qKHbFGFdb">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9HjjwR8BuY6YUdtjTXnrtF">
            28 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-Kbyqrtc9Ux8umrPfXw9HQ5" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-WwWuX5phNSXpLcGwRLPt2S">
              gon mån gjort sig gällande, som utomlands föranlett, att bestämda
              motståndare till den ifrågavarande reformen förklarat sig nödsakade
              att uppgiva sitt motstånd, när de sett, huru under den hårda prövning,
              som under kriget respektive länder varit underkastade, den kvinliga
              insatsen i nationens kamp för statens bestånd för att hålla ut
              i prövningen, har varit knappast mindre oumbärlig än den manliga.
              Det hade kunnat tyckas att, om även vårt land dess bättre icke
              behövt utstå så hårda påkänningar, som de länder jag syftar på,
              så borde ändå vad man där erfarit ha kunnat återverka på uppfattningen
              även hos oss. Nu kommer naturligtvis denna fråga i alla fall att
              föras fram för årets riksdag; men jag kan vid detta tillfälle
              icke underlåta att uttrycka ett beklagande av, att regeringen
              försummat att taga ett just av nuvarande tidsläge så starkt motiverat
              initiativ i en stor nationell rättfärdighetsfråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FRh6Q9MUq4nBBQMDoCnn6j" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-SrMFsmnkf4dLpqqCd1KaAh">
              När jag vidare skall be att få yttra några ord även i en annan
              sak, nödgas jag tyvärr anknyta mina anmärkningar till det anförande,
              som hölls av den obligatoriske inledaren av remissdebatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vf8Qf3ejAqaAvuzEEW8UGk" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-HEqAykzEuhmCExz1wNcnm4">
              Den ärade majoritetsbefälhavaren — jag hoppas att denna halvmilitära
              beteckning måtte uppfattas såsom en liten artighet — följde i
              sitt anförande den gamla grundsatsen: mer konungsk än konungen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RPN6oCPxbAR7bihR3aRnUc" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-V7dJF5ogeadoB3BF7yLYWU">
              . själv. Vi hörde, huru han i början av detta anförande i ganska
              starka
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wk6zQ39ABgqKpCDNFH7oLY" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-CcN9FQ8HMixWynxrcDjBiB">
              ordalag uttryckte ett beklagande av att regeringen icke nog starkt
              hade trätt in för nödvändigheten av förstärkta försvarsåtgärder.
              Jag antecknade några av hans uttryck, jag vet ju icke, om jag
              exakt uppfattade deras ordalydelse, men han talade om, att detta
              borde ha varit den centrala punkten i statsverkspropositionen,
              han fann det beklagligt, att varje annat uttalande därom saknades
              än det som förekom i tronltalet, och han sammanfattade till sist
              sin mening ungefär så, att statsverkspropositionen »på ett alltför
              matt och färglöst sätt återgivit 1914 års stora tanke, att landets
              självständighet icke hade något annat värn än rikets egen försvarskraft».
              Detta uttalande är från den ärade majoritetschefens sida inte
              något nytt, om det än varierar något i nyanserna från år till
              år, och uttalanden av ungefär samma innebörd ha förekommit upprepade
              gånger, även från dem, som voro den nuvarande chefens företrädare
              1 befälet. Ouppbhörligen, oupphörligen återkommer man till detta
              samma, att. våra försvarsanstalter icke bliva tillräckligt tillgodosedda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-36aTPfnd2skcSKUzzoLu7s" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-SsJgvyJrhFp8muupKJNmS1">
              Dessa ideliga anmaningar till ständigt starkare och starkare
              krigsförberedelser hava hos det stora flertalet av vårt lands
              så utpräglat fredsvänliga folk framkallat ett intryck, som skulle
              kunna betecknas såsom tröstlöshet; först och främst därför att
              de syfta till ständigt tyngre och tyngre bördor av olika slag,
              ställa i utsikt en förökning av dessa bördor i ett alldeles ändlöst
              perspektiv, men också därför, att de uppenbarligen syfta till
              en ständigt fortgående utbredning av den krigiska och militära
              ande, som för vårt folks innersta uppfattning är så främmande
              och motbjudande, och slutligen också därför, att de innebära ett
              mörkt misstroende till själva möjligheten av en bättre tingens
              ordning nationerna emellan. Ty bakgrunden och grundmotivet för
              dessa upprepade maningar till starkare
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7MGsVMpChyJ17K1D8dHi49">
            Måndagen den 22 januari. 29
          </note>
          <u xml:id="i-7hvKwDUAfRZDaFQEdcrMgc" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-Pu5Ez2KLdxG7ijgGuYyBHx">
              rustningar har givetvis varit den orubliga förvissningen, att
              hittillsvarande internationella tillstånd måste komma att bestå
              i all framtid eller i alla fall under en så gott som oöverskådlig
              framtid. Men, mina herrar, det torde dock vara hart när omöjligt
              för någon att icke hava märkt, huru starkt denna förvissning ute
              i världen har rubbats av det, som hänt under dessa svarta år i
              Europa, vilka vi för närvarande genomleva. Den anarki, som till
              följd av en hänsynslös och man kan säga gränslös nationalism rått
              i förhållandet mellan de olika staterna, denna mellanfolkliga
              anarki, under vilken de, såsom någon träffande sagt, leva ungefär
              såsom invånarne 1 ett gulgrävarläger, ständigt hemsökta av misstroende,
              oro och fruktan, ständigt beredda till starkare och starkare rustningar
              för att vara färdiga att företaga eller avslå överfall — denna
              internationella anarki har i kriget förts till sina allra yttersta
              konsekvenser. Och dessa konsekvenser ha varit så icke blott ohyggliga
              utan framför allt så förgörande för alla, som drabbats av dem,
              att de öppnat ögonen på många tusenden förut icke seende för ohållbarheten
              av själva det system, varur dessa konsekvenser framgått. Det har
              blivit allt mer och mer klart, att ett sådant krig till — eller
              rättare sagt ett mångdubbelt mer förödande krig än detta, ty det
              skulle naturligtvis det nästa bli, skulle föra till ett commune
              naufragium, ett allas skeppsbrott inom vår världsdel. Det skulle
              bli en hemsk inbördes hjälp till undergång för alla Europas nationer.
              Därför har det också inom alla krigförande länder och naturligtvis
              icke minst inom de neutrala uppstått en ständigt 1 styrka växande
              övertygelse, att när det en gång blir slut på kriget, så måste
              allas ansträngningar riktas på att förebygga dess upprepning.
              Denna övertygelse är naturligtvis icke framgången enbart eller
              en ens främst ur några idealistiska motiv utan ur den rena, enkla
              självbevarelseinstinkten. Men någon garanti mot en sådan upprepning
              kan naturligtvis endast nås genom en fast och lagbunden mellanfolklig
              rättsoch fredsorganisation, under vars krav alla stater böja sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BU3vrUQDAe43cyyUECXWHF" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-QQJTmzUc4oAVaWkvPxdg1i">
              Jag förmodar, att när jag uttalar detta, åtskilliga av de ärade
              herrarna av majoriteten i sitt innersta tänka: detta är ju bara
              de vanliga pacifistiska fraserna, det är utopier. Jag tror icke,
              att jag misstar mig, om jag misstänker herrarna för att tänka
              på det sättet. Men, mina herrar, det kan väl dock icke alldeles
              ha undgått er, att detta, som var utopier i går, har i dag blivit
              en huvudpunkt på det aktuella politiska programmet ute i världen,
              en punkt, som framföres med bestämdhet och utan förbehåll av,
              man kan väl säga, alla samtidens ledande statsmän. Och det synes
              mig, att den, som icke har iakttagit och övertänkt detta märkliga
              faktum, han har låtit en av krigets allra viktigaste, och jag
              vill tillägga, allra hoppfullaste lärdomar gå sig förbi. Ty det
              enda, som skulle kunna åtminstone i någon mån försona mänskligheten
              med den syndaflod av blod, som går över jorden, vore, om det kunde
              skapas trygghet för att ingen sådan syndaflod mer måtte komma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-39DmbdVpKTxAPRofTtsRTV" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-BKgP4XDS3sgz3R2xgKo3dY">
              Folken behöva verkligen i dessa förfärliga tider åtminstone någon
              stråle av hopp för framtiden, och vårt folk likaväl som alla
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VS3dfVLTfGqruH3eiPimE1">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-74BbiBv9uAfKbyEArEwARb" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-MbBVop5ye57tDefmWuGmqS">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7CxyLjfkt13oUJsaVqoqrR" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-UV8AV1UVLkDP2iuDobDtHA">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2JhZcsbHot9eaNGoPLAD29">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-DWN9TQ3efkCUDHfkpuw4Q2" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-R6k6ecfL7zoFmtF4tUuJBG">
              Statsverks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6t6sTE6AdPFgYEGkbaqFY2">
            30 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-U3Ub4sgs7qsbX4Hbdarvmr" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-MLHpwFESYchsAb3S1J5uUb">
              andra. Och om majoritetspartiet i denna kammare icke vill unna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSjz55UQHY7a2zkUDCbKwv" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-TmGt1DgunoMF1EpLvmAo7D">
              propositionen. det något av denna tröst i nöden, så bör det då
              åtminstone på denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2pu5ZRheo6J7nsdBJwPcp1" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-LHkeYWg8vHWSP8gwdReQh1">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7zYDZY1FjKY37nrnkpd2S7" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-HUwYb9iVq9fFXKHo8cb6EL">
              partiernas stora bekännelsedag från annat håll visas på, att
              det mitt 1 det rådande världsmörkret dock börjar dagas en möjlighet
              till en människovärdigare mellanfolklig tillvaro. Den möjligheten
              kan, det behöver ju knappt sägas, svika lika väl som många andra
              — i dessa tider är man sannerligen icke benägen att hänge sig
              åt någon äöverdriven optimism. Men jag anser, att det är allas
              enkla plikt och skyldighet att insätta sina ansträngningar så
              långt de förmå på att göra denna möjlighet till verklighet. Hela
              kulturen är ju i själva verket ingenting annat än en serie av
              förverkligade utopier. Hade de bästa inte velat och vågat något
              för dem, så stode vi ännu i denna dag kvar i det rena barbariet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-wamLZGUcjiA4akZgCgUp7">
            Herr talmannen meddelade, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7,30 e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-DqMUNDWF3Y8MJWaNfJNWzN" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-FMQok42BQv5RoGE1aWpeXm">
              Herr Ström: Herr talman, mina herrar! Jag har begärt ordet närmast
              för att här bringa på tal ett par frågor, som icke av någon av
              de föregåenda2 talarna berörts. Den ena av dessa rör den strid
              mot bolag och bruksägare, som en mängd fattiga åbor och småhönder
              alltifrån Lappland och ner till Småland föra för att åt sig och
              de sina bevara besittningsoch brukningsrätten till den ofta karga
              jord deras förfäder ibland sekel efter sekel brutit och brukat.
              Inte mindre än 109 sådana fattiga bönder äro för närvarande invecklade
              i processer med mäktiga bolag eller andra för att trygga sin rätt
              till att få bruka den gamla torvan, som berövats eller är i fara
              att berövas dem. Ytterligare 140 åbor och lägenhetsinnehavare
              ha ingått mad framställningar i liknande syften till administrativa
              myndigheter och ämbetsverk. Riksdagen själv har i viss mån behjärtat
              dessa åbors och bönders strid för sin rätt och ställt rättshjälp
              till deras förfogande, men det vill synas, som om Kungl. Maj:t
              stipulerat sådana bestämmelser för denna rättshjälps utgåene,
              att den blir värdelös. TI varje fall synes ingen enda åbo hittills
              ha bekommit någon hjälp och inte ens kunnat anse sig våga begära
              någon dylik på grund av de stadgade bestämmelserna. Kostnaderna
              för dessa dyrbara processer ha därför dessa fattiga människor
              ensamma måst bära. Jag vill verkligen hemställa till regeringen,
              huruvida den icke skulle vara i stånd att ändra dessa bestämmelser,
              så att denna rättshjälp verkligen kan komma dessa åbor till godo,
              för vilka den ju varit avsedd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GjKU1pPY1tXz3mjQPNzU9X" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-WHs1qMNkUn6Qr3n15J4GoW">
              Det andra spörsmålet, som jag skulle vilja beröra, gäller en
              högs iktig sak: behovet av ökade garantier för tryggandet av de
              medborgerliga frioch rättigheterna. Det gångna året har upprört
              folket, åtr ir stone en stor del av folket, genom en rad av politiska
              processer, som ådagalagt, hur den allmänna rättssäkerheten är
              i fara. De bestäramelser, som nu gälla för åklagaroch domarmakt,
              tarva enligt mitt förmenande en revision i syfte att bättre än
              hittills säkerställa de dyrbara medborgerliga rättigheterna, som
              fak-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P5mvMy1WqSWhMUKKfLQS6T">
            Måndagen den 22 januari. . 31
          </note>
          <u xml:id="i-ESB74vFQ3dFvtGFPRVRMnd" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-F7d23U4q4PAKfi42phobhc">
              tiskt eljest kunna bli ett byte för härskande klassers och kasters
              godtycke. Det får ickz hos breda lager av vårt folk uppstå den
              bestämda övertygelsen, att politiskt misshagliga personer och
              meningar äro ulsatta för systematisk förföljelse. Men det är min
              uppfattning, att en sådan övertygelse kommer att uppstå och växa
              sig allt starkare, om det får fortgå som hittills. Det är faktiskt
              med harm och sorg man har bevittnat den förföljelse, som under
              det gångna året har gått ut över särskilt de energiska förkämparna
              för vår freds bevarande. Denna förföljelse kan enligt min uppfattning
              irte vara värdig vårt folks kultur och har givit vid handen, att
              i vårt land härskar en reaktion, som icke rått på många årtionden.
              Man torde få gå tillbaka till 1830- och 1840-talen för att finna
              ett motstycke. Den tidens reaktion sökte dock genom amnestier
              liksom öppna en säkerhetsventil mot det allmänna missnöjet. Nu
              avstänger man omsorgsfullt alla ventiler. Detta är ju systemets
              ensak. Systeren komma och gå, och en reaktionär regim kan aldrig
              bli evig. men oförgänglig är deras ära, som kämpat i första ledet
              för bevarandet av freden åt vårt land, även om tidens makthavare
              löna deras gärning med fängelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SqQMhtfFNDXZAqiNettWLE" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-QuwoTkjchb3FAYnWqg44wM">
              Slutligen endast några ord om de nya oerhörda rustningar av militär
              art, vartill anslag äskas och som herr Trygger har ansett vara
              alldeles för otillräckliga. Jag undrar emellertid, vad många av
              hans eget parti ute i bygderna, bönder och andra små fattiga valmän,
              som även finnas inom hans parti, skola tänka om att även när militärbudgeten
              sprungit upp till 126 miljoner, den anses vara alldels för liten.
              Här ha vi för våra ögon ett snart förblött Europa som bevis för
              vart dessa krigsrustningar leda. Den ena lilla neutrala staten,
              rustad till tänderna, har efter den andra dragits med in i virveln.
              Deras rustningar ha inte hjälpt dem och icke skyddat dem. Man
              kan enligt min uppfattning säga, att de snarare varit ägnade att
              locka in dem i kriget. Världskriget har också visat, som den siste
              ärade talaren så väl utvecklade, tomheten och lögnen och faran
              i den gamla rustningstesen »vill du fred, så rusta dig till krig».
              Jag tror, att mänskligheten snart ändå skall börja tänka på, om
              den inte måste slå in på en annan väg för att skydda freden. Vilja
              vi fred, så maste vi rusta oss till fred och inte till krig. Om
              iut2 förr, så må vi hoppas, att för vårt lands del vid höstens
              val vårt folk skall så kraftigt och eftertryckligt reagera mot
              den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ub1pQdsZmgKLrWe6rpzkN9" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-Dh5DTYR2auHMKHfDGHN8sp">
              härskande militaristiska andan, att den inte skall som hittills
              våga:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vfq1Jm6sAHvKVaD1nSeMmN" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-Kanqnu7xc71De2vZKSCtHH">
              resa huvudet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5qjtUfYBsTEK9bc71Yrac3" prev="i-H6fAm3RfVUJr4yMLvVNUX8" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-Dcy91v4sfypZD6GuLSS9an">
              Jag har inte samma förhoppning som den siste ärade talaren, att
              majoriteten i denna kammare skall lyssna till något sådant, utan
              jag sätter för min del min förhoppning i någon mån till andra
              kammaren, som står närmare folket, och sätter lit till den, att
              den skall kunna mota regeringens alla nya militära äskanden, ty
              enligt mitt förmenande ha de förtjänat att motas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-28JSesBB4V6YkXzXQM8Cjc" type="speaker">
            Herr statsrådet Vennersten:
          </note>
          <u who="Q6223681" xml:id="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" next="i-59AGpRofJc6c9AWQnt491L">
            <seg xml:id="i-MqPZN7W7jo6Wkw2TRrYnhx">
              Herr greve och talman! Under den debatt, som ägt rum, ha anmärkningar
              från olika håll
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C8vEDayv1QyS28Us4Gv4fv">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-4UgyJzdQLnKX4Lq214Wvzx" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-PinaaQ2Quy4V9fq1Yd6ukB">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rh6Z8koim3RP7gSR9TjEyy" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-PBTUbtAkrSSRRqZKD7TSoc">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CoH4davoRTSmUxsQGKdd1r">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-ErstMg6E8cTEgtG3f3ZLHg">
            Statsverkspropositioner (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SMaATNJxQVhNaYEYmUn2Cx">
            32 . Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-6eCm3ytweYxJrz9pixC7Zi" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-U2dAxdarHqh8yRbgnqevwc">
              riktats mot den nu föreliggande statsverksproposition på grund
              av att den skulle lida av oklarhet och ofullständighet, och särskilt
              har den förste ärade talaren vänt sig mot den antydan, som gjorts
              angående finansierandet av vissa betydande, redan gjorda eller
              förestående utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2HfxNiD4F8BwEASnVSE4Cp" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-U3H1jz6s2WM9nVYwG3ArqX">
              Beträffande de båda första anmärkningarna, om oklarhet och ofullständighet,
              vågar iag hänvisa till vad det nyligen avgivna betänkandet i fråga
              om reformering av riksdagens arbetssätt innehåller i detta ämne.
              Där säga herrar kommitterade, som ju till största delen utgöras
              av riksdagsmän, personer på ansvarsfulla förtroendeposter inom
              riksdagen, att det tyvärr inte har låtit sig göra att genomföra
              en sådan ordning, att statsverkspropositionen till alla delar,
              inkomster och utgifter, bleve fullständig; och trots att man konstaterar,
              att stadgandena i vissa åberopade grundlagsparagrafer synas tyda
              på, att grundlagsstiftarna ansett, att statsverkspropositionen
              skulle vara ett fullständigt statsregleringsförslag beträffande
              såväl inkomster som utgifter, så nödgas dock de kommitterade avstå
              från att förorda en sådan ändring i grundlagen, som skulle åsyfta
              att uttryckligen begränsa framställningen i budgetsfrågor till
              statsverkspropositionen. Och detta är nog förklarligt. Det är
              fullkomligt omöjligt — det har ju praktiken hittills visat — att
              åstadkomma en sådan fullständighet, att man under riksdagens gång
              inte skulle behöva komma med några tilläggsförslag, och detta
              gäller såväl inkomster som utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NzEV9a1VBVfiDvrWVk5SJy" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-NJpbZiP2Z9WgAqoh1aqcGg">
              Jag vill naturligtvis inte, då anmärkningarna i denna punkt,
              såvitt jag fattat dem rätt, inte varit så svåra, att de skulle
              kräva ett utförligare bemötande, giva mig in på att framlägga
              för kammaren exempel på, hur tidigare statsverkspropositioner
              i nu berörda avseende lidit av samma brister. Jag förmodar, att
              någon eller kanske många komma att säga: det är inte mot den omständigheten,
              att oklarhet eller ofullständighet föreligger, som vi i första
              hand rikta oss, utan det är i främsta rummet mot omfattningen
              av denna oklarhet eller denna ofullständighet. TI detta avseende
              torde man för det första kunna säga, att någon grundlig undersökning
              om huru det i detta avseende förhåller sig ännu icke har skett.
              Åtskilliga tidigare statsverkspropositioner vittna om, att bristerna
              i dessa avseenden varit nog så betydande. Men å andra sidan måste
              man lämna något utrymme åt de alldeles oförutsedda svårigheter
              — de exceptionella svårigheter, som en talare i medkammaren uttryckte
              sig, då han kritiserade samma fel — vilka ha förelegat. då det
              gällt att uppgöra årets statsverkspronposition. Det är alldeles
              påtagligt, att man inom regeringen har så långt det varit möjligt
              bemödat sig om att göra framställningen fullständig, men under
              de tider, som vi nu genomleva, förekomma snart sagt dagligen nya
              frågor, som kräva sin lösning, eller äldre frågor, vilka först
              på ett mycket sent stadium komma i ett sådant skick, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TKHp6AYmd5NGmB3nuUbzXm" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-MG5zcVC3TvPeAG7JNDacrw">
              man kan göra en framställning till riksdagen, så sent, att detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-42h7t9G1kg2NzgeptBCDxX" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-MNdWERV82xZtTiDmxMjCNi">
              icke kan medhinnas till statsverkspropositionen. Jag behöver
              blott erinra om en sådan för övrigt mycket viktig detali, som
              krigstids-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GsaytUnoGQFmpRsknZP461">
            Måndagen den 22 januari. 33
          </note>
          <u xml:id="i-LrUT3Rrj6dypu6sevFFt7A" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-XfzsNeB5VUqqDivNUK9kq8">
              hjälpen till statens tjänstemän och pensionärer. Ännu i denna
              stund har icke löneregleringskommitténs förslag inkommit till
              Kungl. Maj:t oaktat all skyndsamhet från vederbörandes sida. Man
              har nödgats beräkna ett approximativt belopp på 16 miljoner kronor,
              nen jag är ingalunda övertygad om att icke vid prövning av det
              ifrågavarande förslaget det kan visa sig, att i en eller annan
              punkt någon förändring eller förbättring för statstjänarna måste
              av Kungl. Mai:t ifrågasättas. Det finns åtskilliga andra exempel,
              som jag skulle kunna framdra och som skulle belysa på samma sätt
              som det nu anförda, hur svårt det är att trots all god vilja och
              trots användande av alla de arbetskrafter, som för ändamålet stå
              Kungl. Maj:t till förfogande, kunna uppfylla grundlagens önskemål
              eller bud, vilket man nu vill kalla det, och göra statsverkspropositionen
              till alla delar fullständig. Det skulle väl dessutom knappast
              i en så kritisk tid som den nuvarande vara rätt, att riksdagen
              vore med om att betaga sig själv möjligheten att från Kungl. Mai:t
              erhålla och själv pröva framställningar i viktiga frågor, på vilka
              folkets välgång i sådana tider som nu kan bero.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GqnrsAm5RdL6hwrZpWCyGU" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-CTbWmqATDHdxVUamnhjqiy">
              Jag tror mig böra nämna något till komplettering av de antydningar,
              som i fråga om den bebådade finansplanen i statsverkspropositionen
              har gjorts. Det har inte varit möjligt att av det material, som
              föreligger få ut så mycket, att man kunnat säga i statsverkspropositionen
              mer än vad där har sagts, men jag kan till fullständigande av
              vad som nämnts lämna en del upplysningar under reservation med
              hänsyn till materialets osäkerhet. Sålunda vill jag då först nämna,
              att utgifterna för neutralitetsvakten under det gångna året, enligt
              uppgifter, som inkommit från de båda militärförvaltningarna, torde
              stanna vid omkring 61 miljoner kronor. Emellertid förutsätter
              iag, att det kan komma att visa sig vid den fortsatta granskningen
              av vissa anskaffningar av förråd. att en del sådana också böra
              föras på neutralitetskostnaderna, vadan den nyssnämnda summan
              kan komma att stiga. Jag har i ett annat sammanhang trott mig
              böra förutsätta, att en stegring skulle kunna äga rum, innebärande
              ett ytterligare tiotal miljoner, vilket dock kanske får betraktas
              som en maximisiffra. Under det nu löpande året fortsätta tillsvidare
              neutralitetsutgifterna i samma utsträckning som förut, och om
              intet oförutsett inträffar och prisstegringen på materialier och
              annat icke blir alltför våldsam, så har man att tänka sig en motsvarande
              utgift för detta år, om det kommer att utmärkas av samma läge
              som det föregående. Under år 1914 uppgingo neutralitetskostnaderna
              till 46,021,163 kronor, under 1915 till 56,047,338 kronor, och
              jag har som en maximisiffra vågat anslå kostnaderna för sistlidna
              år till 70 miljoner kronor. Sammanlagt skulle vi då, bortsett
              från de kostnader, som löpa från detta års början, få en summa
              för neutralitetens bevarande. som i runt tal uppgår till 172 miljoner
              kronor. Härav täcktes genom skattemedel direkt eller indirekt,
              som kammaren behagade erinra sig, 46 miljoner i runt tal för 1914
              på 1916 års stat. Därvid användes till en del kassafondsmedel,
              och det övriga cirka 25 miljoner kronor. täcktes
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ALcjSrckmuWjRT7tjEwmJP">
            Första kammarens protokoll 1917. Nr 6. 3
          </note>
          <note xml:id="i-4jCw5Ve2oGmjaR8QtkURhL">
            Nr
          </note>
          <note xml:id="i-NMd4RGfJBgHuPF28knx2Ve">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8iNaQaLgE8FRHFkyoX7Vmi">
            Nr 6. 34 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-AboD7kPBwj3rcCHEaVV9ER" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-GJTxUT5zkkjhZ6i3EJbRa6">
              Statsverksav skattemedel genom överskott på budgeten. Vidare
              har av skatte-- propositionen. medel på innevarande års stat beretts
              en täckning av 29 miljoner (Forts) — kronor i runt tal för neutralitetsutgifter
              under år 1915. Sålunda har en sammanlagd täckning anvisats av
              i runt tal 75 miljoner: kronor, och det återstår således att täcka
              dels de 27 miljoner, som provisoriskt äro täckta av lånemedel
              och utgöra återstoden av kostnaderna för ifrågavarande ändamål
              under år 1915, och dels de till sitt belopp ännu icke bestämda
              utgifterna för 1916, som jag har tagit upp i detta sammanhang
              till 70 miljoner kronor, så-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RLzyqFnBwLfrKV37YcJjg2">
            ledes sammanlagt 97 miljoner kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-ArQrV6iCxBKUuBUm6FJJFn" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-Cz669dTh1o65MgWQ5mGaTA">
              För täckning av detta hänvisas nu till den finansplan, som skall
              föreläggas riksdagen, så snart de faktorer blivit kända, som i
              övrigt behöva vara kända för att finansplanen skall bli fullständig.
              Detta innebär också täckning av de 8 miljoner kronor, som riksdagen
              redan beviljat förskottsvis, men för vilka någon täckning ännu
              icke: ägt rum. Vidare innebär det också täckning för utgifterna
              för krigsmaterielanskaffning, som Kungl. Maj:t kommer att föreslå
              riksdagen, så snart utredningen blivit färdig. Det förefaller,
              som om det skulle vara klokt, att när krigstiden räckt så länge
              som den gjort, man såge dessa utgifter i ett sammanhang och sökte
              tänka sig en plan för deras täckning, sådan att man kunde komma
              ut med det utan att hårdare belasta de skattedragande och landets
              produktion, än vad de kunna anses tåla vid. Jag är i detta avseende
              fullkomligt ense med den förste ärade talaren att man därvid bör
              beakta, att inte tungan blir för svår, och jag vill visst icke
              bestrida, att inte trots de lysande konjunkturer, som för närvarande
              i flera hänseenden råda, man får lov att ta med i beräkningen,
              att efter freden kan, när den en gång kommer, läget i finansiellt
              och ekonomiskt avseende i landet bliva svårt nog; men å andra
              sidan tror jag, att man skulle göraorätt, om man inte sökte för
              sig uppställa ett program, som innebure täckning på ett så litet
              antal år, som man rimligen kan ifrågasätta. Om ett sådant program
              kan ännu intet närmare angivas, ty det kan inte från Kungl. Maj:ts
              sida förslagsvis uppgöras, förrän man får se, till vilket belopp
              det hela kommer att uppgå. Så mycket har man dock ansett sig böra
              säga, att det torde vara nödvändigt, att man för täckning av återstående
              neutralitetskostnader och vad jag i övrigt här berört, bör tillgripa
              en höjning av skatten på inkomst och förmögenhet, och jag vågar
              hoppas, att förslaget, då det en gång framkommer. skall befinnas
              vara sådant, att det kan vinna riksdagens bifall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LnNvgXZFKvQT9z1cYqAooR" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-5VgZ9i2bDxno3ua5G3C9ro">
              Jag kanske får tillåta mig att med ett par ord ytterligare beröra
              svårigheten att åstadkomma en bärande och fullständig finansplan
              på ett tidigare skede, än vad nu torde bli fallet. Jag vill som
              ett bevis för svårigheterna i detta avseende utan att trötta kammaren
              med någon uppräkning av vad jag här har till hands i fråga om
              uppgifter från andra länder, blott nämna, att jag icke funnit
              något neutralt land, där man lyckats ens något så när nödtorftigt
              uppställa en finansplan för fullständig täckning av utgifterna
              för deolika ländernas neutralitetskostnader. Men det är också
              påtagligt,
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3JWYeZqsQWLat6aJtshiqJ">
            . . SE Måndagen den 22 januari. 50
          </note>
          <u xml:id="i-VVyRkzersqbhiAji2N8f4D" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-95DfNgZtdYHyZRL8nKSgYB">
              att man haft, åtminstone i vissa fall, att kämpa med högst betydande
              svårigheter, långt större än dem, vi haft att kännas vid. TI detta
              avseende torde blott behöva nämnas, att Hollands statsskuld sedan
              krigets början har ökats med över en miljard kronor, beroende
              på utgifter för neutralitetsskyddet och andra åtgärder i sammanhang
              med krigstiden och att samma land årligen har en utgift på över
              300 miljoner för neutralitetsskyddet, vilken utgift till och med
              anses skola komma att avsevärt ökas. Och, för att taga ett ännu
              mera näraliggande exempel, man behöver blott påminna sig, att
              i Danmark uppgå neutralitetsutgifterna under det gångna budgetsåret
              till i runt tal 60 miljoner kronor, alltså ungefär lika mycket
              som hos oss, och att finansministern där bebådar, att de torde
              komma att uppgå till 100 miljoner för det kommande finansåret,
              således en summa avsevärt överstigande den vi här trots vårt lands
              större utsträckning och övriga med Danmarks olikartade förhållanden
              ha behövt hittills vidkännas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-95QZxjXZkUHCpS6m5kDLhm" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-Hxpj3UobXtZHi72X6ycgZ9">
              Vidare har det under debatten talats om, att regeringen borde
              vidtaga sådana åtgärder, att icke jordbruket ensamt finge kännas
              vid dyrtidens bördor i fråga om belastningen av produktionen.
              Jag vill i detta hänseende hänvisa till vad som förekommer om
              prisregleringsåtgärder beträffande industrien i den nu utgivna
              grå boken om förhållandena under sistlidet år. Jag skall dock
              med några ord be att få antyda vad som i huvudsak åtgjorts, för
              att kammaren må få en föreställning om, att regeringen även i
              detta avseende icke varit overksam. Under den gångna krigstiden
              ha åtgärder för att reglera priset på olika industriprodukter
              vidtagits beträffande följande varuslag: läder och skodop — i
              fråga om läder har det redan skett i två olika omgångar — och
              om jag nu omnämner några varor, som icke i den grå boken förekomma,
              så beror det därpå, att åtgärderna icke äro slutförda, men under
              arbete och inom kort torde komma att leda till resultat — bomullsgarn
              och bomullsvävnader, linolja, smörjoljor, tjära, terpentin, benfett,
              spaltning av fett för ökande av glycerintillgången, vilket även
              för försvaret har stor betydelse, gummi, hampa, torvströ, hästskor
              och söm, byggnadsjärn, järntråd för emballage, lantbruksmaskiner,
              drittlar, smöroch ostfärg, superfosfat, svavel, elektriska maskiner
              och annat mera, som Jag här icke torde behöva ingå på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AFTFDTEdoitAfXncNPY65j" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-QEPop5PRwLy29fgXMeiHfp">
              En artikel, som jag icke nämnt ännu, och för vilken Jag tänkt
              lämna en mera ingående redogörelse, är tidningspapper. Här är
              ett exempel på, huru man låter exportindustrien betala en del
              av kostnaderna för den inhemska förbrukningen. För att icke upptaga
              tiden för länge vill jag blott nämna, att tidningspapperets exportpris
              för närvarande uppgår till 45—50 öre pr kg., men att priset inom
              landet å tidningspapper satts till 25 öre pr kg. för den mera
              normala förbrukningen. För vad som därutöver behöves betalas 33
              öre pr kg., som man finner en högst avsevärd nedsättning. Det
              är ett system med kompensation av samma art, som gäller i fråga
              om åtskilliga jordbruksprodukter. Om kammarens herrar ledamöter
              vilja göra sig besvär med att läsa den detaljerade redogörelsen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QXdf7jihUuLaFNNzV5GyjZ">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-Lbse3uKjSiAJa7V96Eu1Vq">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M5mWAQvYEaCCb8vDr6ghdz">
            Nr 6. 36 Maudagen den 22 jannari.
          </note>
          <u xml:id="i-2BKqZLcCCgZEuJbyEPAvJp" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-Apne1PT2t5iAEo1zPnUCbr">
              Statsverksför nu ifrågavarande åtgärder i den omnämnda boken,
              så tror jag, propositionen. att kammaren skall komma till insikt
              om, att åtgärderna på dessa (Forts.) — områden äro mera omfattande
              och till sina följder mera effektiva, än vad man i allmänhet synes
              veta. Bemödandet att prisreglera på detta sätt fortgår och kommer
              att omfatta allt flera artiklar, allt eftersom behovet gör sig
              gällande, stundom genom kompensationsförfarandet, såsom nyssnämnda
              exempel visar, i andra fall genom överenskommelse med producenterna
              att tillhandagå den inhemska förbrukningen med billigare varor
              och slutligen, då varuknappheten blir synnerligen besvärande,
              även genom beslagtagande av befintliga förråd och fördelning av
              dem på den del av komsumtionen. som för det allmänna har den största
              betydelsen. Det är alldeles givet att härmed har pålagts och kommer
              ytterligare att påläggas den industriella produktionen betydande
              bördor, motsvarande dem, som jordbruket fått vidkännas. Dessutom
              får man icke glömma, att krigskonjunkturskatten i vida högre grad
              drabbar industrien än jordbruket, vilket enligt mitt förmenande
              är helt naturligt. Krigskonjunkturskatten drabbar ju över huvud
              taget mest de största 10- komsterna, och jordbrukets utövare komma
              ju därvid mera sällan ifråga, ty även om jordbruket är belastat
              med krigskonjunkturskatt, så får man säga, att det gäller endast
              för dem, som hava en för jordbrukets förhållanden ganska betydande
              inkomst eller minst 8,000 kronor. Ser ran på, huru fördelningen
              för närvarande ställer sig mellan industrin och andra näringar,
              å ena sidan, och jordbruket, å den andra, får man snart det intrycket,
              att de förra blivit mångdubbelt belastade mot vad jordbruket får
              bära, vilket också, såsom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7ybpPk3PB6BM8vz9yKzg6n" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-HdiPNY3cYgTzXeUUvjBi6b">
              jag nämnde, enligt min mening är riktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2JCkgLtxqwddWRatWy3Wgw" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-K9y8LzF2qSyRKPea2eMFZA">
              En siffra, som i någon mån belyser detta, är följande. Om man
              antager, att den beskattningsbara merinkomsten för krigskonjunkturskatten
              i hela landet för sista beskattningsåret utgjorde 376,000,000
              kronor, varvid jag upptagit för Stockholm 75,000,000 kronor, så
              kommer av den totala merinkomsten icke mer än 13 miljoner kronor
              på jordbruket. Då är Stockholms stad icke medräknad i denna senare
              siffra, enär man icke fått några siffror därifrån, men det torde
              vara en oväsentlig jordbruksbeskattning, som kommer att påläggas
              här i Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X33RSd5P6wapxhDCg64jb4" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-MiAqQNDXqYcgbt4ykMjN6j">
              Jag torde böra nämna några ord om spritrestriktionerna under
              kristiden, då de varit föremål för anmärkningar. Om man skulle
              vilja föreställa sig ett tillstånd av restriktioner här i landet,
              närmande sig det totala förbudet så mycket som möjligt, så förefaller
              det mig, att man skulle ha svårt att uppkonstruera något, som
              ginge längre än det, som för närvarande på grund av tvingande
              omständigheter har kommit till stånd. Spritutskänkningen och spritutminuteringen
              äro reducerade till ett verkligt minimum, och detta har ju berott
              på krigstidens krav på begränsning av den mängd livsmedel eller
              fodermedel, som för brännvinstillverkningen användes. I detta
              avseende har regeringen gått så långt, som man, så vitt jag kan
              förstå, rimligen kunnat begära. Vad som återstår är icke mer.
              än att om vi ägt spritförbud i nuvarande stund, det icke skulle
              med-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-036.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-SztiRKvtnrkR27LRQcESjH" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-5wMumCFHbZwqZbMdkYr7Fq">
              Mandagen den 22 januari. 31 förb ett märkbart inflytande på vär
              tillgång av livsmedel. Jug påstår, att de närvarande restriktionerna
              äro av den art, att man vid deras fastställande icke blott tagit
              nödig hänsyn till vikten av att bevara våra livsmedel och foderämnen
              för de ändamål, varför de äro huvudsakligen avsedda, utan att
              man i övrigt också, såsom erfarenheten visat, lyckats få dem synnerligen
              verksamma "och välgörande. Även i detta fall har jag siffror,
              som belysa vad jag nu sagt och som Jag 1 detta sammanhang skulle
              kunna utförligare anföra, om tiden tilläte. Jag vill emellertid
              blott säga, att nedgången i spritförbrukningen varit så stark,
              exempelvis här i Stockholm, att härvarande brännvinsbolags försäljning
              av renat brännvin under sistlidne december utgjorde 110,000 liter
              mot 282,000 liter under samma månad år 1915, och beträffande den
              försäljning, som ägt rum genom de privata spirituosahandlarna,
              så visa de uppgifter, som jag erhållit i detta avseende, en mycket
              betydande nedgång. Genom Stockholms privata spirituosahandlare
              såldes nämligen under vartdera av åren 1914, 1915 och 1916 respektive
              365,000, 211,000 och 40,000 liter spirituosa. Man må med dessa
              siffror jämföra försäljningen av andra lyxoch överflödsvaror,
              och man skall då finna, att i nu föreliggande fall har det gått
              så långt, att om man skulle nödgas taga ytterligare något steg,
              så bleve det tydligen intet annat än det rena rusdrycksförbudet,
              och huruvida det vore lämpligt inför en tidsperiod av obekant
              längd, då man nått så nära förbudet som jag nu sökt påvisa, det
              vill jag låta vara osagt. Jag har den uppfattningen med hänsvn
              till tidigare erfarenheter, att man nu lyckats förebygga åtminstone
              den omfattande arbetslöshet, som mera radikala steg skulle ha
              vållat. Jag vill vidare säga, att jag tror, att det kan vara nyttigt
              för vårt folk att lära sig att handskas med dessa produkter eller
              varor med sådan måtta, som krigstiden tvingat oss till. Jag är
              övertygad, att det kommer att ha sina goda verkningar även för
              framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-59AGpRofJc6c9AWQnt491L" prev="i-6ReDjkEDxmE7tBHP8wjDvk" who="Q6223681">
            <seg xml:id="i-DpiVC87NYiSxxaegZ13Eb5">
              Jag har icke antecknat något mera från debatten, som kunde kräva
              ett svar, och jag inskränker mig därför, herr greve och talman,
              till vad jag nu har anfört.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Cs7szzmttfWKNZUd7BdDC" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-Le6XoWk52Ym4h1PnWtVncw" next="i-J4hKdL8RuDMAkqXeSFZ9j9">
            <seg xml:id="i-BiakJgEfFZ149cdBXwzhH3">
              Herr greve och talman, mina herrar! Jag skulle visserligen kunna
              ha skäl att svara på några erinringar, scm gjorts med anledning
              av mitt förra yttrande, men jag vill ej upptaga tiden härmed utan
              uteslutande vända mig mot den ärade talaren på Värmlandsbänken,
              vars anförande var av mera personlig art.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LtNT9Vxe4xZepPbmFCbiDP" prev="i-Le6XoWk52Ym4h1PnWtVncw" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-JWV4RG81yMvvqGUS91wueD">
              Herr Hellberg började sin övergång till min ringa person med
              att karaktärisera mig såsom den obligate inledaren av remissdebatten.
              Ja, skulle jag vilia svara på samma sätt, skulle jag möjligen
              kunna tala om den obligate avslutaren av remissdebatten, men det
              vill jag inte göra. Är det emellertid verkligen så, att herr Hellberg
              tror sig kunna lyckas bättre med att inleda debatten än med att
              avsluta den, skall jag gärna avstå från att börja den. Vill man
              ha något skäl, varför jag brukat börja debatten, så har det varit,
              att jag är ordförande 1 majoritetspartiet i denna kammare, och
              därför
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5bNyoVbNWssdUevdU7f9NH">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-7n9aHqeSaWJLRKF26kGoo4">
            Statsverkspropositionen. ( Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FxaNgrPvQJ6P7uDWyAjJ6F">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-RBwaojFUzPxD9BpwEst429">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4cWeEc9Mc3RcgBj8QHbPwx">
            35 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-8JLAbTrcnaibKJ54zX6hUm" prev="i-Le6XoWk52Ym4h1PnWtVncw" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-PcbRq8vXCN6vqiQqgVcpuR">
              har jag tänkt att det vore min skyldighet att bära fram den uppfattning,
              som detta parti hade angående statsverkspropositionen. Visserligen
              är jag, såsom herr Hellberg säkerligen erkänner, mycket blygsam,
              men när det gäller partiet, håller jag strängt på, att dess ställning
              icke får trädas för nära även i avseende på rena etiketts-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LcgGTWaQaYuoW1U7bcxJDr">
            frågor. Sedan fortsatte herr Hellberg sin karakteristik av mig
            och kallade mig — hur var det? — majoritetsbefälhavare, och samtidigt
          </note>
          <u xml:id="i-AHDp958cuCtRKSRWsucBkx" prev="i-Le6XoWk52Ym4h1PnWtVncw" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-S4EUmzCFLpaWu8UisHpNJE">
              förklarade herr Hellberg, att han ansåg, att tillerkännandet
              av denna titel var en artighet. Nu vet jag icke, om han ansåg,
              att det skulle vara en artighet mot mig eller mot partiet, men
              meningen må vara den eller den andra, så vill jag säga, vilket
              han icke kan veta, att inom vårt parti anses ett sådant yttrande
              som hans vara en oartighet. Inom vårt parti finns icke någon befälhavare.
              Ej heller finss det någon underlydande under partiledningen. Ja,
              mina herrar, i dessa små maliciösa anmärkningar mot min person
              liksom i herr Hellbergs chevalereska komplimang för kvinnorna
              känner man igen honom. Han är sig lika ungdomligt lik som förut,
              men låt oss följa honom i fortsättningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2kVFSaPTKL6tT4pdKNVbDK" prev="i-Le6XoWk52Ym4h1PnWtVncw" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-5QipfStQUp1jZoPmHQwkdc">
              Jag hade en vän, som jag satte mycket stort värde på, och en
              vacker dag sade han till mig: »gubben är gammal». Det kan Ju icke
              tillämpas på herr Hellberg. Herr Hellberg är icke gammal, men
              äldre, ty att döma av de skäl, som herr Hellberg anförde mot några
              uttalanden, som jag haft under debatten, förefaller det mig, som
              om jag i hans anförande icke återfunne samma klarhet och skärpa,
              som jag varit van att finna tidigare. Herr Hellberg riktade sig
              mot min anmärkning mot statsverkspropositionen, att då i trontalet
              så skarpt betonats den nuvarande situationens allvar, man väntat
              att förefträdesvis få se i propositiouen de militära krav, som
              Kungl. Maj:t anser sig böra uppställa för att kunna skydda oss
              under den nuvarande farliga tiden. I förbigående vill jag säga,
              att när herr Ström sade, att jag ansåg, att regeringens militära
              krav vore otillräckliga, är detta ett misstag, ty jag känner ej
              till den och kanske icke någon annan heller. Ja, jag tror, att
              regeringen själv icke är fullt underkunnig, ty saken är ju under
              utredning. Herr Hellberg riktade som sagt en anmärkning mot mig
              för detta mitt yttrande; men varpå stöder han sig? Jo, han säger,
              att det ger intryck av tröstlöshet, att ett sådant yttrande fälldes,
              ty det innefattar ökade bördor. Det utbreder även den militaristiska
              andan. Det innebär en mörk misstro till en bättre tingens ordning.
              Det vittnar vidare om oförståelse för, att man ute i världen numera
              har kommit till den uppfattningen, att krigen skola upphöra, åtminstone
              att man har god förhoppning, att detta krig skall bliva det sista.
              Även om allt detta, som herr Hellberg sagt, är riktigt, är väl
              det icke något skäl, varför vi, medan detta krig fortfar, skulle
              underlåta vidtaga erforderliga åtgärder för att bevara vår självständighet.
              Det vore ju visserligen gott, och jag är övertygad att vi allesammans
              anse det, om detta förskräckliga krig följdes av en fredsperiod,
              helst av en ständig fredsperiod, men är det icke ett huvudintresse
              för oss, att, när den perioden kommer,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MGV5U6FMU8fjr8S8SvMDh6">
            .
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WYMSwL6BxznFqzbZk53a6d">
            Mändagen den 22 januari. 3)
          </note>
          <u xml:id="i-J4hKdL8RuDMAkqXeSFZ9j9" prev="i-Le6XoWk52Ym4h1PnWtVncw" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-FUAFgRxsFfNPjJck5fNtgn">
              Sverige är självständigt? Vad kan det glädja oss, huru det blir
              efter kriget, om vi icke under kriget vidtagit sådana åtgärder,
              att vi, om vi angripas, kunna bevara vår självständighet? Jag
              har lika stora sympatier som herr Hellberg, för att krigen måtte
              upphöra och att det måtte bliva fred mellan nationerna. Det enda
              jag velat framhålla är, att det är vår plikt att, då vi alla inse,
              att vi för närvarande leva under en för vår säkerhet synnerligen
              farlig tid, göra det yttersta för att bevara vår självständighet,
              så att vi såsom en självständig stat kunna inträda i en kommande
              fredsperiod.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TeoHXfs3n3rhwvrVt8NRP7" type="speaker">
            Herr statsrådet Hasselrot:
          </note>
          <u who="Q5792836" xml:id="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" next="i-9uvYUZ1ct98DaaTpNh9rLv">
            <seg xml:id="i-B3f8AJdW6MwYZy1vjhskzE">
              Herr greve och talman! Varje vår medför nya blommor, oss människor
              till glädje. Varje remissdebatt bjuder också på blommor, såvida
              man så kan kalla det utflöde av vältalighet, som då, stundom kanske
              alltför rikligt, väller fram. Jag vill visserligen icke förneka,
              att också sistnämnda blommor bereda nöje — det tror jag mig hava
              förnummit — men jag tror icke, att jag riskerar att bliva emotsagd,
              då jag påstår, att de äro icke ämnade till nöje för dem, för vilka
              de närmast äro avsedda. Här gäller nog mer än eljest satsen: det
              är saligare att giva än att taga. Även herr Ström har kommit med
              en liten blomsterkvast. Han gjorde det i en hovsam form, om ock
              en del ord voro starka eller fula. Jag skall i gengäld giva honom
              några ord till svar och giva honom dem med all den beskedlighet
              och allt det saktmod, som efter vad jag tror äro för mig utmärkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T7heiREVEBC8xJ7HNumZcM" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-V2VtAzJh6EWc5EuHEKEapm">
              Herr Ström sade, att vi för närvarande leva 1 ett rättslöst tillstånd.
              Han beklagade sig över politiska förföljelser och över en reaktion,
              så svår, att någon dylik icke förekommit sedan 1840. Detta yttrande
              erinrar mig om de hätska angrepp, som under det sist förflutna
              året gång på gång gjordes mot våra domstolar i anledning av en
              bekant process. Jag begagnar det nu till buds stående tillfället
              att bemöta dem. Juridik är icke matematik. Jag vet icke, huru
              pass starkt den matematiska vetenskapen är representerad här 1
              kammaren, men man kan förutsätta, att alla veta, hurusom matematikern
              i varje föreliggande fall är i stånd att fastslå, att detta resultat
              men intet annat är det riktiga. Så är det icke med juridiken.
              Rättslivet är lika skiftande som livet självt. Det är väl ingen
              av oss, som icke någon gång stått rådvill inför en fråga, vid
              vars lösning man ändå haft hjälp eller ledning av den relativt
              enkla moraliska lagen. Man vill det rätta, men vad är nu det rätta?
              Det händer, att man tager miste. Huru mycket krångligare är det
              icke då att komma till rätta inom juridiken, där man är hänvisad
              till den borgerliga lagen, vilken icke täcker eller kan täcka
              mer än en liten del av hela det område, som den reglerar. Då till
              avgörande inför domstol förekommer ett fall, som icke är reglerat
              av lagen -— och dessa fall äro de allra flesta är domaren uteslutande
              hänvisad att, med hjälp av det större eller mindre mått av skarpsinne,
              som står honom till buds, och med ledning av för vissa andra fall
              givna bestämmelser och allmänna rättsprinciper, söka utleta vad
              lagstiftarens mening kan ha varit. Thågkommas bör ock den svårighet,
              som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6Dtpgc3fVPpg7caiaETr9T">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-9xdyosHU8UePcKA1eaSg79">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NNweQv1KvEyjarb6EEQJvj">
            Nr 6. — 40 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-5HtvziDugDfDtziBRbxz7s" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-XaomJeLZhjzYUXi6jaDseA">
              Statsverkssynnerligen ofta möter på grund av att lagen, ofullkomlig
              såsom allt propositionen. mänskligt, är behäftad med många bristfälligheter
              och därför lämnar (Forts.) — rum för olika tolkningar. Mången
              gång är det för domaren svårare att konstatera, vad lagstiftarens
              mening i ett visst fall varit, än att utröna vad en enskild person
              kan ha menat i en av honom utfärdad urkund, texempelvis ett testamente.
              Aven lekmannen förstår av egen erfarenhet att uppskatta svårigheten
              i sistnämnda hänseende. När ett rättsfall drages under caomstols
              prövning, så har emellertid domstolen skyldighet att säga, vad
              lagstiftarens, respektive den enskilde urkundsgivarens mening
              varit. Och vad domstolen, eventuellt sista instans, då säger,
              måste enligt gällande lag anses såsom det rätta. Om sålunda tre
              ledamöter i en rådstuvurätt och fyra ledamöter i en hovrätt och
              tre justitieråd säga ett, men fyra justitieråd säga ett annat,
              så bliva de fyra justitierådens mening den gällande; den anses
              såsom den rätta, men vem garanterar, att den också är den rätta,
              den absolut rätta? Om man för de tio skickligaste domarna i Sverige
              framlade tio svåra rättsfall, så är jag övertygad, att de icke
              beträffande ett enda skulle komma till samma resultat. Detta är
              ledsamt men går icke att hjälpa; det kan icke vara annorlunda.
              Av vad jag sagt följer, att man icke har rätt att förvåna sig
              över den nästan dagligen sig upprepande företeelsen, att högsta
              domstolen ändrar ett hovrättsutslag eller att hovrätten å sin
              sida ändrar en rådstuvurätts eller häradsrätts utslag. Vidare
              följer därav, att man icke har rättighet att, endast därför att
              ett utslag ändras av högre rätt, karakterisera det såsom felaktigt,
              ännu mindre såsom felaktigt i straffrättsligt avseende. Sålunda
              har man icke av den anledningen, att högsta domstolen i den process,
              varpå herr Ström alluderade, kommit till ett annat slut än underdomstolarna,
              rätt att draga den slutsatsen, att dessa dömt felaktigt, så felaktigt,
              att straff bör följa. Med hänsyn till de ganska dunkla bestämmelser,
              som här skulle tillämpas, kan ej heller annat skäl, fullgiltigt
              skäl anföras till stöd för det berättigade i de högljudda ropen
              på åtal mot ifrågavarande domare. Justitieombudsmannen har också
              lämnat en ingiven klagoskrift härom utan avseende med den motivering,
              att det vore alldeles uppenbart, att ett sådant åtal icke skulle
              bifallas. Och jag håller för min del före, att om justitieombudsmannen
              trots allt verkligen åtalat, så hade han utsatt sig för risken
              att få betala motpartens kostnader. Då så är förhållandet, men
              man ändå fordrar åtal, äro endast två alternativ tänkbara. Det
              ena är, att vederbörande åtalskrävare verkligen äro i god tro.
              I så fall påstår jag, att de icke ha någon rättighet att förebrå
              andra för anläggande av klasssynpunkter. Man skall icke, för att
              använda en utsliten sats, »kasta sten, då man själv sitter i glashus».
              Det andra alternativet är, att de inse, att något positivt resultat
              icke skulle följa av ett åtal, därför att det vore obefogat. I
              så fall vågar jag det påståendet, att det icke är mycket bevänt
              med vissa klassers humanitetskänsla, så fort fråga är om andra
              än män ur de egna leden. Tag då bort devisen »humanitet» från
              fanan och låt »frihet, jämlikhet och broderskap»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bi7iRaNBeMXjeQw6HCVFaN" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-Vqv7vXDuexLNn81Va5XZYZ">
              följa med! Då herr Ström också kom in på amnestifrågan, anser
              -:
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VvBSrQ2dQditudpaN7Ubcc">
            Maändagen den 22 januari. 41
          </note>
          <u xml:id="i-VHsnyrj1ZCy4Z5at3NYHtM" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-GVVbt5Lh2qW8xQDpwp45pJ">
              Jag mig böra upplysa, utt enligt min mening Konungen icke har
              rätt att efterskänka straff eller eljest upphäva verkningarna
              av en straffdom annorledes än genom nåd efter högsta domstolens
              hörande, enligt vad i 26 $ regeringsformen stadgas. Men Jag vill
              icke stanna härvid, utan öppet medgiva, att även om amnesti enligt
              vår lag vore medgiven, jag för min del icke skulle hava förordat
              de ifrågavarande amnestiansökningarna. Med glädje — med stor gläd-
              Je — skulle jag hava gjort detta — under en förutsättning. Denna
              var dock icke för handen. Jag skulle velat ha någon garanti för,
              att ifrågavarande personer, om de blivit benådade, skulle — åtminstone
              under den närmaste tiden framåt — avhållit sig från brottslig
              antimilitaristisk agitation. Nu hade jag i stället den övertygelsen,
              att de, utkomna från fängelset, skulle hava börjat om igen där
              de slutade, och att de skulle hava fullföljt sin verksamhet med
              om möjligt större iver än förut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SopdEnkX8ZPiHRLzxgon6a" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-TbLHMRXgvG76ALjSQz4fgd">
              Nu säger man ju, och man har sagt — och herr Ström tänker det:
              de kämpade endast för ett ideellt syfte! De stridde för freden.
              Är det då icke orätt att sätta dem i fängelse? Tyder icke detta
              på politisk förföljelse?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VwQydsKksHJc7g8iBsYord" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-HRSzh9Q6JiSuhC5WD1JE6F">
              Inom parentes vill jag säga, att jag icke är fullkomligt säker
              på, att nämnda syfte var det enda, som ledde dem. Den möjligheten
              synes icke utesluten, att de betrakta militären i allmänhet såsom
              sin naturliga fiende, enär den är samhällets nödfallsvärn mot
              våldsamma omstörtningsförsök.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QWJcvm1pdayJa1jmhjh1zz" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-B9w8Ptr8kWMJxCt2w8FE9u">
              I varje fall ville de för sitt syfte använda brottsliga medel,
              d. v. s. medel, som enligt vår lag äro belagda med straff. Regeringens
              strävan under dessa år har i främsta rummet gått ut på att bevara
              freden. Regeringen har ju anledning att tro, att detta skall lyckas;
              men regeringen har skyldighet tillse, att om kriget trots allt
              skulle komma över oss, fosterlandet och dess försvarare icke råka
              i olycka genom antimilitaristiska agitatorers förvållande. Olyckan
              kan bli tillräckligt stor ändå. Om nåd hade beviljats, hade detta
              för övrigt vari detsamma som om all lag på ifrågavarande område
              suspenderats. Man skulle rimligen icke kunna åtala och sätta i
              fängelse en herr »Vattenlund» för förbrytelse, vilken Kungl. Maj:t
              förklarat icke skola ligga herr Oljelund till last.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DQpvRjxgRCQgoP9zJkyCtb" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-A8kWN8kiHoCYfqVGxi3Y25">
              Herr Ström talade om den reaktion, som rådde här i landet, och
              vilken skulle framträda särskilt däri, att så många tryckfrihetsåtal
              anställts. Ja, det är alldeles riktigt, att antalet tryckfrihetsåtal
              varit stort, men så har också antalet brott mot ifrågavarande
              författningar varit större än vanligt, och även kvalitativt, d.
              v. s. om hänsyn tages till nu rådande allvarliga tider, har brottsligheten
              varit svårare än vanligt. Det är ju ofta vanskligt att bedöma,
              om en skrift är brottslig eller ej. Den liverfarne ser, trots
              omhöljiet och en massa fraser, kärnan och syftet. Den oerfarne
              kan på grund av skalet — det må vara aldrig så poröst — icke se
              kärnan. En person känner, att han har en giftig orm i närheten,
              ehuru han icke ser den. En annan märker icke, att han kommit i
              beröring med en sådan orm, förrän han känner giftets verkningar.
              Vad mig själv beträffar,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GhWhDRCvY9zFc81WDeezZY">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-WWXkBDxV3wPHkvPrer1cQj" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-XHU72E2xTZSzVhZzvqnEMw">
              Statsverkepropositionen. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BEb34hRLbUKaS6FszhMGYp">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-M5QLuhxQSJA5QKXVLtLpvX" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-CQL9o6V4focg7K2uo1gnUy">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4kf2d25W8K6e3UMPjL7cdi" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-Lj49cPxXMQ4nuBWqghq9xC">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T9ft8vQz94eYuVCwLjRhJX">
            42 Mändagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-DQkt6jp1G9fCV6ZhKQeEF" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-Bxrxr7QdQTFsk9EtTgQXQw">
              vill jag icke påstå, att jag i varje fall lyckats träffa det
              rätta. Men . bestämt påstår jag, att jag icke gjort annat än vad
              jag ansett vara det rätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9uvYUZ1ct98DaaTpNh9rLv" prev="i-2ujLccLXdZD6WzbNVX7nuH" who="Q5792836">
            <seg xml:id="i-CDC8HNJicv9XUWF32SbuCH">
              Det är med det allra livligaste beklagande jag förnummit dessa
              angrepp mot vår rättsskipning. På det allvarligaste och kraftigaste
              protesterar jag mot dem. De ha icke något som helst fog. Förtalet
              i fråga är synnerligen farligt. Förlorar svenska folket tron på
              vår rättsskipning, så nödgas vi uppgiva hoppet om en lycklig framtid,
              och detta trots den kärlek, alla helt visst hysa för fosterlandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EPZd4Em9dS5pZj6hAfMYsW" type="speaker">
            Herr Alexanderson:
          </note>
          <u who="Q5546274" xml:id="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" next="i-V1QmyYHm6f4NWVMQkFh1qF">
            <seg xml:id="i-StjL8AZZmfd9XKGxnt6tby">
              Herr talman, mina herrar! Med stor tillfredsställelse har jag
              för min del genom den förste talarens ord i dag här förnummit,
              att i ett visst viktigt principiellt avseende det förefinnes en
              betydligt större överensstämmelse mellan partierna än vad man
              måhända skulle kunnat ha anledning antaga på grund av uttalanden,
              som förekommit inom det partis press, för vilket denne talare
              är ledare. På senaste tiden har nämligen i högerns press, i såväl
              tidningar som tidskrifter och även på annat ganska framträdande
              sätt brukat markeras ett bestämt förakt för den sed, som sedan
              gammalt varit den svenska riksdagens vedertagna, nämligen att
              begagna första tillfället, då riksdag och regering mötas på det
              nya året, till att framlägga de olika partiskiftningarnas allmänna
              uppfattning icke blott rörande de i statsverkspropositionen behandlade
              frågor, utan ock rörande regeringens politik och det politiska
              sakläget överhuvud. Det är som sagt med hänsyn till detta förhållande,
              som å vår sida vi med särskild tillfredsställelse i dag finna
              den ärade ledaren för första kammarens högerparti för sin del
              hava i handling tagit så bestämt avstånd som möjligt från den
              nyssnämnda besynnerliga åskådning, som kan finna denna riksdagens
              sed vara något annat än högst naturlig, och med vårt statsskick
              i högsta måtto förenlig. Detta herr Tryggers uppträdande bör bidraga
              att så hastigt som möjligt till sin verkliga tomhet reducera en
              fraseologi, som haft tendens att något för kraftigt sprida sig
              under den sista tiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KLXmari7o4yNXWNmNk8swV" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-HDAkzU4Np7wKP9AnAjp2Zr">
              Talaren har, såsom vi alla hörde, klart, kraftigt och frimodigt
              samt för sin del icke utan skärpa kritiserande yttrat sig dels
              över själva finanspropositionen, dels också över regeringens politik
              i andra viktiga stycken. Tillfredsställelsen ökas, då man finner,
              att även beträffande det sakliga innehållet av hans anmärkningar
              överensstämmelse i mångt och mycket råder mellan partierna. Det
              är sålunda med tillfredsställelse som vi måste inregistrera, att
              icke blott från vänsterhåll utan även från högerpartiet man med
              skärpa reagerar mot den karaktär, statsverkspropositionen i år
              erhållit, då den mera fått bliva en tom ram, vars blivande innehåll
              det är överlämnat åt var och en att efter bästa förmåga gissa
              ut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3EN8buktnWcvNXG78qeUQi" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-SaGnK3rcLd2sSqhztxvxrz">
              Statsrådet och chefen för finansdepartementet är icke längre
              1 kammaren, men jag kan det oaktat icke underlåta att göra några
              reflektioner i anledning av hans svaromål på de härom framställda
              anmärkningarna. Jag fick för min del det intrycket, att han. som
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Es4p7HNC3ipgoteF3ZdtBM">
            Mändagen deu 22 jonuari. 45
          </note>
          <u xml:id="i-Xg1T9GciVNbqEMMQGS2BVr" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-Eyj7McjfiSa5U2BnbgKz81">
              var frånvarande, då dessa anmärkningar gjordes, icke matte fatt
              riktigt klart för sig, hur pass allvarligt de verkligen voro menade.
              Han yttrade nämligen, att om han kunde tro, att man lade någon
              större vikt vid anmärkningarna i fråga, han skulle hava gått djupare
              in i svaromål. Jag tror, att herr statsrådet verkligen bedrog
              sig, då han sålunda vill reducera det missnöje, som på denna punkt
              råder. Jag tror, att tillfredsställelsen hade blivit mycket stor
              på alla håll, om herr statsrådets svaromål kunnat gå i den riktningen,
              att han betonat, att just för denna gång, bedrövligt nog, alldeles
              särskilda svårigheter gjort sig gällande, vilka tyvärr medfört
              ett »observandum sed non imitandum», ett enstaka undantag, som
              icke får upprepas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NeJtLWSMGQCDcRM7aCHmgg" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-KN5wn7xZbVXZQ7ABDGUDbq">
              Men tyvärr var det nu så, att ehuru det visserligen framkom en
              förklaring även i fråga om särskilda svårigheter, herr statsrådet
              likvisst, såsom mig synes, gjorde i alldeles för hög grad gällande,
              att den föreliggande statsverkspropositionen i avseende å ofullständighet
              är att jämställa med en rad av föregående. Därtill kom ett påstående
              att man skulle kunna hämta stöd från auktoritativt riksdagshåll
              för att efter sakens natur ofullständigheten måste vara förhanden
              ungefär sådan som den är. I motsats härtill tror jag, att man
              inom riksdagen är tämligen ense om att årets statsverksproposition
              i fråga om innehållstomhet, i fråga om underlåtenhet att på de
              mest kardinala punkter ge riksdagens medlemmar sakliga upplysningar
              om, huru man tänkt sig den statsfinansiella planen, icke i mannaminne
              haft något motstycke. Vad angår statsrådets åberopande, att en
              nyss sittande parlamentarisk kommitté skulle hava så att säga
              givit på hand och erkänt, att det just icke gärna vore möjligt
              att förfara på annat sätt, än som nu förfarits i denna del, så
              tror jag verkligen, att denna kommittés medlemmar — jag tillhörde
              ju visserligen icke kommittén för egen del — skulle blivit på
              det ytterligaste överraskade, om någon sagt dem, att man en gång
              skulle giva deras uttalanden den tolkningen, använda dem på det
              sättet. Dessa kommitterade hava nämligen på det skarpaste betonat,
              huru lidande riksdagsarbetet blir därav, att riksdagen icke från
              början erhåller en verklig översikt av finansplanen. De betona
              med den allra största styrka, huru önskvärt detta är. De göra
              visserligen sedan den lilla reservation, att de inse, att verklig
              fullständighet i alla detaljer knappast kan uppnås, utan statsverkspropositionen
              av denna anled-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8dCp57NjpiFQjqezpa1m3W" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-AabbG8rmZTg6QLnhApznep">
              ning måste senare 1 vissa punkter kompletteras — något varom
              vi nog alla äro ense. Men det är icke detta, varom saken denna
              gång rTÖör sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G9Ux4Tc3VsXsWwyseafU9z" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-Jd8j4n7RTsFaPDyKMcHEEb">
              Redan de siffror, som herr statsrådet lade fram i dag, skulle
              ha varit synnerligen välkomna, om de funnits i propositionen.
              TI finansministerns uttalande till statsrådsprotokollet den 13
              januari i år borde det icke ha varit svårare att meddela dylika
              sifferupplysningar än det var i fjol. Jämför man finansministerns
              uttalanden om statsverkets inkomster i år och i fjol, måste man
              emellertid frapperas av den förbehållsamhet, den knapphet i denna
              del, varav årets statsverksproposition präglas. Och det kan ju
              icke heller gärna vara
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NKjpS9L4Jfrx92o7SSUyhL">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-CrB2n6Tbpfm7v3qU1Tq95q">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XbYXWgdSfPMbV3RyCLbkGs">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-VaajPFx1gQphE3yxCV2fiV" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-JueYiPnpWmm9rPrLaf55t1">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eqd5prKA3uArdMXJY1emiB" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-DH2zf1kguMFYdjDjdCjZ3W">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WwAdY97dU9jzabb2bbJraZ">
            44 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-JcrQSetfbA1kf69muU5NDA" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-TRVKwhQmFEoPChWsT8WhZG">
              någon tillfällighet, att man från alla partiers sida, och detta
              icke blott i denna kammare, utan, såsom vi erforo av statsrådets
              egen mun, också i medkammaren reagerat mot propositionens fundamentala
              brist i detta avseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Le2m2ynru8WvPZNExXy9zw" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-NFRyCFmhNXr6ka75XVxH7T">
              Jag skall tillåta mig att peka på en viktig punkt, där propositionens
              nuvarande uppställning och innehåll gör det omöjligt för riksdagsmannen
              att kunna från början erhålla en allmän utgångspunkt för sitt
              ställningstagande till de särskilda krav man ställer på statskassan.
              Den punkten gäller statstjänstemäns och andra statsbefattningshavares
              anspråk på ett sådant tillägg 1 sina löneförmåner, som i något
              så när tillfredsställande mån motväger den reella lönesänkning,
              dyrtiden för dem medfört. Vi erfara väl, att man beräknar att
              i år — fastän på 1918 års stat — ge en krigstidshjälp åt löneoch
              pensionstagare på tillhopa 16 miljoner kronor. Men vi erfara icke,
              huru mycket som därav kommer på nuvarande befattningshavare, och
              huru mycket som kommer på pensionstagare. Vi äro i fullkomlig
              okunnighet om de grunder, efter vilka dessa 16 miljoner kronor
              skola delas upp på dessa bägge kategorier. Vi erfara icke, i vilket
              förhållande detta belopp står till de provisoriska löneförbättringar,
              som vissa ganska betydande lönestater fått sig ställda i utsikt
              på den nya riksstaten att under följande året utgå. Man kan således
              icke heller bedöma, i vad förhållande de anslag, som skola beteckna
              årets lönetillskott, och de anslag, som skola utgöra nästa års
              tillskott, äro avsedda att stå till varandra under förutsättning
              att det nästa år råder likadan dyrtid och det, ekonomiskt sett,
              behöves krigstidshjälp då lika väl som i år, vilket synes antagligt.
              Man erfar således icke, i vad mån anspråken på statskassan beträffande
              krigstidshjälp nästa år förminskas genom ett genomförande av de
              i år föreslagna provisoriska löneregleringarna speciellt på 4:e,
              5:e och 8:e huvudtitlarna. Och man är fullkomligt utan möjlighet,
              om man saknar tillgång till andra handlingar — såsom fallet är
              med mig — att bedöma, i vad mån de nu föreslagna summorna i riksstaten
              verkligen tillmötesgå de mest oavvisliga anspråken från befattningshavarnes
              sida. De beräkningar, man härutinnan försöker göra, komma alltså
              givetvis att famla i luften, men de giva ändock till resultat,
              att det är en ganska ringa bråkdel av det genom prisnivåns höjning
              förlorade, som befattningshavarna komma att få igen genom de nu
              i utsikt ställda bidragen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WGcvUwmnEMDEeP9dZcov41" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-78VsTTc6F2RPZZKvdzoxXo">
              Vill man nu göra anspråk på enhet och konsekvens i sin finansiella
              uppfattning, sådan vi hört den utvecklas från olika håll, sådan
              den i ganska stor utsträckning synes vara gemensam för regering
              och olika partier, den uppfattning, — menar jag -— som utgår ifrån
              att vi ha att finna oss, ofrånkomligt och naturligt, i den ändrade
              prisnivån och inrätta vår politik visavi exempelvis näringarna
              därefter ja måste man nödvändigt också av den till siffran så
              betydliga ökningen i statsinkomsterna avse en väsentlig del till
              avlöningsändamål, så visst som staten måste alltjämt vara skyldig
              att i samma mån som den tidigare ansett det nödvändigt sörja för
              sina egna tjänstemäns och betjäntes anständiga betalning för deras
              ar-
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-044.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-4DY2T7W9V2wudaxMPMBF8T" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-P2um1AwPmzXV9AvkzDLPbL">
              2)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BAA9M4pEp9SUL6mPtmzzMD">
            Måndagen den 22 januari, 45
          </note>
          <u xml:id="i-5ZZcV8XzViLTsHFMWwB5BC" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-QzdoW5cuTUTP39YESJhRP4">
              bete. Det är desto mera oavvisligt detta krav, som prisnivans
              höjning kanske framför allt drabbar de nödvändigaste livsförnödenheterna,
              livsmedel, kläder, skodon och reparation därav, bostad och allt
              sådant, som ingen kan komma ifrån genom en än så långt driven
              sparsamhet. Höjningen drabbar därför med alldeles särskild hårdhet
              den stora kåren av små löntagare, ehuru den visserligen icke lämnar
              de högre löntagarna oberörda. Även för dessa har den den effekten,
              att den väsentligen höjer det streck, som utgör gränsen mellan
              dem, vilka blott hava vad de för livets allra oundgängligaste
              nödtorfi behöva, och dem, som kunna unna sig att tillfredsställa
              några livsbehov därutöver. Har man denna mening, då blir uppfattningen
              av hela budgetens styrka, om de inflytande inkomsternas förmåga
              att räcka till för diverse framställda anslagskrav för nya ändamål
              i väsentlig mån beroende av en undersökning i vilken utsträckning
              insikten om den ändrade prisnivån fått göra sig gällande i fråga
              om statstjänarnas avlöning. Men denna utgångspunkt för att kunna
              bedöma alla övriga frågor i statsverkspropositionen saknar man,
              eftersom den kungl. propositionen på denna som på så många andra
              punkter företer ett enda gapande tomrum.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AYVMAKpKxkoNG5hQuMKzdF" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-6kRGDZUkSa7ppRPYhxhEcD">
              Jag tillät mig för en stund sedan säga, att det var tillfredsställande,
              att mellan högern och vänstern härskade en enig åskådning uti
              den av mig nyss berörda frågan angående statsverkspropositionens
              karaktär. Det är också tillfredsställande, att denna överensstämmelse
              partierna emellan på en annan punkt visat sig vara så pass avsevärd,
              som av herr Tryggers och herr Peterssons i Påboda anföranden framgick,
              nämligen beträffande regeringens livsmedelspolitik. Ingen, som
              med uppmärksamhet åhört bägge dessa anföranden, kan hava undgått
              att frapperas av, att det i bägge förekommer en ganska kraftig
              kritik av regeringens åtgärder i fråga om livsmedelspolitiken,
              och att denna kritik också, med alla olikheter, dock i vissa stycken
              utgick från en likartad åskådning. Jag tror, att man skulle kunna
              angiva skillnaden väsentligen så, att herr Trygger var den mera
              teoretiske betraktaren av dessa frågor, vilken bedömde dem mera
              rent schematiskt och gav sina omdömen om det ena eller andra systemet
              något väl kategoriskt, medan herr Petersson däremot utgick från
              praktiska erfarenheter och kalkyler samt mera i detalj berörde
              verkningarna av det ena och det andra systemet och därför ock
              mera rättvist och försiktigt kunde avväga deras relativa förtjänster
              och brister. Men med denna reservation, som sagt, är det uppenbart,
              att regeringens livsmedelspolitik från ej alltför olika synpunkt
              blivit föremål för kritik av såväl den ena som den andra av de
              bägge talarna. Man har klart för sig, att det icke går an att
              helt enkelt hålla ned priserna vid en nivå. som avsevärt nära
              närmar sig de tidigare, och att följaktligen skyddet för konsumenternas
              välbefogade intressen måste vinnas på annat sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FdpWx2Gifntf7egZb4Bxg8" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-TFKF421UDXYT5vaaPEakLU">
              Beträffande däremot de kostnader för statsverket, som uppstå
              genom en dvlik prispolitik, tror jag nog att det föreligger en
              ganska väsentlig skillnad i åskådning mellan partierna. Herr Tryggers
              uppfattning i den punkten förmodar jag emellertid knappast kom
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Di85RRga3f81wGnyEGBtvm">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-BLsgdTrJA9ssmsk6YkfpEs" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-CuG6rMaiLMkQNzmjr4jSoE">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JwAseaCfNKYb8As5fgQvLv" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-22AgvTwnrANP8nNwFqnqzu">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wf2tbL1tDb3PpiBgMT9i32">
            Nr 6:
          </note>
          <u xml:id="i-DKWsR9LyLdnFboBsW4VCKm" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-4Me32yCX4B1k96VwW8SKFb">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3sSj5viZv7kQw3J2SWhvLT" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-LoeDgvftHgu771KLX84ccE">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4f4gorPGxsHQV5xH2FTZLb">
            46 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-QXqn7xuCVqZgaZBCSo9znS" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-P8BoaQfeVaETnW5p3UB3du">
              till något riktigt uttryck, då han formulerade den ungefär så,
              att i och med att lantbrukarna drabbas av krigskonjunkturskatten,
              det ju av dem uttages de inkomster staten behöver för att kunna
              genomföra en prisreglering där staten exproprierar livsmedel för
              högre pris än det, till vilket den sedan tillhandahåller varan
              åt konsumenterna. Det är givet, att för såvitt man icke genom
              krigskonjunkturskatt tager ut hela merinkomsten, man icke kan
              åstadkomma hela det för regleringen nödvändiga beloppet på denna
              väg. Det blir tvärtom endast till ringa del, som man på nämnda
              sätt kan åstadkomma det behövliga, och i övrigt får man anlita
              andra utvägar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7C7JM3aHYNXgMBZ8HAjKor" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-Q7tkR9WqsvGYF78HFDJDQk">
              Beträffande dessa andra utvägar, till inkomst, vilka ju icke
              behövas enbart för det nämnda ändamålet utan för de ofantligt
              stegrade anspråken på statskassan i det hela, har herr Trygger
              framhållit, att det är obekant, varifrån regeringen ämnar taga
              de 18 miljoner, varom det talas i sista raderna av finansministerns
              korta reflektioner angående statsinkomsterna. Dock kan man sluta
              sig till, att det icke är regeringens avsikt att pålägga några
              nya skatter, ty det talas icke om »nya» skatter, utan om »höjda»
              skatter och avgifter. Vidare vet man, att i dessa 18 miljoner
              icke är inräknad inkomstoch förmögenhetsskatten, ty den avses
              i propositionen för andra ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RZnrgzbpmMU2uN4VGzD7WU" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-TPaNAuL1hv3zV1qaq6XmL5">
              Man står verkligen såsom ett frågetecken och undrar varifrån
              — efter det påhittiga sätt, varpå man anlitat alla möjliga skattekällor
              under de sista åren — regeringen på andra vägar än inkomstoch
              förmögenhetsskattens väg skall kunna få fram ett så pass betydande
              belopp som 18 miljoner. Det har ju tidigare beräknats, att även
              en högst väsentlig ökning i arvsskatten skulle ge endast någon
              fattig miljon, och här gäller det ju ett belopp på 18 miljoner!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HpapTSbqooyuXSSkQtD6sE" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-NbcqWfhr4s2zkdScmcFfh">
              Ja, det behöves. såsom av propositionen framgår — högst väsentligt
              mycket mera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B6zDaTBDL4t8qpT7T2cZwP" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-VvedsUwUAhuYfYo9BA3BMe">
              I fråga om detta mera har finansministern anvisat såsom utväg
              en skärpning av inkomstoch förmögenhetsskatten. Herr Trygger har
              ganska bestämt opponerat emot, att den utvägen i någon mera avsevärd
              mån anlitas. Detta föranleder mig verkligen att även vid denna
              remissdebatt, liksom jag hade anledning att göra vid fjolårets,
              ett ögonblick fästa kammarens uppmärksamhet på sammanhanget i
              herr Tryggers finansplan! Herr Trygger begär, innan regeringen
              därom hunnit säga mera än en liten tredjedels antydan, mycket
              större nya anslag till försvarsändamål. Herr Trygger har visserligen
              klagat, över, att man icke varit sparsam nog här i budgeten, men
              så vitt jag vet, har han icke lyckats peka på någon punkt i samma
              budget, där någon avsevärd indragning skulle kunna äga rum. Enligt
              hans uppfattning får man likvisst icke anlita inkomstoch förmögenhetsskatten
              för någon mera avsevärd ökning av inkomsterna. Herr Trygger vill
              vidare reglera priset på bröd och andra livsmedel med anlitande
              av den utvägen att statskassan köper dyrare än den återförsäljer.
              Han måste således även här räkna med utgifter, vilka knappast
              kunna stanna vid det belopp som avsetts i statsverkspropositionen,
              om åtgärden skall komma att få någon
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RvDe5NqBWUmiBTYKQeKSQY">
            Måndagen den 22 januari. +
          </note>
          <u xml:id="i-MEVRhAwEE8fVQy9oevi3gF" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-NoRTnpZ8mmBQaL133sAHrN">
              mera avsevärd inverkan — såsom herr Trygger ju avsåg till konsumenternas
              förmån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pr4QFYuYbURk2N3GqpvSgu" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-418tRKMx7i7GhnWdJCL5uG">
              Men hur skall då detta kunna gå ihop? Å ena sidan dessa kolossalt
              stegrade utgifter och å andra sidan underlåtenhet att anlita den
              direkta beskattningen, ehuru man vet, att andra skatteutvägn redan
              äro tagna i anspråk intill en så stor summa som 18 miljoner! Jo,
              då visar herr Trygger på lånevägen. Vi skola låna beloppet. Men
              låt oss komma ihåg, att av de 250 miljoner, av den fjärdedels
              miljard alltså, som neutralitetskostnaderna vid detta års utgång
              av herr statsrådet och chefen för finansdepartementet beräknas
              hava slukat, av denna fjärdedels miljard hava vi hittills endast
              täckt omkring 50 miljoner! Närmare bestämt hava vi 205 miljoner
              kvar att täcka. Till dessa 205 miljoner vill nu herr Trygger lägga
              ett säkerligen mycket avsevärt ytterligare belopp, alltsammans
              för ett typiskt improduktivt ändamål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VGVtXgLBEJHctRewZcJjXQ" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-S2TkdCU9YjyUqsrMR3VrWx">
              Herr Trygger räknar vidare med, att den ökning av nationalförmögenheten,
              den stegring av den allmänna välmågan i landet, som man stundom
              talar så mycket om, är till väsentlig del ett sken. Det skall
              — enligt honom — visa sig, då vi skola fylla våra nya förråd,
              då förhållandena efter kriget hunnit sätta sig, att vår ökade
              rikedom till största delen var en felsyn, en villa. Vi skola då
              finna, att vi äro icke så väsentligt mycket rikare än förut, visserligen
              något, men icke avsevärt. Men är detta sista verkligen det skäl,
              som rimligen kan anföras till förmån för herr Tryggers finansplan?
              Detta, att man icke må inbilla sig, att Sverige är så rikt nu,
              utan tänka sig, att även en god tid framåt det blir ganska blygsamt
              med den nationella förmögenheten och förmågan att ge staten inkomster
              — är det, säger jag, med detta skäl man kan motivera det finansiella
              lättsinnet att i möjligaste mån skjuta så ofantliga summor som
              de, varom det här rör sig på framtiden? Det hade verkligen varit
              av största intresse, om herr statsrådet och chefen för finansdepartementet,
              som endast till hälften tycktes vilia godtaga herr Tryggers uppfattning
              härutinnan, hade begagnat tillfället att redan nu meddela oss
              några riktlinjer för den kommande finanspropositionen. Vi ha icke
              fått det, vi äro i den punkten liksom i så många andra tillsvidare
              i mörkret. Men de siffror, som han nämnde och som jag nyss berört,
              synas mig dock fullt tillräckligt visa, att det ingalunda är tid
              och tillfälle till en politik efter de linjer, herr Trygger ville
              locka riksdagen att följa. Och för min del är jag övertygad om,
              att från det parti jag tillhör, man på det allra bestämdaste skall
              motsätta sig en sådan politik. Vi förstå väl, att den kan vara
              särskilt frestande att tillgripa för den, som i likhet med herr
              Trygger vill övertala riksdagen att för ökade försvarsändamål
              göra så mycket utgifter han snart sagt kunde tänka sig, att vi
              skulle vilja besluta. Men om man utgår ifrån den nyktra synpunkten
              av hur vi verkligen äro ställda 1 finansiellt avseende, måste
              man beteckna dessa hans finansiella planer såsom uppenbart lättsinne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3fdPwe3ppqGn9RTktVZsrc" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-53qtw28sMdSq2PeW11FyEv">
              Det skulle till sist kunna tilläggas, att det är icke slut med
              de neutralitetsutgifter som gjorts. Man har icke sett slutet ännu.
              Man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MDeHkjQGHejgZEMnnRvkza">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-YU8Uumv5fobr5fz3WmscX8">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LiqcCHL2BcL79qeNYQ4Yer">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-4CPGg6Pnr46D2sa2k81YPK">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ECoGaRSMXZUudn2zNxP9a2">
            48 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-Gp3WQcXzejkzFewxYm8dSU" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-WLq3uaL4NS3vLCwhNN6mMa">
              vet icke, om de oerhörda sifferbelopp, med vilka vi redan nu
              kunna röra oss, utgöra det slutliga beloppet, eller i vad mån
              de göra det. Vid sådant förhållande torde det vara dess mer skäl
              i att vara försiktig. På åtskilliga punkter äta vi för övrigt
              för närvarande upp under det ena året vad som kommer in i staten
              först för nästa år. De 40 miljonerna kronor i krigstidshjälp,
              d. v. s. 16 miljoner i egentlig krigstidshjälp och 24 miljoner
              till prisreglerande åtgärder, skola ju utgå redan i år, medan
              de belasta nästa års stat. Och i vad mån liknande behov då kunna
              komma att göra sig gällande, därom veta vi för närvarande intet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V1QmyYHm6f4NWVMQkFh1qF" prev="i-MsadPgnvCA4wVLERGuudE" who="Q5546274">
            <seg xml:id="i-RkngAitzH8ECM6z5Fvih8U">
              Börjar man slita en liten smula och ju mer man sliter i den uppgjorda
              finansplanen, dess mera uppenbara sig dylika svagheter, och de
              uppmuntra visserligen ingalunda till en finanspolitik sådan som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nnweocb9znevJ3ExeTmqyV">
            den vilken blev inaugurerad av den ärade talaren på Stockholmsbänken.
          </note>
          <note xml:id="i-3Rs8fPRXd9Ug2iJkdhX4Hh" type="speaker">
            Herr Hellberg:
          </note>
          <u who="Q5798883" xml:id="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" next="i-GjDQGYs1xauBQnk5WgwVn2">
            <seg xml:id="i-5puEE7cNfZSftWBmBfLUxm">
              De, som mig synes, oproportionerligt långa betraktelser, vilka
              den ärade högertalaren på Stockholmsbänken ägnade åt två uttryck,
              som jag använde i mitt förra anförande, förefalla mig närmast
              tyda på att även han i någon mån berörts av åren, i all synnerhet
              som det tycktes mig att åtskilligt i dessa betraktelser var tämligen
              malplacerat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RLsRpAEmfvyQMorVEE2veE" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-BpSfqFwGAz5qzmQHSEYxRd">
              Jag hade t. ex. tillåtit mig att i förbigående beteckna honom
              såsom den obligatoriske inledaren av debatten; och han utvecklade
              mycket omständigt, varför han inleder, varför han ansåg det som
              en plikt att inleda debatten. Mot detta har jag inte något att
              invända, men jag ber att få påpeka, att det omöjligen kan utgöra
              någon invändning mot mig!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ETb6m8byatkFgcEx8rJRm2" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-8ZVwMrRMDjxFRNrWHEfh3n">
              När han sedermera anmärkte på, att jag tillåtit mig giva honom
              ett slags titel, så skall jag berätta helt kordialt inför kammaren
              anledningen till att jag kom att göra det. Det var nämligen en
              gång en av herr Tryggers meningsfränder. som vid ett sådant här
              tillfälle, då vi växlat några repliker, sade: hör nu, herr Hellberg,
              om jag får giva ett gott råd, så försök i sådana här fall att
              hitta på någon beteckning för den talare man vänder sig emot,
              så att man ej ständigt behöver höra namnet upprepas; han tillade:
              jaz har sagt Trygger detsamma. — Ja, jag tog emot det goda rådet
              och har nu försökt följa det och hitta på något lämpligt att kalla
              herr Trygger för att inte behöva oupphörligt upprepa hans namn.
              Jag kom därvidlag på den tanken — det kanske var fåvitskt, iag
              är inte tillräckligt inne i förhållandena — men jag trodde i alla
              fall, att en sådan där halvt militärisk benämning som »majoritetsbefälhavaren»
              skulle passa utmärkt bra för ledaren av ett så militaristiskt
              sinnat parti som denna kammares höger. Jag får väl nu försöka
              att till en annan gång hitta på en benämning, som kan falla herr
              Trygger mera i smaken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VkZsG6Xk3uMyCZb2QDsNJo" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-YKzJpgjx4N6ALAYnQq6TTA">
              Emellertid ansåg den ärade högertalaren på Stockholmsbänken —
              jag får väl uttrycka mig så, tills jag hunnit hitta på något bättre
              — att det var brist på sammanhang i mitt anförande, och
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Mmi7uydLJnY8wEk6xH9ZsX">
            Mindagen den 22 januari. 49
          </note>
          <u xml:id="i-18A8twGAfx9FcaS9KzmXAA" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-KdGvGHJZEggGos3Nx9XKWx">
              han sökte visa det. Jag utgick dock ifrån att en så erkänt skarpsinnig
              person som samme ärade talare skulle utan vidare fatta sammanhanget,
              även om jag inte utförde det i alla detaljer. Mitt resonemang
              var naturligtvis det, att tillfället att förebrå regeringen —
              kan jag nästan säga — för att den inte hade i tillräcklig grad
              visat sin iver att tillgodose försvarets krav, föreföll mig tämligen
              olyckligt valt just nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RUPCgNLeRrLhbHneStJEUj" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-S4dq47iU4X5bnANQ6KTJ13">
              Vi må dock betänka, huru det ter sig för folket ute i landet.
              Vi hava här 1 snart tre års tid haft denna neutralitetsvakt, som
              kräft för våra förhållanden oerhörda utgifter, och det har blivit
              — det kan jag gärna säga i anslutning till vad förut är sagt av
              en talare, tillhörande mitt parti — det har blivit en ganska allmän
              uppfattning ute i landet, åtminstone att döma utav den erfarenhet
              jag har från de trakter jag känner till och de personer lag kommit
              i beröring med, att denna neutralitetsvakt verkligen inte gör
              skäl för de oerhörda kostnader den betingar. Vi. hava under den
              tid av över 2 1/2 år, som kriget nu pågått, åtnjutit fred, och
              det synes mig, som om vi borde hava mycket goda skäl att kunna
              hoppas, att vi under den tid kriget ytterligare kan komma att
              räcka böra fortfarande få njuta samma förmån, trots de litet hysteriska
              ansträngningar, som på sista tiden gjorts av den bekanta grupp,
              för vilken samma talare på Stockholmsbänken för ett år sedan så
              ostentativt betygade sin allra största högaktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QnxERCrjQaxaBkJ81mBHkc" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-NFfU2LSjzTSBrJw58degbA">
              Vidare är det så, att litet var nog känner, att vad som nu anslås
              till försvarsändamål näppeligen i detta ögonblick kan väsentligen
              eller ens i någon nämnvärd grad förändra vår försvars-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BDGtMMtA4PTixFfpzKYSyS">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-BHW8WuvZXcTBYmqSt31cay" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-KZWNDzFkKBjgKoV8BE1Ha1">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-24J1gwVbNEpD6H2PGKuCWf" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-K751J6DnYWNJepjHXtX7PY">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dcu6u5tRDBXnmrRcrapnuH" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-GEqoVuDg5qD16t2txvdaXd">
              ställning, utan skulle förmodligen kunna komma denna till nytta
              .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U6SuQvZEKEa34E6wDoXKVH" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-KgXXiMVP8Gf45NQiaayqA7">
              först längre fram.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X4SCYb2tTU5Ekb4bWJ9NMk" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-3XAzDWWcDZoHk6aa9SySgC">
              Slutligen skulle jag också vilia säga, att många ute i landet,
              även bestämt försvarsvänliga personer, på senaste tiden fått en
              känsla av att under så väldiga sammandrabbningar, som vi nu bevittna,
              det skulle vara ytterst vanskligt för en liten stat att kunna
              hoppas stå sig gentemot sådana övermäktiga krafter, som eventuellt
              skulle kunna angripa den. Med ett ord, det blir så, att litet
              var börjar känna, att hava vi ingenting annat att lita till än
              vad vi själva kunna militärt mäkta gentemot en stormakt, så stå
              vi där ganska fatalt. Därför ställer tanken den frågan: kan man
              i dessa tider inte våga hoppas på något, som i framtiden skulle
              kunna på bättre och effektivare sätt trygga de små staternas självständighet?
              Det är den tankegången, som jag tycker ligger ganska klart motiverad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E3atfaDnzwRVtSAtZRtbMt" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-BEHcLW4mfmrGbZooCDzow">
              Då kan man, som jag förut sagt, invända: det är bara utopistiskt
              eller pacifistiskt-fantastiskt att peka på denna möjlighet. Men
              jag upprepar än en gång: en sådan hänvisning är synnerligt motiverad
              därav, att detta problem blivit ett verkligt praktiskt politiskt
              program. Jag skall inte här åberopa vad sådana personer som lord
              Grey eller monsieur Briand sagt, men det kan måhända vara av ett
              visst intresse att i denna kammare citera vad ingen annan än den
              nuvarande tyske rikskansleren yttrat i tyska riksdagen. Den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NJtv1DCc2YTvomxr2jN3bR">
            Första kammarens protokoll 1917. N:r 6. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9Lyxta6mhL1S7pWK4Gkyat">
            Nr 6. 50 Måndagen den 22 januari. Statsverks- 9 november i fiol
            uttalade han sig nämligen där på bland annat Pp Udde) följande
            sätt inför det så kallade huvudutskottet — i den tyska
          </note>
          <u xml:id="i-YKV5ueyh7QQhtLd2wAXrwb" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-3keGNtNTg291Mp9LDMmYLE">
              riksdagen går det an för en så högt uppsatt person som själva
              rikskansleren att infinna sig inför ett riksdagens utskott och
              avlägga redogörelse. Han yttrade först på tal om möjligheten att
              åstadkomma en rättsorganisation emellan nationerna, att han inte
              vill giva sig in på att utreda de teoretiska vanskligheterna i
              frågan, vilka han aldrig fördolt, men, fortsatte han, »praktiskt
              måste vi nu och under freden tava ställning till denna fråga».
              Vidare uttalade han: »När vid och efter slutet av kriget dess
              fruktansvärda förödelser i liv och egendom komma till fullt medvetande
              inför världen, då skall det genom hela mänskligheten gå ett skri
              efter överenskommelser och avtal för att, såvitt det på något
              vis står i mänsklig förmåga, förebygga återupprepningen av en
              så oerhörd katastrof». Och han tillade: »Detta skri skall bliva
              så starkt och så berättigat, att det måste föra till ett resultat.&gt;
              Han förklarade ytterligare litet längre fram i sitt tal, att »Tyskland
              är alltid berett att biträda ett folkförbund för freden, ia är
              berett att ställa sig i spetsen för ett sådant folkförbund, som
              håller fridstörare i tygeln».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DhkvWJCAUft27SeBWoi5zQ" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-YMjzLgGz5UQbPqDJroaC8k">
              Jag menar, mina herrar, att när detta kunnat sägas offentligen
              av den främsta politiska ledaren för en stormakt, som ännu för
              tio år sedan vid Haagkonferensen alldeles bestämt avvisade varie
              tanke på att gå med på en sådan fredsorganisation, då är det någontine.
              som är värt att uppmärksamma. Jag har ansett. att vid detta tillfälle
              det dock kunde vara gott för vårt folk att få höra, att trots
              allt det dock finns hopp i världen, att vi med nödvändighet skola
              vara dömda till att i all evighet fortsätta på denna de ständigt
              och ständigt allt tyngre rustningarnas väg, som leder till sådana
              världskatastrofer som den vi nu bevittna. utan att det finns möjlighet
              för en bättre tingens ordning, och att den tanken hava själva
              de ledande statsmännen i de krigförande stormakterna nu upptagit
              såsom ett mål, för vars förverkligande de äro beslutna att arbeta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GjDQGYs1xauBQnk5WgwVn2" prev="i-EBkCm9KdQ8w5tt8MM3eQt7" who="Q5798883">
            <seg xml:id="i-PX5LNwr77sJdoPxGAGFEK1">
              Det kan hända, att detta skri, varom herr Bethmann-Hollweg talar,
              kan komma att göra sig hört ganska starkt också i vårt land. Och
              då kanske det kan hava sina betänkligheter att alldeles slå dövörat
              till för detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JVJbPiitnDBit2dGP3WVCg" type="speaker">
            Herr Ström:
          </note>
          <u who="Q1253889" xml:id="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" next="i-WRLHfAbjEAXLZsudo3Qb2L">
            <seg xml:id="i-KePn3cFkXVWbqev9utyDC5">
              Jag har antecknat mig för att giva några förklaringar i anledning
              av herr justitieministerns ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3GX1FTBAwGPfCVfqRLrXvf" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-XsG931vgmtjR4nUTV7nAFC">
              Jag vill först värja mig för tanken, som kanske uppstått, att
              de anmärkningar, som jag förut har framfört, skulle vara riktade
              mot herr justitieministern personligen. Vi på denna sida känna
              oss ännu stå i tacksamhetsskuld till herr justitieministern från
              den tid, då han var justitieombudsman och på ett alldeles utomordentligt
              sätt sökte värna om yttrande-, tryckoch församlingsrätten samt
              övriga medborgerliga frioch rättigheter. Detta gör, att jag ej
              kan medge mig hava gjort mig skyldig till att lämna herr justitieministern
              några blommor, som skulle vara på något sätt giftiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LKQ2wX1SXXFSWtgCSGsNhY" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-VLT2eEE3hp5BjcYSwQemCw">
              Detta är en sak, en annan är den, att för närvarande enligt en
              all-
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-wzeazBk86oqzcQSANK8HL">
            Måndagen den 22 januari. dl
          </note>
          <u xml:id="i-4kVPHiDAADqds67zWqG1Wy" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-2MYZqRbTVR4ZmjodsU1L8e">
              mänt utbredd uppfattning inom mycket vida samhällslager rättstillståndet
              i landet lämnar synnerligen mycket övrigt att önska. Jag sitler
              just och bläddrar i det mycket stora betänkande, som alldeles
              nyss inkommit på kammarens bord och utdelats här, nämligen justitieombudsmannens
              berättelse. Där finner man på sätt och vis ett kraftigt bestyrkande
              utav, att det inte stär väl till med rättsförhållandena här i
              landet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-s9pZnCyUpKN6zV25hc28c" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-MF48YQzmqeeeBHoXzEcnWU">
              Herr justitieministern yttrade, att det är så svårt att finna
              det rätta, och att det råder så många delade meningar om vad som
              är det rätta. Detta gäller i allmänhet, menar han, och särskilt
              inom juridiken: lagen är ofullkomlig och lämnar rum för olika
              tolkningar och meningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QBfqZhvcz2hD4wNiwqUnjx" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-RTZ3NzMXVcbjJEkrmztyVp">
              Jag är den förste att medgiva, att så är förhållandet, men så
              är väl förhållandet alltid, ej blott under de tider, som vi nu
              genomleva. Om emellertid så är förhållandet, då är det väl rätt
              egendomligt, att det just nu, under dessa sista år, har blivit
              en stor, allmän och växande opinion emot att man tolkat och utnyttjat
              lagen på ett alldeles särskilt sätt, ett sätt som ter sig som
              politisk förföljelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NrKidqRsrTH4JFRdyaT3En" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-Xr8QdCBW7V2Ngno58B29yg">
              Jag skall blott be att få erinra om att i justitieombudsmannens
              berättelse finnes bl. a. ett uttalande, vari han riktar sig emot
              det sätt, varpå jurymän av domstolar väljas. Han säger, att ur
              rent strängt formell synpunkt kan man inte klandra, att man vid
              politiska processer från rättens sida utser personer, som hava
              en uppfattning, vilken är direkt stridande emot den, som den åtalade
              gjort sig till tolk för. Men han tillägger också: »Om man emellertid
              icke fäster sig enbart vid den formella sidan av saken, bliver
              det én annan fråga, om det ändock kan anses fullt lämpligt och
              tilltalande för allmänna rättsmedvetandet, att domstol utsåge
              jurymän på antydda sätt. För egen del kan jag ej undgå att finna
              det önskvärt, att i tryckfrihetsmål, som kunna anses hava politisk
              innebörd, av rätten till Juryledamöter icke utses aktiva politici
              eller eljest personer av känd utpräglad partipolitisk meningsriktning
              utan i stället i sådant avseende mera opartiska och neutrala personer,
              i den mån detta låter sig göra. Ett sådant förfarande torde otvivelaktigt
              bäst stå i överensstämmelse med den objektivitet och upphöjda
              oväld, varmed all rättvisa bör utövas, och med avseende å rättsväsendets
              auktoritet kan det därför endast lända till båtnad.» Här är ett
              krav, vilket sålunda delvis av justitieombudsmannen vunnit erkännande
              — kravet på att härutinnan få en ändring — som har mycket för
              sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ZrPGaL2KnGkypGM3Y64f3" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-LeHrzB9BojsLbhzjByFYaj">
              Jag måste också erinra om att det har anställts åtal emot vissa
              tidningar för artiklar eller andra tryckta meddelanden, som ej
              blivit föremål för åtal, när de stått i andra tidningar. Sålunda
              kan jag inte finna annat, än att härvidlag har gjort sig gällande
              en art av politisk förföljelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PeKkevTB6MNgXnCcvS4tEQ" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-5qqnSdJkHYMbR7kNTqDoj8">
              Jag vill icke fresta herr talmannens välvilja och ingå på ett
              speciellt domslut, som här blivit berört av herr justitieministern.
              Jag skall endast be att få även jag, begagna herr talmannens välvilja
              i så pass stor utsträckning, att jag tillåter mig säga, att såvitt
              jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nipgc69TW1zxcQUfgAKrs1">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-FDxT5HjF1uTFrqN6sexmeD" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-X6mAxo41ipBcmAAy2E7x9v">
              Statsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SvdpZ7KWK3U2cuhQH5mHZs" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-5ZP7q67m2Ygge68EgB6Nch">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-74B5pfK4yZYnKoYkGbwLLy">
            '
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RiRYNYL5VqavZGUr52mex1">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-CSPohZFTj9CEzus5seASGk">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-H9vCtRAbv6drxoduxVdHP9">
            52 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-JVwtKXz68R2tUEQmPnUNgX" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-Xbfu8oUVU6Efdz7sdZnCHq">
              kan erinra mig, den nuvarande justitieombudsmannen själv funnit
              underrättens utslag 1 detta mal vara felaktigt, ehuru han ej ansett
              sig kunna föra saken fram till åtal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5eqs7SViuZpA86MizR58xP" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-3P7u5oJG4n5Vmd4WPNadGS">
              Vidare skulle jag också vilja säga ett par ord, med anledning
              av herr justitieministerns förklaring i fråga om amnestisaken.
              Det må vara så, att det är tvistigt, huruvida konungen har rätt
              att giva amnesti eller icke — därom tvista de lärde, och även
              högsta domstolen har varit av skiljaktig uppfattning. Men herr
              justitieministern gick rakt på sak och förklarade, att även om
              det hade varit alldeles ostridigt, att en sådan amnestimöjlighet
              hade grundlagsenligt stått till buds, så skulle han icke hava
              tillstyrkt en sådan, därför att enligt hans mening de personer,
              som blivit dömda, inte skulle kunna tänkas hava övergivit sin
              föresats att driva antimilitaristisk propaganda. Ja, jag vet inte,
              om detta är annat än en rent personlig uppfattning hos herr justitieministern.
              I annat fall måste jag finna den vara ganska egendomlig. Jag tycker,
              att den i så fall just väsentligt stärker min uppfattning, att
              — väl alldeles omedvetet — även hos en man som herr justitieministern
              kan göra sig gällande en politisk känslostämning av den styrka,
              att den bringar honom att se bort från saken sådan den rent opartiskt
              ligger.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4vaom8pPcqN8SsFpra8QaR" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-WprDKA4zRLGN3JvZtYy4eE">
              När herr justitieministern säger, att regeringen, myndigheterna
              och domstolarna inte hava gjort mer än sin plikt, så erinrar jag
              om att det är något egendomligt, att det just är de energiska
              och mest markanta fredsvännerna, som bliva föremål för denna uppmärksamhet,
              under det att de, som driva en motsatt propaganda, nämligen krigsaktivisterna,
              hittills blivit lämnade alldeles i lugn och ro, ehuru de, enligt
              mångas mening, i mer än ett avseende begått överträdelser av gällande
              lagar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3izDGXQEnwKhPcTujswHh3" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-Ee9f8MkyAxtjBSdBySgq8o">
              Slutligen protesterar jag emot ett uttalande, som herr justitieministern
              gjorde, då han sade, att det är icke så alldeles säkert, att dessa
              personer kämpat bara för fredens bevarande, utan att kanske också
              andra bevekelsegrunder legat bakom. Jag kunde icke riktigt uppfatta
              herr justitieminsterns ord, men såvitt han menade, att här skulle
              ligga något annat bakom än en ärlig kamp för freden och mot kriget
              och militarismen, förklarar jag, att detta är, så långt jag känner,
              i allra högsta grad oriktigt; och den uppfattningen, att man måste
              bekämpa militarismen även ur andra synpunkter än den, att den
              ej är ett värn för freden, utan tvärtom kan vara en fara för freden,
              att den måste bekämpas även ur den synpunkten, att den är ett
              värn kring ett bestående klassamhälle, den uppfattningen kan jag
              icke finna vara lagstridig. Jag känner i varje fall icke, att
              det finnes någon sådan lagparagraf, som förbiuder någon att bekämpna
              militarismen även ur den svnpunrkten, att den är ett alldeles
              särskilt värn omkring ett visst för tillfället bestående samhällsskick.
              Det har till och med. såvitt iag kan erinra mig, i riksdagen framförts
              förslag. i samband med frågan om en härordningsreform, att militiren
              icke skulle få användas i inre konflikter. Det torde således även
              inom riksdagen råda en ganska utbredd uppfattning att militarismen
              tillika är ett värn kring särskilda bestå-
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MsyBPQuzgPwcBm4mF5XbtX">
            Måndagen den 22 januari. 53
          </note>
          <u xml:id="i-tNxdBgiyvhLyfVNiqieX2" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-TbGR4oe1e8g6q8xbKYFfTr">
              ende klassintressen. Ja, även som sådant värn måste militarismen
              bekämpas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QRT7BELHZQw9AcYNnmBduz" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-Va1hH1H6tmiAJjS64Rat8v">
              I fråga om tryckfrihetsmålen medgav herr Justitieministern, att
              de voro flera, och han menade också, att de voro svårare till
              kvaliteten än förut. Ja, nog ha de varit många, det är då alldeles
              säkert, men jag vet icke, om de hava varit av värre natur än eljest.
              De hava emellertid givit ett beklämmande intryck av att det härskar
              en påtaglig reaktion i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WRLHfAbjEAXLZsudo3Qb2L" prev="i-Dd6czYv63VVAk9ByWk8cwb" who="Q1253889">
            <seg xml:id="i-HKnqmfeTQniPNGDRNwuXYS">
              Jag har haft mycket att invända emot herr justitieministerns
              anförande. Jag skall dock be att få sluta med att i en sak instämma
              med honom, nämligen då han säger, att det är mycket farligt, om
              folket får en sådan uppfattning om domstolarna, att det förlorar
              tron på rättvisan. Jag har också den uppfattningen. Men Jag tror,
              att om man vill stärka tilltron till rättvisan, får man gå en
              annan väg än den, som herr justitieministern för närvarande är
              inne på och tar i försvar, den väg, som herr justitieministern
              själv valde på den tid, då han var justitieombudsman.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GMEiJ7dHubVFEGKZa6gDxS" type="speaker">
            Herr Trygger:
          </note>
          <u who="Q53633" xml:id="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" next="i-93KyEUpeaS3HWrhEXoJT5v">
            <seg xml:id="i-PDkUHjqvBSEEErhrbWLvv4">
              Herr talman, mina herrar! Jag skulle icke upptagit herrarnas
              tid ytterligare, så vida det icke varit ett yttrande, som fälldes
              av min ärade vän på Upplandsbänken, vilket Jag måste bemöta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2mfoHC1LD2QUvi8PHkEdAw" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-UbFMtvJg87iyZcAqUPFHpE">
              Han uttryckte sig så, att det skulle vara uppenbart lättsinne
              att ha en sådan statsreglering som den, som skulle realisera de
              uttalanden jag tillät mig göra i mitt inledningsanförande under
              debatten i dag. Detta är ju en ganska grav anmärkning. I allmänhet
              anses jag vara en mycket försiktig man i ekonomiska saker. och
              att jag skulle vilja föra in staten på en finanspolitik, som skulle
              kunna karaktäriseras som uppenbart lättsinnig, det vore ju dock
              en ganska allvarlig sak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-McLV9PxqfZpnp6muZkAqpR" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-LbZoDDKahFniCz6gxjPhhY">
              Emellertid stödde den ärade talaren detta sitt påstående på vissa
              skäl. Han yttrade sig ungefär på föliande sätt: herr Trygger uttalade
              sig i livsmedelsfrågan så, att därav framgår, att utgifterna,
              om man följer hans mening, komma att stegras: ty det är iu alldeles
              uppenbart, att det är endast en del av vad staten förlorar på
              grund av ett högre pris till iordbrukarna, som kommer tillbaka
              i form av deras andel i krigskoniunktursskatten. Detta är alldeles
              riktigt. Sedermera, fortsatte herr Alexanderson, ville herr Trygger
              ha genomförd en kraftig förbättring av vårt försvar i enlighet
              med det närvarande behovet, detta kostar också pengar. Men när
              han skulle säga, varifrån medlen härtill borde tagas, opponerade
              han sig mot regeringens antvdan, att man borde väsentligt skärpa
              inkomstoch förmögenhetsskatten. Trots detta gav han icke någon
              anvisning på några andra skatter utan förde i stället tanken på.
              att åtskilligt skulle behöva täckas av lånemedel. Vad blir då
              föliden? frågar berr Alexanderson. Jo, naturligtvis den, att,
              om man icke får skärpa inkomstskatten, utan skall fördela utgifterna
              på en längre tid genom att upptaga lån och så småningom amortera
              dem, en betydande börda kommer att överflyttas på framtiden. Herr
              Tryg-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H9EGis4HzqG9RCeBnFfWfZ">
            Nr 6.
          </note>
          <u xml:id="i-UQTtLhUThcypr42higKUNu" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-HrmKURd81xDDMZcyLxoTk">
              Stutsverkspropositionen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YBhv4mBXweh2FWjh6vEhCZ" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-8mEDbr9oxmWbKH8iALYSax">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VZHX55LuqgNsQrj4Yudqjt">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-4phS3oyHJexUHjmaEQTEZv">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JSWtLyExAzBB8JjYBqzrWa">
            54 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <u xml:id="i-9j4hxrUEuNai7BSjTRAkCd" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-QYrhK13G9z8oUHcnTJVNyd">
              ger har sagt, fortsätter han, att den ekonomiska ställningen
              efter kriget, enligt hans uppfattning, visst icke blir så stark,
              som man 1 allmänhet tror. Det måste anses stridande mot vartannat,
              att, ehuru man har klart för sig, att framtidens skatteförmåga
              blir svag, man icke vill betäcka den närvarande tidens utgifter,
              med dess inkomster, utan kastar dem på framtiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MzAv8UPQxqgH4MwEkbsQnE" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-17t74RN2r4Xw5ne1RB1YF5">
              Jag tror dock icke att detta herr Alexandersons resonemang är
              så riktigt, som det kunde förefalla den mindre uppmärksamme. Ty
              mina herrar, jag har för det första icke opponerat mig mot en
              ökning av inkomstoch förmögenhetsbeskattningen, utan vad jag opponeradet
              mig mot var en skärpning under några få år. Det är klart, att
              denna skräpning, när den skall begränsas till några få år, blir
              synnerligen stark.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TcNQUe4WL1fyVv92ioizv7" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-L9djTSzurZ1RACUvt37Mdk">
              Vidare har jag sagt, att jag tror, att år 1918, om vi då ha fred,
              det icke duger att allt för tungt falla på inkomsten och förmögenheten
              på grund av industriens stora kapitalbehov just efter kriget.
              Jag kan icke finna, att det på något sätt står i strid mot min
              uppfattning, att man med en mindre skärpning, fördelad på flera
              år, lämpligen kan träffa inkomsten och förmögenheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C4bZ9N2nXR42sMEQJMBLBF" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-TqK7r9XmYZWr3BT2pJPDco">
              Vad slutligen lånemedel beträffar, är det nästan en trosartikel
              här, att man aldrig bör låna för improduktiva ändamål, och det
              är ju icke tal om annat än att detta som princip är absolut riktigt.
              Det gäller om staten alldeles detsamma som om en enskild person.
              Han begår enligt min mening i regel en oklok handling, ifall han
              lever upp vad han lånat. Men, mina herrar, det kan finnas tillfällen,
              när den största klokhet just ligger i att låna. Tänk oss t. ex.,
              att en enskild person har sin förmögenhet placerad i något, som
              för tillfället icke ger inkomster och som till följd därav står
              lågt i värde. Då är det tillrådligt att låna för att kunna leva
              och behålla sina tillgångar för att sedermera, när de giva avkastning,
              betala igen lånet. För övrigt kan jag för min del icke finna,
              att det är ett så förskräckligt improduktivt ändamål, om man lånar,
              för att befolkningen må kunna livnära sig under en svår period,
              varigenom utgifterna för ändamålet fördelas på ett visst antal
              år. Jag kan icke heller finna det olämpligt att låna för att icke
              betunga industrien de första åren efter kriget allt för hårt,
              ty då bör man giva den möjlighet att kämpa i konkurrensen med
              utländska stater. Jag tror tvärtom, att däri ligger en klokhet
              av samma beskaffenhet som den jag nyss nämnde, när jag talade
              om en enskild person. Man lånar för att icke beröva sig möjligheten
              att sedermera förtjäna. Genom kommande förtjänster kan lånet så
              småningom amorteras, utan några svårigheter för låntagaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AYEwJBs8QAm5mxUdxSqSGj">
            Efter härmed slutad överläggning hänvisades statsverkspropositionen,
            i vad den angick pensionsoch indragningsstaterna, till bankoutskottet,
            såvitt propositionen rörde de under jordbruksdepartementet lydande
            ärenden, till jordbruksutskottet och i övrigt till statsutskottet.
            2 os
          </note>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LHE3h1mtRwxnnLPhfj6Qes">
            Måndagen den 22 januari. 55 LÅ J
          </note>
          <note xml:id="i-V9oDY2YHVpFHmncsVCWE3X">
            Till vederbörande utskott skulle jämväl överlämnas de i anledning
            av propositionen inom kammaren nu avgivna yttrandena.
          </note>
          <note xml:id="i-4qSaS2yQWHixiPjssr5Lqe">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            nådiga proposition, nr 11, angående försäljning av viss del av
            den inom Landskrona stad belägna ön Gråen.
          </note>
          <note xml:id="i-GmrXhmPootNayqfMVcHWxn">
            Föredrogs och hänvisades till lagutskottet Kungl. Maj:ts nådiga
          </note>
          <note xml:id="i-14u3cbtBoSJV4jf3oxuVzz">
            proposition, nr 23, med förslag till lag om fastighetsbildning
            i stad m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XeDtaB71c5itHRaX2RKLgf">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet herr H ellströms
            motion. nr 5, om anslag till bestridande av kostnader för vissa
            av lantmätare företagna tjänsteresor m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5xa9urgS26Ywy2gkCoqtZ9">
            Vid föredragning av justitieombudsmannens till innevarande riksdag
            avgivna ämbetsberättelse hänvisades framställningen angående ändrad
            lydelse av 7 8 i kungl. förordningen den 19 november 1914 angående
            stämpelavgiften till bevillningsutskottet och berättelsen i övrigt
            till lagutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-4Vdm5zokQ5vihrpZuT99CK">
            . Upplästes och lades till handlingarna följande från justitiedepartementet
            inkomna
          </note>
          <note xml:id="i-JkabLKjdesCTkCDAtL2qZy">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 22 januari 1917.
          </note>
          <note xml:id="i-QTPu1pYKWEAAuRxBQWfpyF">
            Till Justitiedepartementet hade från Kungl. Maj:ts befallningshavande
            i Älvsborgs län insänts en den 20 januari 1917 dagtecknad riksdagsmannafullmakt
            av innehåll, att sedan borgmästaren Flis Zimdahl blivit av Älvsborgs
            läns landsting utsedd till ledamot av riksdagens första kammare
            för tiden till den 1 januari 1921 men denna plats blivit ledig,
            vid förrättning enligt 14 8 av lagen om val till riksdagen disponenten
            Hjalmar Hulting i Herrljunga blivit utsedd att inträda såsom ledamot
            av nämnda kammare för tiden till den 1 januari 1921.
          </note>
          <u xml:id="i-93KyEUpeaS3HWrhEXoJT5v" prev="i-Vant3FzMfhffBG7Xc9RdPq" who="Q53633">
            <seg xml:id="i-LbqDMaCygKrTFwPKQfuzxm">
              Vid den granskning av fullmakten, som företogs inför statsrådet
              och chefen för justitiedepartementet samt vidare av vederbörande
              fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot
              fullmakten icke någon anmärkning av beskaffenhet att böra föranleda
              fullmaktens ogillande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A7RS4bPndrWgDTMRqqiJ9c">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle Jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till första kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-XLn6gM9rojAudybNTVGoiL">
            I ämbetet: Sven Hagströmer.
          </note>
          <note xml:id="i-U8jLxUFQ4hEjbMDwhFWfJP">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-VZzXDFDUQ7CLEAB9iU2gpD">
            Statsverkspropositionen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--fk--6/prot_1917__fk__6-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3NBtn2Kx264PbbvhazM5ko">
            Nr 6.
          </note>
          <note xml:id="i-VD37gTVswgWw1J7fpN4gdr">
            56 Måndagen den 22 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-AQHCXZucrw1XvzBNkadUum">
            Upplästes en till kammaren ingiven skrift, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-V6SftKkU3pFWCUqFEm8fA8">
            Till Riksdagens Första kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-7W4zm58qghTu2EJnf62Wbf">
            Undertecknad, som under förlidet år valts till rektor vid Lunds
            universitet och icke ser mig i stånd att på fillfredsställande
            sätt samtidigt sköta dessa för mig nya ämbetsåligganden och fullgöra
            de mig såsom ledamot av första kammaren påvilande plikter, anhåller
            härmed vördsamt att varda befriad från riksdagsmannauppdraget.
            Stockholm den 22 januari 1917.
          </note>
          <note xml:id="i-BXgiMq5Dem6LyocgGCNcXs">
            Johan C. W. Thyrén.
          </note>
          <note xml:id="i-L3MR7iiAi6TZuM8WVesbyK">
            På gjord proposition godkände kammaren det hinder, som herr Thyrén
            åberopat till stöd för sin avsägelse av riksdagsmannabefattningen.
          </note>
          <note xml:id="i-BvFFNNWQWBmeR6usqkDtXy">
            På sedermera av herr talmannen gjord framställning beslöt kam-'
            maren att till Konungen avlåta skrivelse med anmälan om den gjorda
            avsägelsen samt den därigenom inom kammaren uppkomna ledigheten,
            varefter ett i sådant avseende uppsatt förslag till underdånig
            skrivelse upplästes och godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-HgYEaY89WiFiYVhAUPHiKa">
            Anmäldes och godkändes riksdagens kanslis förslag till riksdagens
            skrivelse till Konungen angående val av deputerade att, jämlikt
            $&amp; 54 regeringsformen och 8 50 riksdagsordningen, med Konungen
            överlägga.
          </note>
          <note xml:id="i-VUoxCaHaUgSgsKKuyW83wA">
            Avgåvos och bordlades följande motioner:
          </note>
          <note xml:id="i-CejfHmW3TqEmGvjZvjKsqJ">
            nr 6, av herr Bäckström, med förslag till förordning om tonnageavgift;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-VxpyZSbVFhcP5FMibSgKfA">
            nr 7, av herr Ekman, Karl Johan, m. fl., angående åtgärder för
            beredande å de större högtidsaftnarna av arbetsledighet för personal
            inom handeln eller annan affärsverksamhet.
          </note>
          <note xml:id="i-YXWQNBcat2fYa7FPtb1E4A">
            Justerades sju protokollsutdrag för denna dag ävensom protokollet
            för den 20 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-4E34DiUcfhZHvRu6wFaZbw">
            På framställning av herr talmannen medgav kammaren, att de anslag,
            som utfärdats om sammanträdets fortsättande på aftonen, finge
            nedtagas.
          </note>
          <note xml:id="i-VgVr8A4v5y2xJpKhQbHH1">
            Kammarens sammanträde avslutades kl. 4,16 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Aom72qmTRu5EYKwSFDJBQe">
            In fidem | A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-SZS1AbF47jA5Yiqn1UVg7R">
            Stockholm 1917. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            170518
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
