<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1910</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1910</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1917--ak--79</head>
          <docDate when="1917-06-10">1917-06-10</docDate>
          <docDate when="1917-06-11">1917-06-11</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WST5rgxwRRCJdUqkMRUuDn">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-Ghr78aEHvEamZDgeJWnMfa">
            1917. Andra kammaren. Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-9wRkCwGKPF7ns4PRFRHeWG">
            Söndagen den 10 juni. Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QNKybAWWBsGzNvd8hksWPJ">
            I anledning av förfall för sekreteraren tjänstgjorde jämlikt
            herr talmannens förordnande undertecknad vid protokollet.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DXaKYwZEcK8rGDr9nACeYx">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-WxZ4sSva5yw2nBVJmDo5gK">
            Föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtanden och
            memorial nr 192—201. ”
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DpcSk8XYg4Bqw4oN8ydwcL">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-FvegHdN3FjHzadLGpLd7Ys">
            Vid föredragning härpå av sammansatta statsoch lagutskottets
            nr 3 memorial, nr 5, med hemställan om anvisande av ersättning
            åt utskottets sekreterare och vaktbetjäning biföll kammaren utskottets
            hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Nb4XzgfJhe2dmzTcw547ea">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Niujdx61iXfiEthak3ZzVv">
            Härefter föredrogos, men blevo ånyo bordlagda bevillningsutskottets
            memorial och betänkande nr 62—65, lagutskottets utlåtande nr 68
            och jordbruksutskottets memorial nr 124.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-L4p5fYMH2qFva7WT5cpkx4">
            § 4.
          </note>
          <u xml:id="i-8br6Tt4k5sLq6NH3V5JJCA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Hb82odVDx6oYe8eCJtVRhK">
              Ordet lämnades nu till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VcR8RJqPDtp5bpP4XjhbeM">
            utskottets utlåtande nr 192; 2) bevillningsutskottets betänkande
            nr 64; 3) statsutskottets utlåtande nr 194; 4) statsutskottets
            utlåtande nr 193; 5) statsutskottets utlåtande nr 196; 6) statsutskottets
            utlåtande nr 197; 7) statsutskottets utlåtande nr 198; 8) statsutskottets
            utlåtande nr 199; 9) statsutskottets utlåtande nr 200; 10) statsutskottets
            utlåtande nr 201; 11) statsutskottets memorial nr 189; 12) bevillningsutskottets
            memorial nr 62; 13) bevillningsutskottets
          </note>
          <note xml:id="i-Qvuwyek6QV49y33q7g4ZDe">
            Andra kammarens protokoll 1917. Nr 79. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NjgT2Lv6MPhgvob8Ef1FCD">
            Nr 79. Söndagen den 10 juni.
          </note>
          <note xml:id="i-8JDiJUrCfmzdXz1b9CET9u">
            memorial nr 63; 14) bevillningsutskottets memorial nr 65; 15)
            jordbruksutskottets memorial nr 124; samt övriga ärenden i den
            ordning de förekomma på dagens föredragningslista.
          </note>
          <note xml:id="i-Vmw2YuvXxAF1oa6Sp4Ev2s">
            Denna hemställan bifölls av kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-WnAN6GtwtZXW2JmCPoVJgz">
            § 5. Justerades ett protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 7,16 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JBTKgotqG9roiWUnqvYuzx">
            In fidem Martin Seth.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9bz3FjZVo3K3KTRGCSaxgQ">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 3
          </note>
          <note xml:id="i-NAQ8kWvmAujca2BBiEavE3">
            Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5PPScMh25cWSsUjS4vLxsd">
            Kl. 10,30 f. m. $ 1. Justerades protokollet för den 5 innevarande
            Juni. $ 2.
          </note>
          <note xml:id="i-RXs9RJ1tojec7ktv6wWP3X">
            Nr. 79,
          </note>
          <note xml:id="i-AS56TrdrKGEbam3r4BCmsK">
            Till avgörande förelåg först statsutskottets utlåtande, nr 192,
            Ang. provisoi anledning av Kungl. Maj:ts framställningar angående
            proviso- "iska lönereg-
          </note>
          <u xml:id="i-Ng9X4abMinxdk1qcQVagmc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P4nTXQbWzfoLZMhz3Zs9Hr">
              riska löneregleringar för viss till lantförsvaret och marinen
              hö-,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6uLVtCTUZZFQeZh3pQrpmZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XyB1XxsAGHnsMPCg5kRYWZ">
              rande personal.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U3MUYtZSFtFpeu64AuBzkF">
            I den till riksdagen den 13 januari avlåtna propositionen angående
            statsverkets tillstånd och behov hade Kungl. Maj:t
          </note>
          <note xml:id="i-7jD2v6PV2B8Z5G5y1DRWD5">
            dels i punkten 68 av fjärde huvudtiteln föreslagit riksdagen
            att i avvaktan på den proposition, som kunde komma att avlåtas
            angående provisorisk lönereglering för viss personal vid lantförsvaret,
            tillsvidare under fjärde huvudtiteln å extra stat för år 1918
            beräkna ett förslagsanslag av 3,000,000 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-FyyfhG4Ltha19QkcCApqZ2">
            dels ock i punkten 90 av femte huvudtiteln föreslagit riksdagen
            att i avvaktan på den proposition angående beviliande av anslag
            för provisorisk lönereglering för viss personal vid marinen, Kungl.
            Maj:t kunde komma att till riksdagen avlåta, för berörda ändamål
            bland de extra förslagsanslagen å femte huvudtiteln för år 1918
            beräkna ett belopp av 1,500,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-W7qV4LQZiukHceMJRtXhve">
            Sedermera hade Kungl. Maj:t i en till riksdagen avlåten, den
            23 mars 1917 dagtecknad proposition, nr 154, som överlämnats till
            statsutskottets förberedande behandling. under åberopande av Ppropositionen
            bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över lantförsvarsärenden
            för samma dag, föreslagit riksdagen att till provisorisk lönereglering
            för viss personal vid lantförsvaret, i enlighet med i statsrådsprotokollet
            angivna grunder, under fjärde huvudtiteln å extra stat för år
            1918 bevilja ett förslagsanslag av 3,450,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-KoSWGe8Gy3kMokfqaE1gmh">
            Kungl. Mai:t hade därjämte i en till riksdagen avlåten. den 23
            mars 1917 dagtecknad proposition, nr 158, vilken likaledes hänvisats
            till förberedande behandling av statsutskottet, under åberopan-
          </note>
          <note xml:id="i-CWosqnwUK1WyBi9b2LATDv">
            leringar för iss till lantförsvaret och
          </note>
          <u xml:id="i-EJnuXhtxJX96Ast7P9mfne" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RagxLmWeN12LT9fCDUWCTC">
              marinen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-78TFrmrd7QTHZLFtJZ9Mn5">
            hörande per-
          </note>
          <u xml:id="i-TkMSgsr3g78RHnascWacvN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ER3UVfG2BQeMfUkoEnJpdy">
              sonal.
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7rjr4eahTqm7mNqQnSJdh1">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-F7y9maxgyhz2HJdxaPjGCk">
            Ang. proviso-
          </note>
          <note xml:id="i-DyEeV6JZs3vaTRTx1DaoqL">
            4 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4mVykAE5wDaDK5UoXALc4h">
            de av propositionen bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över
            sjö-
          </note>
          <u xml:id="i-TZdSkn9JRgkDxSLWbwDQbX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CzWWCeENYNKs2PneJm4eWA">
              riska löneregförsvarsärenden för samma dag, föreslagit riksdagen
              att till proviso-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NMS7vG2hfJWizMXjeQRBu9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QNJ73Z8obrys2edogRNHDM">
              leringar för viss till lant-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-zGqPkW7HC2a4p1cYeHL9B" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6JmAczaLxdW6s2v5EhtH18">
              risk lönereglering för viss personal vid marinen, i enlighet
              med de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RrNxogDFTwP6R11yyFxERV">
            försvaret och 1 statsrådsprotokollet angivna grunder, på extra
            stat för år 1918
          </note>
          <u xml:id="i-4tA6gZeDLBeEY4wudWkjzS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-C5pnuaHm4BFepUhfB4pHS3">
              marinen hörande personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3xqEzhUvDYkYuRK5eGDbtK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BavcS3mDRUDkV3fdheyb2Y">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KVqrMaBEKVyaGh9g2sL3wM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XhCGzvq5zeAYgEiqDr8UPT">
              bevilja ett förslagsanslag av 1,607,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QfPFzXnvc8qWpmdSWhD52P">
            Utskottet hemställde,
          </note>
          <note xml:id="i-PyDboXwtKx79Wp1gkyjiaf">
            a) att Kungl. Maj:ts proposition nr 154 icke måtte av riksdagen
            bifallas;
          </note>
          <note xml:id="i-58GvadKQPeBSmbFrmVv8pu">
            b) att Kungl. Maj:ts proposition nr 158 icke måtte av riksdagen
            bifallas; och
          </note>
          <note xml:id="i-SgKfeKZsoQwUgv919VZdkz">
            ce) att riksdagen måtte besluta att på 1918 års stat under titel
            »utgifter för kapitalökning», till avsättning för beredande av
            tillfällig löneförbättring åt viss personal vid armén och marinen
            under år 1918 anvisa ett förslagsanslag, högst 4.000,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Y3M7xg5WWofAqCbNNzk417">
            Vid utlåtandet voro emellertid fogade reservationer:
          </note>
          <note xml:id="i-8jsYaU5Wci7AhVcKnip8mL">
            av herrar C. G. Ekman, E. A. Nilson i Örebro och J. Ström, vilka
            ansett, att utskottets hemställan endast bort innefatta avslag
            å Kungl. Maj:ts förevarande propositioner; samt
          </note>
          <note xml:id="i-TZw6czBVEGnkBGVHNthM7r">
            av herrar Asplund, Rydén i Malmö, Eriksson i Grängesberg, Nilsson
            i Kabbarp, Jansson i Falun och Sävström, vilka med särskild motivering
            biträtt det slut vartill nyssnämnda reservanter kommit.
          </note>
          <note xml:id="i-2Kv4NaWWagMkdLDUNAuHE8">
            Efter uppläsandet av utskottets hemställan begärdes ordet av
          </note>
          <note xml:id="i-TNcnji3CBhRRjezjzeDEvw" type="speaker">
            Hans excellens herr statsministern Swartz, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-vKBLEudAKawpUnC1x6ESA">
            <seg xml:id="i-RNuTHeGG7d8dK2vV9fkWqZ">
              Herr talman, mina herrar! Sveriges statsförvaltning är sedan
              gammalt i åtnjutande av ett högt och välförtjänt anseende. Den
              har varit mycket väl organiserad och har därför också gjort staten
              och samhället de bästa tjänster. Den aktade ställning, som tjänstemannakåren
              har intagit, har också gjort, att det funnits de bästa möjligheter
              att rekrytera den på ett förmånligt sätt. Detta har emellertid
              tyvärr på senare tid börjat att ändras. Ju mer skillnaden mellan
              löneförmånernas beskaffenhet å ena sidan och levnadskostnadernas
              dryghet å andra sidan gjort sig bemärkt, desto svårare har det
              blivit att på lämpligt sätt rekrytera ämbetsmannakåren. Det har
              också bland tjänstemännen visat sig en allt starkare tendens till
              avgång från tjänstemannabanan för att erhålla bättre utkomst för
              sig och sin familj genom att ägna sig åt enskild tjänst. Den stora
              olikheten mellan inkomsterna på de enskilda områdena och inkomsterna
              från statstjänst har inverkat icke allenast på valet av levnadsbana
              utan också inverkat därhän, att den framkallat avgång från tjänstemannabanan
              även av sådana personer, som hunnit tämligen långt in på densamma.
              Det är tydligt, att på detta sätt en stor fara för att det skall
              bliva en mindre god rekrytering av tjänstemannakåren förefinnes,
              och det kan till och med uppstå omöjlighet
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FQ529wDS1TY8y6EB7R63wY">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 5 Nr 79.
          </note>
          <u xml:id="i-Dtre7fmxXTVZaP16PWSp6R" who="unknown">
            <seg xml:id="i-URnESNRoPV4atWNHmAniDj">
              att på ett lämpligt sätt fylla de ledigheter, som uppkomma. De
              Ang. provisovärden, som på detta sätt gå förlorade för staten,
              äro utan allt tvivel nr RR av större betydelse in de löneökningar,
              som äro erforderliga för att läg ll lantmotverka en sådan olägenhet
              för staten. försvaret och Statsmakterna hava också på senare tid
              allt mer och mer visat marinen sig inse detta, då de dels genom
              definitiva löneregleringar dels också köpande pers på andra mera
              tillfälliga sätt sökt råda bot på missförhållandena. (Forts.)
              Det återstår emellertid åtskilligt på detta område att göra. Särskilt
              är det nog allmänt bekant, att krigsmaktens fast anställda personal
              under de senare åren har kämpat med betydande ekonomiska svårigheter.
              Det är ganska naturligt, att så är. De lönestater, som för närvarande
              äro gällande för krigsmakten, äro uppgjorda för vid pass 16 år
              sedan, och levnadskostnaderna hava sedan dess stigit högst betydligt,
              så pass, att det beräknas, att vid tiden före krigets början stegringen
              utgjorde omkring 30 4 av vad levnadskostnaderna voro vid den tid,
              då löneregleringen genomfördes. Under sådana omständigheter är
              det tydligt och klart, att en definitiv lönereglerings genomförande
              skulle vara av synnerlig vikt och av behovet synnerligen påkallat.
              Det har emellertid visat sig ganska svårt att genomföra en sådan
              så fort, som vore nödigt, för att behovet skulle i någon mån kunna
              avhjälpas. Man har därför från Kungl. Maj:ts sida framlagt förslag,
              som avse en provisorisk lönereglering, vilken inriktar sig på
              att något så när söka utjämna förhållandet mellan levnadskostnaderna
              och löneförmånerna, sådana dessa voro före krigets början. Den
              ökning av levnadskostnaderna, som efteråt har tillkommit, är en
              sak för sig, en sak, som riksdagen med avseende på militärerna
              lika väl som med avseende på flera andra tjänstemannakårer sökt
              råda bot på i någon mån genom de krigstidstillägg och den krigstidshjälp,
              som blivit beviljad. Men detta är, som sagt, en sak för sig. Detta
              andra var avsett att något så när återställa förhållandet mellan
              kostnader och förmåner, sådana dessa ställde sig före krigets
              början. Nu har emellertid statsutskottet tyvärr funnit sig icke
              kunna tillstyrka dessa Kungl. Maj:ts framställningar och det huvudsakligen
              av formella skäl. Det finnes intet annat att göra än att nu böja
              sig för detta, men jag måste säga, att det är synnerligen beklagligt,
              att utgången blivit sådan, ty behovet är, som sagt, synnerligen
              stort, och det är också från statsutskottets sida erkänt. Jag
              vågar säga, att om icke en snar hjälp bringas den personal, som
              här är i fråga, kommer helt enkelt nöden att inträda i många av
              de hem, som skulle beröras av en sådan åtgärd. Detta kan Ju icke
              heller vara nyttigt för staten. Tjänsten måste naturligtvis lida
              under ett sådant ekonomiskt tryck, som på detta sätt utövas på
              tjänsteinnehavaren. Det är därför icke minst ur synpunkten av
              nödvändigheten att för rikets välfärds skull upprätthålla en god
              och förtröstansfull anda hos rikets krigsmakt, som det är en statsangelägenhet
              av allra största betydelse att så snart som möjligt göra vad man
              kan för att avhjälpa de värsta olägenheterna i det nuvarande tillståndet.
              Det har också tydligen stått klart för statsutskottet, att denna
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PSVntbQfgzsHqoRS9rRtuH">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-WvPZrn5MjjCn74rgzqp6ph">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personul.
          </note>
          <u xml:id="i-MfWGhSt6ucepKtMRxh3Vn6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P1iCu1DWtYZbGw1TxuyVs2">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XUu3h9TpFYXUa8Q3jg7WkC">
            6 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UVV8AohoEQSZJXp7F7rboi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-F5Kr1CwyMAMGfuqQxUw4qJ">
              angelägenhet är av allra största vikt och betydelse. Det är med
              den största tillfredsställelse, som jag tagit del av det uttalandet,
              som förekommer i statsutskottets utlåtande och som går ut på,
              att därest efter förnyad utredning proposition i ärendet förelägges
              nästkommande riksdag och efter vederbörlig prövning befinnes kunna
              leda till positivt beslut, en sålunda beslutad lönereglering torde
              redan kunna vinna tillämpning under det löpande året, och till
              yttermera visso har statsutskottet understrukit detta sitt uttalande
              genom förslaget att i 1918 års stat under lämplig rubrik avsätta
              ett belopp av 4 miljoner kronor, för att man icke ur 'budgetssynpunkt
              skall hava några betänkligheter att låta en sådan tillfällig löneförbättring
              träda i kraft redan under år 1918.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MaDPYTBaKAStA8UbEVCPkT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-99xrbSfzWG6LkGL1F9gerL">
              Jag vågar nu uttrycka den livliga förhoppningen, att detta förslag
              måtte vinna riksdagens bifall. Det skulle utan allt tvivel i hög
              grad skänka lugn och tillförsikt hos denna personal, som säkerligen
              med stor oro avvaktar riksdagens beslut i ämnet och som är i stort
              behov av detta uppmuntrande tecken på förståelse och på behjärtande
              från riksdagens sida av denna dess livsfråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y5picSZcqyutNbSwGVU8dr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SY55Ek6SdyjTQiZSdhi8os">
              Jag ber att på regeringens vägnar få tillägga att om det också
              icke låter sig göra att vid nästa riksdag inkomma med ett fullständigt
              förslag till definitiv lönereglering vilket jag icke tror, att
              tiden och omständigheterna komma att tillåta, skall det för regeringen
              bliva en angelägenhet av allra största betydelse att söka, så
              snart riksdagen fattat sitt beslut, med tillhjälp av tillkallade
              sakkunniga få utarbetat ett förslag till ett tillfälligt lönetillägg
              av sådan beskaffenhet, att man där tager hänsyn till de erinringar,
              som statsutskottet här har gjort, ett förslag som således skall
              vara ägnat att kunna av riksdagen godkännas, utan att på något
              sätt därigenom en blivande lönereglering föregripes. Om detta
              förslag kommer före vid nästa riksdag, är det min livliga och
              innerliga förhoppning, att riksdagen måtte finna det vara av den
              beskaffenhet, att det kan vinna riksdagens bifall för att tillämpas
              redan under år 1918. Om så skedde, vore det utan allt tvivel en
              för staten lika gagnelig som för vederbörande personal lycklig
              gärning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5JLEtfwtftJWqcnooX6b5g">
            Vidare yttrade
          </note>
          <u xml:id="i-TYZ2F8Z7xgiBQWXWJPpdR6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TPtBCFT2xqWkmSuBYbQh2b">
              Herr E. A. Nilsoni Örebro: Kungl. Maj:ts förslag till provigorisk
              lönereglering för lantförsvarets och marinens personal har vid
              prövning inom statsutskottet befunnits vara av den svaga innebörd,
              att icke en enda röst inom statsutskottet har kunnat höjas till
              förmån för de kungl. propositionerna. Med hänsyn härtill torde
              alltså en kritik av förslagens innehåll i det stora hela vara
              överflödig. Den kritik, som jag i varje fall, om än i ringa grad,
              skall ägna förslagen, avser således endast att komplettera utskottets
              och reservanternas uttalanden i frågan för att eventuellt tjäna
              såsom någon stödjepunkt för den vidare utredning som, såsom det
              också framgick av herr statsministerns anförande, kommer att ägnas
              detta spörsmål. ij
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hz4g3CVxtgTPKtYdjWsRRg">
            Den reservation av herr C. G. Ekman m. fl., som finnes fogad
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GkdwuzR78yzL8pM5oFKzSw">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 7 Nr 79.
          </note>
          <u xml:id="i-AT8Y3PxcShEtgVnDfG6G2P" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WEFZtbqQ2pGonz8D97MgRe">
              vid utskottets utlåtande, erkänner i likhet med utskottet behovet
              av Ang. provisoen löneförbättring för åtminstone större delen
              av den personal, varmaka lönenegs om nu är fråga, särskilt under
              nuvarande tidsläge. Jag vill för min viss Vill nt del här ge uttryck
              åt min bestämda uppfattning, att staten bör beförsvaret och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LaHY9WiuX6BnDa5jQfhGiJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-B5DDoMbVp5YQNgtDo8bhPE">
              reda all sin personal en avlöning som ur existenssynpunkt och
              med = marinen hänsyn till de kompetenskrav som ställas på tjänstebefattningarnas
              körande perinnehavare må anses vara berättigad, och Jag gör i
              detta fall ingen sonal. som helst skillnad mellan civil och militär
              personal. Men med denna - (Forts) utgångspunkt kan jag omöjligt
              inse, att det är berättigat, att en arméfördelningschef med en
              sammanlagd avlöning av 11,755 kronor
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7psaVs9r9oQUPzoCqiTeCe">
            å andra orter än Stockholm och 12,055 kronor i Stockholm skall
            er-
          </note>
          <u xml:id="i-LtGG4MfV1oB7zfG2QQcVLF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5DDi2FsfguUp1YxjQ777bb">
              hålla en provisorisk lönereglering, då exempelvis cheferna för
              våra centrala ämbetsverk av normal typ hava endast 11,000 kronor.
              Jag nödgas säga, att det är för mig komplett omöjligt att fatta,
              att det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-15QXrGZsrTgCBbwychJoUv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BD58cyB5jPgdfh6zGZ7Nka">
              skulle vara ett så trängande behov av löneförbättring för denna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-52yuNBd1ZyYYPY6qm8VyjY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VFzUmQcY8zty9cFbV375Cg">
              spets på de militära befattningarnas område, som icke förefinnes
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GdituRv43HsMsFbbrvwGw6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XX2tq1vzTHzYWhfk7Y4Y6H">
              bland spetsarna på den civila förvaltningens område. Jag skall
              gå
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GLknXwZ4TcGxXznuKdS6sw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-U2dmF4MP2ZKdMLinwqtDgD">
              än längre. Jag skall säga, att icke heller för en överste med
              löneförmåner, som i Stockholm och Göteborg uppgå till 9.390 kronor
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-41bnVxcv3P6sftx4rLxkDQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MNkWL5kjPgSk2CZNrzgUw5">
              å annan ort till 9,090 kronor, kan jag finna att behovet är så
              trän-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UyvcS72hxdzGaaZsw2gYYG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4TjYK9DX56fJVJaTe35kEY">
              gande som i propositionen framhålles eller från regeringsbänken
              här
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RvrwecFQ2YVjycfoZZVFj8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PiQkJm8JKz6CKf37GUhspF">
              har anförts. Med krigstidstillägg få dessa tjänsteinnehavare
              en av-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BKHVKxJzQtc3pi4Lq2DBzo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9Q9P8JXtyj6F7EFaR58t6N">
              löning upp till 9,800 kronor, och jag har den uppfattningen,
              att detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RwEC6AZtjwWjmQCJz5uu15" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Xr7v9w1zJMak7uejJQspKY">
              är ungefär detsamma som vad motsvarande tjänsteinnehavare på
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QQaD6NJnigEbBRBq2iCuDj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RtbKNtiGsN22ns3DggXbax">
              civila området åtnjuta i avlöning. Lika litet kan jag anse det
              vara berättigat, att en underlöjtnant, som med krigstidstillägg
              får en av-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5AEysXsP75ceF2TMjebmiv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-87iHJ2qnAJtcVNR5TrcedG">
              löning av ungefär 2,450 kronor om året, skulle erhålla en Proviso-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DxnooHp71szBNH3LX1uaFF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-71YDtVwKFoGL5S4zYGYVBX">
              risk löneförhöjning. Han ernår nämligen denna avlöning ungefär
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-k7TFZyRrAJsFci5gq6osZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-71VWXkTeXH4Ef8e74P1WR4">
              2!/, år efter avlagd studentexamen och kvarstår i denna löne-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TrUftBYm44r8Dsp1cTNji4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Vt7NPfZ1nscd5v1kLA6ZN2">
              grad i allmänhet högst tre år. Om man gör en jämförelse med den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WcdQoBzz5mBTTA73TM83Na" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9T56VHo5BP82AYUzKVYCbD">
              som ägnat sig åt akademiska studier, sedan han avlagt studentexa-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y16pzqUpnzSYKUSATgcMe9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XqypmG3H29hEz5GYYZX7Xg">
              men, och de avlöningsförmåner som stå honom till buds efter avlagda
              akademiska examina, är det min bestämda mening, att en sådan Jäm-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LBnEB7FKSkS7JmNwYGnM2f" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WDmnvS9BQeWq25LxQhNLZb">
              förelse ovillkorligen kommer att utfalla till förmån för underlöjtnanten.
              Men för övriga inom kompaniofficersgraden finner jag däremot behov
              föreligga och berättigade krav kunna anföras för en löneförbättring.
              Kaptensgradens lön är ju i allmänhet för flertalet slutlönen,
              och, som sagt, för dessa grupper ställer sig förhållandet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FrKzWgEyRSMeYwfVSSvvfw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7zg2EWmiDHEG72qW8kTcrT">
              helt annorlunda. TLikaledes anser jag det vara ställt utom varje
              gensägelse, att underofficerare med vederlikar behöva en förbättrad
              avlöning. Emellertid är det rörande dessa spörsmål icke någon
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6YyFVCDt8aUtbHp1RSGAao" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8nBgFnq6sptmTkUZZaqrD2">
              helst meningsskiljaktighet mellan utskottsmajoriteten och reservan-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2yeSKuvz3EUgPptnXQuwCm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QPxGVVfkfGy2hemXo2NJMw">
              terna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TApfU5UwHfEpDwkKXDoqHA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NNqnJkS7YJj9gs4fQ942QZ">
              Men vad jag och reservanterna i övrigt icke kunna vara med om
              i utskottets hemställan, det är att avsätta medel på nästa års
              stat i syfte att ge på hand, att en provisorisk lönereglering
              skall få retroaktiv verkan. Utskottet anför med all rätt, att
              riksdagen städse ställt sig betänksam mot att besluta löneregleringar
              med retroaktiv verkan. Utskottet erkänner, att det finns goda
              grunder för denna ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L36xTCNFrNJLRt5Fx4CAnf">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-HfAn5FrqEMwU3XLo7qmzGW">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal.
          </note>
          <u xml:id="i-2GFkttFqMjkfBZFZrdYBcT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TxQeNFAWwjp1Aiye8W9H1Q">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NXRtsYKfnfJAYGND9HjBb5">
            8 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-S4v9yNLsJzCEaeXLNCu79J" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PShnCJ8eHFFrE4YC4w8oUA">
              Om detta nu gäller löneregleringar av definitiv karaktär, så
              gäller det i än högre grad provisoriska sådana. För övrigt är
              det väl ändå så, att riksdagen i år icke kan binda riksdagen nästa
              år. Det är då nya män, som komma att sitta i denna kammare — i
              hur stor omfattning, vet ju ingen nu. Men huru skall det under
              sådana förhållanden vara möjligt, att denna riksdag skall kunna
              tänkas binda kommande års riksdag?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3yeJhEqFCgv721WkSJPbMG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7ChmSmscDtAPAvBPGVQg4o">
              Nu vill emellertid utskottet avväpna alla betänkligheter mot
              en retroaktiv tillämpning av den blivande löneregleringen genom
              att införa en fullständigt ny grundsats i vår statsreglering,
              nämligen att avsätta medel utan närmare utredning rörande omfattningen
              av medelsbehovet. Mig veterligen har detta system aldrig tillförne
              kommit i tillämpning. Jag har förut sagt, att beträffande en rättvis
              lörereglering vill jag icke göra någon skillnad mellan civil och
              militär personal. Men jag anser icke heller, att beträffande sättet
              för löneregleringens genomförande det är lämpligt att göra skillnad
              mellan löneregleringar för militär och civil personal. Skulle
              riksdagen nästa år finna, att den militära personalen befinner
              sig i ett vida ogynnsammare läge i avlöningshänseende än motsvarande
              civil personal, med vilken jämförelse kan göras, så lär denna
              sak kunna avhjälpas genom att krigstidstillägget utformas nästa
              år så, som andra reservanter mot utskottets hemställan antyda.
              Det är nämligen så, att krigstidstillägget utgår för det löpande
              året i motsats till vad fallet i allmänhet är med sådana här provisoriska
              lönetillägg. All retroaktivitet med avseende på löneregleringar
              har däremot riksdagen alltid avvisat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BuaaPa34UNSzRvYyRbRGoi">
            Herr talman, med hänsyn till vad jag anfört ber jag att få yrka
            avslag på såväl utskottets hemställan under punkt C som också
            å Kungl. Maj:ts propositioner i ärendet och bifall till den av
            herr C. G. Ekman m. fl. vid utlåtandet fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-EPvMsAaMyFvUshAS5yi3oA" type="speaker">
            Herr Holmdahl:
          </note>
          <u who="Q5811211" xml:id="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" next="i-EHg4gRjPRPYsUrJBuvnq2v">
            <seg xml:id="i-XcNvaiMM6GwJozTDtt9uLp">
              Herr talman, mina herrar! Uskottets samtliga ledamöter synas
              efter allt att döma ha varit eniga om att en lönereglering är
              för flertalet av våra officerare och underofficerare av behovet
              påkallad. Då reservanterna av formella skäl icke velat vara med
              om anslag för detta ändamål, får man väl tyda detta så, art man
              ansett de ekonomiska förhållandena för dem det här gäller icke
              vara så bekymmersamma, att man icke skulle kunna uppskjuta frågans
              avgörande ett eller annat år. Jag ber då att få säga, att en sådan
              uppfattning ingalunda är riktig. Det samhälle jag tillhör är,
              som herrarna nog veta, näst vår huvudstad det största militärsamhället
              i vårt land. Jag har därför haft rika tillfällen att bevittna
              de ekonomiska svårigheter, som både våra officerare och vårt underbefäl
              sedan lång tid tillbaka haft att dragas med och särskilt under
              krigsåren. Utan att göra mig skyldig till överdrift vågar jag
              påstå, att sådana officerare och underbefäl, som hava familj att
              försörja och icke äro i den lyckliga belägenheten att ha enskild
              förmögenhet befinna sig i ett verkligt nödläge. Det är således
              icke en dag
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6PFSZafGvgd1bze5y72ARF">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 9 Nr 79.
          </note>
          <u xml:id="i-BeYuiqT2jeC1EZiMwceeGn" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-BajHykpQg9nqA5vpgZqnZD">
              för tidigt, alt något göres för att förbättra dessas ekonomiska
              ställ- Ang. proviso-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JXrDyiHqXvkhANCZodEHj4">
            ; riska löneregning. leringar fö a . . - vn , eringar för
          </note>
          <u xml:id="i-AdBpHiCKggQVp8mWM5C8zp" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-DeQYWPbtJSHK1ELknzhbHA">
              Jag har här en utredning, som visar, huru löneförhållandena piss
              till lant-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9Zs7DBtcLwwqcU2QW5re1B" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-Hwd8j2Gxhf5JZd9qxEMCpa">
              och levnadskostnaderna gestaltat sig under de senare åren för
              offiförsvaret och cerarne vid ett av de i Karlskrona garnisonerade
              regementena. Tiden marinen medger tyvärr icke att här föredraga
              denna utredning in extenso. hörande pers Jag skall inskränka mig
              till att här konstatera, att trots de verkligt beta.) blygsamma
              utgiftsposterna, visar i alla fall denna utredning en avse- |
              värd årlig brist för alla officersgrader. Någon motsvarande utred-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RNwTxHkTQGriWbvweusRqh" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-TJNSDRenwiVG1STkRR5863">
              ning har jag icke tillgänglig såvitt angår underofficerare, underofficerskorpraler
              och korpraler. Men jag vet av erfarenhet, att des-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SDmuivvA19AgvSR7A4fkCn" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-EDd7YMVBGnQzTaT1bckkKj">
              sas ekonomiska förhållanden äro av än mer bekymmersam art iän
              officerarnas. Det är därför, som jag redan sagt, icke en dag för
              ti-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5XCuD39JeiHVYdGwzAeLQ4" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-KFKvoinYVZ9xciBuXCJtPm">
              digt, att något åtgöres för att förbättra deras ställning. Då
              nu var-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GwkvwPHRuF9r2wn191YJ7" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-CU8aXyKn3NPMJpfffsNA3K">
              ken officerare eller underbefäl ha möjlighet att kunna bereda
              sig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzrhvuwN9gWznASPXxLd49" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-EfjUfu7VFW9bRGqaVk8QME">
              några extra inkomster, blir ställningen till sist alldeles ohållbar
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SCyrAC1RhHEvV92HfPujxK" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-YFwbEaK1Spzgvkm4dB4AE1">
              måste på dem verka deprimerande. Det är därför icke att undra
              på,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8e42cV8LBr6yzFyaYNcoa" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-TCF8hPmTu2yZwmxcRP9oGe">
              att officerare och underbefäl söka sig annan verksamhet, som
              kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F3Rp14ECKYLV8KxxdqL2w5" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-RsF3gJUswWv5C4FdpFTJHQ">
              bereda dem en mera bekymmersfri tillvaro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HJnU8jUkqnrvCVFXacRusv" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-838qNu8FAtLWyujk3ALTka">
              Nu förstår jag mycket väl, att man ur budgetsteknisk synpunkt
              kan hysa vissa betänkligheter mot utskottets förslag, och jag
              kan också förstå, att de, som betrakta denna sak ur mera formell
              synpunkt, kunna ha den uppfattningen, att det spelar mindre roll,
              om denna fråga undanskjutes ett år. Men vi få väl icke betrakta
              denna fråga uteslutande ur formella synpunkter. Ett bifall till
              utskottets hemställan kommer väl ändå att innebära en viss garanti
              för att officerare och underbefäl få en löneförbättring redan
              nästa år, en förbättring som borde kommit dem till godo långt
              före detta. Ett avslag åter på utskottets hemställan är detsamma
              som ett undanskjutande på ännu ett år av denna löneförbättring,
              och under alla förhållanden innebär detta ytterligare ett år av
              pinsam ovisshet och oro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VESeXG8DV3pXQBJ6VAU1RN" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-7cK51JejiHZba4qK3UdhgS">
              Jag ber att i detta sammanhang få nämna, att jag i början av
              innevarande år, innan jag avreste till riksdagen, mottog en deputation
              av underofficerare från de olika kårerna i Karlskrona, som riktade
              till mig en enträgen uppmaning att söka göra allt vad göras kunde
              för att bereda dem någon förbättring i deras löneoch pensionsförhållanden.
              Jag sökte förklara för dem, hur svårt det är för en enskild riksdagsman
              att uträtta något i en sådan fråga, men jag lovade att göra vad
              jag kunde. Det löftet kan jag tyvärr icke infria på annat sätt
              än att jag nu ber att till kammarens ledamöter få rikta en vördsam
              och en varm vädjan att, med bortseende från formella betänkligheter,
              låta det goda hjärtat tala och bifalla utskottets hemställan.
              Ett sådant beslut skulle, därom är jag förvissad, hälsas med glädje
              och tillfredsställelse i många hem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WWmhbyvbW2n7EDKqNjNrCP">
            Herr talman, jag ber således att få yrka bifall till utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-VLhfETgw39TNoMcCVGC9Me">
            Med herr Holmdahl förenade sig herrar Jeansson i Kalmar, Hellberg
            i Ljungskile och von Hofsten. |
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R1ztPgM8LK95jjoYNTAZgZ">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-7ebERECRakL9evGp92grFW">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal.
          </note>
          <u xml:id="i-EHg4gRjPRPYsUrJBuvnq2v" prev="i-WKkZyvThMhZKfxLxM9VG7o" who="Q5811211">
            <seg xml:id="i-JtnG7zYuy79KYE1biF6KeU">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GyY9up6oiQnAyKauCcTQbm">
            10 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8KQzBzzF5mLF7oyWUkADRV" type="speaker">
            Herr Eriksson i Grängesberg:
          </note>
          <u who="Q4894168" xml:id="i-4p8L1qBWT6YjAWxiw5PhPt" next="i-PicFG9vxZjAX6Vxz2X6Arx">
            <seg xml:id="i-Pan1kPcs4i2Xdsvft8LV17">
              Herr talman, mina herrar! Den siste ärade talaren gjorde ett
              påstående, som icke kan vara riktigt. Om jag fattade honom rätt,
              sade han, att officerare och underofficerare hade ingen möjlighet
              att skaffa sig någon extra inkomst. Det uttalandet är nog alldeles
              riktigt för underofficerarne och en hel del av officerskåren,
              men nog har åtminstone jag sett i förteckningar över tjänstemän
              i bolagsstyrelser och på annat håll namnen på en hel del högre
              officerare. Jag vill icke yttra mig om den saken närmare, det
              kan hända att detta är fullt riktigt, och det är ju i varje fall
              en sak, som skall prövas i samband med en blivande lönereglering,
              men jag tror icke det är rätt att så kategoriskt, som herr Holmdahl
              gjorde, påstå att officerskåren icke har någon möjlighet att skaffa
              sig extra inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NqVE1iPFHcLStMADvQHWxq" prev="i-4p8L1qBWT6YjAWxiw5PhPt" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-6eWcCtgoko2M4eHFwemGJn">
              Vad sedan beträffar den nu föreliggande framställningen om åstadkommande
              av förbättrade löner för officerskåren och underofficerskåren,
              så kan jag för min del icke finna annat än att det föreligger
              behov av förbättrade löner för underofficerskåren och möjligen
              även i någon mån för de lägst avlönade inom officerskåren, t.
              ex. löjtnanter och kaptener av andra klassen. Men när det gäller
              de bättre avlönade officerarna, kan jag för min del icke finna
              att några bärande skäl ha anförts för en löneförhöjning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AzZssdhFBeaUQCZ7eNgoFv" prev="i-4p8L1qBWT6YjAWxiw5PhPt" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-3qgXGQaK8ByNBrBESLm8cp">
              Det är ej heller härom tvisten nu står, utan tvisten gäller,
              huruvida man skall avsätta något belopp för en kommande lönereglering
              eller icke. Det är, herr talman, för att uttrycka min stora förvåning
              över att utskottet har kunnat gå på den linjen, som jag har begärt
              ordet. Jag är icke så gammal riksdagsman — men jag kan icke erinra
              mig att det under den tiden någonsin förekommit, att man för blivande
              löneförbättringar avsatt medel under ett föregående år. Icke kan
              det väl ändå vara så stor skillnad på denna tjänstemannakår och
              andra tjänstemannakårer, att man skall tillgripa en så exceptionell
              utväg, som att ett år i förväg avsätta medel för att säkerställa
              den löneförbättring, som man möjligen kan komma att besluta. Det
              tycker iag är något ytterst egendomligt. Det har ju förut vid
              några tillfällen, när sådana löneförbättringar avstyrkts, lämnats
              en välvillig motivering för att giva ett visst hopp om frågans
              lösning till ett kommande år, men statsutskottet och riksdagen
              ha alltid förut varit mycket försiktiga, och även när riksdagen
              och utskottet ansett, att det kunnat finnas skäl för löneförbättringar,
              har man icke velat giva på hand för att icke den ena riksdagen
              skulle binda en kommande. Det förefaller som om det skulle vara
              så mycket större skäl för ett sådant förfarande nu än annars,
              då vi ha nyval i höst. Icke kan det väl ändock vara rimligt att
              lägga ett så pass starkt moraliskt band på kommande riksdag som
              en avsättning är, när omval till riksdagen förestår.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WLK9juXWpbjMsASYYQwDtA" prev="i-4p8L1qBWT6YjAWxiw5PhPt" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-YMqYzZ7b1i927ULwfP49JN">
              Nu har man sagt mot denna anmärkning, att detta icke innebär
              något band på en kommande riksdag, utan blott är en trygghetsåtgärd
              för att ha medel till förfogande. Men icke är det väl sämre ställt
              än att, om nästa riksdag skulle finna, att på vissa håll löneförbättringar
              för officerskåren eller andra tjänstemannagrupper äro
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HXA1XxWNCM3gyDosLPcZNW">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-RZoTWZnq5u5Pbn92NLRDn5" prev="i-4p8L1qBWT6YjAWxiw5PhPt" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-4SouaUK4WR845huZbWEc4i">
              nödvändiga, riksdagen också skall kunna skaffa medel för ändamaålet,
              och icke skall man väl därför behöva tillgripa en sådan ovanlig
              väg, som den nu föreslagna. Man kan icke komma ifrån, att detta
              icke kan tolkas annat än som ett påhandgivande, och det är väl
              det utskottsmajoriteten tänkt sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PicFG9vxZjAX6Vxz2X6Arx" prev="i-4p8L1qBWT6YjAWxiw5PhPt" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-DRxhJvHdjctR6AUbtjrViu">
              Varför har man kommit till beloppet fyra miljoner, då Kungl.
              Maj:t begärt fem miljoner? Därom finnes ingen utredning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WViwMeexYkF4oV2RBbaBsB">
            Herr talman, jag och mina partikamrater inom utskottet ha icke
            velat vara med om den utväg, som utskottsmajoriteten här föreslagit,
            utan för vår del ställt oss på bestämt avslag på en sådan åtgärd,
            och jag ber därför att få yrka avslag på utskottets hemställan
            och bifall till den av herr Asplund m. fl. avgivna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-2RtzRvKuHTGCotAdcaLqga" type="speaker">
            Herr Ekman:
          </note>
          <u who="Q5630490" xml:id="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" next="i-VV2Wzjd28Vx3i21XvuMVWh">
            <seg xml:id="i-16vofHnaFwk8kChB57LdmL">
              Herr talman, mina herrar! Statsutskottet har varit fullkomligt
              enigt ifråga om avslag på den av Kungl. Maj:t i detta ärende framlagda
              propositionen. Det är med livligt beklagande jag konstaterar detta
              förhållande. Det hade varit önskvärt, att propositionen varit
              av den innebörd och den avfattning, att det hade kunnat vara möjligt
              att på grundvalen av densamma åstadkomma en löneförbättring för
              medlemmarna av de tjänstemannakårer, som det här gäller. Så har
              emellertid icke varit fallet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PTfHuKByxqTVu4YY1Xu57U" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-9XoNtF4EpLVEpLDhugfat">
              Jag tror icke, att jag misstager mig, om jag säger, att de militära
              tjänstemannakårerna numera äro de enda, som stå kvar på den gamla
              staten. Om detta har varit kännbart under den gångna tiden, så
              är det ju påtagligt, att under de förhållanden, under vilka vi
              nu leva och väl under ett eller annat år framåt komma att leva,
              detta skall bli ännu mera kännbart. Ur den synpunkten hade det
              således varit synnerligen önskvärt, att de ändringar, som vid
              en prövning av utskottet och riksdagen hade befunnits erforderliga
              i den gällande lönestaten, hade kunnat vidtagas redan av innevarande
              års riksdag och således kunnat komma till tillämpning redan under
              1918. Men detta har, som sagt, icke varit möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7dn3MNrvnmhNU8qq8trYaM" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-97EeQ656bmRbSBNSsoR5A8">
              Det är med stor tillfredsställelse jag konstaterar, att de två
              ärade talare, som här föra reservanternas talan, båda två uttalat
              sig för att med en viss begränsning löneförbättringar äro av behovet
              påkallade och önskvärda för våra militärer såväl i vissa officersgrader
              som i underofficersgraderna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3UbAY7rjSrYcpKtnwCj2Bo" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-RyjxxpKzu5hRczDj9weRJk">
              Jag skall icke ingå på en närmare kritik av vad den förste ärade
              talaren yttrade om vissa kategorier av de högre officerarna och
              deras behov i detta avseende, lika litet som jag skall yttra mig
              beträffande någon annan av dessa olika grader inom officersoch
              underofficerskåren, och det därför, herr talman, att denna fråga
              icke föreligger nu. Ett bifall till statsutskottets framställning
              innebär icke något som helst ställningstagande till det förslag,
              som vi alla äro eniga om bör förkastas. Det innebär icke heller,
              såsom man här velat göra gällande, något bindande av nästa års
              riksdag. Det innebär helt enkelt motsatsen. Det innebär en öppen
              hållen möjlighet för nästa års riksdag att, därest den riksdagen
              efter prövning av det förslag, som då
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nk1UNinHp8xuJGuXV5cSFq">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-FiwXKnFizuinT9NzcrhgqY">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S9MJfuVWLADpsMJdmQpxZt">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-PwgsxLrA5Qeip1Pjf5dCJ8">
            12 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-YWP6ZpQe3y9d9vnuwZRPB9" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-2HQxS7NaxwhZ4CTSC1eb74">
              Ang. provisotorde vara att förvänta från Kungl. Maj:t, finner
              sig böra föreslå
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FD4oroMehZMihK6mWG4gER" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-HzpkpxZbZZukqNVNzZ2nLb">
              riska löneregleringar för viss till lant-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VYZmYPHQ17jptiRhKWDhq3" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-2H37rMR8Jzgjx1sCpfgQVj">
              vissa förbättringar i militärernas löneförhållanden, kunna åstadkomma
              en tillämpning av dessa förbättringar så tidigt, att icke militä-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B5NYr2y1giAjYAr9k8abhF" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-ATxVAKcukofYMg2jnUNNdH">
              försvaret och rerna skola behöva bli lidande på det uppskov,
              som genom ett av-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NuSLBsV3NrHRrq1yb2pK46" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-Xa3CPHMxpxPMY76M7Jo4pi">
              marinen hörande per-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HamhJvZrw3kvrX9F6h4dcE" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-JqYSTniMiHQj6HoCdULdeC">
              sonal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Zws74Ps3W9owq4SrhwLMk" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-FTusFMVTthoHn7LQzfF1qW">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3p2zrbjaPopT1SX39N2ziN" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-XfufkcFedUUXv8UzgR7iPj">
              slag nu eljest ovillkorligen kommer att äga rum med deras löneförbättring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jo5ra77zf2dGTi1gACydZu" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-TqhWdDm9h4UQw71rv3Hpmb">
              Det finnes många skäl, som tala för att man skall söka undvika
              ett sådant uppskov utom den rena rättfärdighetssynpunkten, att
              icke dessa tjänstemän skola bli lidande på grund av de brister,
              som vidlåda den kungl. propositionen. Jag skall be att få peka
              på ett skäl. Innevarande års riksdag har på förslag av Kungl.
              Maj:t beslutat löneförbättring åt viss lärarpersonal vid marinen.
              Jag misstager mig nog icke, om jag säger att det ingalunda var
              sjöministerns mening att denna personal skulle sättas i sådan
              särställning, att den ensam vid marinen skulle komma i åtnjutande
              av denna löneförbättring. Så blir emellertid nu förhållandet.
              Detta beslut är redan fattat beträffande lärarepersonalen vid
              marinen, men om herrarna gå med reservanterna får övrig personal
              vid marinen med all säkerhet vänta två år innan den kommer i åtnjutande
              av motsvarande löneförbättring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BPr6sbihoeE8g4FrNH7GiT" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-AJndvHcqWMi7XbwLUjQ4xw">
              Här har gjorts erinran mot att det förslag, som statsutskottets
              majoritet har framlagt, är något nytt, något som framlägges för
              första gången. Ja, den kritiken är väl icke så förfärligt farlig,
              därest man icke kan säga, att detta nva är något verkligt oriktigt,
              och det har jag ännu icke hört någon säga. Jag ber dessutom att
              få erinra om, att i dessa tider och även vid denna riksdag, vi
              nog nödgas på grund av de rådande förhållandena vidtaga både en
              och flera åtgärder, som få betraktas som nya och ovanliga men
              som dock äro oundvikliga. Här föreligger visserligen icke ur riksdagens
              synpunkt något sådant nödtvång, men ur deras synpunkt, som närmast
              beröras av möjligheten att få denna löneförbättring genomförd
              i rimlig tid, föreligger det ett verkligt nödtvång att hålla öppen
              för nästkommande riksdag möjligheten att kunna bereda dessa förbättringar
              så snart som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2dAVABqMaF5mn5V4R7o3kp" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-QfQYSwon2hSrfNkPYBC6uC">
              Den siste ärade talaren anmärkte, att det icke fanns någon utredning
              beträffande beloppet, och frågade, varför man satt detta just
              till fyra miljoner och icke till något annat belopp. Då statsutskottet
              icke kunnat taga ställning till det sätt, varpå pensioneringsfrågan
              skall genomföras, har det givetvis ej heller varit statsutskottet
              möjligt att ingå i en sådan detaljgranskning, att man kunde fixera
              beloppet med hänsyn till en redan verkställd utredning. Men jag
              ber att få påpeka, att avsättningen av detta belopp till kapitalökning
              icke innebär någon som helst skyldighet för kommande riksdag att
              disponera just det beloppet, utan det innebär en möjlighet att
              inom gränsen av detta belopp verkställa vad den kommande riksdagen
              finner vara lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HayYeyUYyJNCRMZoz9i7je" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-A682pgFfopj9A5xXudPtwc">
              Herr talman, då det är angeläget att detta ärende blir avgjort
              så hastigt som möjligt, skall jag icke förlänga debatten längre,
              utan anhåller att få instämma i yrkandet om bifall till statsutskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qnu7MShXCMExzA3bu2hK6z">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 13 Nr 79,
          </note>
          <note xml:id="i-MDPyyY387Cncr7ERsfS9jw">
            Herr Liljedahl: Herr talman, mina herrar! Alla inom ut- Ang.
            proviso-
          </note>
          <u xml:id="i-VtJ39KFY94zPd82VcyunNz" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-FduZ2jmuN5nD8yvqAtxPji">
              skottet äro ju fullständigt eniga om att det behövs en hjälp
              på detta rjoka löneregs område, och då finns icke något skäl,
              varför denna hjälp skall bevia Md höva inträda först år 1919.
              Den fråga, som det nu gäller, är, när försvaret och hjälpen kan
              behövas. Är det så brådskande, att den kan behövas marinen redan
              nästa år, såsom utskottet håller före? Jag är alldeles viss om
              tkörande peralt så är fallet. Herrarna ha ju själva genom att
              fördubbla riksdagssonal. arvodet givit uttryck åt vad det vill
              säga att ha det svårt; och om = (Forts) herrarna hade någon beröring
              med särskilt våra underofficerare, som jag under min tjänstgöring
              har varje dag, skulle det problemet framställa sig: Vad skola
              vi göra för att hjälpa dessa nödlidande människor, som kanske
              få upplösa sin familj och lida den allra svåraste nöd? Jag skall
              be att få etsa in några siffror just beträffande våra underofficerare.
              Herr Nilson i Örebro har själv betonat kaptenernas behov av en
              lönereglering, och jag har icke anledning att bestrida detta,
              utan jag är tacksam för vad han yttrat. Jag skall emellertid icke
              tala å egna eller mina gradkamraters vägnar utan mest å våra underofficerares
              vägnar. En sergeant av andra klass har, om alla hans inkomster
              —- lön, dagavlöning, servisbidrag samt ersättning för bränsle
              och lyse — summeras ihop, att årligen leva på 1,790 kronor. Han
              kan därutöver få 15 2 i krigstidstillägg, vilket utgör 268 kronor
              30 öre, och hans inkomst kan sålunda i år gå upp till 2,058 kr.
              50 öre. Har han så hustru och barn, kan han få 80 kr. för hustrun
              och 40 kr. för varje barn i ersättning. En sergeant av första
              klass har obetydligt mera. Hela hans inkomst uppgår till sammanlagt
              1,910 kr. Han kan få krigstidstillägg till belopp av 286 kr. 50
              öre, då summan sålunda blir 2,196 kr. 50 öre. Det är absolut omöjJ-
              ligt för underofficeren att leva på dessa inkomster. Han skall
              ju hålla sig med tre slags kostymer: en full uppsättning civila
              kläder, sedan den grå fältuniformen och dessutom den gamla blå
              uniformen; och sedan såsom en fjärde kan man tillägga: fullständig
              vinterutrustning. En underofficer har i motsats till andra statens
              tjänstemän i hans ställning icke ett öre i beklädnadsersättning.
              Järnvägens personal har beklädnadsersättning, tullens har det
              o. s. v., men våra underofficerare ha icke någon som helst beklädnadsersättning.
              Jag anser, att dessa siffror äro så hjärteskrikande, att jag icke
              kan förstå, huru man kan vilja ännu ett år uppskjuta denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CcRMSiJXGwUmXtePwHUKTj" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-DuyYQxMcg6vKVHKPDRCCs7">
              Jag ber att få lägga herrarna på hjärtat att bifalla utskottets
              förslag om denna löneförbättring åt våra underofficerare. Jag
              kunde också tala om våra löjtnanter. En löjtnant av första klassen,
              som närmar sig sina 40 år eller åtminstone 35 år, har summa summarum
              2.895 kr. att leva på.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VV2Wzjd28Vx3i21XvuMVWh" prev="i-8qGn5EYeLzQ7wKCt2R6G1P" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-JFE37dEyUZpKCbvcAzKvAk">
              Jag skall icke längre uppehålla kammarens tid utan ber att med:
              dessa siffror få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D9D2GNGhyophHisTSTZfWJ" type="speaker">
            Herr Andersson i Skivarp:
          </note>
          <u who="Q5554710" xml:id="i-LNqHHFzQXQx6Qv1cbYLDWu" next="i-GEBBGkArCn4aN3oPs7ZYrK">
            <seg xml:id="i-RNDzcdXbbD3EDis8TQxKmQ">
              Herr talman, mina herrar! Jag skall icke heller länge uppehålla
              kammarens tid, utan Jag vill bara säga ett par ord i denna fråga
              och yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XFEbWGbt9cT2ufkRigHgnN" prev="i-LNqHHFzQXQx6Qv1cbYLDWu" who="Q5554710">
            <seg xml:id="i-CgtfNdk3KrSmkcU56DcCTi">
              Det är nog allmänt känt, vilken ställning våra officerare intaga
              i
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Eba4yVuywd4wiireuod4HG">
            Nr 79.
          </note>
          <u xml:id="i-EiW2b6FEWvFfQvNKmuNwSY" prev="i-LNqHHFzQXQx6Qv1cbYLDWu" who="Q5554710">
            <seg xml:id="i-VqrtsUHyhv4f1Eze1XdXu8">
              Ang. provisoriska lön regleringar för viss till lantförsvaret
              och marinen hörande personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R178RW83jwP1jMspWgPKYw" prev="i-LNqHHFzQXQx6Qv1cbYLDWu" who="Q5554710">
            <seg xml:id="i-XACAgECpxnWjAqf1ac6iUL">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DWzjZK4KBYNDxEGM4yaRuP">
            14 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Patdh5Qcz1DctfWCkSJkii" prev="i-LNqHHFzQXQx6Qv1cbYLDWu" who="Q5554710">
            <seg xml:id="i-DCcqbzN1VDBFBK5B3XCUDW">
              jämförelse med en hel massa andra tjänstemän. Jag tror, att det
              också är av alla erkänt, att deras ställning är på många håll
              ganska tråkig och mycket besvärlig. Det visar sig också däruti,
              att en mängd officerare lämna sin tjänst och ge sig in i enskilda
              företag, där de bli bättre avlönade. Nu har ju egentligen icke
              någon bestritt behovet av denna löneutökning, men man vill icke
              vara med om en sådan löneförhöjning nästa år. Ja, det är bra att
              ha något att skylla på, och då skyller man på att man icke vill
              ha förslag med retroaktiv verkan. Därutinnan har också utskottet
              samma uppfattning, så att förslaget icke skall ha retroaktiv verkan,
              och det är därför, som utskottet föreslagit, att 4 miljoner kronor
              skola avsättas 1 nästa års stat för att vara till avlöning under
              nästa år. Det blir då icke fråga om någon retroaktiv verkan, då
              medlen avsättas på nästa års stat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EPN6hMN8s7rTDgFjXXjwb1" prev="i-LNqHHFzQXQx6Qv1cbYLDWu" who="Q5554710">
            <seg xml:id="i-WvqEBL4iHVnaGTZnRiYhpX">
              Det var en talare, som sade, att det icke är möjligt, att denna
              riksdag skall kunna binda en kommande riksdags beslut. Nej, det
              kan den icke. Därom är jag fullt överens med talaren, och utskottet
              har icke heller velat vara med om att binda en kommande riksdags
              beslut. Det är därför som utskottet säger i sin motivering att
              det skall »efter förnvad utredning och efter vederbörlig prövning»
              bero på ete. Det är icke alls fråga om att binda nästa års riksdag.
              Utskottet säger tydligt ifrån att, sedan denna utredning kommit
              till stånd, skall Kungl. Maj:t komma in med en ny proposition,
              som blir ägnad ordentlig behandling, och om vilken riksdagen sedan
              kommer att fatta beslut. Jag kan icke fatta annat än att det är
              alldeles riktigt att göra på sätt, utskottet gjort, för att icke
              komma in på galna vägar med denna så kallade retroaktiva verkan
              av beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GEBBGkArCn4aN3oPs7ZYrK" prev="i-LNqHHFzQXQx6Qv1cbYLDWu" who="Q5554710">
            <seg xml:id="i-XV4n6xgDq6VNDbykCX4L2w">
              Nu säger man, att sådana utomordentliga åtgärder som dessa icke
              kommit ifråga på något håll. Ja, det kan ju hända, att de icke
              kommit ifråga. när det gällt lönefrågor, men på många andra områden
              ha de ifrågakommit. Om man bara vill taga fram ett utdrag ur rikshuvudboken
              och ser under rubiken »utgifter för kapitalökning», finner man
              en massa poster, som varit ungefär liksom denna, där riksdagen
              avsatt medel till ändamål, som icke ännu av riksdagen beslutats.
              Om man vill se där, så står det t. ex. att för »inköp av tomt
              för jägmästareboställe vid Hotagen» ha avsatts såsom utgift för
              kapitalökning 2.500 kr.; och det är klart, att om riksdagen icke
              beslutar, att det skall bli något kön av denna tomt, återgå medlen
              till statsverket igen under form av »i bruk tagna kapitaltillgångar».
              Sålunda har man icke bundit nästa års riksdag, och ej heller ha
              medlen blivit på något sätt definitivt i anspråk tagna, utan det
              ligger fullkomligt i den kommande riksdagens skön. om den vill
              giva officerarna nästa år detta lönetillägg eller icke. Men då
              jag för min del ansett, att såväl en del officerare som i synnerhet
              underofficerarne äro i ett sådant behov av löneförhöjning. att
              det icke är tillrådligt att uppskjuta denna fråga längre, ber
              jag, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fg73DLjZhBPiCg3RX4Vg2q" type="speaker">
            Herr Lithander:
          </note>
          <u who="Q5960142" xml:id="i-8gCaYtYpBvKkPKXJbZ6gBx" next="i-WSkYpAgdYjbW3zWWqYo6xs">
            <seg xml:id="i-4dk9mnjxr2AUE1Xk9havLn">
              Herr talman! Då det är alldeles säkert, såsom hans excellens
              herr statsministern antydde, att det för mångas
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XSmUfSdHdKVHHf6b4XmWzn">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 15 Nr 79.
          </note>
          <u xml:id="i-WSkYpAgdYjbW3zWWqYo6xs" prev="i-8gCaYtYpBvKkPKXJbZ6gBx" who="Q5960142">
            <seg xml:id="i-2bYR3HyHiQkvLY6FnBKGVu">
              vidkommande helt enkelt är ett nödläge, som det här gäller att
              av- Ang. provisohjälpa, kan man väl icke säga annat än att man
              bör fatta ett sådant nia löneregbeslut, som även om det nu icke
              kan hjälpa ett sådant nödläge i år, viss Gill fa det i varje fall
              visar hän på att vi ordnat det så att inom kortast mMÖJ- försvaret
              och liga tid den saken blir reglerad. marinen Herr Nilson i Örebro
              erkände, att ett behov härvidlag förefinkörande pernes, och då
              synes det mig ha varit riktigast, om man kommit till sonat: ett
              resultat, som gått ut på ett positivt beslut. Herr Nilson sade
              &lt; (Forts) också, att årets riksdag icke kan binda en kommande,
              då man icke alls vet, huru en kommande riksdag kan komma att ställa
              sig till hela frågan. Men då man är ense om att det finns ett
              behov, vore väl den omständigheten snarare ett skäl för att man
              skulle reservera medel och besluta belopp, även om man vill åt
              en kommande riksdag överlämna att själv närmare besluta om fördelningen
              av dessa. Herr Ekman i Mo gård nämnde i sitt anförande, att militärerna
              äro de enda, som ännu icke fått någon lönereglering i förevarande
              hänseende. Detta synes då mig vara ett mycket tungt vägande skäl
              för att gå fram och redan i år söka råda bot på de missförhållanden,
              som därvid lag existera, och försöka även för denna grupp av samhällsmedborgare
              avhjälpa det nödläge, som många bland dem befinna sig i. Den som
              kommit i om än den allra ringaste kontakt med dessa förhållanden,
              har även om han icke tillhör armén eller marinen, varit i tillfälle
              att höra, huru det faktiskt existerar rent upprörande förhållanden,
              som skulle kunna om icke helt avhjälpas så dock betydligt lindras,
              om man bifaller Kungl. Maj:ts förslag. Det är ju så, att dyrtiden
              med sina stegrade priser på livsmedel, bostäder och mycket annat
              synnerligen hårt drabbar dem, som ha absolut begränsade inkomstmöjligheter,
              och vilkas tid och arbete över huvud icke tillåter dem att på
              något vis förbättra sin ställning genom extra inkomster. Vi ha
              sett, huru officerarna och underofficerarna varit bundna av en
              synnerligen sträng tjänstgöring under hela den tid, som världskriget
              pågått. Är det då icke enbart en gärd av rättvisa, om vi skulle
              försöka att underlätta och stödja dem? Jag vet icke, om det är
              alldeles formellt riktigt att avsätta detta belopp såsom »utgift
              för kapitalökning». Jag vill låta den frågan stå helt å sido,
              ty det är icke detta, som det i realiteten gäller, utan här gäller
              det att anslå medel, och sedan må det vara en bokföringsåtgärd,
              som man kan tvista om. Huvudsaken är att bevilja vad som behövs
              och själva rubriken under vilket anslaget kommer att upptagas
              kan vara en sak, som man har olika meningar om. Jag för min del
              har den uppfattningen att det lyckligaste vore ett bifall till
              Kungl. Maj:ts förslag, sådant det är framlagt och i avseende på
              utskottets yrkande hade jag hellre sett, att utskottet kommit
              till den slutsumma, som Kungl. Mai:t begärt, även om det överlämnats
              åt en kommande riksdag att bestämma beträffande medlens utanordning.
              För att emellertid icke splittra skall jag icke göra något yrkande
              i den riktning, jag helst velat, utan jag ber att få förena mig
              med dem, som yrkat bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fhnfrezmbo3dRUT9snB3Dc">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-P7FakNHnHWqK9ZvVjMP6Ud">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7BCtgDqEBVn6Ed2w2Fw4zH">
            16 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9CKVLiupDoSvNppS4NJy3n" type="speaker">
            Herr E. A. Nilson i Örebro:
          </note>
          <u who="Q6009015" xml:id="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" next="i-MRu4VKwRL63Qux8qSGCvE7">
            <seg xml:id="i-M592zfasnv4cnHukbYBR3r">
              Herr talman! När den siste ärade talaren meddelade kammaren,
              att han helst önskat, att Kungl. Maj:ts proposition bifallits
              och helst sålunda skulle velat yrka bifall till Kungl. Maj:ts
              framställning i ärendet, må jag verkligen säga, att detta anförande
              vittnar alldeles oförtydbart om huru ringa kännedom den ärade
              talaren har om innehållet i Kungl. Maj:ts proposition. Jag anser,
              att den omständigheten, att icke en enda inom utskottet ansett
              det möjligt att bifalla Kungl. Maj:ts framställning, borde ha
              övertygat honom om att det är särdeles betänkligt att gå fram
              på den vägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-sndXX88DZMNt1PoqsGEER" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-5Hz1Qroytwbx1eSrNnJEYp">
              Jag kan mycket väl dela herr Ekmans, utskottets ärade ordförande,
              uppfattning om att det varit önskvärt, att propositionerna kunnat
              vara bättre utformade, så att de kunnat leda till ett resultat
              redan innevarande år. Ja visst! Men vems är felet? Jo, det är
              Kungl. Maj:ts fel, att framlägga detta ärende i ett så pass bedrövligt
              skick, som detta befinner sig i. Det är sålunda Kungl. Maj:t,
              som bär ansvaret härför, och ingen annan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LzDGQw7ZLFb7hVHNtkbq1X" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-RNbXkrrBvHq74Ecxe7fVDB">
              I anledning av vad i övrigt här anförts vill jag säga, att det
              behövs icke någon debatt för att övertyga kammaren om att exempelv&amp;
              våra underofficerare behöva förbättrad avlöning. Därom äro vi
              fullständigt ense, herr Liljedahl. I den saken finnes mig veterligt
              icke en, som motsäger honom, så att jag tycker det vara fullständigt
              överflödigt att riva upp en debatt i den punkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9iacTZkDofZoaxihBYtFja" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-U8twqttvu831PhcqDNLFTv">
              Då man talat om svårigheterna att rekrytera dessa tjänstemannakårer
              på grund av de otillräckliga avlöningsförmånerna, skall jag tillåta
              mig att erinra om något som jag glömde i mitt första anförande.
              Jag har under pressdiskussionen i denna sak observerat, hurusom
              såsom bevis anförts exempelvis att vid fortifikationen man har
              ett antal vakanta officersbeställningar. Men det är det underbara,
              att, fastän dessa artiklar i pressen äro inspirerade från militärt
              håll, har man icke gjort sig underrättad om eller ens förmått
              inse, vad anledningen är till att dessa beställningar icke äro
              besatta. Det är helt enkelt så, att uti löjtnantsgraden finnes
              det icke några kompetenta underlöjtnanter att befordra till löjtnaner.
              I underlöjtnantsgraden finnes det däremot åtminstone en övertalig
              beställning enligt den sist utkomna rullan. Med dylika vederhäftiga
              argumentationer söker man förfäkta en sak, som annars kunde ha
              vissa skäl för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X2sPUmXDMiSHzAEZH9Snht" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-9WEaHSBYNh6RdonuU25fLN">
              Herr Holmdahl förde in debatten på området, huruvida officerarna
              ha möjlighet att skaffa sig extra inkomster. Han förnekade, att
              så var förhållandet. Ja, det beror antagligen därpå, att herr
              Holmdahl icke känner till förhållandena i detta avseende. Jag
              skulle kunna tala om annars, att uti min egen hemstad, så är det
              en officer, som samtidigt med, att han sköter sin befattning vid
              sitt truppförband, är brandehef i staden och åtnjuter därför både
              avlöning och bostad. Jag kan även erinra om en annan officer,
              vilken samtidigt med att han skötte sin aktiva tjänst satt som
              sekreterare i handelskammaren och därför uppbar ett mycket rundligt
              arvode. Jag skulle kunna fortsätta på detta sätt mycket länge
              för att visa, att de argu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6SDtDJo716QrxxvskAwmr7">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-4dfYdzqkkdwcQFZ9AypfVt" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-RSUVEADkSL2RgsaDRi59is">
              menten icke äro riktiga. Det förefaller mig, som om man icke
              gagnar den sak, man vill befrämja, genom att här anföra argument,
              svm vid en nykter granskning icke hålla streck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7g9s9H7EHnUQv8259o7Wzb" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-UmgAfffPZ1EbEYkDMwH54H">
              Det är ju emellertid icke härom debatten rör sig, utan Gärom,
              huruvida man skall till kapitalökning avsätta ett belopp av 4
              miljoner kronor. Herr Lithander har känt med sig, att det är inte
              riktigt att på detta sätt avsätta ett belopp av 4 miljoner till
              kapitalökning, därför att han inser, att det i verkligheten inte
              är någon kapitalökning. Han har ju i sitt anförande här, på grund
              av sin allmänt praktiska läggning funnit, att detta var en svag
              punkt. Men nu är det så, att det icke är möjligt att budgetsmässigt
              ordna denna sak på annat sätt än genom att avsätta detta belopp
              till kapitalökning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MsNbt6e8UokwLcxDNpqNyk" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-QpJ5YyW6nciuQotiz1gprz">
              Utskottets ärade ordförande, herr Ekman, medgav, att det icke
              på något sätt är meningen att binda nästa års riksdag. Jag skulle
              då vilja fråga, om icke detta är meningen, vartill tjänar då hela
              denna åtgärd? Och därmed kommer jag till det, enligt min mening,
              oriktiga i detta förfaringssätt. Utskottets ärade ordförande sade,
              att ingen funnit något oriktigt häri. Jo, jag anser, att det är
              my set oriktigt. Det oriktiga ligger däri att avsätta medel till
              kapitalökning utan något egentligt ändamål, som därmed skall fyllas.
              Det oriktiga är att avsätta medel till kapitalökning, medan man
              däremot icke är 1 tillfälle eller anser sig böra i riksstaten
              upptaga måhända ens alla de utgifter, som i riksstaten borde upptagas.
              Däruti ligger det, enligt min mening, principiellt oriktiga härvidlag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MRu4VKwRL63Qux8qSGCvE7" prev="i-V77zFnxYsH1hoF75YpLdJW" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-Xcp91GvDGqVUaHhZNpZLRU">
              Jag ber sålunda, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T6rvrWLrbARJEtMboQYRSy" type="speaker">
            Chefen för lantförsvarsdepartementet, herr statsrådet Å ke rman:
          </note>
          <u who="Q6255378" xml:id="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" next="i-AktuhZ1tZFNYR8ywCFuQgZ">
            <seg xml:id="i-DU2G3oKsBuV72sTFP3g1ge">
              Herr talman, mina herrar! På samma gång jag livligt beklagar,
              att den kungl. proposition, varom nu är fråga, icke befunnits
              vara i det skick, att utskottet kunnat tillstyrka densamma, måste
              jag tacksamt uttala mitt erkännande för, att utskottsmajoriteten
              insett behovet av en löneförbättring för de klasser av statstjänare,
              som det här gäller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-94yXFLF49w431hoP1XvR57" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-MkgSCmKGHhqzCTVWgBSnhn">
              Jag skall icke tvista med den ärade talaren på Örebrobänken om
              frågan, för vilka befattningshavare denna löneförbättring är behövlig;
              det blir ju föremål för den utredning, varom hans excellens herr
              statsministern här talade. De av herr Nilson i Örebro framförga
              synpunkterna komma då givetvis att vinna det beaktande, varav
              de kunna vara förtjänta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CtJDosByxpxBh1vLuJkpKP" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-BD99AkbdWVhDB2fXKwHV3i">
              Jag vill emellertid säga, att det är nog inom det militära liksom
              litet varstädes inom det statliga, att om man vill på chefsposterna
              få goda krafter, måste också staten se till, att dessa goda krafter
              få tillräckligt betalt. Jag säger detta därför, att Jag redan
              under dessa två månader, som jag beklätt Posten såsom chef för
              lantförsvarsdepartementet, haft anledning att begrunda den saken.
              Icke så få officerare, vilka jag måste beteckna såsom Syn-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EJ6ZHL5eh4AEYcMqSe5J4E">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-6vW3ymd1xn9zzDmTEeZ7Xf">
            Ang. provisoriska lönereg-
          </note>
          <u xml:id="i-6L4LQUVrPJ9mxXMYvP8Jmp" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-Dt5fy1p34jQqpBCDVBgKtv">
              leringar för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-95RjnpFPQ5Ak5bbGxApiPS" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-R8aToCdWCGkTAhuPZ2f5Mv">
              viss till lantförsvaret och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EwS18bvpxdGJT1PpTgvSut" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-XG4LhqcQUKzRvreiDCv1cG">
              marinen hörande personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DQsDP9ZH5GUgKATzAj2gQj" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-Tn3qgbUkf8ERrHGMW27nu6">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9RSuzRYoRrsHh7DMq4NGZB" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-65VD3eoWURHNHYEBmGg838">
              nerligen framstående, ha nämligen till mig inkommit med, jag
              vill '
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-44C4q5SXyaiwKtxbov2vRh">
            icke säga avskedsansökningar, men avskedsförfrågningar; de ha
            ställts Andra kammarens protokoll 1917. Nr 79. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7anfxnTiK4Vp2vHj4HH49P">
            Nr 79. 18 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-2f4KzJA6cr1KS795Gda7CL" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-FYEaWL5ok4KRkLyyypQLDi">
              Ang. proviso- 1 valet mellan goda privata anställningar och en
              tämligen Oviss
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9nULWWoXVPrghYofhzWFH4">
            Un mg chefsställning inom det militära. Jag vill blott nämna
            detta, och
          </note>
          <u xml:id="i-UEXBYLwwM7od7ZL2W1rHKk" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-JL2nGC6EY4b8HJ7ncoP1Ah">
              piss dill lant det förefinnes ju faktiskt, såsom jag vet, även
              på andra områden
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YNTqpwZ5BELYb82qTg4oxm" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-A78y3cknsJuhNPVmxb4M9M">
              försvaret och för närvarande en konkurrens mellan det enskilda
              icke minst det marinen kommersiella och industriella, samt staten.
              Jag tror, att man måste
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GaiMPYhWnMn3JwEzt1hSak" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-BaQEnrjsDaDhci1ws3qw1Y">
              körande pet" beakta även den synpunkten, därest man vill på chefsplatserna
              ha (Forts.) folk, som verkligen äro chefer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-856Ayg95dHJWTUaLtnY66e" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-795aV7ZmmSVFxQmpcD1srn">
              Jag skall icke trötta kammaren med att upprepa alla de många
              skäl, som kunna anföras för en löneförbättring för det fast anställda
              befälet vid krigsmakten. Jag skall endast be att få peka på en
              omständighet, vilken herr Liljedahl här också berörde, nämligen
              att särskilt under nuvarande förhållanden, utrustningens vidmakthållande
              är mycket betungande för här ifrågavarande personal därigenom,
              att hela denna personals tjänstgöring är av den 'beskaffenhet
              att utrustningen slites i mycket hög grad. Det finnes mig veterligen
              icke något statligt område, där personalen icke har 'beklädnadsersättning
              av kronan, då den måste slita sin utrustning på ett sådant sätt,
              som fallet är inom det militära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L5hNwKkHn1ZcmVQnwNZhBg" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-2uztpBryCyQcvqyLxgd1yd">
              Det har sagts av en ärad talare på Örebrobänken, att man icke
              skall tala så mycket om, att officerare och underofficerare i
              allmänhet icke kunna ha extra inkomster. Jag vill erkänna, att
              det finnes nog en eller annan officer eller underofficer, som
              har extra inkomst, men jag vågar påstå, att om man skulle se efter,
              huru detta ställer sig procentuellt, skulle det visa sig, att
              det endast är en oerhört liten procent, om vilken detta gäller.
              De militära titlar, som skylta i en del styrelser och sådant,
              bäras i regel av personer, som redan avgått ur tjänsten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-92VM2YCTyfYko2TMRVTwq2" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-CQtDzNVurvmcPYdA5JBeof">
              På senare tiden har, såsom man mycket lätt kan övertyga sig om,
              därest man tar en rulla i handen, officerskåren börjat att rekryteras
              på ett helt annat sätt, än vad förut varit fallet. Skall denna
              rekrytering kunna fortsätta, och jag antager, att det är denna
              kammares önskan, att så må kunna ske, tror jag, att det är nödvändigt,
              att man mycket snart får klart för sig, att officerarna kunna
              påräkna en löneförbättring. Jag skall för att ge några bevis på,
              huru denna rekrytering ter sig, be att få uppläsa ett par yttranden
              från några chefer, som haft alldeles särskild anledning att ägna
              denna fråga sin uppmärksamhet. En av dessa säger sålunda bl. a.
              följande: »I den mån officerskåren mer och mer börjar rekryteras
              ur de mindre burgna klasserna, vilket ett studium av de senaste
              årens matriklar över officersaspiranter torde kunna visa, inverka
              de ekonomiska förhållandena i allt högre grad.» En annan säger:
              »Tillfällena till extra inkomster äro så gott som uteslutna för
              den i tjänst varande officeren. Under sådana förhållanden är det
              stora flertalet studenter. de, som sakna förmögenhet, utestängda
              från banan. På de talrika förfrågningar om utsikterna på denna
              bana, som ständigt framställas från ynglingar, som ha håg för
              yrket samt från föräldrar och målsmän, kan ej med gott samvete
              givas annat .svar, än att endast ekonomiskt välsituerade ynglingar
              böra ägna sig å officersyrket.» Men på det sättet bör det väl
              icke vara. Det bör
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TepnmssBphvd9fUo6SnQbV">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 19
          </note>
          <note xml:id="i-5Caj58ZwkHxqpfUvhva88p">
            Nr 79.
          </note>
          <u xml:id="i-7BGZXvg8su1ks3oHrQMqsT" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-9RRsU1FBAXzDvBMJd7Lid4">
              väl icke vara så, att endast ynglingar med förmögenhet skola
              kun- 4ng. proviso-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JVAdJHXVzvgMhZeg64xywM" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-52QvuFehR8rH4p5z2hj9dM">
              na ägna sig åt detta yrke, utan det bör väl stå öppet för alla,
              som”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5vDpWBs7JnNxe7haqWosvM" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-3gJXdH7WMUrgeHXwHroyjR">
              äga den grundbildning, som därför erfordras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AJUorTZdFuEZ6RRxf9XEEW" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-9HTRcpiz1c6xfyy48KP1eG">
              iska löneregleringar för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HUBAVBbRM9UY49vZFfqL54" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-FUWakh3w4FoibDNcPLXSjW">
              viss till lant-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GhNqykF78aPtmwyKbkhk5n" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-GXMTWB1tRVcSYFGCNM2pzj">
              Det har också visat sig på sista tiden, att det inträtt en märklig
              försvaret och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3w5SVDrsFgcEqic8LqBkDR">
            nedgång i tilloppet på officersaspiranter. Jag vill, innan jag
            anför några siffror i detta avseende, förutskicka den anmärkningen,
            att särskilt vad: ett år beträffar var anledningen till den avgång,
            som då ägde rum, icke uteslutande beroende på ekonomiska förhållanden,
            utan hade nog också sin grund i ett förhållande, som blivit mycket
            bekant icke minst på militärt håll. Å infanteriets officersaspirantskola
            var antalet aspiranter år 1914 193, år 1915 142, år 1916 78 samt
            år 1917 38. Avgången inom armén har år 1914 varit 29, 1915 29,
            1916 44 och i år intill den 4 maj 22. Av vakanserna komma på infanteriet
            98, artilleriet 27 samt fortifikationen 11, vilket Jag ber att
            särskilt få fästa den ärade talarens på Örebrobänken uppmärksamhet
            på, på trängen 6 samt intendenturkåren 5. Endast vid kavalleriet
            saknas vakanser.
          </note>
          <u xml:id="i-aBFCLjPF5MB1DJuBCpAa8" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-JiBbueEt3MW7qSSDo78mQf">
              Till sist ber jag också att få nämna, att av de för armén här
              äskade 3,578,530 kronor falla icke mindre än 2,336,840 kronor
              på befattningshavare med en inkomst av 3,000 kronor och därunder,
              samt 1,289,785 kronor på underofficerare och vederlikar. Av de
              för marinen begärda 1,607,000 kronor falla icke mindre än 1,135,000
              kronor på underofficerare och manskap. Det är ju således tydligt,
              att de belopp, som här begäras, huvudsakligen äro avsedda för
              de lägst avlönade inom vederbörande kårer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3nvexVBAMeDdSUMQfXLiRV" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-K5NGJv3HRBp9bFxaVoCvxk">
              Det har nu sagts, att man genom att avsätta detta belopp skulle
              binda en kommande riksdag och att detta vore särskilt olägligt
              därför, att det nästa riksdag vore nya män här i kammaren. J ag
              vill då erinra om, att när 1908 års riksdag uttalade sig för,
              att en lönereglering för postverket skulle välvilligt mottagas
              av riksdagen, förestodo också nyval.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G76c6hS3exiJTNyY5DCUiZ" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-46Sx2td5nHPCfK74nEe9bJ">
              Det är ganska eget, att det särskilt är från herrar E. A. Nilsons
              och Bernhard Erikssons i Grängesberg sida, som man motsätter sig
              det nya, som här föreslås, nämligen att avsätta ett belopp på
              detta sätt. Ingen av dessa båda ledamöter brukar ju eljest i allmänhet
              vara rädd för att ta ett nytt steg, men i detta fall tror Jag,
              att de fallit offer för den ofta klandrade s3. k. statsutskottsbyråkratismen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8W5WxcngHE9vAg28aTVoBE" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-VyV65cDzp2guUhU3JBm639">
              Det är ju givet, att den personal, som beröres av ifrågavarande
              löneförbättring, måste uppfatta saken på ett helt annat sätt,
              om ett belopp avsättes eller om så icke sker. Om ett belopp avsättes,
              ser den däri en möjlighet att få denna löneförbättring redan under
              nästa år, men i motsatt fall, om icke något sådant belopp avsättes,
              är ju hela saken skjuten undan, kanske till en oviss framtid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7gbTFpCXE7TnQW1uMRZvtU" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-PBvUdy5EJqZvCfTW6XTDce">
              Jag skall icke längre trötta kammaren. Det torde väl av vad utskottets
              majoritet anfört och av vad som här framkommit under debatten
              vara tydligt, att därest befälskårerna skola hållas fulltaliga,
              vilket ju icke minst med hänsyn till de värnpliktigas rationella
              utbildning är nödvändigt, och därest vidare befälskårerna skola
              kunna rekryteras väl och officersyrket stå öppet icke blott för
              ynglingar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-82N889RPZZeEa3CqzYd8be" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-7eppg6QTvhp8ocK65hts1S">
              marinen hörande personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GV2SNRibMq7BAgk1S3RPsQ" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-2dgNMzNcQu4oqvnyT2E7nk">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8Z5Mb9QKPcrAkaXnu5KBCk">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-4irgUjRDdMKVyTAwKAAPce">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal.
          </note>
          <u xml:id="i-9upQffThcwDKCPa3QuHMNh" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-LLSzdvJLk3v8S2MBUhUYNE">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PBLWJCNNaAE1TBpLzWp5og">
            20 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5UxPKiD6AnupUQa9uiZmo1" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-3drgBYMFCQimgsFSz3oTnT">
              med förmögenhet, är en löneförbättring för dessa statstjänare
              nödvändig och nödvändig snart. Genom att avsätta ett belopp på
              sätt utskottsmajoriteten här föreslagit skulle personalen se en
              möjlighet att kunna få sina ekonomiska villkor förbättrade snart
              och icke inom en oviss framtid. Det är min övertygelse, att härigenom
              många goda förmågor skulle behållas för krigsmakten och rekryteringen
              underlättas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y7hDwKgD7du6NZLntPikWC" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-XZq3dfN5eAwhN7AnhTUxSw">
              Det är således, så vitt jag kan förstå, ett statsintresse, att
              riksdagen här följer utskottsmajoriteten. Men jag kan icke heller
              underlåta att säga, att jag även tycker, att detta vore en gärd
              av rättvisa. De svenska befälskårerna ha under kriget utfört ett
              plikttroget och träget arbete. Marinens ständiga ansträngande
              kustvakt i alla väder och under alla årstider, härens neutralitetsvakt
              med därigenom ökat arbete för all personal under den vanliga utbildningen
              och de många varandra avlösande utbildningskurserna och mitt uppe
              i detta ett omorganisationsarbete, vars verkliga omfång jag tyvärr
              måste förtiga, allt detta har ansträngt personalen till det yttersta.
              Med glädje har den dock sökt fylla sin plikt och den gör icke
              heller anspråk på något särskilt tack därför, ehuru jag tycker,
              att den sannerligen vore värd det, den begär blott att icke bliva
              sämre behandlad än andra statstjänare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AktuhZ1tZFNYR8ywCFuQgZ" prev="i-EX2STA1FcQKmWPrM3VBJDM" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-BAWK2D8eDzsdicoD6grg2a">
              Jag vågar således i statsintressets och rättvisans namn vädja
              till kammaren att följa utskottets hemställan, vilken av den personal,
              som det här gäller, måste uppfattas såsom innebärande den största
              möjligheten till en snar lösning av denna för nämnda personal
              så viktiga livsfråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ld8v4UrzvFGr12rP2Sd5FS" type="speaker">
            Herr Sommelius:
          </note>
          <u who="Q6183614" xml:id="i-Er2Ubv7SLMMUjXaaHEHEth" next="i-H1Wzq8mdX1gHfgRjGoLpUZ">
            <seg xml:id="i-GpCMu3EmDtVTcsu8LCBoGw">
              Herr talman! Jag skall fatta mig helt kort, och jag vill göra
              det så mycket hellre, som det icke kan vara angenämt för herrarna
              att här höra upprepas de skäl, vilka från olika håll framställts
              i detta viktiga ärende. Jag har dock icke velat underlåta att
              här säga några ord i saken, då jag under den nu snart tilländalupna
              riksdagen varit i tillfälle att i särskilda utskottet behandla
              dessa många fall av lönetillägg för statens olika befattningshavare.
              Det är mig en sann glädje att tänka tillbaka till den tiden, för
              sammanträdena i särskilda utskottet nr 1 och hur varm förståelsen
              var bland alla riksdagens partier för att framföra något förslag
              som i allmänhet kunde upphjälpa statens befattningshavares klena
              löner, vilka under dessa krisår visat sig vara fullständigt otillräckliga.
              Jag är villig att erkänna, att det, som gjorts, dock icke på långt
              när var tillräckligt, men man visade dock sin goda vilja, och
              riksdagen själv samt särskilt dess andra kammare har understrukit,
              att det behov, som här förefanns, måste avhjälpas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3LBajcMS7TnmhLGLD8TWzJ" prev="i-Er2Ubv7SLMMUjXaaHEHEth" who="Q6183614">
            <seg xml:id="i-gu4fjdH85gXYP7oSP8FM1">
              Nu föreligger här ett förslag att försöka ordna den ekonomiska
              situationen för en kår, som statsutskottets ordförande betecknade
              såsom en, vilken icke på många många år erhållit någon lönereglering,
              nämligen officerarna och underofficerarna vid våra regementen
              och vid flottan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Ve4jcdWn83dTayHHGs2zMJ">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 21 Nr 79,
          </note>
          <u xml:id="i-9L7DtSpSSvz2F8VgocKUjo" prev="i-Er2Ubv7SLMMUjXaaHEHEth" who="Q6183614">
            <seg xml:id="i-D7eNCA7bkC4FdWP9uKmeNM">
              Statsutskottets ordförande yttrade här, att vad som vi nu skulle
              Ang. provisobesluta om, innebär icke något ställningstagande eller
              något binriska ar dande för nästa års riksdag. Den skulle sålunda
              få fullständig pi. ul ln handlingsfrihet härvidlag. Jag skall
              villigt instimma häri. Det försvaret och har här föreslagits att
              reservera ett belopp av fyra miljoner kronor, «marinen och att
              detta belopp skulle anbringas såsom kapitalökning. Jag anser,
              körande per att då man icke kan gå den väg, som den kungl. propositionen
              an- (Forts) visar, är detta den enda utvägen att, för den händelse
              den kommande | riksdagen beslutar en lönereglering för officerarna
              och underofficerarna, kunna ha möjlighet att redan år 1918 iscensätta
              en löneförbättring. Göres däremot ingenting nu, så blir följden
              den, att om riksdagen nästa år kan bliva hugad för en lönereglering,
              först år 1919 åtgärder kunna vidtagas för upphjälpande av officerarnas
              och underofficerarnas löneförmåner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQGV8wNdZHjFfo7Vs7YqcE" prev="i-Er2Ubv7SLMMUjXaaHEHEth" who="Q6183614">
            <seg xml:id="i-We1nM59g5t8KhSgvdnsRe1">
              Att här placera detta ibelopp såsom kapitalökning, är ju helt
              naturligt och kan väl icke falla under begreppet underligt. Ty
              det är alldeles givet, att beloppet tages ur statens inkomster
              och reserveras. Vare sig dessa inkomster bestå av upplånade medel
              eller av statens ordinarie inkomster, så reserveras beloppet och
              står till förfogande, och det kan sålunda disponeras genast, under
              förutsättning, att följande riksdag fattar ett beslut om förbättring
              i dessa löner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UAh4uBB9sMz5ZBQ5UPurjB" prev="i-Er2Ubv7SLMMUjXaaHEHEth" who="Q6183614">
            <seg xml:id="i-6BjsgA8mwpbcvuqUFqgwd7">
              Det har här av herr Nilson i Örebro meddelats, att en del officerare
              skulle ha det ganska bra på grund av tillfälliga avlöningsförmåner.
              Ja, så kan naturligtvis vara fallet på många ställen, men detta
              förekommer väl dock endast i så ringa grad, att det knappast är
              värt de ord man ödslar därpå, och i varje fall ha såväl krigsministern
              som andra talare erinrat därom, att det ligger en fara i ett alltför
              länge tillbakahållande av lönerna däri, att så många av våra officerare
              och underofficerare nödgas taga anställning i enskild tjänst för
              att på detta sätt komma ifrån de pinsamt klena avlöningsförmåner,
              som staten erbjuder dem; och tyvärr bleve det väl så, att vi i
              detta fall skulle mista de bästa officerarna. Det har ju 1 regel
              varit statens mening, att vi skulle bibehålla de dugliga, och
              hela den demokratisering, som följde med 1914 års härordningsförslag,
              gick ju ut på, att så många som möjligt skulle beredas tillfälle
              att inträda på den militära banan, och särskilt, att de dugliga
              skulle vinna befordran. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H1Wzq8mdX1gHfgRjGoLpUZ" prev="i-Er2Ubv7SLMMUjXaaHEHEth" who="Q6183614">
            <seg xml:id="i-29R1zxvJk6Si6HMYZh91ua">
              Jag skall icke här tala om, hur innerligt nödvändigt det är,
              att man gör någonting för denna klass av medborgare, det har tillräckligt
              ordats därom. Jag skall endast anhålla att i likhet med herr krigsministern
              få tillägga, att det icke är mer än en rättfärdighetsåtgärd, och
              på den grund har jag inga betänkligheter mot ett sådant reserverande
              av medel, som av utskottet föreslås, och jag hemställer därför
              om bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Twx4pSujc1C133i1ZPh6W4" type="speaker">
            Herr Vahlquist:
          </note>
          <u who="Q6221082" xml:id="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" next="i-4LPfLvJRnUerB25g7EYP6b">
            <seg xml:id="i-Xn6RA3ir26pzbP4B1Zb8FX">
              Herr talman, mina herrar! På grund av den nära erfarenhet jag
              har om förhållandena beträffande de befattningshavare, som det
              här gäller att söka bereda sådana ekono-
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KPy5QW1fn8yYS9iLyqggbX">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-9L32WG3dzaaVyJAYZp4RRn">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal.
          </note>
          <u xml:id="i-8YvSV1Yvy5NEBVcTSCvXjz" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-RRLYpvavdBdTKF9awGtsEr">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FwK8GL8YT5YVDSTeYxEoKo">
            22 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RMLNBSBnfDJYk3LSpnQDjF" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-YLZk5AQRwsmFxbDvxy72pk">
              miska möjligheter, att de kunna draga sig fram, tillåter jag
              mig att här yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D2j6Za8Srs4g736JNjBh2L" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-LYquKd3BhLTFNFYcpSH2ah">
              Jag vill då först konstatera, att för många av dessa tjänstinnehavare
              äro de ekonomiska svårigheterna synnerligen stora och att detta
              gäller såväl officerare som underofficerare. Jag vågar påstå,
              att där enskild förmögenhet icke finnes, ett verkligt nödläge
              är för handen. Detta är ju dock icke så underligt, ty såvitt jag
              vet ha dessa tjänstinnehavare icke sedan år 1901 fått någon höjning
              av sina löner, då jag däremot tror mig kunna påstå, att samtliga
              övriga befattningshavare i statstjänst fått höjda löner under
              senaste tiden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4QBrjjAW7KhANh7MMZWmrj" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-TecDn7e5LVdgiHCpmpWk5y">
              Här har framhållits, att den krigstidshjälp, som riksdagen i
              år har beviljat, skulle avhjälpa de svårigheter, varav dessa befattningshavare
              lida. Men jag vågar påstå, att det icke är fullt riktigt, ty då
              dessa befattningshavare fingo sina löner senast reglerade så långt
              tillbaka som år 1901, således långt före den dyrtid, som nu inträtt,
              äro deras löner mycket knappare tillmätta än övriga statstjänares,
              och då förhållandet är, att krigstidshjälpen utgår med samma procent
              för alla befattningshavare i statstjänst, således även för dem
              som fått sina löner höjda under de senaste åren, är det tydligt,
              att krigstidhjälpen för arméns och flottans befattningshavare
              icke kan medföra för dessa samma lindring i dyrtidens tryck, som
              krigstidshjälpen medför för dem, som fått sina löner förbättrade
              under de senaste åren. Alla veta vi ju också, att under den tid,
              som gått sedan år 1901, har, såsom jag förut sade, ingen löneförbättring
              ägt rum för dessa befattningshavare, men däremot har deras arbete
              allt mer och mer ökats. Jag tror, att ett så ökat arbete knappast
              skulle ha kunnat påläggas någon annan tjänstemannakår, utan att
              denna däremot inlagt sin gensaga och med bestämdhet krävt, att
              förbättringar i deras avlöning därmed också skulle följa. Men
              så har ju icke skett i förevarande fall, och detta har nog sin
              grund däri, att såväl arméns som flottans befäl och underbefäl
              icke anse det vara överensstämmande med deras tjänsteställning
              att pockande fordra löneförbättringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EPifYYwEyMfh4KU79dmiN4" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-WZxYHwCbicGZjydUSZ79oE">
              Här har också av en talare framhållits, att dessa militära befattningshavareé
              skulle ha det relativt bättre än befattningshavare i statens tjänst
              med akademisk utbildning och med akademiska examina. Det kan ju
              helt visst vid första påseendet se ut så, men den erfarenhet jag
              har ger dock vid handen, att levnadsförhållandena för de militära
              befattningshavarne bli avsevärt dyrare än för civila tjänstemän,
              beroende på, att den militäre befattningshavaren oupphörligt är
              utsatt för att bli kommenderad än hit och än dit, att tjänstgöra
              än här och än där, vilket gör, att hans levnadsomkostnader bli
              högre. Deras beklädnadsfråga är likaledes en ganska avsevärd ekonomisk
              fråga, som ställer sig för dem mycket dyrare än för en civil tjänsteman.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QNDAsE6xgMrtDo7N1m3rZy" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-84CQmkJxAGgEUM2v2XyJ1r">
              Här har också framhållits, att exempel skulle finnas på, att
              en och annan officer har kunnat förskaffa sig en biförtjänst.
              Jag kan icke förneka, att detta kan i något enstaka fall vara
              förhållandet, men jag vågar påstå, att de fall, då detta sker,
              äro ytterst sällsynta,
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rtjwsy7ZDj2dkjGPXuMA8x">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-8Gkp5fNHvuj4w76s79JyZ2" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-TVFPBb2VmqAzvMenGavj3D">
              och jag tror, att de äro snart räknade, ty det lär icke gå för
              sig alt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3gexfxjJAEWNBTVduXXEjf">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-EzTEm5oZr8Q8XtZvsJhqMZ">
            Ang. proviso-
          </note>
          <u xml:id="i-M2dvXgEwCVnKCTxJPGSndW" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-8CbhdLFZ4U6pJKJwYm2fZB">
              med militär befattning förena civil tjänst, om den militära befatt-
              "ske lönereg-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TLCTSh9WASpSzNsMnij1a3" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-NBMF3UG3JcgQvQppcarRSX">
              ningen skall skötas, och det är Ju huvuduppgiften. Och under
              alla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D8bNSfc8xQF3FbZaSCdoEy" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-4wEBbNLpcC8qujKmZ22Tp1">
              leringar för viss till lant-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JVXZLdXJEyNs759pykNzuC" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-QajzvN2ThqCJ4TyB1dRc6u">
              förhållanden kan en sådan förening av tjänster icke få ske utan
              försvaret och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3SKpfp9z3XwwTHPThKMJB4" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-RfLXRjEPG5af21Q9WutVR9">
              vederbörandes medgivande, och jag tror, att sådana medgivanden
              bliva ganska sparsamma, ty den militära tjänsten tillåter icke,
              att sådan kombinering sker i någon större utsträckning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-75Utp6NhuxdHVVRwHyAFEQ" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-YT4JMDrE3zJVHMFndJDiKs">
              Det hade, herr talman, varit lyckligt, om denna lönereglering
              kunnat beslutas nu, men samtliga utskottets ledamöter ha funnit
              det icke vara möjligt att tillmötesgå Kungl. Maj:ts framställning.
              Det är dock enligt utskottets utlåtande förhoppning om, att en
              sådan lönereglering skall kunna träda i kraft redan nästa år,
              om riksdagen nu följer utskottets förslag att avsätta ett belopp
              av 4 miljoner kronor. Det är klart, att redan förhoppningen om
              att de ekonomiska förhållandena för dessa befattningshavare skola
              i en snar framtid bliva tillgodosedda, skall göra arbetet för
              dem lättare och skingra oron för framtiden, en oro, som nog hos
              de flesta gör sig märkbar. Blotta förhoppningen om snar hjälp
              gör, säger jag, att man hälsar utskottets förslag med tillfredsställelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4LPfLvJRnUerB25g7EYP6b" prev="i-ATcwBdDZQ8daDEzMHGL8b7" who="Q6221082">
            <seg xml:id="i-B9MBcU5GrxW7Daenh4KNGG">
              Jag ber med dessa få ord. herr talman, att få yrka bifall till
              utskottets förslag och vädja till kammaren att icke blott låta
              det goda hjärtat tala utan även låta rättvisa och billighet få
              göra sig gällande, vilket sker genom ett bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WUQvKyEmNDVvobbhmQRLVB" type="speaker">
            Herr Persson i Stallerhult:
          </note>
          <u who="Q6042697" xml:id="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" next="i-2VRNfsdUrSgGuhpuetiViq">
            <seg xml:id="i-QoBUTwRF5VyYmh7xeRXfgR">
              Herr talman, mina herrar! Det har sagts, att det icke finnes
              möjlighet att bifalla propositionen och att det för utskottet
              icke funnits möjlighet att så i detalj granska den, att man därpå
              kunnat bygga en tilldelning av ökade löneförmåner för nästa år.
              Utskottet har här 1 sin motivering uttalat sig välvilligt för
              att ett sådant behov föreligger, och däri äro de tre främsta reservanterna
              ense med utskottet. Om flertalet reservanter äro ense om det uttalande,
              som står där, framgår icke så tydligt, emedan de knappt angivit,
              om de instämma i det uttalande, som utskottet har på sidan 2,
              där det heter »att de nuvarande avlöningsförmånerna äro för låga
              för åtminstone större delen av den personal, varom det här är
              fråga, särdeles under nuvarande tidsläge. En löneförbättring synes
              alltså vara av behovet påkallad». När man nu är nästan enig om
              detta uttalande, är endast skillnaden den, att utskottets majoritet
              vill i handling visa, att man för nästa år vill hjälpa i form
              av ökade avlöningsförmåner, där det behövs. Att stärka detta välvilliga
              uttalande genom den handlingen att avsätta 4 miljoner kronor för
              detta ändamål förmå icke ens de tre reservanterna att vara med
              om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BmnjYVFoUBJHJ52Gj8ncBv" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-ReBC5J3YUDwKTNT8pBXKRP">
              Det ställer sig nu märkvärdigt, när man gör iakttagelse om alla
              heslut, som fattats vid denna riksdag. Under åttonde huvudtiteln
              har man anslagit löneförmåner såsom extra lönetillägg för otaliga,
              hade jag så när sagt, tjänstemannakårer med många flera miljoner
              än det här är fråga om. Det har man icke dragit sig för. Och i
              flere fall, då man tillstyrkt extra lönetillägg för år 1918, har
              man
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PckoGit1RVPdpZJi1amyMq" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-Rqu37sbkgFcoycLZWiqymX">
              marinen hörande personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6hKxd9TYfh9Lc886vDQbzZ" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-EcNPEgbrmWpxdciGbNG4fm">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5B3brU28ta6QuVVux82Erm">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-8ACKiziV5d7vgdkU8zXMZh">
            24 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8GjPt2HFD9YW9JZxAGogje" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-MJGtKoY1hdFPAL5tKFzqtx">
              Ang. provisoicke nöjt sig med vad Kungl. Maj:t begärt, utan ökat
              på Kungl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6BF7HtzAap6KTEtTsTsWvC" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-XJ7C2K7Z5AtxqCuJS3goJM">
              riska lönereg-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RnEd4JMg17R8R5vQciPSBd" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-3QJRkx28yKMRmZjTLMgQUH">
              leringar för viss till lantförsvaret och marinen hörande personal.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AS8i5iZsk6SMQ9oE3odi87" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-9TESaQ2bXsgMhzuNEBjuQo">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GgiceMRQyvQqNLbUm9fCED" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-JQrYJxqd55rAYDyoVLaoqW">
              Maj:ts anslag på enskild motionärs framställning och utskottets
              hemställan. Nu bifaller utskottet icke ens, att man skall anslå
              så mycket som Kungl. Maj:t begär utan nedsätter från 5 till 4
              miljoner kronor och går således en rakt motsatt väg mot vad som
              skedde i de nyss omnämnda fallen under åttonde huvmudtiteln. Det
              förefaller mig, som om det visades nästan en hårdhet mot denna
              kår, som icke ens får ett löfte, ty löftet tages ju bort, om man
              icke bifaller vad utskottet hemställt. Den uttalade frasen, som
              jag nämnde, är icke mycket värd, om icke utskottets förslag vinner
              bifall. Nu säges det, att det är en extra ordinär åtgärd som föreslås
              — och man rider på former — att man skall avsätta 4 miljoner kronor
              för kapitalökning. Vad skall man kalla beloppet? Det är uppfört
              på kontot kapitalökning. Det antydes i motiverna, att beloppet
              skall läggas på kapitalökningen och uppföras på 1918 års stat
              att användas redan för år 1918 års utgifter. Jag kan icke se,
              att det är någon fara med det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H6Pfm9aLdzuWcPo23GtvDa" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-7QZubnGCmvF8d2ktYv6dYZ">
              Under de förhållanden, som denna riksdag har arbetat, tror jag
              icke, att det på andra områden har hållits på formen såsom man
              här vill göra. Det talas så mycket om att retroaktiv verkan skulle
              vara så farligt, när det gäller extra lönetillägg. Jag vet, att
              det kommer att sägas, att jag förut kämpat mot detta. Och det
              har jag gjort. Prejudikat ha vi dock ganska många, som äro analoga,
              och jag tror även sådana, som många av reservanterna varit med
              om. Ett fall, t. ex. som rörde postverket 1908. Det var en lönestat,
              som lagts fram att antagas, men den var av samma beskaffenhet
              som denna, så att riksdagen icke ansåg sig kunna lägga ned en
              sådan granskning på den, att den kunde antaga den, och hemställde
              därför om avslag. Chefen för poststyrelsen hade då i skrivelse
              till statsutskottet antytt, att om förslaget icke bifölles, nödgades
              han nästa år komma fram med förslag, att den framlagda staten
              skulle tillämpas från och med 1909. Statsutskottet beslöt, att
              det skulle behandla en sådan framställning mycket välvilligt.
              Och den kom. 1909 års riksdag antog den framlagda staten. Och
              det är att märka, att postverket har egen drätsel, egen förvaltning,
              så att det behöver icke statens anslag för att fylla behoven,
              så länge det finnes överskott utan det tages av postverkets medel.
              Här finnes icke egen drätsel, här måste statsverket anslå medel.
              1909 års riksdag skrev, när staten kom, att postmedel skulle få
              användas för att betäcka de utgifter, som föranleddes även under
              år 1909. Många fall kunde anföras, att riksdagen gjort så, där
              behov förelegat. Och här lär väl behov föreligga för denna kår
              som för alla andra kårer. Man har icke avvisat andra kårer. Man
              har gått mycket längre på åttonde huvudtiteln, där Kungl. Maj:t
              framlagt förslag om att tilldela en tjänstemannakår — jag skall
              icke nämna namnet — lönetillägg för år 1918. Det var några, som
              voro berörda därav, och de talade med riksdagsmän och voro även
              hos mig, om att de skulle få lönetillägg även för 1917, varom
              intet förslag fanns. Motion kom, väcktes både i första och i andra
              kammaren. Och å enskild motionärs framställning beslöt riksdagen
              att utbetala det även för år 1917. Den reservant, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-g5YzNQrFcbsS29A6tTu1T">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 25 Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-CcKYtvfqnPK5D82842KSFp">
            här fört talan mot utskottets förslag, var också med om att behandla
            ng. provisodetta ärende. Jag tror, att skall man hålla på, att
            formerna skola "iska lönerego - oo , : 3 s. o SS fö leringar för
          </note>
          <u xml:id="i-Rrm4otcBKjcESgbY7UU7VV" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-P7KniUM1RiAZJ4FQGJEXgV">
              vara så stränga, så går det icke alltid. Då man här håller på
              forviss till lant-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VMJQyNoEUBZXvdoqsSb7yf" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-VwE5H2mutKiNGAGYfxUVAY">
              merna, är det viljan att icke göra något för denna personal,
              som försvaret och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EDiQnyu6dPE7aeJnUyh9G3" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-AXv8ZQVhPPcfpHvFDbirvw">
              lägges i dagen. Det är min fullkomliga tanke. marinen För mig
              ställer sig saken så, att vare sig jag anser en tjänstekörande
              pers
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U7vYHvHLt34AYj89hDNV7U" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-EK6JcBSjYyW8UgT7gBj5ZE">
              mannakår mera förtjänt än en annan, fäster Jag mig icke vid det
              i Sonat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HHx4k1XiKHSGSZKKzvTvWJ" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-EpUUUxSzxJbtS1Pd7VWmv2">
              lönehänseende, utan så länge statsverket håller på att institutionen
              = (Forts)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-To5TQiiZ8ZmBez7vgrcT6U" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-WSoNNefGdpiewsErUF5BCg">
              behövs, så skall icke kåren lida för det, utan den skall avlönas
              så,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H4i3XRAPp3w2WJywaLS6xx" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-K6nq5gPmn71pFpGSb2bELn">
              som anses rätt och billigt, och icke med hänsyn till om kåren
              till-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2VRNfsdUrSgGuhpuetiViq" prev="i-3hzJr2D3m6916c512mAgrR" who="Q6042697">
            <seg xml:id="i-LEunqSxvsRipAT2vfncdRS">
              talar mig eller icke. Med dessa korta ord ber jag, herr talman,
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AbNpswPcdDHC9Eg9oEgfo7">
            få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-5V49873NsyapZdN2MaQPg3">
            I detta anförande instämde herrar Nilsson i Gränebo, Magnusson
            i Skövde, Larsson i Kroken, Larsson i Bondarve, Nillson i Södertälje,
            Andersson i Knäppinge, Johansson i Brånalt, Jönsson i Boa, Gustafsson
            i Örebro, Lorentzon, Welin, Eurén, Isaksson och Bengtsson i Kullen.
          </note>
          <note xml:id="i-JNV5fmqaf3g9be8iiLyP5N" type="speaker">
            Herr Lingström:
          </note>
          <u who="Q5959232" xml:id="i-CbpPwG2U6geqoVyDvJm6rW">
            <seg xml:id="i-VhZLJuUNY63GsurtH1wWwJ">
              Herr talman! Eftersom tiden är långt framskriden och icke medgiver
              vidare debatt, skall Jag be att få avstå från ordet och blott
              instämma med dem, som yrkat bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UzFrMGdfWfN1o6KgzpoELy" type="speaker">
            Herr E. A. Nilson i Örebro:
          </note>
          <u who="Q6009015" xml:id="i-B85rwUYC8GJj5xyyAnJ2d6" next="i-Ao6VzRJiAat6hmop734U2F">
            <seg xml:id="i-XoGLoavVcm5qZzoTVU4UoJ">
              Jag skall icke taga kammarens tid i anspråk i många minuter utöver
              vad jag förut gjort. Jag skall endast konstatera i anledning av
              vad min ärade vän på Skaraborgsbänken anförde, att han dock icke
              kunde bevisa, att riksdagen någon gång förut avsatt några medel
              till kapitalökning i ändamål att taga medlen i anspråk för kommande
              lönereglering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JJYDPjwQ629rfcV9d95iyW" prev="i-B85rwUYC8GJj5xyyAnJ2d6" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-QKJikykSCD9MqL9JKXEQHE">
              När jag vände mig mot den grundsatsen, så uttalade herr statsrådet
              och chefen för lantförsvarsdepartementet, att detta var endast
              statsutskottsbyråkratism. I anledning av det yttrandet vill jag
              endast göra det uttalandet, att det förefaller mig nog, som om
              herr statsrådet själv under den tid, herr statsrådet haft hand
              om förvaltningen av lantförsvarsdepartementet, borde ha vunnit
              insikt om att det är av vikt och betydelse, att det finnes fasthet,
              reda och ordning inom alla grenar av statsförvaltningen. Det är
              här fråga om att godkända grunder för statsförvaltningen skola
              upprätthållas och att man får ordning i budgethänseende. Det kallar
              jag icke statsutskottsbyråkratism.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DXpeiTf8HcYi53rWFZQ7wi" prev="i-B85rwUYC8GJj5xyyAnJ2d6" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-5KoCH4dDv13hFAbdD6eRxt">
              Såsom motsats härtill kan jag anföra ett annat fall, som vi behandlat
              vid innevarande riksdag. Det var så, att det var en motionär,
              som begärde anslag av riksdagen i ändamål att förhjälpa sådana
              personer, som på grund av militärtjänstgöring förlorat politisk
              och kommunal medborgarrätt, att till innevarande års höst om möjligt
              vinna den åter. Det kunde statsutskottet icke vara med om, utan
              statsutskottets flertal kunde icke sträcka sig längre än till
              en skri-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J9XQRSftB3xkezj4dBTUgy">
            Nr 79. = 26 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Ao6VzRJiAat6hmop734U2F" prev="i-B85rwUYC8GJj5xyyAnJ2d6" who="Q6009015">
            <seg xml:id="i-5uDCQfFPi4nTc15kYdNKk7">
              Ang. provisovelse. Jag ville gå längre. Jag undrar, vilka som
              därvidlag represenneka a terade byråkratismen. Jag lämnar det
              åt kammaren att bedöma. viss Ull lant Jag vill slutligen endast
              erinra, att jag har ju redan i mitt första försvaret och anförande
              principiellt ställt mig på den ståndpunkten, att jag vid marinen
              intagandet av min ståndpunkt icke velat göra någon som helst skill-
              Börande pers nad mellan den civila och den militära personalen.
              Vad därför herr (Forts.) Carl Persson anförde i detta hänseende
              träffar mig icke alls i trots av alla de instämmanden, han fick
              rörande sitt angrepp mot mig. Jag tillbakavisar den insinuation,
              som låg i herr Carl Perssons anförande, och jag gör det med all
              den indignation jag är mäktig åstadkomma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FrCaEG7LdSio3nwMaWcf7k" type="speaker">
            Herr Eriksson i Grängesberg:
          </note>
          <u who="Q4894168" xml:id="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" next="i-rWQjFm4MPXZ5zLnCTvgti">
            <seg xml:id="i-Pakn2MwXmCXzfPh8ye6fSj">
              Herr talman! Bara ett par ord! Den föregående talaren har pekat
              på statsrådets yttrande att vi skulle sett saken ur statsutskottssynpunkt.
              Det är riktigt, att vi så gjort, men då skulle jag vilja fråga:
              ha herrarna, som yrkat, att 4 miljoner avsättas för ifrågavarande
              ändamål, icke sett denna sak ur en synpunkt som är fullständigt
              främmande för gammal god tradition inom statsutskottet, nämligen
              att dessa tjänstemän böra behandlas med större välvilja än tjänstemän
              i allmänhet? Ty är det så, att statsutskottssynpunkten är den
              att dessa medel icke böra avsättas, men man gör det i alla fall,
              då måste man ovillkorligen säga, att detta har sin grund i en
              större välvilja mot dessa tjänstemän än mot andra. Och detta vill
              jag för min del icke vara med om.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pd1iFzi8USPptzRFQqiqGQ" prev="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-YbFfNEN9iaWZDs19WBEQXK">
              Nu har det sagts av herr Vahlquist, att levnadsförhållandena
              för officerare äro dyrare än för civila tjänstemän. Detta har
              nog herr Vahlquist rätt i, men varpå beror detta? Det beror, såvitt
              jag kan förstå, därpå, att kårandan bland officerarna är sådan,
              att de vilja flyta ovanpå i sällskapslivet och förresten i allt
              övrigt. De äta på de finaste restauranger och de resa i högsta
              klass å Järnväg. Överallt vilja officerarna vara förmer än andra.
              Detta blir dyrbart och kräver stora utgifter särskilt för dem,
              som ha små inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CdVT1Bab4f5LashnosqUW6" prev="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-CKrXaF2txwHZxEYGqBah5Y">
              Det kom för några år sedan en löjtnant till en järnvägsstation
              och skulle lösa biljett; det fattades honom i priset för andraklass
              biljett 50 öre. I stället för att köpa biljett till tredje klass,
              som vem som helst av oss skulle ha gjort, lånte han beloppet av
              en bakom stående lärarinna. Lärarinnan åkte tredje klass. Löjtnanten
              gav sig aldrig tillkänna och återbetalte icke lånet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XpYdXgToQyHqxvzbCi9AQ3" prev="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-Bt3cPaScaA6KkVdggJVt9i">
              Jag vill naturligtvis icke säga, att alla officerare äro lika,
              men jag tycker det är en förvänd kastanda, som kräver resa på
              andra klass även om pengarna skola lånas och aldrig återbetalas.
              Kastandan förbjuder dem att besöka enklare restauranger, de träffas
              endast på de finaste. Denna förvända uppfattning om vad deras
              stånd kräver påkallar större utgifter för dem än för civila medborgare,
              och så länge denna uppfattning gör sig gällande tycker jag, att
              man icke bör jämra sig så förfärligt mycket för officerarnas små
              löner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FvS99aeSr55YWSDmpNfDdV" prev="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-RpZAjJwCEZKyVTB7rmNUbN">
              Jag erkänner, att underofficerskåren är för lågt avlönad. Jag
              erkänner också, att vissa av de lägre officerarna ha det för knappt,
              men icke kan man säga, att officerskåren i sin helhet är för lågt
              avlönad. Om jag tänker t. ex. på presidenten i Svea hovrätt och
              jäm-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UHv6ZWiR2fRVbMGSFyyy9U">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 27
          </note>
          <u xml:id="i-SZVn1bvyH2aAkrxSkE4E7m" prev="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-FPCnHoQtny9bMK9w6UCAuX">
              för honom med en fördelningschef här i Stockholm, så har den
              förre en avlöning av 12,000 kronor och för den senare begäres
              en lön på nära 13,000 kronor. Det är ofattbart för mig, varför
              den senare skall ha mer. Nog får man väl säga, att presidenten
              i Svea hovrätt är en lika fin karl och lika duktig och har lika
              stort ansvar som chefen för en arméfördelning. Jag kan då icke
              finna, varför den senare skall ha mera betalt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H97aRfRX4xGGJM2VQJafMR" prev="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-AgeU41GuHokgignwn1ghNe">
              När man kommer med sådana krav, så vilja vi icke vara med, åtminstone
              vill icke jag det. Och så kräver man, att det skall avsättas medel
              för nästa år. Vi vilja pröva denna fråga, när den återkommer,
              och är det så, att vissa tjänstemän inom kåren behöva löneförbättring,
              så kommer den säkerligen att få sådan, men att nu avsätta pengar
              på förhand, det måste man väl ändå säga är att behandla denna
              kår på ett anmärkningsvärt undantagssätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-rWQjFm4MPXZ5zLnCTvgti" prev="i-NZnS1PFSHFR3JNJ3AyYwGb" who="Q4894168">
            <seg xml:id="i-XwvMJWz6pjR4xmJDpZKChC">
              Det är ur dessa synpunkter som Jag, herr talman, ber att få vidhålla
              mitt yrkande och således hemställa om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AdPAPi7ZsagpAmanpRzKPE">
            Herr Olofsson i Digernäs instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-Kz9SPEBrYL5czfV1KTD2Lb" type="speaker">
            Herr Ekman:
          </note>
          <u who="Q5630490" xml:id="i-5Rc5pZRzSMiqvbZzPp3zKc" next="i-TVWKburE4UEy6fuXQd9Pyv">
            <seg xml:id="i-Gstmuqdeqci8C53pQi95r2">
              Herr talman! Den siste ärade talaren, min kamrat från utskottet,
              lade icke byråkratiska skäl till grund för att han ställde sig
              på reservanternas sida, utan han anförde några exempel på vad
              han ville klandra hos officerarna. Jag var emellertid glad höra
              att han ej ville döma officerarna i allmänhet efter dessa exempel.
              Han tillät sig emellertid säga, att det går icke an för officerare
              att äta annat än på de allra finaste restaurangerna. Jag vill
              då säga den ärade talaren, att jag känner en hel del officerare,
              vilkas ekonomiska ställning är sådan, att de sannerligen icke
              ha råd att gå på de finaste restauranger, om de över huvud gå
              på någon restaurang alls.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NMrfefDD7VDy6zaaba74D1" prev="i-5Rc5pZRzSMiqvbZzPp3zKc" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-X3PrxdUPb1DSTPY2LhiwmT">
              Det var emellertid icke för att säga detta, som jag begärde ordet,
              utan därför att under debatten upprepade gånger gjorts invändning
              ur budgetteknisk synpunkt mot det förslag, som statsutskottet
              framlagt. Herr E. A. Nilson vet mycket väl, att ett förslag i
              samma riktning som det, som statsutskottets majoritet nu avgivit
              rörande officerarnas löner, ingalunda skolat kunna lända till
              avhjälpande av de olägenheter, som man önskat avhjälpa rörande
              vissa personer som på grund av militärtjänst ej kunnat fullgöra
              sin skatteplikt. Vad som i nu föreliggande utlåtande föreslagits
              har avsetts för nästkommande år, och det skulle sålunda icke kunnat
              inverka på rösträtten vid innevarande års val. Ur budgetteknisk
              synpunkt vill jag säga, att den omständigheten, att det här är
              fråga om en ny sak, är väl icke något som ensamt bör vara avgörande.
              Jag känner tillräckligt mina vänner herrar Eriksson i Grängesberg
              och E. A. Nilson för att veta, att de icke äro rädda för något
              nytt, om detta är bra. Ur budgetteknisk synpunkt låter sig emellertid
              statsutskottets förslag mycket väl försvaras. Rubriken kapitalökning
              är den enda rubrik, som finnes i budgeten, som är användbar i
              detta fall, och man får icke fästa sig alltför mycket vid ordet
              ökning i ordet kapi-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4mDQKLtamNfwvgV78xVRrL">
            Nr 79,
          </note>
          <note xml:id="i-BL6dgZoHD1i3iqoUYQD8rx">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal.
          </note>
          <u xml:id="i-SF9wFpAeQsAmDMUUVJ9UoU" prev="i-5Rc5pZRzSMiqvbZzPp3zKc" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-BSQHP6Wuc8eaoVVx22GhWv">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SQUwXF2rUKDnhpg2wSabTL">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-M3Pd5QSqoDgx3bEhn9KJcW">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal.
          </note>
          <u xml:id="i-MXWVw7vusctKDNCReEJrze" prev="i-5Rc5pZRzSMiqvbZzPp3zKc" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-YKxRMzNmxwr8xW2SZq4jUk">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sp2EDZQKKS7BkhYbUBS6Lg">
            28 Måndagen den 11 juni, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BFbBNsNcWFFDy7SXafeFGT" prev="i-5Rc5pZRzSMiqvbZzPp3zKc" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-Y4npvFn3VRQWYJRjxWMkT7">
              talökning. I statsutskottets förslag 201 föreslås avsättning
              till kapitalökning för vissa kassaförstärkningar, som vi nog få
              erkänna ingalunda äro någon kapitalökning utan en verklig kapitalminskning,
              men det finnes ingen annan rubrik, som kan användas. Det föreliggande
              beloppet skulle upptagas som kapitalökning i nästkommande års
              stat men avsättas redan nu, så att det då må finnas att disponera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TVWKburE4UEy6fuXQd9Pyv" prev="i-5Rc5pZRzSMiqvbZzPp3zKc" who="Q5630490">
            <seg xml:id="i-GaM2wEm88geCff4yAv1iRp">
              Jag har endast velat nämna detta för att belysa frågan ur budgetteknisk
              synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8uAmhFBDQsowhD4fN9uwcW">
            Med herr Ekman förenade sig herr Vahlquist.
          </note>
          <note xml:id="i-RUFCZVg7b7AbRJj12yFUT9" type="speaker">
            Herr Liljedahl:
          </note>
          <u who="Q5951594" xml:id="i-EmHicnJBRj1KcZCYKBoaUA" next="i-QKMEpnJitGjW4T9RKNWkCt">
            <seg xml:id="i-QkA5Kz7KNfEDQfHvzfVcme">
              Herr talman! Herr Eriksson i Grängesberg berättade en historia
              om en löjtnant vid en biljettlucka. Men då vill jag fråga: är
              det rätt att för denne löjtnants skull en hel kår av officerare
              och underofficerare skall bli lidande? Herr Eriksson i Grängesberg
              ansåg, att det var typiskt för officerare, att de icke resa i
              tredje klass. Med anledning därav ber jag få nämna att när jag
              förra året på sommaren låg i skjutskola på Rosersberg, så funnos
              där 70 eller 80 officerare, och de allra flesta av dem åkte i
              tredje klass, när de gjorde sina resor till Stockholm. Själv åker
              jag så gott som alltid i tredje klass, och jag känner många av
              mina kamrater, som också göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GBg5u33d6yT2xyBfsJY3D1" prev="i-EmHicnJBRj1KcZCYKBoaUA" who="Q5951594">
            <seg xml:id="i-WrnArYNHp83yZdgwMy2Td3">
              Vad underofficerare beträffar, så yttrade herr Nilson i Örebro:
              vi äro ju alla överens om att förbättra underofficerarnas ställning,
              och därför behöver icke herr Liliedahl debattera den punkten.
              Jo, herr Nilson, det är just den punkten, som är den avgörande.
              Frågan är, om vi anse, att officerare och underofficerare böra
              vänta ända till 1919 eller om vi skola skaffa dem hjälp redan
              1918, såsom utskottet föreslagit. Det är den frågan, det gäller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QKMEpnJitGjW4T9RKNWkCt" prev="i-EmHicnJBRj1KcZCYKBoaUA" who="Q5951594">
            <seg xml:id="i-7UwfR9wCKfuxSshGFuF8oj">
              Jag ber, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6oGbGdwPPHs2MPMzjgivts" type="speaker">
            Herr Pålsson:
          </note>
          <u who="Q6058750" xml:id="i-JGZQYVEAX8kmvEk8Ejme2J" next="i-4GMEWjq7WxhjqBeNcykZZE">
            <seg xml:id="i-5gff7ZMndVeHScvZQuW554">
              Herr talman! Herr Persson i Stallerhult har ju påvisat, att när
              det varit fråga om föregående löneregleringar, dessa i enstaka
              fall beviljats med retroaktiv verkan. Dessa ha dock tills dato
              varit rena undantagsfall, där löneregleringen legat klart utredd
              och ansluten till andra ämbetsverk. Här är det rena motsatsen.
              Förestående lönereglering har ej passerat löneregleringskommittén
              och ansluter sig icke på önskvärt sätt till lönetyper vid civila
              ämbetsverk. Den är uppgjord på fri hand av militär2rna själva
              och gynnar de högre befälsgraderna. Underbefälsoch de lägre befälsgraderna
              tarva en god lönereglering. Här är ingen god sådan, och fara föreligger
              att om dessa 4 miljoner anslås, vinnes ingen bra reglering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QLWNSRiwJ2qvvWo9Fc1cKm" prev="i-JGZQYVEAX8kmvEk8Ejme2J" who="Q6058750">
            <seg xml:id="i-JDJK3FCqpZ94wuX4t5mt2i">
              Skulle den retroaktiva formen genom dagens beslut fastslås kan
              man knappast i framtiden tala om denna form av beslut som undantag.
              Den blir regel och kan som sådan åberopas vid famtida regleringar
              liksom herr Carl Persson gjort nu, och samtidigt förlorar riksdagen
              sitt grepp om löneregleringsfrågan i fråga om dess enhet-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-61Cjt4XCGyAPQtFQ6Dj4Lq">
            Måndagen den 11 juni, f. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-QmvePnWRdWBJ2xapK7Juva" prev="i-JGZQYVEAX8kmvEk8Ejme2J" who="Q6058750">
            <seg xml:id="i-Jtoq4BqD9qqdGMkV4baJ77">
              lighet. Från denna synpunkt kommer Jag sålunda att biträda vad
              reservanterna föreslagit i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4GMEWjq7WxhjqBeNcykZZE" prev="i-JGZQYVEAX8kmvEk8Ejme2J" who="Q6058750">
            <seg xml:id="i-83V49fSUfLztq35pLJtQs2">
              Men det är från en annan synpunkt, som jag likaledes kommer att
              yrka avslag. Jag frågar: äro vi säkra på att få en lönereglering
              i den form, som statsutskottet enat sig om, ifall vi redan i år
              avsätta 4 miljoner kronor till ett löneförslag med retroaktiv
              verkan? Det är svårt att veta. Jag tänker mig, att man nästa är
              kommer att framlägga ungefär ett sådant förslag som det nu framlagda.
              Riksdagen och särskilt dess andra kammare vill nog stå fast vid
              vad statsutskottet i sitt utlåtande föreslagit. Men då 4 miljoner
              kronor redan äro beviljade, blir det svårt att afslå. Ett av de
              villkor som ett enigt statsutskott anser böra fyllas vid denna
              reglering, är att ålderstillägg bör införas vid det militära i
              likhet med vad som redan finnes i de civila ämbetsverken. Detta
              för att giva rättvisa åt tjänsteinnehavarna vid de regementen,
              där befordringarna till högre grad går betydligt långsammare än
              vid andra. Huru nå detta villkor, om summan redan nu beviljas?
              Krigstidshjälpen kommer naturligtvis under 1918 de militära befattningshavarna
              till del lika som de civila.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-URGVAjdLJiBncLvo2bmTsL">
            Av dessa skäl ber Jag, herr talman, att få yrka bifall till reservanternas
            avslagsyrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-FBvAEH9RpNnxLoUNDUr21T" type="speaker">
            Chefen för lantförsvarsdepartementet, herr statsrådet Å ke rman:
          </note>
          <u who="Q6255378" xml:id="i-QJNHu2U1ZqDp1MJBi3GTbB" next="i-98ur1zX8CvdveoYspGGbxR">
            <seg xml:id="i-MYrTMbJemwWE1NNvqPd8bH">
              Herr talman! Med anledning av vad den siste ärade talaren uttalade,
              vill jag erinra honom om, att hans excellens herr statsministern
              har utlovat att låta verkställa en ny utredning om en lönereglering,
              och att han också uttryckligen betonat, att vid denna utredning
              skall fästas avseende vid vad statsutskottet uttalat. I det yttrande,
              som jag hade, tillade Jag, att vid denna utredning naturligtvis
              skulle fästas tillbörligt avseende vid vad herr E. A. Nilson i
              Örebro framhållit. Det måste Ju upptagas nästan såsom en brist
              på förtroende för regeringen att på detta sätt efter de bestämda
              uttalanden, som gjorts både av hans excellens herr statsministern
              och av mig, säga, att kammaren icke kan förvänta, att de synpunkter,
              som statsutskottet uttalat, skola bliva beaktade. Jag tror, att
              den siste ärade talaren, om det lyckas regeringen att få de utredningsmän,
              som den tänkt sig, skall finna, att det är Personer, som med oväld
              och opartiskhet gå till sitt arbete, och att om de vid den blivande
              löneregleringen icke kunna följa de anvisningar, som nu lämnats,
              detta icke beror på, att de icke övervägt och utrett, vad som
              nu uttalats, utan på de svårigheter, som uppresa sig mot ett förverkligande
              av de antydda kraven.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VLuyiqDUHTEFZnUPtzmfhS" prev="i-QJNHu2U1ZqDp1MJBi3GTbB" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-S2WkigEumswTdSb9NJGXzv">
              Herr Pålsson: Herr talman! Jag skall endast säga ett par ord.
              Det är ju ändå så, att tiden till den 1 maj nästa år försvinner
              ganska hastigt, och så upptagna som vederbörande äro av andra
              ärenden, blir det kanske icke så lätt att få saken ordnad till
              dess. Jag tvivlar icke alls på, att regeringen vill göra sitt
              allra bästa, men det kan hända, att tiden icke räcker till, ty
              det drar tid
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GTQSK1pw3YPq7j8axxXimq">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-pmj6sysDoQ3GpGzREaj1k">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal.
          </note>
          <u xml:id="i-S1Sn4yPKuC5zx2b3GsgjmN" prev="i-QJNHu2U1ZqDp1MJBi3GTbB" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-LM5eBs66qoxdHnyJdZadzd">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1917--ak--79/prot_1917__ak__79-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9D5QaMVKoXQMZBby2edU8Z">
            Nr 79.
          </note>
          <note xml:id="i-L4qCthxY5gp3p5Loi4kzZh">
            Ang. provisoriska löneregleringar för viss till lantförsvaret
            och marinen hörande personal. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-X8tTZxSTUE7vuED2rg5BzP">
            30 Måndagen den 11 juni, f. m
          </note>
          <u xml:id="i-98ur1zX8CvdveoYspGGbxR" prev="i-QJNHu2U1ZqDp1MJBi3GTbB" who="Q6255378">
            <seg xml:id="i-35AVUqkLse8depXNg5RMb5">
              innan löneregleringsnämnden och de andra myndigheterna, som skola
              höras, hunnit avgiva sina yttranden. Det är dessa farhågor, som
              bestämt min ståndpunkt i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XgifPJs9Psgs9NAvjwELwz">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen framställde
            propositioner på 1:0) bifall till utskottets hemställan, 2:0)
            bifall till den av herr C. G. Ekman m. fl. avgivna, vid utlåtandet
            fogade reservationen samt 3:o) bifall till den reservation, som
            avgivits av herr Asplund m. fl.; och förklarade herr talmannen
            sig anse svaren hava utfallit med övervägande ja för den förstnämnda
            propositionen. Votering begärdes emellertid, i anledning varav
            herr talmannen ånyo upptog de båda återstående propositionerna,
            av vilka därvid den under 3:o) angivna antogs till kontraproposition.
            I överensstämmelse härmed uppsattes, justerades och anslogs följande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-BQef4DBNYq1yhsYvqm7b1W">
            Den, som vill, att kammaren bifaller statsutskottets hemställan
            i utskottets förevarande utlåtande nr 192, röstår
          </note>
          <note xml:id="i-3YXpspj5GAGCa9ooSwEoWz">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit
            den av herr Asplund m. fl. avgivna, vid utlåtandet fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-BaqceFKcnMM5v2zPkD44xh">
            Omröstningen utföll med 68 ja, men 97 nej; och hade kammaren
            alltså bifallit den av herr Asplund m. fl. avgivna, vid utlåtandet
            fogade reservationen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-JEiqSTLFhqKQRDF8xY7mfK">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-LW9VjWeokoFg3nSFrNsG7V">
            Vidare föredrogs bevillningsutskottets betänkande, nr 64, 1 anledning
            av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag till förordning
            om extra inkomstoch förmögenhetsskatt för år 1918 m. m., dels
            ock i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note xml:id="i-B18pD216UzmGxxzMPfibux">
            Kammaren biföll vad utskottet hemställt samt beslöt iägga den
            av utskottet gjorda anmälan till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-R4Kq5959Vf6x71xRqPK4Yd">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 1,44 e. m. för att
            åter sammanträda kl. 8 e. m., då enligt utfärdat anslag detta
            plenum komme att fortsättas.
          </note>
          <note xml:id="i-XGVKmxZ83dysa5UoU92wqB">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note xml:id="i-YQaSTot1yUJnEWRTSPNmsM">
            Stockholm 1917. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            172842
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
