<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1950</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1950</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1950--ak--5</head>
          <docDate when="1950-02-04">1950-02-04</docDate>
          <docDate when="1950-02-07">1950-02-07</docDate>
          <docDate when="1950-02-08">1950-02-08</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-000.jp2/_view"/>
          <note n="d48b6ce4"/>
          <note n="056198cd">
            RIKSDAGENS lår] PROTOKOLL
          </note>
          <note n="348a49ce">
            1950 ANDRA KAMMAREN Nr 5
          </note>
          <note n="d48b6ce4"/>
          <note n="0bf22289">
            4—38 februari.
          </note>
          <note n="1e5a04d3">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note n="c919a0e0">
            Tisdagen den 7 februari. Sid. Svar på frågor av: Herr Holmberg
            ang. igångsättande av vägbygget Sädvajaure— Graddis .........s..seeeoscs.sc..secco
            rr RR RR RR RR KA 5 Herr Wedén ang. uppförande av ett nytt posthus
            i Eskilstuna 3
          </note>
          <note type="date" n="f886c6f4">
            Onsdagen den 8 februari.
          </note>
          <note n="362398bc">
            Svar på interpellationer av herr Svensson i Ljungskile och herr
            Sundström ang. nedläggandet och försäljningen av Svenska sockerfabriksaktiebolagets
            fabrik i Lidköping ............s.-.-.- 10
          </note>
          <note n="00b23446">
            Lagfästande av likalönsprinCipen.. .....s..s.s..sssetses esse
            se see 41
          </note>
          <note n="b7e9394c">
            Interpellationer av:
          </note>
          <note n="e5de7dbb">
            Herr Norup ang. omfattningen av statens inköp av varmblodiga
          </note>
          <note n="571fe80a">
            MLÄSUAT: 1 mö vv 0 ae an on Be a I (GI IR Bä dN för IE Me (MA
            I a 08 föl jol R «IG il Rosen 0 ce a 44 Herr Christenson i Malmö
            ang. ökad licensgivning för import från Schweiz: av fickur' 100:
            Is ss s.s es 85 can: 6 RR SN NE Re Ae RR KR 47
          </note>
          <note n="3ba142ef">
            Samtliga avgjorda ärenden. Lördagen den 4 februari.
          </note>
          <note n="442c5791">
            Anmälan från bankoutskottet av framställningar från fullmäktige
            i riksgäldskontoret om bestridandet av kostnader för Folkrörelsernas
            sparkampanj samt från styrelsen för riksdagsbiblioteket om anslag
            för BOkmAJASIN ams: ss uö ns Se see a ee ee sf RR 3
          </note>
          <note n="3f150237">
            1-— Andra kammarens protokoll 1950. Nr 5.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-001.jp2/_view"/>
          <note n="ca7fe66e">
            Nr 5. Innehåll.
          </note>
          <note type="date" n="f886c6f4">
            Onsdagen den 8 februari.
          </note>
          <note n="d4e86b42">
            Utrikesutskottets utlåtande nr 1, ang. handelsöverenskommelse
            med
          </note>
          <note n="bf699078">
            Italielh ....o.s.se.se.s.se.r.e..s rr rr rr RR FRA RR Re ss
          </note>
          <note n="798cc0de">
            Statsutskottets utlåtande nr 1, ang. anslagen till hovoch slottsstaterna
          </note>
          <note n="6dc163e2">
            nr 14, ang. utgifter å tilläggsstat Il för utrikesdepartementet
            ..
          </note>
          <note n="eac9bc9d">
            Bevillningsutskottets betänkande nr 4, ang. avtal med Norge mot
          </note>
          <note n="08018144">
            dubbelbeskattning av kvarlåtenskap Im. Mm. ..................
            nr 5, ang. avtal med Finland mot dubbelbeskattning av inkomst
            och förmögenhet; :.s ass ses 5 ns nb eds KN GF ne fs ER NG be
            GG nr 6, ang. ändrad lydelse av rusdrycksförsäljningsförordningen
            m.m. nr 7, ang. avdrag vid taxering för avgifter till Trävaruindustriens
            konjunkturutjämningsfönd,, I, IM. :s sms ss ss css nrg nr 8, ang.
            ändring i taxeringsförordningen .................. nr 9, ang.
            ytterligare uppskov med allmän fastighetstaxering. .
          </note>
          <note n="e9070cf1">
            Allmänna beredningsutskottets utlåtande nr 1, ang. lagfästande
            av
          </note>
          <note n="d5c30751">
            likalönsprinCipelN :.:s ss: se ss be SN hö SK SSV SG 3 Rö fn
            KR Ge 5 bs GR
          </note>
          <note n="2032494b">
            Sid.
          </note>
          <note n="abc888f9">
            41 42 42
          </note>
          <note n="308032c9">
            42
          </note>
          <note n="9d435f02">
            42 42
          </note>
          <note n="0af8fc0c">
            42 42 42
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0013c574">
            Lördagen den 4 februari 1950.
          </note>
          <note type="date" n="5b9747c5">
            Lördagen den 4 februari Kl. 2 em.
          </note>
          <note n="a229aec5">
            På grund av förfall för sekreteraren tjänstgjorde undertecknad,
            jämlikt herr talmannens förordnande, vid protokollet.
          </note>
          <note n="6ceaa790">
            $ 1.
          </note>
          <note n="4f746b39">
            Justerades protokollen för den 30 och den 31 nästlidna januari.
          </note>
          <note n="2db19f55">
            $g 2.
          </note>
          <note n="a119faaf">
            Upplästes följande till kammaren inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note n="2c8bda70">
            Att riksdagsledamoten fru Olivia Nordgren vårdats härstädes från
            den 24 januari 1950 för tumor vesic. urin. och utskrevs den 2
            februari och under denna tid varit och fortfarande till och med
            den 16 februari är förhindrad deltaga i riksdagens arbete intygas.
          </note>
          <note n="6a9c2e6f">
            Karolinska sjukhuset den 2 februari 1950.
          </note>
          <note n="5346dc6a">
            E. Franksson, leg. läkare.
          </note>
          <note n="a958908d">
            Kammaren beviljade fru Nordgren ledighet från riksdagsgöromålen
            från och med den 24 nästlidna januari till och med den 16 innevarande
            februari.
          </note>
          <note n="45892e4c">
            $ 3.
          </note>
          <note n="fde98b1e">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            å kammarens bord vilande proposition, nr 45, angående lån till
            Sveriges utsädesförening.
          </note>
          <note n="24562627">
            $ 4.
          </note>
          <note n="cc3125df">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet den på bordet liggande
            motionen nr 421 av herr Senander m. fl.
          </note>
          <note n="77bdcfba">
            8 5.
          </note>
          <note n="77875a51">
            Föredrogs den av herr förste vice talmannen Skoglund vid kammarens
          </note>
          <note n="5ba62a88">
            nästföregående sammanträde «gjorda, men då bordlagda anhållan
            att få framställa interpellation till herr statsrådet och chefen
            för socialdepartementet angående genomförandet av 1947 års principbeslut
            rörande ålderdomshemvårdens framtida ordnande.
          </note>
          <note n="05835f25">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="77c90894">
            8 6. Föredrogs den av herr Huss vid kammarens nästföregående
            sammanträde
          </note>
          <note n="d09d5530">
            gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet angående
            skärpt lagstiftning i fråga om behörighet att utöva läkarkonsten.
          </note>
          <note n="05835f25">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="1ae2d1c0">
            8 7.
          </note>
          <note n="cf74c96b">
            Föredrogs den av herr Larsson i Luttra vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            angående ifrågasatt utvidgning av Remmene skjutfält.
          </note>
          <note n="05835f25">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="0d735328">
            $ 8.
          </note>
          <note n="4eef242f">
            Föredrogs och lades till handlingarna en av bankoutskottet gjord
            anmälan, att till utskottet inkommit
          </note>
          <note n="a717d006">
            dels framställning från fullmäktige i riksgäldskontoret om bemyndigande
            för fullmäktige att för bestridande av kostnader för Folkrörelsernas
            sparkampanj av förslagsanslaget till Riksgäldskontoret: Kostnader
            för emission av statslån m. m. för budgetåret 1949/50, utöver
            tidigare beräknade 500 000 kronor, taga i anspråk ett belopp av
            högst 200 000 kronor;
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-003.jp2/_view"/>
          <note n="ec1dc117">
            4 Nr 5.
          </note>
          <note n="0684d2cd">
            dels ock framställning från styrelsen för riksdagsbiblioteket
            om anvisande för budgetåret 1950/51 av ett anslag å 5500 kronor
            för inredning m. m. av ett bokmagasin.
          </note>
          <note n="cba964e4">
            8 9.
          </note>
          <note n="b33b6f99">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="089831aa">
            $ 10. Anmäldes, att följande Kungl. Maj:ts propositioner = tillställts
            kammaren, nämligen:
          </note>
          <note n="f6eef576">
            nr 46, angående bestridande av vissa kostnader från anslaget
            till oförutsedda utgifter;
          </note>
          <note n="9238452b">
            nr 49, angående täckande av underskott i clearingkassan för raka
            rör av smidbart järn m. m.;
          </note>
          <note n="4a578c36">
            nr 59, med förslag till lag om gräns mot allmänt vattenområde,
            m. m.; och
          </note>
          <note n="c55900fc">
            nr 60, med förslag till lag om rätt till fiske m. m.
          </note>
          <note n="55e4c870">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="8abca7fe">
            8 11. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note n="e0cdb4af">
            utrikesutskottets utlåtande nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående godkännande av en handelsöverenskommelse
            mellan Sverige och Italien;
          </note>
          <note n="40fd4f6d">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="bb359217">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande egentliga statsutgifter för budgetåret
            1950/51 under första huvudtiteln, avseende anslagen till hovoch
            slottsstaterna; och
          </note>
          <note n="1f9066e2">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret
          </note>
          <note type="date" n="0013c574">
            Lördagen den 4 februari 1950.
          </note>
          <note n="61088068">
            1949/50, i vad propositionen avser utrikesdepartementets verksamhetsområde;
          </note>
          <note n="4a5f955d">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="25c9c5a9">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av avtal mellan Sverige och Norge för undvikande av dubbelbeskattning
            beträffande skatter å kvarlåtenskap, m. m.;
          </note>
          <note n="0012cee5">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av avtal mellan Sverige och Finland för undvikande av dubbelbeskattning
            beträffande skatter å inkomst och förmögenhet;
          </note>
          <note n="91ba83fa">
            nr 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 2 kap. 10 $ förordningen den 18
            juni 1937 (nr 436) angående försäljning av rusdrycker, m. m.;
          </note>
          <note n="6eab1523">
            nr 7, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om rätt att vid taxering för inkomst njuta avdrag för
            avgifter till Stiftelsen Trävaruindustriens :konjunkturutjämningsfond,
            m. m.;
          </note>
          <note n="96871dd7">
            nr 8, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändring i 123 8 taxeringsförordningen den 28 september
            1928 (nr 379) ; och
          </note>
          <note n="32ac1df5">
            nr 9, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ytterligare uppskov med allmän fastighetstaxering;
            samt
          </note>
          <note n="c6ca7c72">
            andra kammarens allmänna beredningsutskotts utlåtande nr 1, över
            motion angående utredning om lagfästande av likalönsprincipen.
          </note>
          <note n="d4e477ee">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 2.05 em. In fidem
          </note>
          <note n="f91111b9">
            Per Bergsten.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a2e3ae21">
            Tisdagen den 7 februari 1950.
          </note>
          <note type="date" n="2cfa70cb">
            Tisdagen den 7 februari. Kl. 4 em.
          </note>
          <note n="72b7082d">
            8 1.
          </note>
          <note n="f9f0c64e">
            Justerades protokollet för den 1 innevarande februari.
          </note>
          <note n="2db19f55">
            $g 2.
          </note>
          <note n="a119faaf">
            Upplästes följande till kammaren inkomna läkarintyg:
          </note>
          <note n="9a53285d">
            Riksdagsman Hans Levin är på grund av påssjuka (parotit. epidemica)
            tills vidare förhindrad att inställa sig till riksdagsarbetet
            intygas.
          </note>
          <note n="2f338188">
            Trelleborg den 5 februari 1950.
          </note>
          <note n="1441f530">
            J. Pettersson, 2:e stadsläkare.
          </note>
          <note n="fce6ffca">
            Kammaren beviljade herr Levin ledighet från riksdagsgöromålen
            tills vidare från och med den 5 innevarande februari.
          </note>
          <note n="45892e4c">
            $ 3.
          </note>
          <note n="3e987c8c">
            Svar på fråga angående igångsättande av vägbygget Sädvajaure—Graddis.
          </note>
          <note n="f2387d12">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" n="00be9108">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet NILSSON,
            som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-0" n="f168b668">
            <seg n="8dc06e6d">
              Herr talman! Herr Holmberg har frågat mig huruvida jag har för
              avsikt att vidtaga åtgärder, så att vägbygget Sädvajaure—Graddis
              snarast kunde igångsättas för att bereda sysselsättning åt en
              del av de mer än 4 000 personer, som hade anmält sig som arbetslösa
              till länsarbetsnämnden i Norrbottens län.
            </seg>
            <seg n="a1f118fa">
              Jag vill med anledning härav till en början meddela följande
              beträffande det aktuella arbetsmarknadsläget i Norrbottens län.
            </seg>
            <seg n="5ecfbaae">
              Enligt rapporter, som lämnats helt nyligen, uppgick antalet arbetssökande
            </seg>
          </u>
          <note n="6aa4e080">
            hos arbetsförmedlingen till 3 881 personer. Av dessa hade 1247
            anmält sig som hjälpsökande vid arbetslöshetsnämnderna. Av de
            hjälpsökande hade 543 hänvisats till sysselsättning i statliga
            eller statskommunala beredskapsarbeten.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-1" n="f168b668">
            <seg n="d22c0e77">
              Efterfrågan på skogsarbetare inom länet är nu betydande och uppgår
              för närvarande till omkring 1 000 man.
            </seg>
            <seg n="cb97d82d">
              Inom de kommuner, som närmast beröras av den ifrågasatta väganläggningen
              (Arjeplog, Arvidsjaur och Jokkmokk), uppgår antalet arbetssökande
              till sammanlagt 129 personer, under det att det anmälda behovet
              av skogsarbetare för samma kommuner utgör 285.
            </seg>
            <seg n="968df39e">
              I fråga om de arbetsmarknadspolitiska åtgärderna inom vägväsendet
              har arbetsmarknadsstyrelsen under rådande förhållanden ansett
              det riktigare att igångsätta smärre vägförbättringsarbeten för
              att bereda sysselsättning åt vederbörande inom hemorten än att
              sammandraga arbetskraft för större företag. Fullmakt har lämnats
              vägförvaltningen och länsarbetsnämnden i länet att vid behov igångsätta
              arbeten för sysselsättning av en arbetsstyrka av 500 man med anlitande
              av anslaget till vissa vägbyggnadsarbeten. Med hänsyn till det
              föreliggande arbetskraftsbehovet = inom skogsbruket sysselsättas
              emellertid för närvarande endast ca 250 man i nyssnämnda vägarbeten.
              Möjlighet finnes alltså att bereda ytterligare 250 man arbete
              på motsvarande sätt.
            </seg>
            <seg n="e4810014">
              Frågan om anläggning av väg Sädvajaure—Graddis har tidigare prövats
              av Kungl. Maj:t, som emellertid senast 1946 avslog en framställning
              från länsstyrelsen om anslag till vägen.
            </seg>
            <seg n="80549310">
              En ny framställning i ämnet har emellertid nu gjorts och denna
              är för närvarande föremål för remissbehandling.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-005.jp2/_view"/>
          <note n="1a958c25">
            6 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="a2e3ae21">
            Tisdagen den 7 februari 1950.
          </note>
          <note n="3e987c8c">
            Svar på fråga angående igångsättande av vägbygget Sädvajaure—Graddis.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-2" n="f168b668">
            <seg n="324164ad">
              Utan att vilja föregripa den slutliga prövningen av detta ärende,
              anser jag mig böra framhålla, att den förändrade arbetsmarknadssituationen
              icke i och för sig kan betraktas som tillräcklig anledning att
              nu igångsätta detta stora vägbyggnadsföretag. För sysselsättning
              av friställd arbetskraft torde det finnas tillräckligt med andra
              arbetsobjekt i länet, vilkas angelägenhet redan är klarlagd och
              vilka med hänsyn till sin geografiska belägenhet m. m. lämpa sig
              bättre för sådant ändamål. Skulle den förnyade utredningen visa
              att bärande skäl ur ekonomiska och andra synpunkter föreligga
              för att bygga vägen Sädvajaure—Graddis, kan det dock givetvis
              bli fråga om att anvisa medel även för detta företag. Då utredningsarbetet
              kan beräknas kräva en del tid och då någon användbar arbetsplan
              för företaget icke finnes upprättad, är det emellertid under alla
              förhållanden uteslutet att arbetet på vägen skulle kunna påbörjas
              inom den närmaste tiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="8326cf11">
            Härefter anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="fe9f8933">
            Herr HOLMBERG:
          </note>
          <u who="helmer_holmberg_ec1708" xml:id="i-38edcfb78cbc7b35-0" next="i-38edcfb78cbc7b35-1" n="c79db08c">
            <seg n="ab4acb73">
              Herr talman! Jag skall be att få tacka statsrådet och chefen
              för kommunikationsdepartementet för svaret på min fråga.
            </seg>
            <seg n="319a8885">
              Statsrådets meddelande att det nu har igångsatts en utredning
              om en mellanriksväg i Norrbotten kommer att hälsas med mycket
              stor tillfredsställelse. En sådan utredning har jag föreslagit
              under flera år. Jag kan bara beklaga att den icke företagits tidigare,
              så att man nu kunnat sätta i gång arbetet.
            </seg>
            <seg n="d680e611">
              Jag hyser inte någon som helst tvekan om att den utredning, som
              nu igångsatts, skall visa att det är ett berättigat krav att denna
              väg blir utförd. Statsmakterna ha för övrigt för flera årtionden
              sedan beslutat att anlägga vägen. Då ansåg man tydligen skälen
              för vägens anläggande vara fullständigt övertygande. Det hakade
              emellertid upp sig på frågan om underhållsskyldighe-
            </seg>
            <seg n="40505900">
              ten. Sedan dess har det tillkommit flera andra skäl, som tala
              för att vägen skall byggas, men det är inte anledning att nu orda
              mera härom, eftersom utredningen satts i gång. Vi få avvakta utredningen,
              som jag hoppas blir slutförd så snabbt som möjligt.
            </seg>
            <seg n="5587d969">
              Emellertid har i svaret också berörts arbetskraftssituationen
              i Norrbotten. Jag tillåter mig därför, herr talman, att säga några
              ord även om den saken. Först vill jag med hänvisning till vad
              jag nyss sagt erinra om att det inte bara är läget på arbetsmarknaden,
              som har gjort att jag i år på nytt efterlyst, hur det ligger till
              med Graddisvägen.
            </seg>
            <seg n="9a891023">
              Det har vid ett par tillfällen, när denna fråga tidigare behandlats
              i riksdagen, framhålllits att man inte kan avstå arbetskraft till
              ett så omfattande vägprojekt men att frågan skulle komma i ett
              annat läge, om det blir arbetslöshet. Redan då framhöll jag, att
              vi inte ens under den allra bästa högkonjunkturen hade full sysselsättning
              i Norrbotten. Jag kan åberopa uppgifter dels från länsarbetsnämnden,
              dels från massor av kommunala organ i Norrbotten, som bestämt
              ha förklarat, att det kunde sättas i gång mycket omfattande vägarbeten
              i Norrbotten utan att detta skulle inkräkta på arbetskraftsbehovet
              för övriga områden. Nu ha vi fått ytterligare tusentals helt arbetslösa,
              av vilka åtminstone en del varit utan sysselsättning i flera månader.
              Till uppgiften i svaret om de nära 4 000 man, som nu äro anmälda
              till länsarbetsnämnden, bör nämligen göras samma erinran som herr
              Gavelin gjorde under debatten om dessa saker för några veckor
              sedan i denna kammare, nämligen att det finns många arbetslösa,
              som av olika anledningar inte anmäla sig. Det är nog en ganska
              allmän uppfattning i Norrbotten, att det verkliga antalet arbetslösa
              är minst dubbelt så stort som det till länsarbetsnämnden eller
              arbetsmarknadsorganen i övrigt anmälda. även om man håller sig
              till länsarbetsnämndens
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a2e3ae21">
            Tisdagen den 7 februari 1950.
          </note>
          <note n="4cfad4bf">
            Nr 5. 7
          </note>
          <note n="3e987c8c">
            Svar på fråga angående igångsättande av vägbygget Sädvajaure—Graddis.
          </note>
          <u who="helmer_holmberg_ec1708" xml:id="i-38edcfb78cbc7b35-1" prev="i-38edcfb78cbc7b35-0" n="c79db08c">
            <seg n="a638bfa1">
              siffror framstår emellertid situationen som mycket allvarlig.
            </seg>
            <seg n="2f856aa6">
              Att skogsbolagen och domänverket inte kunnat få det antal skogshuggare
              som de önska, beror helt på de otillfredsställande löneoch arbetsförhållandena.
              Det finns nu ca 8 000 huggare i norrbottensskogarna. På de avverkningsplatser,
              som återstå och där man behöver 1000 man, äro skogsförhållandena
              och arbetsförhållandena sådana, att huggarna inte kunna få rimlig
              förtjänst. Det är nämligen inte rimligt begära att få ett dagsverke
              av så tungt och besvärligt slag som skogsarbete utfört för 10—15
              kronor, som faktiskt är förtjänsten på de arbetsplatser det gäller.
              Det går helt säkert inte att lösa denna fråga genom att utestänga
              de arbetslösa från beredskapsarbeten och annan sysselsättning,
              som ju faktiskt har skett under lång tid i Norrbotten.
            </seg>
            <seg n="2b14cf1d">
              På denna punkt innehåller statsrådets svar en mycket intressant
              uppgift. Statsrådet meddelar nämligen att det har givits fullmakt
              åt vägförvaltningen och länsarbetsnämnden att, som det heter i
              svaret, »vid behov» sätta i gång arbeten för sammanlagt 500 man
              men att dessa myndigheter med hänsyn till arbetskraftsbehovet
              inom skogsbruket bara berett arbete för 250 man. Denna uppgift
              är intressant bl. a. därför att för blott 3 å 4 dagar sedan en
              tjänsteman i länsarbetsnämnden förklarat, att på grund av skogsarbetarnas
              vägran att taga arbete på de villkor, som skogsbolagen erbjuda,
              hade det uppstått svårigheter att få i gång andra arbeten. Det
              har säkert av alla tolkats så, att statsmakterna lägga hinder
              i vägen för att sätta i gång arbeten så länge skogsbruket inte
              fått sitt arbetskraftsbehov tillgodosett. Nu veta vi emellertid,
              att åtminstone vad beträffar arbete för 250 man är det länsarbetsnämnden
              och vägförvaltningen själva som ha bromsat. Det vittnar enligt
              min mening om en oerhörd hänsynslöshet mot de arbetslösa. Det
              innebär att man försöker
            </seg>
            <seg n="d3bece3f">
              tvinga arbetarna att godkänna skogsbolagens svältlöner genom
              att utestänga massor av andra arbetare från någon. sysselsättning.
              Det är en enligt min mening förkastlig arbetslöshetspolitik. Man
              borde ha skäl att vänta, att en sådan arbetslöshetspolitik numera
              inte skall få förekomma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="df2946d6">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet NILSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-3" n="f168b668">
            <seg n="0c8ce237">
              Herr talman! Det tillkommer inte mig att i detta sammanhang ingå
              på frågan om de avtal, som föreligga mellan skogsbolagen och vederbörande
              fackorganisation. Jag skall inte heller gå in på frågan, huruvida
              skogsarbetarna på grund av olika omständigheter, kanske väderleksförhållanden
              och andra ting, varit obenägna att utföra sådant arbete i skogarna,
              som man ur folkhushållets synpunkt i och för sig skulle ansett
              önskvärt. Jag vill emellertid understryka, att de vägarbeten som
              satts i gång under vintern och som, om man ser det ur själva vägarbetets
              synpunkt, äro mindre ekonomiska än om de utförts vid någon annan
              tidpunkt på året, ha tillkommit för att tillförsäkra sådana arbete,
              som icke kunna få det på annat håll. Här har man sålunda vidtagit
              erforderliga åtgärder.
            </seg>
            <seg n="062457f6">
              På herr Holmbergs fråga, huruvida man inte kunde sätta i gång
              med detta speciella vägarbete för att skaffa arbete åt de 4 000
              arbetslösa, vill jag svara för det första, att arbetare fortfarande
              behövas i skogarna, enär brist på arbetskraft föreligger, för
              det andra att åtgärder vidtagits för att åt sådana, som icke kunna
              få anställning i skogarna eller annorstädes, bereda arbete såvitt
              möjligt i hemorten att t. ex. draga dem upp till norska gränsen
              på vägarbete tror jag inte arbetarna själva skulle anse önskvärt
              — samt för det tredje att detta företag ännu icke är förberett,
              arbetsplaner äro icke upprättade, varför det inte heller ur den
              synpunkten är
            </seg>
            <seg n="46bb15cc"/>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-007.jp2/_view"/>
          <note n="3d02a1b6">
            8 Nr 5:
          </note>
          <note type="date" n="a2e3ae21">
            Tisdagen den 7 februari 1950.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-4" n="f168b668">
            <seg n="191185bc">
              Svar på fråga angående uppförande av ett nytt posthus i Eskilstuna.
            </seg>
            <seg n="61a69f07">
              möjligt att nu få i gång verksamheten, om detta i och för sig
              skulle ansetts önskvärt för att motverka en arbetslöshet, som
              icke på annat sätt kunde avvecklas.
            </seg>
            <seg n="10ff7dac">
              Jag finner sålunda att på nu anförda skäl kan mitt svar på herr
              Holmbergs fråga näppeligen bli annat än så som jag nyss formulerat
              det.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fe9f8933">
            Herr HOLMBERG:
          </note>
          <u who="helmer_holmberg_ec1708" xml:id="i-38edcfb78cbc7b35-2" next="i-38edcfb78cbc7b35-3" n="c79db08c">
            <seg n="9278aa05">
              Herr talman! Jag har tills vidare inte begärt någonting annat
              beträffande Graddisvägen än att det skall företas en utredning.
              Det har jag sagt i en tidigare interpellationsdebatt, och mina
              tidigare motioner ha också utmynnat i förslag om utredning. Jag
              är nöjd med statsrådets åtgärd på det området.
            </seg>
            <seg n="206a760a">
              När nu arbetslöshetssituationen i Norrbotten kommit på tal kan
              jag inte underlåta att påpeka bristerna i planläggningen och att
              påtala den uraktlåtenhet att bereda arbete åt arbetslösa även
              på andra håll i Norrbotten, som vederbörande myndigheter ha gjort
              sig skyldiga till. Det är nämligen obestridligt att tusentals
              man gå arbetslösa sedan månader tillbaka trots de åtgärder, som
              arbetsmarknadsmyndigheterna ha företagit. En förkastlig detalj
              i denna arbetslöshetspolitik är den tydliga tendensen att bromsa
              igångsättandet av arbeten för att tillgodose bolagens behov av
              arbetskraft till svältlöner.
            </seg>
          </u>
          <note n="70cfde2d">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="b1c7e7cb">
            8 4.
          </note>
          <u who="helmer_holmberg_ec1708" xml:id="i-38edcfb78cbc7b35-3" prev="i-38edcfb78cbc7b35-2" n="c79db08c">
            <seg n="191185bc">
              Svar på fråga angående uppförande av ett nytt posthus i Eskilstuna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="27b922cb">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet NILSSON
            erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-5" n="f168b668">
            <seg n="809927a1">
              Herr talman! Ledamoten av denna kammare herr Wedén har frågat
              mig om jag anser, att ett nytt posthus snarast bör uppföras i
              Eskilstuna, och om jag är i tillfälle att uttala någon mening
              om när
            </seg>
            <seg n="b0f4af8d">
              byggnadstillstånd för ett dylikt kan påräknas.
            </seg>
            <seg n="b1093027">
              Ett nytt posthus i Eskilstuna tillhör de byggnadsföretag, som
              stå främst på postverkets angelägenhetslista, och företaget ingår
              också i det byggnadsprogram för postverket, som godkändes av statsmakterna
              förra året.
            </seg>
            <seg n="a9a1085d">
              Inom ramen för den byggnadskvot för samfärdseln, som beräknas
              för år 1950, har en ökning av postverkets byggnadsarbeten från
              2 till 3 miljoner kronor ansetts kunna ske. Generalpoststyrelsen
              har emellertid, enligt vad jag inhämtat, funnit vissa andra byggnadsbehov
              så angelägna, att de måste gå före posthusbygget i Eskilstuna
              vid utnyttjandet av 1950 års kvot. Det synes därför icke troligt,
              att detta företag kommer att igångsättas redan i år. När så kan
              bli fallet är jag för närvarande icke beredd att uttala mig om.
            </seg>
          </u>
          <note n="1c25f296">
            Vidare anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-6" n="f168b668"/>
          <note n="d160d604" type="speaker">
            Herr WEDÉN:
          </note>
          <u who="sven_weden_886231" xml:id="i-574f25639f955bce-0" next="i-e263ff3919b5d851-7" n="bb64bb65">
            <seg n="f1700122">
              Herr talman! Jag ber att få tacka kommunikationsministern för
              svaret på min fråga. Svaret innebär ju att det troligen inte blir
              något posthusbygge igångsatt i Eskilstuna i år, och statsrådet
              kan inte ens säkert säga, huruvida det kan bli nästa år. Det finns,
              säger statsrådet, angelägnare företag på generalpoststyrelsens
              lista. Jag känner inte närmare till vilka de äro, men jag förstår
              att de måste vara mycket angelägna med hänsyn till de fakta beträffande
              posthuset i Eskilstuna, som statsrådet har blivit i tillfälle
              att ta del av även direkt från den berörda personalen. Jag vill
              bara här i förbigående påpeka, att yrkesinspektionen har framställt
              synnerligen kritiska anmärkningar mot betydande utrymmen i posthuset
              i Eskilstuna. I brevbäreriet är t. ex. tidvis arbetsutrymmet för
              de där verksamma en kvadratmeter per man, i tidningsexpeditionen
              ha sex anställda en rumsvolym av 55 kubikmeter, personaloch matrum
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a2e3ae21">
            Tisdagen den 7 februari 1950.
          </note>
          <note n="8fbe5eaf">
            Nr 5. 9
          </note>
          <u who="sven_weden_886231" xml:id="i-e263ff3919b5d851-7" prev="i-574f25639f955bce-0" n="bb64bb65">
            <seg n="191185bc">
              Svar på fråga angående uppförande av ett nytt posthus i Eskilstuna.
            </seg>
            <seg n="6e389cec">
              äro bristfälliga. Vantrivsel börjar framträda ganska tydligt
              hos personalen, och det är ett förhållande som inte bara är av
              intresse för personalen utan som också berör allmänheten, ty det
              är klart att posten i Eskilstuna under sådana förhållanden kan
              få svårt att lämna den service till allmänheten som bör ges.
            </seg>
            <seg n="1b4fe165">
              Jag skulle vilja ställa en kompletterande fråga till statsrådet,
              nämligen om det inte är möjligt att tänka sig, eftersom nu kvoten
              för 1950 blir hårt belastad, att man tar posthuset i Eskilstuna
              i etapper och börjar med en mindre del — redan detta skulle innebära
              en väsentlig lättnad — för att sedan uppskjuta resten till ett
              år, då man kunde utnyttja en större del av byggnadskvoten. Jag
              vet att det finns en del betänkligheter mot ett sådant tillvägagångssätt,
              men jag vill uttrycka min livliga förhoppning, att statsrådet
              icke utesluter ett sådant tillvägagångssätt vid de följande övervägandena.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="df2946d6">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet NILSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-e263ff3919b5d851-8" n="f168b668">
            <seg n="8993d777">
              Herr talman! Jag är fullt medveten om det berättigade i anmärkningarna
              mot de mycket påtagliga brister, som vidlåda posthuset i Eskilstuna,
              och jag vet vilka svårigheter dessa framkalla för de där anställda.
              Emellertid kan det tyvärr — det gör i och för sig inte saken bättre
              — riktas precis samma eller kanske ännu längre gående anmärkningar
              mot förhållandena på andra orter. Herr Wedén medgav, att han inte
              har möjlighet att bedöma denna sak, och jag kan redan nu säga,
              att kvoten fullt ut är tagen i anspråk, trots att den höjts med
              50 procent från 2 till 3 miljoner. Det finns för innevarande år
              ingenting kvar om man vill tillgripa den utväg herr Wedén tänker
              sig, nämligen att man delar upp byggandet av ett posthus i Eskilstuna
              på flera år. Kvoten är ianspråktagen för posthus i Sundbyberg
              och Ludvika, ombyggnad
            </seg>
            <seg n="63ce6413">
              av centralposten i Stockholm, posthus i Skellefteå och dessutom
              en hel rad andra smärre arbeten.
            </seg>
            <seg n="85eeb23e">
              Det är klart att alla utvägar skola undersökas. Helst skulle
              jag se, att vi finge möjlighet att exempelvis nästa år höja kvoten,
              så att det bereddes utrymme för posthuset i Eskilstuna inom denna
              kvot, men naturligtvis kan man också tänka sig andra lösningar.
              Ingen utväg skall lämnas oprövad, det kan jag försäkra.
            </seg>
            <seg n="20e7686a">
              Det finns ytterligare ett skäl, som talar för att posthuset i
              Eskilstuna snarast möjligt bör byggas, nämligen att telegrafverket
              är i stort behov av att få de lokaler, som för närvarande disponeras
              av posten. Telegrafstyrelsen har förklarat, att man senast den
              1 oktober 1953 måste ta dessa lokaler i anspråk.
            </seg>
            <seg n="e374cbc4">
              Det finns sålunda, herr talman, mycket som skyndar på avgörandet
              i denna sak, och det finns, ehuru jag inte vill ge något löfte
              i dag, många skäl som tala för att denna fråga snarast möjligt
              måste lösas på ett för de berörda tillfredsställande sätt.
            </seg>
          </u>
          <note n="bfd8e8fe">
            Härmed var överläggningen slutad.
          </note>
          <note n="e731ea2c">
            8 5. Föredrogos var efter annan följande Kungl. Maj:ts å kammarens
            bord vilan-
          </note>
          <note n="ed775c7a">
            de propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="cc06fdb5">
            till statsutskottet propositionerna:
          </note>
          <note n="46fba51b">
            nr 46, angående bestridande av vissa kostnader från anslaget
            till oförutsedda utgifter; och
          </note>
          <note n="e45d38bb">
            nr 49, angående täckande av underskott i clearingkassan för raka
            rör av smidbart järn m. m.; samt
          </note>
          <note n="f6e241f5">
            till behandling av lagutskott propositionerna:
          </note>
          <note n="4a578c36">
            nr 59, med förslag till lag om gräns mot allmänt vattenområde,
            m. m.; och
          </note>
          <note n="c55900fc">
            nr 60, med förslag till lag om rätt till fiske m. m.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-009.jp2/_view"/>
          <note n="a585a7e4">
            10 Nr 5. 8 6.
          </note>
          <note n="4d5770ad">
            Föredrogos, men bordlades åter utrikesutskottets utlåtande nr
            1, statsutskottets utlåtanden nr 1 och 14, bevillningsutskottets
            betänkanden nr 4—9 samt andra kammarens allmänna beredningsutskotts
            utlåtande nr 1.
          </note>
          <note n="e4d8ff05">
            8 7. Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="d4294cfd">
            Herr LUNDBERG, som yttrade:
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-0" next="i-37dd01361b9dad65-10" n="58f488e1">
            <seg n="0c70f21c">
              Herr talman! Med hänsyn till ärendenas synnerliga omfattning
              tillåter jag mig hemställa, att kammaren måtte medgiva utsträckning
              av tiden för avgivande av motioner i anledning av Kungl. Maj:ts
              propositioner nr 59 med förslag till lag om gräns mot allmänt
              vattenområde m. m. och nr 60 med förslag till lag om rätt till
              fiske m. m. till det sammanträde, som infaller näst efter femton
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="6f4f285f">
            dagar från det propositionerna kommo kammaren till handa.
          </note>
          <note n="05835f25">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="0e925084">
            $ 8. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="0d9660e6">
            g 9.
          </note>
          <note n="b02b24b6">
            Anmäldes, att följande Kungl. Maj:ts propositioner = tillställts
            kammaren, nämligen
          </note>
          <note n="aad0c7b0">
            nr 48, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 103 $
            1 mom. samt 223 $ 1 och 2 mom. lagen den 14 september 1944 (nr
            705) om aktiebolag; och
          </note>
          <note n="ae246d1e">
            nr 50, angående vissa anslag till barnmorskeläroanstalterna.
          </note>
          <note n="55e4c870">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="5ce7ad56">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.27 em. In fidem
            Gunnar Britth.
          </note>
          <note type="date" n="711e5315">
            Onsdagen den 8 februari. Kl. 2 em.
          </note>
          <note n="72b7082d">
            8 1.
          </note>
          <note n="d64e25c1">
            Svar på interpellationer angående ned-
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-1" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="94cebc46">
              läggandet och försäljningen av Svenska
            </seg>
            <seg n="9486b865">
              sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
            </seg>
          </u>
          <note n="612a4d4a">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet STRÄNG erhöll
            på begägan ordet för att besvara dels herr Svenssons i Ljungskile
            interpellation angående nedläggandet av driften vid Svenska sockerfabriksaktiebolagets
            fabrik i Lidköping dels ock herr Sundströms interpellation angående
            nedläggandet av sockerbruket i Lidköping. Svaret hade före avgivandet
            i stencilerad form utdelats till kammarens ledamöter, och herr
            statsrådet Sträng lämnade endast en kort sammanfattning av huvudpunkterna
            i detsamma.
          </note>
          <note n="bc44e753">
            Det i kammaren utdelade svaret hade följande lydelse:
          </note>
          <note n="eb09c40b">
            Herr talman! Med andra kammarens tillstånd ha två av dess ledamöter,
            herrar Svensson i Ljungskile och Sundström, till mig framställt
            vissa frågor angående nedläggandet och försäljningen av Svenska
            sockerfabriks aktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-2" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="87180a49">
              Herr Svensson frågar, dels om jag är villig att inför riksdagen
              redogöra för vad som förekommit i saken, dels om det finns någon
              möjlighet att förebygga nedläggandet av fabriken, dels, för den
              händelse så inte är fallet, om garanti kan lämnas för att betodlarna
              inom Lidköpingsfabrikens odlingsområde få lämna sina betor till
              annan fabrik till priser som inte äro sämre än förut.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="2a620f32">
            Nr 5. 11
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-3" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="04295cd9">
              Herr Sundström i sin tur frågar, dels om jag anser att tillräckliga
              skäl förelegat att nedlägga sockerbruket i Lidköping med de konsekvenser
              för betodlingen i Skaraborgs län, som detta medför, dels om jag
              anser att sockerbolaget vid försäljningen förfarit på sådant sätt,
              att den högsta köpeskillingen för bolagets anläggning i Lidköping
              erhållits och att sockerkonsumenternas intressen därvid tillvaratagits,
              dels om jag kan ange orsaken till att ej Lidköpings stad hölls
              underrättad om försäljningen och bereddes tillfälle att ingiva
              anbud på anläggningen.
            </seg>
            <seg n="d581fc49">
              Med anledning härav får jag anföra följande.
            </seg>
            <seg n="36ae0187">
              Interpellationerna gälla ju det bekanta förhållandet att Svenska
              sockerfabriks aktiebolaget i höstas i rationaliseringssyfte beslöt
              att lägga ner driften vid sin råsockerfabrik och sitt raffinaderi
              i Lidköping och sålde hela anläggningen till ett annat företag,
              AB Rörstrands Porslinsfabriker. Tillverkningen av råsocker av
              betor från Lidköpingsfabrikens nuvarande tillförselområde har
              bolaget tänkt sig föra över till sin råsockerfabrik i Linköping
              och verksamheten vid raffinaderiet skulle delas upp å bolagets
              övriga fyra raffinaderier.
            </seg>
            <seg n="fd2554ad">
              Jag vill först erinra om att förhållandet mellan staten och sockerbolaget,
              som kammarens ledamöter säkert känna till, sedan flera år tillbaka
              regleras genom avtal, som årligen ingås efter riksdagens godkännande.
              Dessa avtal är den form, i vilken staten lämnar det stöd åt sockerbetsodlingen
              och sockernäringen, som tidvis visat sig behövligt. Avtalen innebära
              att sockerbolaget tillförsäkras ensamrätt till införsel av socker
              mot skyldighet att tillämpa vissa angivna priser och bestämmelser
              vid inköp av sockerbetor och vid försäljning av socker. Staten
              garanterar vidare bolaget täckning för vissa kostnader för sockertillverkningen
              mot det att bolaget är redovisningsskyldigt för sina inkomster
              av sockertillverkningen.
            </seg>
            <seg n="d04bb3ef">
              Angående innehållet av avtalet vill jag vidare påpeka, att statsgarantien
              beträffande ett flertal kostnadsposter är utformad så att bolaget
              självt svarar för dessa kostnader mot att bolaget får tillgodoräkna
              sig visst i förväg bestämt belopp för varje under året tillverkat
              kilogram råsocker. Jag vill även framhålla att avtalet inte ger
              staten någon rätt att bestämma, om bolaget skall upprätthålla
              driften vid en viss fabrik eller nedlägga den. Det är i stället
              bolagets egen sak att avgöra, vilka rationaliseringsåtgärder som
              skola vidtagas. Det ligger för övrigt självfallet både i statens
              och i konsumenternas intresse, att bolaget verkligen skall tillvarataga
              de rationaliseringsmöjligheter som kunna finnas. En erinran härom
              finns även i avtalet. Det sägs nämligen där ifrån, att den omständigheten
              att staten i princip svarar för täckningen av bolagets kostnader
              för sockertillverkningen inte får föranleda bolaget till mindre
              omtänksamhet än eljest i fråga om företagets ekonomiska bedrivande
              och att det åligger bolaget att iakttaga all nödig sparsamhet
              beträffande verksamheten över huvud taget. Det ankommer på den
              statliga sockernämnden att se till att denna bestämmelse liksom
              avtalet i övrigt verkligen följs.
            </seg>
            <seg n="d66e4e71">
              I början av september 1949 blev jag av bolaget underrättad om
              att bolaget planerade att lägga ned Lidköpingsfabriken. Som skäl
              angavs att det ekonomiska resultatet av driften vid denna fabrik
              var mycket otillfredsställande. Som jag redan har nämnt kan inte
              staten enligt avtalet hindra bolaget från en sådan åtgärd, om
              bolaget anser den påkallad ur rationaliseringssynpunkt. Det är
              emellertid klart att det allmänna här också hade vissa intressen
              att bevaka, dels gentemot betodlarna och dels gentemot den arbetarstam,
              som fanns vid fabriken.
            </seg>
            <seg n="1567c27e">
              Jag upptog därför överläggningar med bolaget. Vid dessa diskuterades
              naturligtvis till en början, om det fanns nå-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-011.jp2/_view"/>
          <note n="b1ffb15f">
            12 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-4" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="6032650a">
              gon möjlighet att bibehålla Lidköpingsfabriken. Från bolagets
              sida uppgavs därvid att man under den gångna sommaren haft överläggningar
              med representanter för betodlarna om utsikterna att utvidga odlingen
              så pass att fabriken skulle kunna drivas utan alltför stor förlust.
              Bolaget hade då frågat om man kunde räkna med att komma upp till
              en minimiareal av 1000 hektar. En sådan ökning hade man emellertid
              på odlarhåll inte ansett sig kunna ställa i utsikt; i vart fall
              inte under de närmaste åren. Bolaget förklarade för mig att det
              under sådana förhållanden inte ansåg sig kunna uppehålla fabriken
              med därmed följande årliga stora förluster. Däremot uppgav bolaget
              för mig, att det var berett att se till att odlarna skulle få
              möjlighet att fortsätta att leverera betor utan någon ökning av
              deras kostnader. Vidare uppgav bolaget att den tilltänkte köparen
              utfäst sig att svara för fortsatt anställning för de arbetare
              vid sockerbruket, som bolaget inte självt kunde bereda fortsatt
              sysselsättning. Efter det saken diskuterats i regeringen skrev
              jag den 9 september 1949 ett brev till sockerbolagets verkställande
              direktör. I detta brev anförde jag bland annat att man enligt
              min mening från statsmakternas sida kunde ge sitt principiella
              godkännande till nedläggandet under de förutsättningar, som bolaget
              angivit, nämligen a) att nedläggandet av fabriken var en påtaglig
              rationalisering av bolagets drift med ur konsumentsynpunkt gynnsam
              återverkan på sockerpriset, b) att de anställda arbetarna och
              tjänstemännen skulle beredas fortsatt anställning hos den nye
              innehavaren av fabriken eller, alternativt, i bolagets tjänst
              annorstädes, c) att de jordbrukare, som önskade fortsätta med
              betodling, skulle få möjlighet härtill genom bolagets medverkan
              i avseende på transporter till och förädling vid Linköpingsfabriken.
              Jag framhöll emellertid vidare, att det syntes mig som om
            </seg>
            <seg n="78bec653">
              det inte vore nödvändigt att forcera avvecklingen av Lidköpingsfabriken
              i den takt, som bolaget planerat, utan att det borde finnas möjlighet
              till en avveckling på något längre sikt så, att man skulle driva
              fabriken ytterligare något år eller, om den nye innehavaren önskade
              starta omedelbart, eventuellt driva endast den del av fabriken,
              som omfattade råsockerproduktionen. Jag anförde slutligen att
              det av flera skäl inte syntes mig behöva befaras att man genom
              en sådan lugnare avveckling skulle löpa risken av att inte få
              någon godtagbar köpare.
            </seg>
            <seg n="8a0eaa78">
              Den 19 september erhöll jag därefter ett svar från bolagets verkställande
              direktör. I detta anfördes i huvudsak, att bolaget väl hade förståelse
              för mina synpunkter beträffande en avveckling av bruket på något
              längre sikt men att bolaget av vissa skäl ej kunde taga på sitt
              ansvar att behålla Lidköpings råsockerbruk vid drift under ytterligare
              något år och att ett uppskov med försäljningen vore uteslutet.
              I skrivelsen anfördes vidare att bolaget hoppades att preliminär
              överenskommelse om försäljningen av bruket skulle kunna träffas
              i dagarna och att det var bolagets avsikt att i omedelbar anslutning
              därtill gå vidare i saken och bekantgöra bolagets beslut.
            </seg>
            <seg n="5a3e03d7">
              Försäljningen kom sedan till stånd genom ett den 20 oktober och
              den 2 november 1949 dagtecknat köpekontrakt. Köpare var Aktiebolaget
              Rörstrands Porslinsfabriker och ett dess dotterbolag. Jag skall
              längre fram återkomma till frågan om köpeskillingens storlek.
              Från flera håll inkommo därefter framställningar om att statsmakterna
              skulle vidtaga åtgärder för att förebygga ett nedläggande av Lidköpingsfabriken.
              Den 17 november 1949 fick jag vidare ett besök av bland andra
              representanter för länets betodlareförening och Riksförbundet
              Landsbygdens folk. Herr Svensson var för övrigt också med då.
              Vid detta besök förklarade såväl ord-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="d7038eef">
            Nr 5. 13
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-5" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="d88a69b3">
              föranden i RLF som betodlareföreningens representanter, att man
              från jordbrukarhåll ansåg sig kunna garantera en odling av minst
              1 000 hektar under den närmaste femårsperioden, om råsockerfabriken
              i Lidköping kunde bibehållas. I annat fall ansåg man att betodlingen
              i Västergötland så småningom komme att helt försvinna. Vidare
              uppgavs det, att den nya ägaren av fabriken inte skulle vara ovillig
              att arrendera ut råsockerbruket till sockerbolaget. Dessa uttalanden
              gåvo ju en betydligt mera optimistisk bild av utvecklingsmöjligheterna
              än den man dittills haft. Jag tog därför på nytt kontakt med sockerbolaget.
              Bolagets representanter förklarade då, att de ekonomiska förutsättningarna
              för att bibehålla råsockerfabriken enligt deras mening skulle
              något förbättras, om man verkligen fick en odling om minst 1000
              hektar. De förklarade också att bolaget var villigt att fortsätta
              att driva råsockerfabriken, om dels en minimiodling av 1 000 hektar
              kunde garanteras under den närmaste femårsperioden och dels den
              nuvarande ägaren var villig att arrendera ut råsockerfabriken
              på rimliga villkor.
            </seg>
            <seg n="e30d6052">
              Det igångsattes därefter i samarbete mellan bolaget och jordbrukarna
              en teckningskampanj för att se om man kunde komma upp till den
              utlovade minimiarealen. Tyvärr visade det sig att intresset bland
              jordbrukarna för betodlingen inte var så stort som man vid besöket
              hos mig ansett sig kunna räkna med. Teckningen gav nämligen till
              resultat en tecknad areal av drygt 700 hektar för år 1950 och
              en garanterad teckning av något över 600 hektar för femårsperioden
              1950/54. Den areal, som sockerbolaget angivit som en nödvändig
              förutsättning för en någorlunda ekonomisk drift, uppnåddes alltså
              icke på långt när.
            </seg>
            <seg n="6ec40f0c">
              Som jag redan förut erinrat åligger det sockernämnden att ha
              tillsyn över sockerbolagets verksamhet i vad denna
            </seg>
            <seg n="793a7a18">
              beröres av avtalet mellan staten och bolaget. Sockernämnden har
              med hänsyn härtill ansett sig böra granska Lidköpingsfrågan ur
              avtalets synpunkt, d. v. s. undersöka huru Lidköpingsfabrikens
              nedläggning och försäljning kan antagas komma att inverka på tillverkningskostnaderna
              för socker och därigenom på det ekonomiska mellanhavandet mellan
              staten och sockerbolaget enligt gällande avtal, vilket utgår den
              30 april 1950. Nämnden har också ansett det befogat att — bland
              annat till ledning för de förestående förhandlingarna om ett förnyat
              avtal — göra motsvarande bedömande beträffande kommande tillverkningsoch
              avtalsår. Spörsmåli samband med nedläggelsen, som avse annat än
              nu åsyftade eckonomiska avtalsförhållanden, t. ex. beredskapssynpunkter,
              ortsintressen o. d., ligga utanför sockernämndens uppgiftssfär,
              och nämnden har därför inte kunnat upptaga dessa. Nämnden har
              emellertid vid sin utredning sökt att särskilt beakta de frågor,
              som jag i min skrivelse den 9 september 1949 till sockerbolaget
              angav såsom premisser för att nedläggandet skulle i princip kunna
              godkännas från statsmakternas sida, nämligen a) att nedläggandet
              av fabriken vore en påtaglig rationalisering av bolagets drift
              med ur konsumentsynpunkt gynnsam inverkan på sockerpriset, b)
              att de anställda bereddes fortsatt anställning hos den nye innehavaren
              av fabriken eller, alternativt, i bolagets tjänst annorstädes
              samt c) att de jordbrukare, som önskade fortsätta med betodling,
              erhölle möjligheter därtill genom bolagets medverkan i avseende
              på transporter till och förädling vid Linköpingsfabriken.
            </seg>
            <seg n="b653715a">
              Resultatet av denna utredning har nämnden redovisat i en skrivelse,
              som inkommit till mig i mitten av januari. Vad särskilt gäller
              den fråga, som nu i första hand är aktuell, d. v. s. storleken
              av den rationaliseringsvinst som kan göras genom ett nedläggande
              av Lid-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-013.jp2/_view"/>
          <note n="99d2dc75">
            14 NE 5:
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-6" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="a914a457">
              köpingsfabriken, har nämnden låtit verkställa mycket omfattande
              undersökningar. Det är givetvis omöjligt för mig att här lämna
              någon mera detaljerad redogörelse för resultatet av dessa undersökningar.
              Jag vill emellertid nämna att, enligt vad nämnden uppger, sockerbolaget
              beräknat att nedläggandet av både raffinaderiet och råsockerfabriken
              skulle medföra en besparing på omkring 1,2 milj. kronor om året.
              Nämnden uttalar sammanfattningsvis som sin uppfattning, att nedläggandet
              torde komma att leda till betydande besparingar i fråga om = tillverkningskostnaderna.
              Nämnden vågar dock inte göra något bestämt uttalande, huruvida
              besparingen verkligen kommer att bli så hög som sockerbolaget
              beräknat eller om beloppet med hänsyn bland annat till alla kalkylers
              begränsade säkerhet kan komma att reduceras med exempelvis 10
              till 20 procent. Den besparing, som skulle kunna göras enbart
              genom ett nedläggande av råsockerbruket och betavverkningens koncentration
              till Linköpingsfabriken, tycks vidare enligt nämndens undersökning
              — med all reservation för den osäkerhet som kan ligga i kalkylerna
              — vara av storleksordningen 400 000 kronor om året. Innan denna
              besparing framräknats har givetvis hänsyn tagits till de merkostnader
              som uppstå vid transport av betor från Västergötland till Linköpingsfabriken.
              Besparingarna bero i hög grad därpå, att de fasta kostnaderna
              vid Lidköpingsfabriken bortfalla genom driftkoncentrationen.
            </seg>
            <seg n="a2faf71c">
              Det har från betodlarhåll framhållits att man, när man diskuterar
              möjligheten till rationaliseringsvinst genom ett nedläggande av
              = Lidköpingsfabriken, inte får glömma att kostnaderna för bettransporterna
              stiga avsevärt om betorna skola transporteras till Linköping i
              stället för till Lidköping. Sockernämnden har i sin utredning
              även behandlat denna fråga. Till den största kostnadsposten, nämligen
              järnvägsfrakterna till
            </seg>
            <seg n="b1dcf14b">
              Linköping, har hänsyn redan tagits i den förut nämnda kalkylen.
              Därutöver tillkomma engångskostnader för anläggning av = betlastningsanordningar
              och betvågar vid två stationer, Håkantorp och Valtorp, samt för
              förbättring av vägarna kring dessa stationer. Dessa engångskostnader
              uppskattar nämnden, på basis av utredningar av S.J. och vederbörande
              vägförvaltning, till sammanlagt omkring 400000 kronor eller samma
              belopp som ett års rationaliseringsvinst vid en koncentration
              av råsockertillverkningen till Linköping.
            </seg>
            <seg n="9314b6de">
              Vad jag nu har sagt har gällt frågan, huruvida nedläggandet medför
              någon rationaliseringsvinst och storleken av denna. I mitt brev
              till sockerbolaget angav jag emellertid ytterligare två förutsättningar,
              som enligt min mening borde vara uppfyllda om fabriken skulle
              nedläggas. Den ena var att det skulle sörjas för personalen vid
              fabriken på ett tillfredsställande sätt. Sockernämnden redogör
              i sin utredning för vad som blivit gjort härvidlag. Jag har för
              min del ingen erinran att göra på denna punkt. Den andra förutsättningen
              var att de betodlare, som ville fortsätta med odlingen, skulle
              få möjlighet härtill. Det önskemål, som jag då uttryckte, sammanfaller
              med vad herr Svensson i sin interpellation anfört om garanti för
              att betodlarna i Lidköpingsfabrikens område skola kunna lämna
              sina betor till annan fabrik till priser, som inte understiga
              vad de tidigare erhållit.
            </seg>
            <seg n="f4388a9b">
              Sockerbolaget har även på denna punkt gjort utfästelser, som
              enligt min mening måste anses tillfredsställande. Bolagets erbjudande
              innebär, att betodlarna i Lidköpingsfabrikens område vid leverans
              av betor till fabriken i Linköping genomsnittligt inte skola behöva
              vidkännas högre transportkostnad än de haft förut. Däremot blir
              det efter nedläggandet inte längre möjligt för betodlarna att
              få tillbaka betmassa.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="61ee2d37">
            Nr 5. 15
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-7" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="0bb78724">
              Denna vara, som innehåller cirka 90 procent vatten, kan ju ej
              lämpligen transporteras lång väg. Bolaget har emellertid förklarat
              sig berett att i stället tillhandahålla dem motsvarande mängd
              torkad massa, s. k. betfor. Bolaget säljer för närvarande betfor
              i öppna marknaden för ett pris av 21 öre per kilogram. Enligt
              betodlingskontrakten betalar betodlare, som tar tillbaka legotorkad
              betfor från bolaget i stället för betmassa, 17,5 öre per kilogram.
              Som en stimulans till fortsatt betodling i Västergötland har bolaget
              förklarat sig berett att under en övergångstid av två år tillhandahålla
              odlarna där legotorkad betfor till ett ytterligare reducerat pris.
              Erbjudandet innebär att odlarna detta år skulle få varan till
              ett pris av 12,5 öre per kilogram, d. v. s. med en rabatt av omkring
              30 procent, och nästa år skulle betala 15 öre per kilogram. Därefter
              skulle de betala samma pris som andra odlare. Det har i diskussionen
              och även i herr Svenssons interpellation pekats på ytterligare
              en omständighet, som skulle kunna utgöra ett skäl för bibehållande
              av Lidköpingsfabriken, nämligen beredskapssynpunkten. Även denna
              fråga har berörts i sockernämndens utredning. Nämnden framhåller
              härom, att det här gäller att avgöra, vilken kostnadsökning som
              kan uppstå genom att en mot normallagret i Lidköping — 15 000
              ton — svarande myckenhet konsumtionssocker upplägges å annan plats
              i riket. Beträffande den lagringskvantitet, som genom uppläggning
              i säker trakt skulle ersätta normallagret i Lidköping, påpekar
              nämnden först, att under hösten 1949 tillkommit 7500 ton utrymme
              i Linköping genom att där uppförts en ny silobyggnad. Om Linköping
              och Lidköping anses jämställda i beredskapslagringshänseende,
              återstår då beredskapslagring å annan ort av återstående 7500
              ton. Den extra lagringskostnaden för denna kvantitet an-
            </seg>
            <seg n="5822d0f9">
              ser nämnden kunna uppskattas till högst 10 kronor per ton. Härvid
              har ingen räntekostnad beräknats, eftersom man ju måste räkna
              samma ränta å lagerkvantiteten, var denna än ligger.
            </seg>
            <seg n="8cccd589">
              Mot bakgrunden av de förhållanden, som jag nu redogjort för,
              måste jag som min uppfattning uttala, att den rationaliseringsvinst,
              som kan göras genom ett nedläggande av Lidköpingsfabriken, av
              allt att döma är så betydande, att det inte är möjligt för det
              allmänna att av andra hänsyn motsätta sig åtgärden. Jag vill erinra
              om att den besparing, som kan göras genom nedläggandet, direkt
              kommer det allmänna eller, om man så vill, sockerkonsumenterna
              till godo. Även jag anser det visserligen önskvärt, att sockerbetsodlingen
              i Västergötland skall bestå. Jag är medveten om att denna odling
              har gamla anor och särskilt tack vare de framsteg som täckdikningen
              gjort kanske nu har större möjligheter än någonsin tidigare. Förutsättningarna
              för att bevara och utveckla denna odling måste man emellertid
              enligt min åsikt söka skapa på andra vägar än genom ett bibehållande
              av Lidköpingsfabriken, främst då genom att de ekonomiska betingelserna
              för odlingen inte försämras.
            </seg>
            <seg n="e2b8eb45">
              Med det sagda anser jag mig ha besvarat herr Svenssons interpellation.
            </seg>
            <seg n="47ea53f5">
              Vad härefter angår de frågor, som herr Sundström ställt till
              mig, går den första ut på huruvida jag anser att tillräckliga
              skäl förelegat att nedlägga sockerbruket i Lidköping med de konsekvenser
              för betodlingen i Skaraborgs län, som detta medför. Denna fråga
              anser jag mig också ha besvarat genom vad jag anfört i anledning
              av herr Svenssons interpellation.
            </seg>
            <seg n="d0ea4bc1">
              Herr Sundström frågar vidare, om jag anser att sockerbolaget
              vid försäljningen förfarit på sådant sätt att den högsta köpeskillingen
              för anläggningen erhållits och att sockerkonsumenternas intressen
              därvid tillvaratagits. Med an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-015.jp2/_view"/>
          <note n="89064f50">
            16 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-8" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="d272af47">
              ledning av denna fråga vill jag nämna att sockernämndens utredning
              också innehåller vissa uppgifter om försäljningspriset för anläggningen
              m. m. Nämnden konstaterar sammanfattningsvis, att den köpesumma
              för fastigheterna m. m., som sockerbolaget erhållit, understiger
              taxeringsvärdet med i runt tal 3800 000 kronor, sedan hänsyn tagits
              till i fastighetsförsäljningen ej ingående fasta maskiner, medan
              köpesumman praktiskt taget sammanfaller med bolagets bokförda
              värde å hithörande tomter och byggnader. Enligt den utredning,
              som nämnden verkställt om sockerbolagets förvärv 1936 av Mellersta
              Sveriges sockerfabriker, skulle därvid för sockerbruken i Lidköping,
              Linköping och Mörbylånga erlagts 7,5 miljoner kronor för dessa
              bruk tillhopa och icke enbart för Lidköpingsbruket. Nämnden uttalar
              vidare att den inte ansett sig nu ha möjlighet att ingå i ett
              bedömande av köpesummans storlek med hänsyn jämväl tagen till
              fastighetsvärdena å orten, möjligheterna att få andra spekulanter
              å anläggningen, fördelarna ur sociala och andra synpunkter av
              att köparen åtager sig att sörja för kvarvarande personal m. m.
            </seg>
            <seg n="fa3d7007">
              I anslutning till vad nämnden nu anfört vill jag för min del
              framhålla att inte heller jag har möjlighet att bedöma om affären
              bör betraktas som god eller dålig ur bolagets synpunkt. Hur därmed
              förhåller sig angår emellertid i första hand bolagets aktieägare.
              Om en uppgörelse mellan två bolag är särskilt förmånlig för det
              ena eller det andra bolaget är ju en sak, som statsmakterna inte
              taga ställning till, såvida inte det allmännas intressen beröras
              därav. Här förhåller det sig visserligen så, att det finns ett
              avtal mellan staten och bolaget, enligt vilket staten garanterar
              bolaget täckning för vissa utgifter. Enligt vad som framgår av
              sockernämndens utredning får emellertid försäljningssummans storlek
              betydelse i av-
            </seg>
            <seg n="d47c26a5">
              talsförhållandet endast i den mån den påverkar storleken av bolagets
              ränteinkomster. Enligt $ 4 moment 5 i avtalet får nämligen under
              statens garanti inräknas det s. k. nettoräntebeloppet, d. v. s.
              bolagets ränteutgifter efter avdrag av ränteinkomster. Ju högre
              köpeskillingen för fastigheten är, desto högre bliva även ränteinkomsterna
              och desto lägre bli alltså nettoränteutgifterna. Försäljningen
              spelar emellertid ur denna synpunkt en mycket obetydlig roll i
              uppgörelsen mellan staten och bolaget. En ökning av köpeskillingen
              med exempelvis 1 miljon kronor betyder ju inte mer än ett räntebelopp
              på cirka 30 000 kronor. Enbart den s. k. låsta posten i avtalet
              är i storleksordningen 60 miljoner kronor. När man överväger om
              sockerkonsumenternas intressen kunna anses ha tillvaratagits genom
              försäljningen, bör man vidare beakta att den årliga besparing
              i fråga om driftkostnaderna, som erhålles genom försäljningen,
              enligt föreliggande kalkyler är mångdubbelt större än den minskning
              i nettoränteutgiften, som en högre köpeskilling hade kunnat medföra.
              Jag vill emellertid samtidigt understryka att granskningsmyndigheten
              vid sin slutgranskning av det nu löpande avtalet säkerligen kommer
              att närmare pröva hur försäljningen bör påverka statsgarantien
              för bolagets nettoränteutgifter och alltså se till, att statens
              intressen bevakas även beträffande denna detalj i avtalet.
            </seg>
            <seg n="7abf2cd6">
              Till slut har herr Sundström frågat mig, om jag kan ange orsaken
              till att inte Lidköpings stad hölls underrättad om försäljningen
              och bereddes tillfälle att inge anbud på anläggningen. Den saken
              faller emellertid utom mitt verksamhetsfält, och jag kan följaktligen
              icke ge något svar på frågan.
            </seg>
          </u>
          <note n="262a3b61">
            Sammanfattning.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-9" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="2116e43e">
              Som en sammanfattning av vad jag nu anfört vill jag nämna följande.
              Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0083a53b">
            Onsdagen den 8 februari 1950. Nr 5. 17
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="john_lundberg_e0370d" xml:id="i-37dd01361b9dad65-10" prev="i-37dd01361b9dad65-0" n="58f488e1">
            <seg n="ec86b0ad">
              har under hela den tid jag haft befattning med frågan om sockerfabriken
              i Lidköping ansett det önskvärt, att fabriken skulle kunna bibehållas,
              förutsatt att detta kunde anses någorlunda försvarligt ur ekonomisk
              synpunkt. De överläggningar, som jag i detta syfte i höstas hade
              med sockerbolagets ledning, ledde även till att bolaget förklarade
              sig berett att under vissa förutsättningar fortsätta driften.
              En av dessa förutsättningar var att bolaget under en femårsperiod
              skulle få garanti för en odling av lägst 1000 hektar om året.
              Denna arealsiffra överensstämde med vad representanter för betodlarna
              ansett sig kunna garantera. Vid en därefter igångsatt teckning
              stannade emellertid den tecknade arealen vid en avsevärt lägre
              siffra, och den av bolaget angivna förutsättningen blev alltså
              icke uppfylld. Därefter har sockernämnden undersökt vilka ekonomiska
              konsekvenser nedläggandet kan få för avtalsförhållandet mellan
              staten och sockerbolaget. Undersökningen har gett till resultat,
              att nedläggandet kommer att medföra en betydande rationaliseringsvinst,
              vilken bör påtagligt påverka blivande avtal till statens och sockerkonsumenternas
              fördel. Med hänsyn bland annat härtill anser jag inte, att statsmakterna
              ha anledning att vidtaga några ytterligare åtgärder i syfte att
              få till stånd en fortsatt drift av Lidköpingsfabriken. Betodlarna
              i Västergötland böra emellertid få möjlighet att fortsätta odlingen
              under samma ekonomiska betingelser som förut. Storleken av den
              köpeskilling, som erhållits för fabriken, påverkar endast mycket
              obetydligt det ekonomiska avtalsförhållandet mellan staten och
              sockerbolaget. Den myndighet, som å statens vägnar slutgranskar
              mellanhavandet enligt gällande avtal, torde vid sin granskning
              komma att tillse, att statens intressen ej trädas för nära på
              denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note n="5181b17d">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="ce9ee147">
            Herr SVENSSON i Ljungskile:
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_1d51f1" xml:id="i-478ec6942d9d981c-0" n="93c8dccb" next="i-478ec6942d9d981c-5">
            <seg n="cdfd0393">
              Herr talman! Jag tror att det av olika anledningar kan ha varit
              intressant för riksdagen att ha fått en redogörelse för försäljningen
              av Lidköpings sockerfabrik. Jag skall be att få lämna några ytterligare
              kommentarer på samma gång som jag tackar herr statsrådet och chefen
              för jordbruksdepartementet för det svar som han har lämnat.
            </seg>
            <seg n="d4971579">
              Lidköpings sockerfabrik grundades 1904 av personer, som voro
              intresserade av jordbrukets utveckling i Västergötland. Styrelsens
              förste ordförande var hovmarskalken Klingspor av Råbäck, och en
              annan av initiativtagarna var godsägaren Axel Synnergren. En av
              de största svårigheter, som den nyanlagda fabriken hade att kämpa
              mot, var att jorden i Västergötland var så litet dränerad. Vid
              den tid då fabriken började sin verksamhet uppges endast 7 till
              8 procent av Skaraslättens jord ha varit täckdikad. År 1906, alltså
              sedan fabriken varit i gång ett par år, hade man en betareal på
              885 hektar och 867 odlare. Man hade tydligen då nått den topp,
              som man i början av en verksamhet plägar ernå innan sållningen
              har börjat. Redan 1908 var man nere i 250 hektar med endast 67
              odlare. Sedan har betarealen växlat i omfattning; den var lägst
              1929 med 225 hektar. Under förra året var man uppe i 525 hektar
              och över 1200 odlare. Jämför man avkastningen av sockerbetsodlingen
              per hektar med medelsiffrorna för hela riket ligger Västergötland
              under. Men å andra sidan har verksamheten hela tiden gått framåt.
              Uttryckt i procent har avkastningen under de fyra tioårsperioderna
              varit respektive 62, 65, 73 och 79 procent av riksmedeltalet.
              Det är alltså en utveckling som har gått åt rätt håll. År 1936
              köpte Svenska sockerfabriksakticbolaget Mellersta Sveriges sockerfabrikers
              anläggningar. I det förstnämnda bolagets styrelseberättelse för
              år 1936 hette det bl. a.: »I överens-
            </seg>
          </u>
          <note n="857df893">
            2—- Andra kammarens protokoll 1950. Nr 5.
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-017.jp2/_view"/>
          <note n="feea24a3">
            18 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_1d51f1" xml:id="i-478ec6942d9d981c-1" n="93c8dccb" prev="i-478ec6942d9d981c-0">
            <seg n="5c8aeb6f">
              kommelsen har vårt bolag utfäst sig att icke nedlägga de övertagna
              fabrikerna utan fortsätta driften vid dem i ungefär samma omfattning
              som hittills. Bolaget har vidare förbundit sig att bibehålla betodlingen
              inom Mellersta bolagets hittillsvarande områden i ungefär samma
              proportion till landets betodling som nu är fallet och att låta
              betodlarna i mellersta Sverige åtnjuta samma förmåner som landets
              övriga betodlare. Endast för det fall att dessa utfästelsers fullgörande
              genom ändrade förhållanden kommer att framstå såsom en obillighet,
              kommer någon ändring att vidtagas.» I det pressmeddelande, som
              lämnades från bolaget 1936, framhävdes mycket starkt just detta
              att ingen fabrik skulle nedläggas. Det var inte heller bara ett
              meddelande från bolagets sida att det skulle vara på det sättet,
              utan det var i själva verket ett åtagande i kontraktet för anläggningens
              överlämnande. Det heter nämligen i detta överlåtelsekontrakt:
              »Svenska förpliktar sig att icke nedlägga de övertagna fabrikerna,
              utan skall driften vid desamma fortsättas i ungefär samma omfattning
              som hittills, om icke genom ändrade förhållanden ett upprätthållande
              av driften måste anses obilligt. Svenska förbinder sig vidare
              att bibehålla betodlingen inom Mellerstas hittillsvarande område
              i ungefär samma proportion till landets betodling, som nu är fallet,
              och låta betodlarna i mellersta Sverige åtnjuta samma förmåner
              som landets övriga betodlare.» Och så följer förbehållet, att
              betodlingens upprätthållande icke på grund av ändrade förhållanden
              framstår som obilligt. Alltså: både i styrelseberättelsen för
              1936 och i vederbörande kontrakt har Svenska sockerfabriksaktiebolaget
              förpliktat sig att icke nedlägga fabriken eller någon av dessa
              mellansvenska fabriker på det sätt som jag förut omnämnt.
            </seg>
            <seg n="df7730ad">
              Jag skall be, herr talman, att få fästa uppmärksamheten på ett
              par omstän-
            </seg>
            <seg n="aefbb385">
              digheter, som jag anser vara väsentliga, när man i dagens läge
              försöker att bedöma den här frågan. Enligt de prognoser över produktion
              och konsumtion, som upprättades av 1942 års jordbrukskommitté,
              fanns det knappast någon produktionsgren, där man inte ansåg sig
              kunna befara överproduktion med undantag för sockerbetsodlingen.
              Sockerproduktionen bedömdes nämligen på det sättet, att man efter
              något tiotal år skulle behöva en betareal här i Sverige på 60
              000—65 000 hektar, under det att det odlade området inte ansågs
              komma att överstiga 50 000 hektar. Anledningen till detta var
              bristen på arbetskraft. Man ansåg det alltså inte möjligt, att
              man under den tid som kunde överblickas skulle ha tillräckligt
              med arbetskraft för att odla sockerbetor för landets behov. Detta
              förhållande gör det ju särskilt önskvärt att man utvecklar sockerbetsodlingen
              vid det mindre jordbruket, där jordbrukarfamiljernas egen arbetskraft
              kan komma till användning. Det är inte bara en fördel för de mindre
              jordbrukare som få inkomst därav, utan det är en fördel för hela
              folkhushållet. De svenska statsmakterna äro nu beredda att lägga
              ned en hel del kostnader och en hel del möda på att skapa arbete
              och inkomst åt det mindre jordbruket, på samma gång som det är
              svårt att skaffa säsongmässig arbetskraft för betskötsel vid det
              större jordbruket. Att sockerbetsodlingen håller på att förskjutas
              från de större gårdarna till de mindre beror också på oljeväxtodlingens
              utveckling. Det är ju en odling, som passar det rationella storjordbruket
              bra, och den har särskilt utbrett sig inom områden, där man även
              har sockerbetsodling.
            </seg>
            <seg n="143a0505">
              Ifall man nu ser på förhållandena inom västra Sverige, så kan
              man konstatera att där finns ett betydande antal mindre jordbrukare,
              som inte på långt när kunna stödja sig på special-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="69555696">
            Nr 5. 19
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_1d51f1" xml:id="i-478ec6942d9d981c-2" n="93c8dccb" prev="i-478ec6942d9d981c-0">
            <seg n="8ab6beea">
              odlingar i samma utsträckning som de skånska småbrukarna och
              som inte heller ha det stöd i skogsbruket, som småbruket i många
              andra landsdelar har. Man gjorde under 1930-talet inkomstundersökningar
              för småbrukare i olika delar av landet, och därvid registrerades
              för vissa områden i Skaraborgs län ett fullkomligt bottenläge
              jämfört med landet i dess helhet, beroende på nyss anförda omständigheter.
              Att man under senare år har lyckats intressera småbrukarna för
              sockerbetsodling visar ju det faktum, att vi i fjol hade 1 208
              sockerbetsodlare i landet. Jag erinrar om att man ett år var nere
              i 67 — det var alltså ett litet antal gårdar som skötte hela denna
              odling. Under det att de större jordbruken minskat eller upphört
              med betodlingen har alltså småbruket ryckt in och svarat för att
              arealen inte bara upprätthållits utan också utökats. Man befinner
              sig alltså här i ett skalömsningsskede. Det pågår en nyorientering,
              som leder till att all odling lägges på en bredare bas. Samtidigt
              pågår täckdikningen i Skaraborgs län i större utsträckning än
              någonsin förut. Här hålla, såvitt jag kan förstå, förutsättningar
              på att skapas för en vidgad betodling i dessa bygder. Det är ju
              också självklart, att i den mån vi komma in i fredsmässiga förhållanden
              och marknadssvårigheter börja på att göra sig gällande beträffande
              vissa av jordbrukets produkter, måste jordbruket intressera sig
              mera för en produkt, som har ett så betydande avsättningsutrymme
              som fallet är med sockerbetorna. Det är mot denna allmänna bakgrund
              som man enligt min mening borde bedöma frågan om Lidköpingsfabrikens
              framtid. Om dessa allmänna synpunkter beklagligt nog inte tillmättes
              någon större vikt från sockerbolagets sida hade man dock väntat,
              att Sveriges jordbruksminister skulle bedöma frågan företrädesvis
              ifrån dessa synpunkter. Enligt en redogörelse, som lämna-
            </seg>
            <seg n="47e9302e">
              des av sockernämndens ordförande, landshövding Mannerfelt, vid
              Skaraborgs läns hushållningssällskaps sammanträde i Skara i december
              månad förra året, ägde ett sammanträde i denna fråga rum i kanslihuset
              den 7 september i fjol. Om detta sammanträde yttrar landshövding
              Mannerfelt bl. a. följande — jag ber att i detta sammanhang få
              stryka under att den tidning, varur jag hämtat uttalandet, i sitt
              referat av sammanträdet meddelar, att landshövdingens tal är referat
              in extenso. Jag citerar: »Vid sammanträdet inför jordbruksministern
              hade undertecknad därefter tillfälle att framföra alla de olika
              synpunkter, som från bygdens håll kunde framhållas på frågan,
              varjämte jag sammanfattningsvis livligt hemställde, att — innan
              något definitivt företogs — en skyndsam fristående utredning skedde
              i syfte att allsidigt klarlägga såväl de ekonomiska fördelarna
              för sockertillverkningen av den ifrågasatta nedläggelsen av fabriken
              som alla de olägenheter för jordbruket, staden, beredskapen m.
              m., som fabrikens nedläggande skulle medföra. Detta mitt förslag
              förklarade sig bolaget på vissa skäl ej kunna biträda.» Såväl
              av jordbruksministerns interpellationssvar som av landshövding
              Mannerfelts redogörelse i Skara framgår, att man från bolagets
              sida egentligen inte ville lämna ifrån sig några andra uppgifter
              än man strängt formellt var skyldig att göra. Man ville inte säga
              vem som skulle köpa fabriken, och man ville inte vara med om denna
              fria klarläggande utläggning. Jag tycker att landshövding Mannerfelts
              yrkande om en fristående utredning och ett allsidigt klarläggande
              av problemet borde ha föranlett jordbruksministern att söka få
              bolaget att uppskjuta försäljningen tills en sådan utredning hade
              hunnit verkställas. Det borde, tycker man, ha varit självklart
              att jordbrukarna i bygden, jordbrukets stora centrala organisatio-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-019.jp2/_view"/>
          <note n="a9a543f2">
            20 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_1d51f1" xml:id="i-478ec6942d9d981c-3" n="93c8dccb" prev="i-478ec6942d9d981c-0">
            <seg n="e3b7ebb4">
              ner i Stockholm och statens livsmedelskommission hade beretts
              tillfälle att belysa frågan just i detta tidsskede. Men enligt
              vad som framgår av jordbruksministerns interpellationssvar här
              i dag, så svarade jordbruksministern på bolagets framställning
              redan den 9 september, alltså två dagar efter detta sammanträde
              i kanslihuset, och lämnade därvid ett principiellt godkännande
              av försäljningen på de villkor, som framgå av interpellationssvaret.
              Denna handläggning av frågan tror jag man har anledning att beklaga.
            </seg>
            <seg n="647d7f4a">
              Den 15 september avgav statens livsmedelskommission ett remissyttrande
              med anledning av en skrivelse, som Lidköpings stad hade tillställt
              nämnden för ekonomisk försvarsvarsberedskap och som denna nämnd
              hade remitterat till livsmedelskommissionen. Det meddelas i denna
              skrivelse, att representanter för sockerbolaget, direktör Hammarskiöld
              och överingenjör Wintsell, diskuterat saken med livsmedelskommissionen
              samma dag som denna skrivelse är daterad, d. v. s. den 15 september.
              När alltså dessa representanter för bolaget sutto och diskuterade
              frågan med livsmedelskommissionen hade redan jordbruksministern
              godkännandet av försäljningen i fickan, ett rätt misstänkt sätt
              att handlägga en sådan här fråga. Livsmedelskommissionen sammanfattar
              sina synpunkter på följande sätt ——- jag skall be att få läsa
              in sammanfattningen i protokollet: »Betodlingen i Västergötland,
              vilken ligger inom den så kallade säkra zonen, har utan tvekan
              ett visst beredskapsvärde. Den odlade arealen är visserligen icke
              stor — 550 har — men den torde vid krigsfara kunna utökas avsevärt.
              Om råsockerbruket i Lidköping nedlägges torde möjligheter finnas
              att överföra betor från Västergötland till sockerbruket i Linköping,
              vilket jämväl ligger inom den så kallade säkra zonen. Det måste
              emellertid anses tveksamt om betarealen i Västergötland
            </seg>
            <seg n="0898cb47">
              efter ett nedläggande av Lidköpings råsockerbruk över huvud taget
              kan under någon längre tid upprätthållas; den ovan påvisade svårigheten
              för Svenska Sockerfabriks Aktiebolaget att intressera betodlarna
              för odlingen skulle säkert öka, om råsockerbruket försvunne. Det
              bör anmärkas, att det enligt erfarenheten tager en rätt lång tid
              att återupptaga en nedlagd odling av det speciella slag som =
              :sockerbetsodlingen utgör.
            </seg>
            <seg n="1592753e">
              Ett nedläggande av Lidköpingsbruket skulle vidare innebära att
              beredskapen för sockerraffinering väsentligt nedginge. Särskilt
              bör observeras, att denna anläggning är den enda i sitt slag,
              som ligger inom det så kallade säkra området; de övriga sockerraffinaderierna
              ha alla fyra ett mycket utsatt läge. Man torde icke kunna bortse
              härifrån, även om det icke kan förnekas att i en svår situation
              råsockret kan konsumeras direkt.
            </seg>
            <seg n="72dbe310">
              Ännu större vikt bör emellertid tillmätas Lidköpingsanläggningens
              betydelse ur lagringssynpunkt. Vid raffinaderiet i Lidköping lagras
              ju alltid betydande kvantiteter, enligt uppgift av sockerbolaget
              i genomsnitt 15 000 ton; dessa skulle fortsättningsvis komma att
              läggas vid övriga raffinaderier med dessas utsatta lägen i Stockholm,
              Göteborg, Arlöv och Landskrona. Om Lidköpingsfabriken nedlägges
              måste det anses önskvärt att lägga upp beredskapslager av socker
              inom det säkra området av ungefär samma storlek som normallagret
              i Lidköping. Kostnaderna för sådan lagring kan beräknas till omkring
              500 000 kronor per år inklusive räntekostnader, det vill säga
              ungefär samma belopp som skulle komma att inbesparas för sockerbolaget
              genom fabrikens nedläggande. Härtill komma kostnaderna för inoch
              uttagning. Omsättning av lagren torde emellertid behöva påräknas
              endast med relativt långa mellanrum, sannolikt fem år.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="d911c538">
            Nr 5. 21
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_1d51f1" xml:id="i-478ec6942d9d981c-4" n="93c8dccb" prev="i-478ec6942d9d981c-0">
            <seg n="e1aa101d">
              Som slutomdöme får livsmedelskommissionen uttala, att den ur
              beredskapssynpunkt anser det önskvärt att Svenska Sockerfabriks
              Aktiebolagets anläggning i Lidköping får vara kvar.»
            </seg>
            <seg n="f878e716">
              Som framgår av denna skrivelse fasthöll alltså livsmedelskommissionen
              vid de angivna synpunkterna trots diskussionerna med bolagets
              representanter. Den 19 september meddelade bolagets ledning statsrådet
              och chefen för jordbruksdepartementet, att man inte kunde uppskjuta
              försäljningen, ehuru, som också framgår av interpellationssvaret,
              köpehandlingarna inte undertecknades förrän den 20 oktober respektive
              2 november. Jag har förut erinrat om att sockerbolaget förpliktat
              sig att icke nedlägga driften vid någon av de mellansvenska fabrikerna,
              därest ett upprätthållande av verksamheten med hänsyn till ändrade
              förhållanden måste anses obilligt. Den första fråga, som alltså
              hade bort besvaras under diskussionerna med bolaget, är om sådana
              ändrade förhållanden möjligen inträtt. Kan det t. ex. vara obilligt
              att begära driftens upprätthållande, när betarealen är lika stor
              som den var när detta åtagande gjordes? Om så skulle vara fallet
              är det då också obilligt att begära driftens upprätthållande när
              arealen ökat med 50 procent utöver vad den var när avtalet uppgjordes
              — att läget är sådant framgår av höstens arealförteckning. Är
              det inte tvärtom obilligt att av jordbrukarna begära femåriga
              kontrakt, något som mig veterligt inte tidigare har skett vare
              sig vid denna eller vid någon annan fabrik. Det är alldeles klart
              att en jordbrukare måste vara betänksam mot att binda sig vid
              ett femårigt kontrakt av detta slag.
            </seg>
            <seg n="0b4d7019">
              Från min sida är inte så mycket att säga om den utredning, som
              sedan har kommit till stånd i efterhand och som försiggått i slutet
              av förra året och kanske början av detta år. Jag vill emellertid
              stryka under, att det inte är den
            </seg>
            <seg n="8ade717b">
              allsidiga utredning, som landshövding Mannerfelt påyrkade i september
              månad i fjol. Jordbruksministern påpekar själv detta i sitt svar,
              när han säger att spörsmål i samband med nedläggelsen, som avse
              annat än åsyftade ekonomiska avtalsförhållanden, t. ex. beredskapssynpunkter,
              ortsintressen o. d., ligga utanför sockernämndens uppsgiftssfär,
              varför nämnden icke kunnat upptaga dessa. De faktorer som från
              allmän synpunkt äro de väsentliga ha sålunda icke blivit utredda
              utan endast det rent formella förhållandet mellan staten och sockerbolaget
              samt försäljningens återverkan på detta. Man tycker emellertid
              att jordbruksministern med sin ställning inte borde vara bunden
              av dessa formella synpunkter utan att saken bort klarläggas och
              bedömas från allmän synpunkt. Sedan är det ju en annan fråga vad
              man har möjlighet att göra. Vad denna utredning i och för sig
              kan vara värd är svårt för en utomstående att säga. Sockernämnden
              själv sätter frågetecken för en del punkter, bl. a. fördelningen
              av de fasta kostnaderna vid olika alternativ. Och det förefaller
              ju litet egendomligt med maskiner som icke få någon större avskrivning,
              trots att man ökar avverkningen i betydande utsträckning. Sådant
              läget nu var när denna utredning gjordes är det ju mänskligt och
              begripligt att sockerbolaget vill lämna starkaste möjliga motivering
              för en åtgärd, som redan är beslutad och kanske delvis verkställd.
              Resultatet blev i alla fall, frånsett osäkerheten i beräkningen,
              vad jordbruksministern uttrycker så här: Rationaliseringsvinsten
              tycks vara av storleksordningen 400000 kronor om året. För en
              så pass ringa och därtill tvivelaktig vinst har man offrat sockerbetsodlingens
              fortsatta utveckling i Skaraborgs län samtidigt som man riskerar
              att vad som redan finns kommer att avvecklas. Det är ett från
              jordbrukets synpunkt ganska beklämmande re-
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-021.jp2/_view"/>
          <note n="c7508464">
            22 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_1d51f1" xml:id="i-478ec6942d9d981c-5" n="93c8dccb" prev="i-478ec6942d9d981c-0">
            <seg n="ea109dea">
              sultat. Nu har man lovat sockerbetsodlarna i Skaraborgs län att
              de skola få samma förmåner som förut. Men det få de ju inte. De
              få inte betmassan tillbaka, och den rabatt på torkad betmassa,
              som de skulle få, den få de under två år — den blir trappstegsformigt
              minskad så att den är borta redan efter två år. Det tycks alltså
              vara en gest, med vilken man söker lugna stämningen under själva
              övergången tills folk hinner glömma det bedrövliga resultatet
              av denna affär.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bce32a68">
            Herr SUNDSTRÖM:
          </note>
          <u who="walter_sundstrom_658fef" xml:id="i-cc11a9bb83f78e5a-0" next="i-cc11a9bb83f78e5a-3" n="20ec134a">
            <seg n="1d05549e">
              Herr talman! även jag ber att få tacka herr statsrådet och chefen
              för jordbruksdepartementet för svaret på interpellationen.
            </seg>
            <seg n="d308db85">
              Vad gäller betodlingen inom Västergötland efter nedläggandet
              av sockerbruket är det uppenbart, att den går en oviss framtid
              till mötes. Jag tar emellertid fasta på statsrådets uttalande,
              att betodlarna i Västergötland böra beredas möjlighet att fortsätta
              odlingen under samma betingelser som förut. Härtill vill jag endast
              tillägga, att denna förutsättning bör vidhållas, även om betarealen
              av helt naturliga skäl skulle krympa under de närmaste åren. Jag
              tror att en fri och obunden odling under ett antal år är det enda
              som kan garantera att den överlever och vidare utvecklas. Detta
              är så mycket mer angeläget, som sockerbetsodlingen är en av de
              få odlingar, som ha naturliga förutsättningar att expandera, vartill
              kommer att stora möjligheter att öka odlingen, åtminstone i Skaraborgs
              län, ännu ligga outnyttjade.
            </seg>
            <seg n="f0da271d">
              Jag skall härefter, herr talman, med några ord beröra de rationaliseringsåtgärder,
              som även herr Svensson i Ljungskile var inne på. Rent principiellt
              har man naturligtvis ingenting att erinra mot att rationalisering
              sker även inom sockerindustrien, så att en sänkning av sockerpriset
              kan äga rum. Men när man söker tränga in i detta problem — med
              de möjligheter som stå en lek-
            </seg>
            <seg n="cee3b235">
              man till buds — måste man fråga sig om den här föreliggande kalkylen
              om en rationaliseringsvinst verkligen vilar på säkra grunder.
              Jag stärkes även i denna uppfattning av det uttalande som gjorts
              av sockernämnden. Den ställer en hel del intrikata frågor och
              slutar med att den icke kan vitsorda, att det verkligen blir en
              rationaliseringsvinst av 1,2 miljoner kronor, utan att vinsten
              mycket väl kan ligga 10 eller 20 procent under detta belopp. Kalkylens
              riktighet är emellertid en förutsättning för den prissänkning
              på råsockret med 0,46 öre varom här varit tal. Hur stor sänkningen
              kommer att bli på det färdiga sockret är ej angivet, men den lär
              bli betydligt lägre.
            </seg>
            <seg n="93a9eb60">
              Då kan man fråga sig om denna obetydliga prissänkning kan motivera
              en socialt så genomgripande åtgärd som att nedlägga sockerbruket.
              Det har erinrats om att när sockerbolaget övertog driften i Lidköping
              utfäste bolaget sig att fortsätta driften, därest det inte skulle
              framstå såsom obilligt. Innebörden av uttrycket »obilligt» i detta
              sammanhang skulle vara mycket intressant att få klarlagd. Om det
              funnes en kärande som kunde stämma bolaget inför domstol, tror
              jag det skulle vara ganska lätt att påvisa, att den rationaliseringsvinst
              som det här är fråga om icke är av den storleksordning att det
              kan anses obilligt att fortsätta driften.
            </seg>
            <seg n="1d8d50bf">
              Jag skall även något beröra den köpeskilling som erlades för
              sockerbruket. I likhet med sockernämnden anser statsrådet att
              frågan om köpeskillingens storlek är en fråga som närmast berör
              sockerbolagets aktieägare. Jag kan för min del inte dela den uppfattningen.
              I det avtal som upprättades mellan kronan och sockerbolaget och
              för vilket statsrådet i sitt svar lämnat en redogörelse står det
              att bolaget skall ej mindre ekonomiskt driva sitt företag än även
              »iakttaga all nödig sparsamhet beträffande verksamheten över huvud».
              Om
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="8ae071d5">
            Nr 5. 23
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="walter_sundstrom_658fef" xml:id="i-cc11a9bb83f78e5a-1" prev="i-cc11a9bb83f78e5a-0" n="20ec134a">
            <seg n="ee2c9874">
              denna sats skall ha någon mening, måste den väl kunna tillämpas
              på något så betydelsefullt som ett avhändande av en värdefull
              fast egendom. Detta anser jag så mycket mer påkallat som det sannolikt
              kommer att gå många år, innan den rationaliseringsvinst som här
              framkalkylerats verkligen kommer till synes.
            </seg>
            <seg n="6a1bc64e">
              Med hänsyn till vad jag anfört beträffande möjligheterna att
              tillvarataga bolagets intressen anser jag mig skyldig att lämna
              några data omkring bolagets försäljning av fastigheterna i Lidköping.
              Taxeringsvärdet å de objekt som ingå i det nu avslutade köpet
              är 3 085 000 kronor och brandförsäkringsvärdet uppgår till 4 692
              000 kronor. Det är emellertid att märka att bolaget enligt praxis
              står en betydande självrisk. Vid en eldsolycka, för vilken brandstoden
              uppgick till 285 000 kronor, avskrev bolaget från sin självriskfond
              105 000 kronor. Brandförsäkringsvärdet torde därför i detta fall
              ligga betydligt under det verkliga värdet. Men bokföringsvärdet
              är 2 330 000 kronor. Vad blir då köpeskillingen? Jo, Aktiebolaget
              Kruset har för alla dessa fastigheter betalat 2285000 kronor,
              vilket understiger taxeringsvärdet med 800 000 kronor och brandförsäkringsvärdet
              med icke mindre än 2 407 000 kronor — varvid brandförsäkringsvärdet
              icke kan anses inkludera hela brandrisken. Köpevillkoren äro dessutom
              utomordentligt fördelaktiga. Kruset behöver kontant betala endast
              228 000 kronor, medan resten skall likvideras med amorteringslån
              löpande med 3 procent ränta.
            </seg>
            <seg n="f32986e1">
              Redan av dessa siffror bör det stå klart att det uppseende, för
              att inte säga den indignation, som denna affär väckt, är ganska
              förklarligt. Men ännu starkare intryck av affärens beskaffenhet
              får man om man försöker bilda sig en uppfattning om vad det är
              för slags egendom det är fråga om. Den markareal som ingår i köpet
              uppgår till
            </seg>
            <seg n="61e24a52">
              101 321 m?. Och det är ingalunda fråga om någon vanlig råmark.
              Det är Lidköpings stads främsta industriområde, beläget vid en
              djuphamn, som för genomförande av sockerbolagets sjötransporter
              kostat Lidköpings stad 500 000 kronor i utbyggnad. Det är genomdraget
              med stickspår från järnvägen samt av en väganläggning, av vilken
              icke mindre än 3 000 m? äro stenlagda, elektriska ledningar, vatten
              och avlopp m. m. Är det för mycket att taxera en sådan industrimark
              till 20 kronor per kvadratmeter? I vissa städer har det ju förekommit
              fall, där industrimark betalats med 100 kronor per kvadratmeter.
              Räknar man med 20 kronor, blir det ett belopp som närmast motsvarar
              hela köpeskillingen. Därutöver får man nu det stora byggnadsbeståndet,
              för vilket jag icke skall redogöra i detalj, men vars volym jag
              dock skall belysa med några siffror. Inom området finnas byggnader
              i tegel och betong, kontorsoch fabriksbyggnader, med en sammanlagd
              volym av 150 000 m3. Om vi sätta även byggnadsvärdet så lågt som
              20 kronor per kubikmeter, vilket torde motsvara en tredjedel av
              vad det kostar att nu uppföra byggnaderna, så representerar det
              ändå ett värde av 3 miljoner kronor, vilket ovillkorligen måste
              anses såsom en direkt gåva till köparen. Jag klandrar icke köparen
              fördenskull. Han har gripit chansen. att göra en fördelaktig affär,
              vilket är ganska vanligt och helt naturligt. Vad man kan ifrågasätta
              är huruvida sockerbolaget på ett rätt sätt handhaft den egendom,
              som dock har betydelse för storleken av sockerpriset.
            </seg>
            <seg n="f3e5e7e4">
              Jämförda med de fördelar jag redan angivit äro andra favörer
              ganska betydelselösa. Men jag vill nämna att i köpeskillingen
              ingå 16 000 m? förrådsoch verkstadslokaler, vilka i dessa tider
              torde representera ett mycket betydande värde.
            </seg>
            <seg n="08ab0bee">
              Nu har det sagts att anledningen till den låga köpeskillingen
              skulle vara att
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-023.jp2/_view"/>
          <note n="6ad463d5">
            24 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="walter_sundstrom_658fef" xml:id="i-cc11a9bb83f78e5a-2" prev="i-cc11a9bb83f78e5a-0" n="20ec134a">
            <seg n="6ba5cf60">
              köparen åtagit sig att taga hand om den lediga arbetskraften.
              Den uppoffring som denna utfästelse innebär ställes emellertid
              i sin rätta dager, om man tar reda på vad köparen verkligen har
              åtagit sig. Han har erbjudit sig att anställa »stadigvarande anställda,
              fullt arbetsföra arbetare vid Lidköpings sockerbruk». Vidare gäller
              detta åtagande endast »om den erbjudna anställningen antages i
              direkt anslutning till att vederbörandes tjänst upphörde hos säljaren».
              Det betyder att den som skall komma i åtnjutande av denna »förmån»
              skall ha varit anställd i två år, inte ha fyllt 60 år, vara fullt
              arbetsför och omedelbart redo att övergå till köparens industri,
              där lönevillkoren äro avsevärt sämre än vad de voro vid sockerbruket.
              När man samtidigt vet att det råder avsevärd brist på arbetskraft
              inom köparens industri, kan man fråga sig om inte detta åtagande
              i verkligheten innebär ett ytterligare gynnande av köparen. Den
              arbetskraft däremot som köparen icke kommer att anställa, den
              överåriga och den som av andra skäl inte kan komma i fråga, får
              naturligtvis Lidköpings stad sörja för. Därutöver kommer hamnarbetarkåren
              till 50 procent att bli arbetslös på grund av den minskning i
              fraktfarten som kommer att bli en följd av sockerbrukets nedläggande.
              Det hade varit ganska rimligt, att säljaren ägnat även denna kår
              en tanke. Trots att jag förstår det svåra i saken vädjar jag till
              statsrådet att om möjligt söka räcka ifrågavarande människor,
              av vilka en hel del äro äldre personer, en hjälpande hand.
            </seg>
            <seg n="c503a06e">
              Det kan måhända anses småaktigt att i detta sammanhang beröra
              en mindre transaktion mellan sockerbolaget och samma köpare, men
              den är så signifikativ, att jag inte vill undandraga kammarens
              ledamöter densamma. Sockerbolaget köpte för tio år sedan en fastighet
              i kvarteret Näckrosen för 57 000 kronor. Sedan dess har den undergått
              en myc-
            </seg>
            <seg n="c1a36499">
              ket betydande upprustning, varför värdet nu anses vara minst
              100 000 kronor. Det oaktat har sockerbolaget inte lyckats finna
              någon köpare, som velat betala mer än 40 000 kronor. Det är samma
              köpare som har förvärvat sockerbruket.
            </seg>
            <seg n="eb169d07">
              Inte mindre uppseendeväckande är den hemlighetsfullhet, som har
              omgivit hela denna försäljning och som framför allt utestängt
              Lidköpings stad från möjligheten att återköpa denna anläggning,
              vilken staden gjort så stora uppoffringar för att åstadkomma.
              Redan den 13 juni i fjol lär beslutet ha fattats om att sockerbruket
              skulle nedläggas och försäljas. Den 3 september lär alltsammans
              ha varit klart. Men först den 7 oktober fick affären offentlighet.
              Under denna tid, alltså från den 13 juni till den 7 oktober, var
              det omöjligt för stadens representanter att få besked om huruvida
              driften skulle nedläggas, eventuell köpares namn och anläggningens
              pris. Vid varje tillfälle, då denna fråga fördes på tal, svarades
              det, att köparen hade begärt, att ingenting skulle släppas ut.
              Herr Svensson i Ljungskile har redan talat om att man den 5 september
              inför statens representanter vägrade att ens nämna köparens namn.
            </seg>
            <seg n="fe2c6da8">
              Jag nödgas säga att förspelet till denna försäljning närmast
              liknar en gudstjänst inför beslöjade gudar. Hade möjligen sockerbolaget
              den uppfattningen, att fabrikens anläggning i Lidköping inte kunde
              realiseras för 2,2 miljoner kronor, om den ende spekulanten backade
              ut? Eller var det så angeläget att få slut på rörelsen redan i
              år, att man för den skull ansåg sig böra finna sig i allt vad
              köparen behagade diktera? Eller ansågs kanske Aktiebolaget Kruset
              vara en spekulant som före varje annan och även Lidköpings stad
              borde gynnas vid försäljning? Ju mer man frågar i denna sak desto
              olustigare framstår hela transaktionen, och jag vågar försäkra,
              att en enhällig opinion
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8fb5b676">
            Onsdagen den 8 februari 1950. Nr 3. 25
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="walter_sundstrom_658fef" xml:id="i-cc11a9bb83f78e5a-3" prev="i-cc11a9bb83f78e5a-0" n="20ec134a">
            <seg n="8f594df7">
              inom alla läger i Lidköping är övertygad om att den kapitalförlust
              som uppstår genom Lidköpingsfabrikens bortslumpande inte inom
              överskådlig tid kommer att kompenseras genom den i och för sig
              vällovliga rationaliseringsåtgärden.
            </seg>
            <seg n="1ba3da9f">
              Statsrådet anser, att min fråga om orsaken till att Lidköpings
              stad inte hölls underrättad om vad som var i görningen ligger
              utom hans verksamhetsfält och att han följaktligen måste lämna
              frågan obesvarad. Jag skall självfallet inte tvista med statsrådet
              på denna punkt, eftersom han rent formellt saknat möjlighet att
              lägga sig i hur sockerbolaget förfogar över sina fastigheter.
              Men jag tror att statsrådet inte anser, att det i allmänhet hör
              till god sedvänja, att vid nedläggande av en så betydande industri
              som den, varom här är fråga, den kommun, där industrien ligger
              och som gjort mycket stora uppoffringar vid industriens start
              och senare tillväxt och som får bära följderna av driftens nedläggande,
              skall helt ställas utanför, när en avveckling av denna art skall
              äga rum. Tvärtom borde väl i ett sådant fall kommunen i första
              hand konsulteras och beredas möjligheter att öva inflytande över
              hur en sådan affär skall avvecklas.
            </seg>
            <seg n="ff682df6">
              Jag skall inte fördölja att denna affär gjort ett beklämmande
              intryck i alla kretsar inom bolagets verksamhetsområde. Man har
              haft en känsla av att bolaget varit på jakt efter motiv för nedläggande
              av driften utan att överväga, huruvida de uppnådda fördelarna
              vägde tillräckligt tungt mot de nackdelar av social och allmän
              ekonomisk natur, som ett sådant ingripande förde med sig. Jag
              ber också få understryka, att många betydelsefulla faktorer, påpekade
              inte minst av sockernämnden och i den allmänna pressen och som
              ha utomordentlig betydelse ur allmän ekonomisk synpunkt, även
              om de inte direkt beröra sockerbolaget, inte på ett till-
            </seg>
            <seg n="1693c7a0">
              fredsställande sätt blivit klarlagda i detta sammanhang. Jag
              är övertygad om att om så hade varit fallet skulle man ha tvekat
              mer än en gång, innan man skridit till denna åtgärd.
            </seg>
            <seg n="a595a80a">
              Vad som dessutom är mycket svårt att smälta är givetvis, att
              den rationaliseringsvinst, som jag redan talat om, till stor del
              kommer att gå till spillo genom den kapitalförlust, som uppstått
              i samband med bolagets fastighetsaffär. Det är kanske betecknande,
              att man i detta sammanhang även i borgerliga tidningar har talat
              om behovet av sockernäringens socialisering. Även om detta kanske
              är att ta till större våld än nöden kräver, är det enligt min
              mening uppenbart, att om sockerbolaget skulle förfara med bolagets
              egendom även i framtiden på liknande sätt, så måste den frågan
              ställas, om staten skall fortsätta att ta ansvaret för den av
              bolaget bedrivna verksamheten eller om staten själv skall ta hand
              om densamma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fcb9a083">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-0" next="i-f168b6684a4288d2-9" n="6ea36363">
            <seg n="18e1d5d6">
              Herr talman! Jag har naturligtvis ingen som helst anledning att
              försöka göra mig till någon speciell försvarsadvokat för sockerbolagets
              sätt. att sköta sina angelägenheter. Emellertid tycker jag, att
              rättvisan kräver, att jag, i den mån bolaget har kunnat redovisa
              skäl, som ha valören av sakskäl, även bör redovisa några av dessa
              skäl inför kammaren. Jag fick en känsla av att båda interpellanterna
              i sin argumentering leddes av ett intresse, som i och för sig
              är riktigt och prisvärt men som kanske inte gav dem möjlighet
              att se på frågan ur båda parternas synpunkt.
            </seg>
            <seg n="0e381203">
              Jag har i mitt interpellationssvar sagt, att det ligger utanför
              mitt kompetensområde att avgöra, huruvida bolaget har gjort en
              god eller dålig affär, när det sålde sockerbruk och raffinaderi
              till Rörstrand. Bakom detta mitt uttalande ligger en granskning
              av vad
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-025.jp2/_view"/>
          <note n="2dff17cb">
            26 NE 5
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-1" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="c03c8f72">
              som är kompetensområdet för sockerbolaget och för staten. Jag
              finner det angeläget att inledningsvis understryka, att bolaget
              agerar som alla andra bolag inom den privata bolagsvärlden. Den
              enda skillnaden är att staten har givit bolaget ett monopol. Det
              är bolaget som bestämmer i vad mån socker skall importeras till
              detta land, och i gengäld har bolaget fått förbinda sig dels att
              betala bönderna ett pris för levererade sockerbetor, dels att
              hålla ett konsumentpris på den färdiga produkten, vilka priser
              skola vara så avvägda, att man från statens sida kan säga, att
              prissättningen är riktig. I avtalet ingår dessutom en uppgörelse
              om att staten garanterar vissa kostnader. Tekniskt brukar man
              uttrycka det med att den låsta kostnadsposten är så konstruerad,
              att efter förhandlingar mellan staten och bolaget äger bolaget
              rätt att tillgodoräkna sig visst öretal per kilogram producerat
              socker med hänsyn till hur kostnadsutvecklingen varit på det bestämda
              området. Däremot ligger det inte i statens hand att peta i bolagets
              handläggning av sin ekonomiska verksamhet på det sätt som bolag
              i allmänhet sköta sin ekonomiska verksamhet. Bolaget är ålagt
              att driva en rationell och effektiv tillverkning. Jag vågar nog
              ge bolaget det erkännandet att ur rationaliseringsoch företagsekonomisk
              synpunkt kunna inte några anmärkningar göras mot bolaget. I den
              mån bolaget gör en dålig affär, när det säljer maskiner, företag
              eller fabriker, så är det en sak, som bolagets ledning får svara
              för inför sina aktieägare på bolagsstämma. I den mån staten får
              någonting med en dålig affär att skaffa, sker det vid den granskning,
              som verkställes, när det är fråga om att fixera örestalet i den
              låsta kostnadsposten. Om bolaget gjort en dålig affär, inverkar
              det på dess ränteinkomster och därmed även på statens kompensationsgrunder.
              I detta fall är ju affä-
            </seg>
            <seg n="18c4b683">
              ren särskilt uppmärksammad. Sockernämnden, som är statens granskningsorgan
              i detta sammanhang, har därför fått speciell tillsägelse att vid
              de förhandlingar, som för närvarande pågå, beakta att statens
              kompensation skall bli beroende av huruvida affären har varit
              bra, dålig eller mindre dålig. Men själva affären, själva rättigheten
              att göra en bra, dålig eller medelgod affär, är bolagets ensak.
              Om man har den kompetensgrunden klart uppdragen, är det ju alldeles
              uppenbart, att det lönar sig relativt litet att ge sig in i en
              diskussion, som faktiskt skulle vara avhängig av att man hade
              en annan kompetensfördelning än man i själva verket har. Vill
              man driva en diskussion från den utgångspunkten att staten på
              annat sätt skall gripa in i bolagets verksamhet, måste vi således
              helt enkelt, om riksdagen skulle finna det lämpligt, också göra
              en annan gränsdragning för kompetensen än den som för närvarande
              gäller.
            </seg>
            <seg n="97c2dfe8">
              Herr Sundström citerade ett moment i avtalet mellan staten och
              sockerbolaget, där det särskilt talas om att bolaget är skyldigt
              att iaktta nödig sparsamhet med utgifterna, och satte det i samband
              med att sockerbolaget i detta fall enligt herr Sundströms uppfattning
              hade gjort en dålig affär och följaktligen inte beaktat nämnda
              klara föreskrift i avtalet med staten. Herr Sundströms citat utgör
              det sista avsnittet i ett moment, vars fullständiga lydelse är:
              »Den omständigheten att staten svarar för täckning av bolagets
              kostnader för sockertillverkningen får ej föranleda bolaget till
              mindre omtänksamhet än eljest i avseende å utgifters vidkännande
              och företagets ekonomiska bedrivande i övrigt, och åligger det
              alltså bolaget att, utan eftersättande av driftens planmässighet
              och företagets rationella bedrivande, iakttaga all nödig sparsamhet
              i avseende å utgifter av skilda slag och beträffande bedrivan-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="d911c538">
            Nr 5. 21
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-2" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="7ab60ac1">
              det av dess verksamhet över huvud taget.» Vad som ligger bakom
              detta uttryck »nödig sparsamhet» är alltså det åliggande, som
              bolaget har fått av statsmakten, att driva det hela på det mest
              företagsekonomiska och rationella sättet, och jag är för dagen
              för min del inte beredd att utan vidare ge betyg på om affären
              är bra, medelgod eller dålig. Jag kan ge herr Sundström rätt så
              till vida, att jag kan säga, att jag tycker inte den är företagsekonomiskt
              särdeles bra; om den är försvarbar eller dålig får bl. a. också
              ses med hänsyn till de åtaganden i fråga om arbetare och tjänstemän
              och vissa andra förhållanden, som förekomma mellan köpare eller
              säljare. Detta är emellertid en fråga, som bolagsstyrelsen får
              svara för inför bolagets aktieägare. Anser man det vara riktigt,
              att staten i fortsättningen går in på dessa frågor, får man för
              att tillgodose dessa önskemål ta konsekvenserna härav och draga
              upp andra riktlinjer än som skett genom det nuvarande avtalet
              mellan staten och sockerbolaget.
            </seg>
            <seg n="7e4fa8ce">
              Jag skulle vilja säga till herr Svensson i Ljungskile, som jag
              närmast betraktar såsom företrädare i denna debatt för betodlarnas
              och jordbrukarnas intressen, att om jag bara lyssnat till honom
              hade jag nog fått den uppfattningen, att betodlingen numera inte
              har någon objektiv möjlighet att fortsätta i Skaraborgs län. Men
              så är ju inte förhållandet. Avgörande för det hela är ju, att
              betodlarna där ändå ha möjlighet att fortsätta sin betodling på
              i stort sett samma betingelser som hitintills. Herr Svensson anförde,
              att man vid bedömandet av hela denna fråga självfallet borde ta
              hänsyn till vad den betydde ur småbrukarsynpunkt och se tillbaka
              på den expansion i fråga om antalet odlare, som, även om den är
              blygsam, dock är ett faktum, och sätta den i samband med den utökade
              täckdikningsverksamhet som förekommit i
            </seg>
            <seg n="b243e063">
              Skaraborgs län. Jag har faktiskt försökt se på detta, och jag
              vill komplettera herr Svenssons anförande med några siffror, som
              kanske ge möjlighet till ett mera objektivt omdöme eller mera
              objektiva slutsatser beträffande det hela. Vid en granskning av
              den försöksteckning som ägde rum, då enligt rapporten den 17 december
              förra året 1324 odlare tecknade sig för betodling under fem år,
              kommer man till följande resultat: Om man sätter gränsen uppåt
              för småbruk vid tio tunnland — det är således mycket små brukningsdelar,
              det erkänner jag — finner man, att 7,3 procent av de odlare som
              tecknat sig äro småbrukare. Går man längre upp och sätter gränsen
              vid 20 tunnland — det är ju rätt vanligt att draga gränsen för
              småbruk vid tio hektar — kan man konstatera, att antalet småbrukare,
              som tecknat sig, är ungefär 19 procent. även med beaktande av
              småbrukarsynpunkten ge således siffrorna inte något deciderat
              utslag för att småbrukarna i Skaraborgs län skulle vara alldeles
              särskilt intresserade av denna odling.
            </seg>
            <seg n="77a8d685">
              Vad täckdikningsverksamheten i Skaraborgs län beträffar har den
              pågått intensivt under de sista decennierna. Från 1935 till 1949
              ha 27000 hektar åkerjord täckdikats. Expansionen i fråga om betarealen
              under samma tid är ungefär 50 hektar. Om man detaljgranskar siffrorna,
              finner man, att t. ex. 1947, då skaraborgarna täckdikade 1000
              hektar, sjönk den kontrakterade betarealen med 117 hektar. Även
              här får man alltså göra vissa reservationer. Det är inte fullt
              så klart, att intresset för betodlingen i detta speciella län
              skulle bli så mycket bättre i och med att täckdikningen utökades.
            </seg>
            <seg n="36146f95">
              Sockerbolaget, som enligt avtalet med staten har skyldighet att
              försöka ordna driften så rationellt som möjligt, har under en
              följd av år arbetat mot en större koncentration av sin verksamhet.
              Det lade ned ett sockerbruk i södra
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-027.jp2/_view"/>
          <note n="01d800a4">
            28 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-3" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="a348f406">
              Halland — jag vill minnas det var för 15—20 år sedan. Det kom
              visserligen mycket stark kritik från de halländska betodlarna
              mot detta. Jag har emellertid intet minne av att det föranledde
              någon debatt i riksdagen vid detta tillfälle — kanske det fanns
              särskilda skäl därtill. Betodlingen i Halland har emellertid inte
              råkat ut för någon katastrof till följd av att man lade ned sockerbruket
              i södra Halland. Vid en industri, som vill följa med i utvecklingen,
              försiggår ständigt och måste ständigt försiggå en viss konsolidering
              till de bättre ekonomiska enheterna. Bolaget har utan tvekan haft
              en viss grund för att betrakta Skaraborgs län som en ganska klar
              minusfaktor, när det bedömt sockerbetsodlingen i hela landet.
              De statistiska siffrorna visa, att avkastningen i länet varit
              sämre än i landet i övrigt. Utbytet har varit något sämre, och
              om man gör ett försök till jämförelse i fråga om betodlingens
              intensitet och med denna menar förhållandet mellan distriktets
              betareal och distriktets hela åkerareal, finner man, att i Skaraborgs
              län är procentsiffran 0,17. I Hallands län är intensiteten två
              och en halv gånger större, i Östergötlands län tre och en halv,
              i Blekinge län sju, i Kalmar län nio och en halv, i Gotlands län
              16, i Kristianstads län 24 och i Malmöhus län 58 gånger större
              än i Skaraborgs län. Dessa siffror ge enligt min mening ganska
              klart vid handen, att om bolaget skall fortsätta sin företagsekonomiska
              verksamhet med bättre ekonomiskt resultat, får man inte bli förvånad
              över att det i första hand vid en rationalisering kastat sina
              blickar just på fabriken i Lidköping.
            </seg>
            <seg n="997027a6">
              När jag talar om småbrukarna är jag beredd att ge herr Svensson
              rätt i ett avseende. Läget är det, att det finns risk för en överproduktion
              bl. a. på mjölkproduktionens område. Det var ju inte så länge
              sedan jag stod i denna bänk och försökte övertyga kammaren
            </seg>
            <seg n="37e5ec61">
              om att argumenteringen av mina vänner jordbrukarna, att 23000
              kreaturslösa jordbruk skulle medföra, att svenska folket skulle
              bli utan mjölk, inte var alldeles riktig. Det möttes av en ganska
              kritisk inställning från jordbrukarhåll. I dag kunna vi konstatera,
              både herr Norup och jag, att vi ha stora avsättningsbekymmer för
              produktionen av smör och ost, d. v. s. mjölkproduktionen. Där
              ha vi tydligen inga expansionsmöjligheter, men vi ha det på sockerbetsodlingens
              område, och jag är beredd att säga, att det vore önskvärt, om
              vi snarast möjligt finge en utökad odling på, låt oss säga 10
              000 hektar.
            </seg>
            <seg n="5994a880">
              Emellertid finns det möjligheter att gå ned i småbruket och pressa
              fram en ökad betodling inte enbart i Skaraborgs län. Lika väl
              som det finns möjlighet därtill i Skaraborgs län, finns det sådan
              möjlighet i andra sockerbetsodlande län. Som belägg för riktigheten
              av detta uttalande vill jag bara anföra några siffror. Under perioden
              1939—1949 har betarealen några år varit uppe i 55 000 hektar och
              något år, bl. a. i fjol, varit nere i 47 000 hektar. Det är en
              latitud av 8 000 hektar, inom vilken betodlingen i landet under
              det senaste decenniet varierat från ett år till ett annat. Variationen
              i Skaraborgs län har under den tiden hållit sig inom något hundratal
              hektar men knappast därutöver. Jag menar således, att vi inte
              skola ge upp hoppet att få mera betor odlade här i landet och
              att få småbrukarna att förstå, att det är önskvärt, att de odla
              betor, även om förädlingsanstalten i Lidköping nu lägges ned.
            </seg>
            <seg n="1ba1353c">
              Herr Svensson riktade en del anmärkningar mot mitt sätt att agera
              i denna affär. Han framhöll, att Mannerfelt hade krävt en utredning.
              Då det sålunda förelåg önskemål om utredning borde enligt herr
              Svenssons mening jordbruksministern ha låtit verkställa en sådan.
              Om jag fattade herr Svensson rätt, tilllade han, att jordbruksministern
              i stäl-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="1f68cd69">
            Nr 5. 29
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-4" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="6cc435cd">
              let givit ett principiellt erkännande åt att man skulle lägga
              ned inte bara sockerbruket i Lidköping utan även sSockerbetsodlingen
              i Skaraborgs län. Jag kan där hänvisa till vad jag har framhållit
              i mitt interpellationssvar. Efter mina samtal med sockerbolagets
              representanter och med landshövdingen i länet stannade regeringen
              efter överläggning för ett ställningstagande, som jag meddelade
              sockerbolaget, och som lät på det sättet, att man från regeringens
              sida principiellt kunde acceptera nedläggandet av fabriken under
              tre mycket klara förutsättningar. Den första var, att nedläggandet
              av fabriken skulle vara en påtaglig rationalisering av bolagets
              drift med ur konsumentsynpunkt gynnsam inverkan på sockerpriset.
              För det andra skulle de anställda arbetarna och tjänstemännen
              beredas fortsatt anställning hos den nye innehavaren av fabriken
              eller, alternativt, i bolagets tjänst annorstädes, samt slutligen
              — vilket för herr Svensson i Ljungskile väl torde ha det största
              intresset — skulle de jordbrukare, som önskade fortsätta med betodling,
              erhålla möjligheter därtill genom bolagets medverkan i avseende
              på transporterna till och förädling vid Linköpingsfabriken.
            </seg>
            <seg n="874dc645">
              Vidare framhöll jag avslutningsvis, att jag ansåg det vara oklokt
              och onödigt att forcera avvecklingen så snabbt, som man tänkt
              sig. Jag förordade, att driften i Lidköping skulle uppehållas
              något år ytterligare, innan omställningen till Linköping verkställdes.
            </seg>
            <seg n="763ca2fe">
              Herr Svensson i Ljungskile anförde vidare livsmedelskommissionens
              beredskapssynpunkter och sade, att i den utredning som ligger
              på bordet har man frångått dessa beredskapssynpunkter. Det är
              enligt herr Svenssons i Ljungskile uppfattning en ganska otillfredsställande
              och haltande utredning, som inte har tagit hänsyn till den saken.
              Jag är emellertid beredd att förklara, att regeringen inte utan
              vidare har gålt förbi
            </seg>
            <seg n="4c746e20">
              beredskapssynpunkterna. Vad själva raffinaderiet beträffar, som
              ju är den största frågan, tror jag att en hel del av kammarens
              ledamöter hålla med mig om, att om det skulle gå så illa, att
              vårt land bleve besatt av främmande krigsmakt och om denna krigsmakt
              har ockuperat Stockholm och stockholmstrakten, Göteborg och göteborgstrakten
              samt praktiskt taget hela Skåne, d. v. s. de platser där övriga
              raffinaderier äro belägna så ha vi annat att göra här i landet
              än att raffinera socker. Den saken kunna vi nog vara överens om.
            </seg>
            <seg n="3501b8cb">
              Då komma vi till den andra synpunkten, nämligen huruvida lagringsfrågan
              av beredskapsskäl är av något intresse. Herr Svensson är väl medveten
              om att de silos i Lidköping, i vilka man förut lagrat råsockret,
              brunno ned för något år sedan. Därför finns det inte några lokaliteter
              för lagring av socker där i dag. Om man därför skall vidtaga några
              dispositioner för lagring i Lidköping, så får man bygga nya silos
              — och då kan man ju lika gärna bygga dem någon annanstans, t.
              ex. i Linköping. Ty det är väl ur beredskapssynpunkt ungefär likvärdigt
              med att bygga dem i Lidköping.
            </seg>
            <seg n="59f1b260">
              När man börjar fundera över beredskapssynpunkterna, så kan jag
              för min del inte finna, att de ha den avgörande betydelse, som
              livsmedelskommissionen har gjort gällande.
            </seg>
            <seg n="a4a25e42">
              Nu kan man säga, att beredskapsintresset ju inte bara innefattar
              var sockret ligger lagrat utan också frågan om sockerbetsodlingen.
              Jag kommer då tillbaka till det, som är det väsentligaste i detta
              sammanhang, nämligen att odlingen av sockerbetor ju skall fortgå
              i Skaraborgs län. Enligt de direktiv, som här föreligga, skola
              Skaraborgs betodlare avverka sina betor i Linköpingsfabriken.
              SJ skall ombesörja transporterna, och två nya lastningsstationer
              skola byggas, en i Håkantorp och en i Valtorp. Vidare har bolaget
              lämnat garantier för att
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-029.jp2/_view"/>
          <note n="b7b5eecf">
            30 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-5" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="a36bb1d0">
              transportkostnaderna för Skaraborgs betodlare genomsnittligt
              icke skola bli större än om de, som hittills, leverera betorna
              till Lidköpingsbruket.
            </seg>
            <seg n="4f0d3168">
              Nu kan man naturligtvis från jordbrukarhåll säga, att om man
              har kvar bruket i länet, så har man en foderförtjänst, som bortfaller
              därest betorna skola avverkas i Linköping. Man har visserligen
              blasten kvar — och det är kanske det väsentligaste fodret — men
              betmassan kan man inte frakta hem. Det lönar sig inte med så långa
              transporter. Från bolagets sida har man dock sagt, att man är
              beredd att hålla Skaraborgs betodlare med torkad betmassa, s.
              k. betfor, som ju vad fodervärdet beträffar är likvärdig med vanlig
              betmassa. Det är inte heller alla Sveriges betodlare, som ha möjligheter
              att få betmassa i retur från bruken. Många av dem få nöja sig
              med betfor, och de anse detta acceptabelt.
            </seg>
            <seg n="68211384">
              Nu kan det ju hända, att betodlarna bli ledsna och börja misströsta,
              när det tydligen inte går att låta råsockerbruket i Lidköping
              vara kvar. För att uppmuntra dem under den kritiska övergångstiden,
              då ju besvikelsen kan komma att påverka intresset för betodling,
              har jag hos bolaget lyckats utverka, att Skaraborgs betodlare
              under övergångsåren skola få en viss rabattering vid köp av betfor.
              Denna rabatt skall utgå endast till odlarna i Skaraborgs län.
            </seg>
            <seg n="2450d146">
              Sedan sade herr Svensson att utredningen om dessa ting kom i
              efterhand och att den borde ha satts i gång tidigare. Detta ger
              mig anledning att något redogöra för hela detta ärendes gång.
            </seg>
            <seg n="f92363fb">
              När jag blev uppmärksammad på att det förelåg önskemål om att
              lägga ned driften vid Lidköpingsbruket, diskutcrade jag frågan
              med bolagets representanter och med landshövdingen. Jag gav då,
              som jag tidigare sagt, bolaget ett principbesked om att detta
              kunde få ske under vissa bestämda förutsättningar. Jag tror, att
              kammarens ledamöter
            </seg>
            <seg n="e4652135">
              vid ett objektivt bedömande skola anse dessa förutsättningar
              vara fullt tillräckliga, då ju bl. a. krävdes, att det skulle
              vara en påtaglig rationalisering och att de anställda arbetarna
              och tjänstemännen skulle erhålla arbete annorstädes. Jag måste
              nog säga, att om man i den tid, som vi troligen nu gå till mötes,
              kan göra omställningen från en drift till en annan lika friktionsfritt
              — sett ur arbetarnas synpunkt — som man gjort i Lidköping, så
              har man kommit undan utan att någon kan påstå, att det har hänt
              någonting, som på allvar kan kritiseras eller kritiseras över
              huvud taget.
            </seg>
            <seg n="cab2b7e4">
              Den tredje förutsättningen var, att betodlarna skola ges möjligheter
              att under likvärdiga premisser fortsätta sin odling. Även det
              villkoret är uppfyllt. Betodlarna i Skaraborgs län voro emellertid
              alldeles speciellt intresserade av att få behålla själva råsockerbruket.
              Man kan måhända ur andra synpunkter säga, att det inte var någon
              rationell lösning. Råsockerbruket låg på bruksområdet inom raffinaderiet.
              Skall man nu använda lokaliteterna för annan industri, så kan
              naturligtvis en del problem uppstå, speciellt som själva kampanjen
              vid råsockerfabriken i detta län är en historia på tre-fyra veckors
              tid, då omkring 150 arbetare rycka in men sedan åter äro utan
              arbete. Det har visserligen sagts mig, att denna tillfälliga påfyllnad
              av arbetare är ganska enkel att ordna i Lidköping, men det har
              å andra sidan också anförts, att en sådan tillfällig sysselsättning
              för de kommunala myndigheterna kan medföra problem, som inte uteslutande
              äro angenäma.
            </seg>
            <seg n="37fe8be5">
              Vid avvägningen av dessa synpunkter kommer jag dock fram till,
              att om jag kunde hjälpa betodlarna i Skaraborgs Jän så att de
              finge behålla sockerbruket, så fanns det anledning för mig att
              verkligen göra detta. Vid uppvaktningen hos mig, där även riksdagen
              var representerad genom, tror jag,
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="37ac8a6e">
            Nr 5. 31
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-6" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="6a93c3a6">
              båda interpellanterna, och där betodlarföreningen och de ekonomiska
              organisationerna deltogo, sade man från jordbrukarhåll: »Låt oss
              bara fortsätta med den påbörjade teckningskampanjen! Den har varit
              alldeles för kort. Vi ha inte haft några möjligheter att väcka
              det erforderliga intresset på den korta tid, som stått oss till
              buds. Vi måste ha längre tid på oss. Få vi det, så skola vi också
              få en tillfredsställande areal tecknad.»
            </seg>
            <seg n="878eaff6">
              Inom bolaget tvivlade man på detta och sade, att man där under
              de senaste åren hade gjort allt vad man kunnat göra för att få
              upp arealen, men att man efter stora ansträngningar endast hade
              kunnat öka betarealen från 470 till 540 hektar.
            </seg>
            <seg n="1a396e8b">
              I det läget satte man till alla klutar för att öka den tecknade
              arealen. Jordbrukarna garanterade nämligen — och meddelade till
              yttermera visso detta genom ett offentligt uttalande via TT —
              att de skulle få 1000 hektar tecknade för sockerbetsodling, om
              de bara finge tid på sig att klara den saken.
            </seg>
            <seg n="8410dd85">
              Jag vill också göra bolaget rättvisa och säga, att bolaget inte
              försökte sabotera denna teckning. Tvärtom gjorde man där vad rimligen
              kunde begäras för att teckningen skulle ge åsyftat resultat. Sålunda
              ordnade bolaget 29 ordinarie och 3 extra teckningsmöten, mot normalt
              17, och inbjudan till teckning sändes till 2 000 lantbrukare.
              Samtidigt därmed gjordes 150 husbesök, och personliga kontakter
              nåddes med 825 personer. Hushållningssällskapens tjänstemän kontaktade
              350 personer. RLF nådde ca 1000 personer vid sina möten och medverkade
              vid distributionen av sockerbolagets förteckningar över nuvarande
              och tidigare betodlare inom varje socken till respektive sockenombud.
              Representanter för SLU och JUF besökte 40 respektive 30 socknar
              och ordnade tävlingar i betteckning. Betodlarföreningens ordförande
              uttalade
            </seg>
            <seg n="c8c83460">
              sig energiskt i pressen, en annonskampanj genomfördes och sockenombuden
              sattes i arbete. Pressen höll ständigt allmänheten underrättad
              om resultaten under teckningens gång. Den förteckning, som jordbrukarna
              tidigare hade gjort på bolagets formulär, var genomförd till 98
              procent och var alltså inte till hinders. Det hade nämligen skett
              en teckning förut, och man var rädd för att dubbelbesöken skulle
              irritera jordbrukarna.
            </seg>
            <seg n="897703a1">
              Vid denna kampanj kom man för år 1950 upp till ett resultat av
              nära 700 hektar, vilket ju i och för sig var ganska glädjande
              men ändå rätt långt ifrån de 1000 hektar, som utlovats. Från bolagets
              sida ville man också ha teckningen att gälla för en femårsperiod,
              men inför utsikten att binda sig för fem år framöver sjönk intresset,
              så att den tecknade betarealen för 1954 stannade vid 600 hektar.
              I pressen har det förekommit andra siffror av högre valörer, men
              vid den kontroll som gjordes så sent som den 6 februari i år framgick
              det, att de siffror, som jag här nämnt, äro de riktiga. :
            </seg>
            <seg n="8b228418">
              Trots den företagna uppmobiliseringen av alla goda krafter gick
              det alltså inte att komma upp till de 1 000 hektar, som hade ställts
              i utsikt. Det framstod då som en tredje viktig fråga för mig att
              få ett klart besked om de ekonomiska konsekvenserna av att fortsätta
              verksamheten vid Lidköpingsbruket, jämfört med det andra alternativet,
              att Skaraborgs betodlare fraktade betorna till Linköping. Den
              utredning, som därvidlag har gjorts, är utförd av en auktoriserad
              revisor och en lagman. Dessutom ha siffrorna granskats av sockernämnden,
              som består av en landshövding, en lagman och två mycket kunniga
              industrimän.
            </seg>
            <seg n="79089395">
              Jordbrukarna ha undrat varför de inte ha fått vara med i utredningsarbetet,
              och det är klart att de kunna fråga så. Men i denna utredning
              tarvas ju
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-031.jp2/_view"/>
          <note n="cca41e8b">
            32 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-7" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="46e3662d">
              ändå ett källmaterial, som går ända ned till botten på bolagets
              verksamhet. Man kan då inte se bort ifrån, att bolaget och betodlarna
              ju måste betraktas som två motparter, vilka diskutera de ekonomiska
              tingen förhandlingsmässigt, och då kan det ju föreligga risk för
              vissa komplikationer om jordbrukarna skulle utreda bolagets interna
              ekonomiska förhållanden. Jag ansåg, att det i en utredning av
              detta slag var viktigast att få med icke partengagerade, kunniga
              människor, som handla under tjänstemannaansvar. Jag tror också,
              att med en auktoriserad revisor och en lagman i utredningen samt
              med sockernämndens granskning efteråt äro alla rättvisekrav uppfyllda
              på denna punkt.
            </seg>
            <seg n="559ea1ca">
              Vad gav då utredningen för resultat? Den gav det beskedet, att
              om man ser saken rent företagsekonomiskt så ger alternativet med
              = Linköpingsavverkningen — om man beaktar kostnaderna för transporter,
              utbyggnad av lastplatser samt vägbreddningar och vägförbättringar
              — en vinst på i runt tal 1 200 000 kronor per år. Den granskande
              sockernämnden säger emellertid, att man måste ta den summan med
              en viss reservation, eftersom det inte är möjligt att göra alla
              detaljberäkningar absolut tillförlitliga. Den granskande myndigheten
              kommer dock fram till det resultatet, att felmarginalen håller
              sig inom 10 eller 20 procent. Kvar står alltså, att man här kan
              få en rationaliseringsvinst på cirka en miljon kronor. Största
              delen av denna vinst kommer på raffinaderiet. Man har också kommit
              fram till, att vid en uppdelning av rationaliseringsvinsten på
              raffinaderiet och sockerbruket komma omkring 400 000 kronor per
              år på sockerbruket och resten på raffinaderiet. Man har också
              ärligt redovisat, att kostnaderna för att bygga nya lastningsstationer
              vid Håkantorp och Valtorp samt för vägbreddningar komma att uppgå
              till 400 000 kronor. Detta betyder, att enbart ett års ratio-
            </seg>
            <seg n="a23dac57">
              naliseringsvinst är tillräcklig för att klara de investeringar,
              som behöva göras för att programmet sedermera skall kunna hållas.
            </seg>
            <seg n="59c1ed70">
              Jag är inte heller beredd att svära på att dessa siffror till
              alla delar äro riktiga. Jag inskränker mig till att konstatera,
              att man i den objektiva utredning, som jag vågar påstå härvidlag
              gjorts, har kommit fram till dessa omdömen, och jag kan också
              säga, vilket kanske är en Överraskning för herr Svensson, att
              jag har låtit betodlareföreningen i Skaraborgs län taga del av
              denna utredning i dess mer utförliga form för att få fram, huruvida
              siffrorna kunna kritiseras eller inte.
            </seg>
            <seg n="2bb97276">
              Vid ett sammanträde, som jag i förra veckan höll med betodlarnas
              representanter, ställde jag frågan direkt till dem: »Kritisera
              ni utredningen? Bemöta ni dessa siffror och säga, att de äro oriktiga?»
              Och jag fick det klara och bestämda svaret, att de kunde inte
              kritisera utredningen och inte bestrida, att dessa rationaliseringssiffror
              äro riktiga. Betodlarnas representanter slutade följaktligen med
              att säga: »Vi förstå, att regeringen i det här läget inte kan
              tvinga bolaget att gå några andra vägar med det siffermaterial,
              som ligger på bordet. Vi hemställa emellertid, att regeringen
              eller rättare sagt jordbruksministern» — som de då vände sig till
              — »medverka till att Linköpingsalternativet för oss blir så fördelaktigt
              som möjligt.» De begärde att i varje fall under övergångstiden
              bör rabatt på betfor utgå och att bolaget inte vidhåller sin uppfattning
              att till varje pris ha en femårsgaranti för att en kontraktsteckning
              skall kunna komma till stånd, utan att bolaget på samma sätt som
              under alla andra år bara låter jordbrukarna teckna kontrakt utan
              några speciella förbindelser.
            </seg>
            <seg n="0226fe05">
              Jag har lovat att diskutera detta med bolaget, och jag kan här
              i dag säga, att jag har fått bolagets accept av dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="3bf8922a">
            Nr 5. 33
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-8" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="2cc936da">
              båda betodlareföreningens önskemål vid genomförandet av det alternativ,
              som man tydligen själv anser vara det enda realistiska, så som
              läget nu är.
            </seg>
            <seg n="a877c919">
              Herr SVENSSON i Ljungskile (kort genmäle) : Herr talman! Jag
              skall till att börja med be att få rätta ett missförstånd. Jordbruksministern
              hade uppfattat mitt anförande så, att jag skulle ha sagt, att
              jordbruksministern givit ett principellt godkännande av fabrikens
              försäljning, vilket godkännande även skulle innebära nedläggning
              av betodlingen. Jag har sagt, att jordbruksministern har givit
              ett principiellt godkännande av fabrikens försäljning på de villkor,
              som framgå av interpellationssvaret, och de behöva ju inte upprepas,
              eftersom var och en kan läsa dem i interpellationssvaret, som
              utdelats här i kammaren.
            </seg>
            <seg n="cfa2d37a">
              Sedan säger herr statsrådet, att han hade den uppfattningen —
              och den meningen slängdes alltså efter det principiella erkännandet
              att det inte var klokt att gå så fort fram, utan att det hade
              varit bättre att uppskjuta försäljningen. Men ifall man har den
              uppfattningen, att det egentligen är bättre att få andrum, så
              att denna sak kan utredas och undersökas, vad är det då för mening
              att ge ett principiellt erkännande och ställa sig som moralisk
              garant för fabrikens försäljning? Det var ju detta som skedde,
              innan någon utredning kommit till stånd utöver vad Kungl. Maj:t
              kunnat göra under loppet av en dag, ty frågan diskuterades enligt
              vad landshövding Mannerfelt meddelat i kanslihuset den 7 september
              och redan den 9 september gav jordbruksministern sitt principiella
              godkännande.
            </seg>
            <seg n="e9855163">
              Herr statsrådet vill vidare inte tillerkänna beredskapssynpunkten
              det värde som framgår av livsmedelskommissionens yttrande, men
              det skall jag inte diskutera nu — jag bara refererar till vad
              livsmedelskommissionen yttrade. Detta livsmedelskommissionens
              yttran-
            </seg>
            <seg n="46bb15cc"/>
            <seg n="5e1a344a">
              de förelåg inte, när jordbruksministern intog sin ståndpunkt.
              Det kom den 15 september, sedan jordbruksministern redan givit
              sitt godkännande den I september. Jag vet ju inte, om jordbruksministern
              fått ett underhandsmeddelande i förväg.
            </seg>
            <seg n="d7594b28">
              Jordbruksministern anför vidare, att statsmakternas kompetensområde
              egentligen bara begränsats till avtalet mellan bolaget och staten.
              Det kan vara riktigt, men det bör väl ändå stå jordbruksministern
              fritt att vid bedömningen av denna fråga taga hänsyn till alla
              inverkande faktorer och med anledning därav säga: »Jag anser inte,
              att fabriken bör säljas, i varje fall inte förrän ytterligare
              utredningar hunnit göras», t. ex. en sådan utredning som landshövding
              Mannerfelt begärt men som inte kommit till stånd. Det står i interpellationssvaret,
              att den utredning, som kommit till stånd, är strängt formellt
              begränsad till detta avtalsenliga område men inte berör återverkningarna
              i övrigt på ortsförhållanden och dylikt.
            </seg>
            <seg n="7a750aec">
              Vidare säger jordbruksministern, att det väsentliga är, att jordbrukarna
              få samma möjligheter som förut att odla betor. Det väsentliga
              från bygdens synpunkt vore väl, att betodlingen finge utvecklas,
              men ingen lär väl göra gällande att vi i dessa trakter kring Lidköping
              kunna få till stånd en utvecklad betodling, om betorna skola fraktas
              till Linköping. Det finns ingenting i denna utredning, som talar
              för den saken. Jag sade i mitt svar, att man genom denna försäljning
              uppoffrar utvecklingen av betodlingen och riskerar vad man redan
              har, och jag tror inte att det går att jäva det omdömet. Det är
              ju dock av stor betydelse även ur ekonomisk synpunkt, om betodlingen
              i denna bygd till stor del avvecklas i stället för att utvecklas;
              härigenom friställes partiellt en hel mängd arbetskraft, som annars
              kunde användas för denna betodling.
            </seg>
          </u>
          <note n="130d6d74">
            3— Andra kammarens protokoll 1950. Nr 5.
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-033.jp2/_view"/>
          <note n="5260dc11">
            34 Nr 5.
          </note>
          <note n="29d95e87">
            Onsdagen den 8
          </note>
          <note n="87171d08">
            februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-9" prev="i-f168b6684a4288d2-0" n="6ea36363">
            <seg n="346eb80d">
              Det är ju inte bara fråga om ett tiotal arbetare i själva Lidköpingsfabriken
              — detta problem bör naturligtvis i och för sig redas upp — utan
              här föreligger en fråga av långt större vidd ur arbetarsynpunki.
            </seg>
            <seg n="31d9b239">
              Sedan är det mycket riktigt, som jordbruksministern anför, att
              det efter försäljningen av fabriken bara blir tillnärmelsevis
              samma villkor för betodlarna; det blir alltså inte samma villkor
              i sin helhet, utan de bli ofördelaktigare än förut. Jag tycker,
              att det är underligt, att här ställts sådana ytterligheter emot
              varandra som en betodling om 500 eller 1000 hektar. Det var fråga
              om huruvida det ansågs obilligt eller inte att kräva fabrikens
              upprätthållande enligt bolagets åtagande vid sitt köp av fabriken.
              Skulle det ha varit obilligt att för fabrikens upprätthållande
              kräva en odling om minst 700 hektar, när det om jag minns rätt
              för åtagandet år 1936 fordrades en odling om endast 400 och 500
              hektar?
            </seg>
            <seg n="db43a117">
              Det är alldeles klart, att en sådan fråga inte bara borde ses
              från industriens synpunkt, ty det vore som om man skulle se nedläggandet
              eller upprätthållandet av mejerier och slakterier framför allt
              från förädlingsindustriens synpunkt i stället för att i första
              hand betrakta det från bygdens eller jordbrukarnas synpunkt.
            </seg>
            <seg n="b8540f41">
              Jag tror, att: det som här har hänt är beklagligt, och jag tycker,
              att det är beklagligt, att jordbruksministern inte på ett tidigt
              stadium vägrade att ge sitt erkännande åt denna utveckling. även
              om den inte hade kunnat hindras, hade det varit en fördel, om
              jordbruksministern inte givit sitt godkännande.
            </seg>
            <seg n="92621ee3">
              Herr SUNDSTRÖM (kort genmäle): Herr talman! Jag begärde ordet
              för att uttrycka min särskilda tillfredsställelse över slutet
              av jordbruksministerns anförande, där han uttryckte den förvissningen,
              att just denna obundna odling,
            </seg>
            <seg n="237c8311">
              som jag i mitt första anförande ifrågasatte, kommer att bli verklighet.
              Jag tror, att denna försäkran i hög grad är ägnad att lugna de
              upprörda känslorna och även kommer att bidra till att betodlingen
              inte krymper alltför mycket, utan att den t. o. m. kan hämta sig
              om några år, i synnerhet om det visar sig att frakter och inlastningar
              kunna ordnas på så rimliga och fördelaktiga villkor som det över
              huvud taget är möjligt att erhålla.
            </seg>
            <seg n="30209d69">
              Sedan vill jag bara säga, att det kompetensområde, som regeringen
              har gentemot sockerbolaget, säkerligen behöver utvidgas. Jag tror,
              att den nuvarande ordningen icke är tillfredsställande. Det är
              inte skäligt, att man skall överlämna all bestämmanderätt till
              bolagsstämman och aktieägarna, ty det är här inte fråga om ett
              bolag av samma natur som vanliga affärsdrivande bolag, eftersom
              detta bolag har en monopolställning som gör, att det allmänna
              otvivelaktigt bör ha ökad möjlighet till kontroll över bolaget.
            </seg>
            <seg n="816b6547">
              Jag har i mitt anförande framhållit, att bestämmelsen om att
              bolaget bör iakttaga sparsamhet i fråga om all verksamhet över
              huvud taget äger full tillämpning även när det gäller en så viktig
              del av bolagets verksamhet som att avyttra fastigheter, och jag
              vidhåller, att skall man iakttaga god ekonomi och sparsamhet i
              ett bolags verksamhet, bör det även inkludera det sätt, varpå
              man realiserar fast egendom.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fcb9a083">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet STRÄNG:
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-10" next="i-f168b6684a4288d2-11" n="6ea36363">
            <seg n="b6aebc83">
              Herr talman! Herr Svensson i Ljungskile vidhåller, att det inte
              var ett riktigt handlingssätt från min sida att ge ett principiellt
              godkännande och sedan så att säga slänga efter den meningen, att
              en längre övergångstid borde tillämpas. Det bör väl inte vara
              så svårt att fatta, menar jag, att man, om ett sådant godkännande
              ges under vissa villkor, kan
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="466476fd">
            Nr 5. 35
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="gunnar_strang_1008bd" xml:id="i-f168b6684a4288d2-11" prev="i-f168b6684a4288d2-10" n="6ea36363">
            <seg n="873c5fd9">
              det ges omedelbart. Här förelågo tre bestämda villkor för godkännandet,
              och om dessa villkor uppfylldes, var regeringen av den uppfattningen,
              att godkännandet skulle ges.
            </seg>
            <seg n="81cdfbb4">
              Det ligger ingenting onormalt i att jag sedermera till bolaget
              lämnar det beskedet, att jag tycker, att man inte skall handla
              så burdust utan försöka mildra verkningarna av nedläggandet av
              fabriken genom en avveckling på längre sikt. Det berodde helt
              enkelt därpå, att jag ansåg, att även bolaget hade intresse av
              att stå i ett visst välförhållande till de betodlande bönderna,
              och att jag trodde att det var en klok politik att genomföra avvecklingen
              under litet mindre demonstrativa former. Det var mitt råd till
              bolaget, som det emellertid inte följde.
            </seg>
            <seg n="19c4f465">
              Herr Svensson är vidare överraskad över att livsmedelskommissionens
              besked om beredskapssynpunkten kom efter godkännandet och att
              jag redan dessförinnan skulle ha varit beredd att beakta den synpunkten
              vid min bedömning. Ja, förklaringen är helt enkelt den, att i
              den första diskussion, som försiggick uppe i departementet, ventilerades
              alla argument och alla motiv och följaktligen även beredskapsmotivet;
              om då det formella beskedet ifrån livsmedelskommissionen kom litet
              senare, hade det ingenting nämnvärt med ställningstagandet att
              göra, eftersom detta motiv bedömdes redan vid det första tillfället.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5b404712">
            Herr Svensson säger vidare:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-478ec6942d9d981c-6" n="f168b668">
            <seg n="ddf9cb6f">
              »Varför behöver man här laborera med ytterligheter på 500 eller
              1 000 hektar?» Förklaringen är helt enkelt den, att när jordbrukarna
              besökte mig och mycket kategoriskt deklarerade — och herr Svensson
              sitter som vittne på att så skett — att de skulle gå i land med
              en odling om 1000 hektar, tillät jag mig hysa vissa tvivel och
              frågade talesmännen, om de inte här åtogo sig mer än de klarade
              av. Men talesmännen voro
            </seg>
            <seg n="05c444d5">
              vid det tillfället mycket bestämda och ansågo sig kunna ge auktorisation
              åt den uppfattningen även i ett offentligt T. T.-meddelande. Nu
              gick det inte att få till stånd odling i en sådan omfattning,
              och då gällde det att granska kalkylerna i botten, vilket också
              gjordes, och den granskningen har givit det resultat, som jag
              här redovisat.
            </seg>
            <seg n="c1672f27">
              Herr Svensson säger avslutningsvis, att jordbruksministern hade
              kunnat säga nej, även om det inte givit något annat resultat än
              som nu föreligger. Jag förstår inte riktigt denna attityd, men
              det kanske ligger i överensstämmelse med herr Svenssons natur
              att säga nej för nejsägandets egen skull. För min egen del har
              jag inte mycket till övers för ett sådant sätt att protestera.
              Skall man säga nej, skall man säga det, när det gör någon nytta;
              annars kan man låta bli. Det är den uppfattning jag har.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fca9182e">
            Herr LARSSON i Luttra:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-25c0ca375703ce87-0" n="f168b668">
            <seg n="51ce33ef">
              Herr talman! Det har redan sagts så mycket i denna fråga, att
              det inte finns mycket därutöver att tillägga.
            </seg>
            <seg n="5d50d432">
              Det besked, herr statsrådet här har lämnat, var kanske väntat
              från jordbrukarnas sida. Trots att det har sipprat ut ganska litet
              om spelet bakom kulisserna i denna affär, har ändå så pass mycket
              kommit till allmänhetens kännedom som att utsikterna för fabrikens
              fortbestånd voro ganska små. Det är ju många underliga omständigheter,
              som här varit för handen, och jag skall inte ytterligare utöka
              listan. Den katalog, som de båda interpellanterna här ha lagt
              fram, gör nog inte anspråk på att vara fullständig, men det förefaller
              ändå, som om den skulle vara ganska fyllig.
            </seg>
            <seg n="1caf62d3">
              Utgången av detta ärende är olustig ur många synpunkter. Herr
              Svensson i Ljungskile har redan varit inne på att jordbruksproduktionen
              inom många grenar nu tenderar att komma till den gräns, där avsättningen
              erbjuder svå-
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-035.jp2/_view"/>
          <note n="ccc2117c">
            36 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-25c0ca375703ce87-1" n="f168b668">
            <seg n="d0bc5891">
              righeter. Det gäller mjölk, ägg, oljeväxter, spannmål m. m. Det
              är när det gäller de viktigare produkterna egentligen bara i fråga
              om sockerbetorna, som det råder ett ganska kraftigt utrymme för
              ytterligare utveckling. Jordbruksministern har här nämnt siffran
              10 000 hektar, och den har också varit nämnd i andra sammanhang.
              Denna utveckling är ju alldeles särskilt beklaglig ur det mindre
              jordbrukets synpunkt.
            </seg>
            <seg n="1cd85c63">
              Här har nu jordbruksministern visserligen sökt att bevisa, att
              det inte är fråga om ett småbrukarintresse i den utsträckning,
              som man gör gällande, men vi få räkna med, att det antal småbrukare,
              som odlar sockerbetor, faktiskt har ökat under de senaste åren.
              Vi få också räkna med att gränsen för dessa småjordbruk kanske
              här inte kan dras vid 10 hektar, utan även för jordbruk, som ha
              en areal mellan 10 och 15 hektar, kan det vara synnerligen betydelsefullt,
              att man har tillgång till en odling av detta slag.
            </seg>
            <seg n="4457c11d">
              Jag vill här säga, att för småbrukarutredningen kom denna affär
              som en synnerligen obehaglig överraskning. Vi ha ju där räknat
              med att sockerbetsodlingen skulle hinna bli av ganska stor omfattning
              för de mindre jordbruken. Nu kan man visserligen liksom jordbruksministern
              säga, att detta förslag inte innebär, att odlingen skall nedläggas
              utan att den skall fortbestå, men på den punkten kan man ha vilken
              uppfattning man vill. Den allmänna uppfattningen är nog den, att
              nedläggandet av fabriken och därmed också bortfallet av vissa
              förmåner, som man har haft i fråga om betmassan 0. s. vV., kommer
              att medföra en minskning av odlingen, och i varje fall kommer
              den ökning av odlingen, som man räknat med, att utebli, och det
              måste anses beklagligt. När det nu ligger så till, att det finns
              en ganska stor sektor för en utökning av odlingen, är det, herr
              statsråd, ganska naturligt, att den ökningen
            </seg>
            <seg n="1ef8c260">
              kommer att bli störst, där sockerbetsodlingens relativa andel
              i produktionen nu är ganska liten, trots att odlingsbetingelserna
              kunna sägas vara ungefär jämförbara med t. ex. Östergötlands och
              i viss mån Hallands.
            </seg>
            <seg n="84b0afce">
              Sedan är frågan, hur stor betydelse beredskapssynpunkten skall
              tillmätas. Det kan diskuteras. Det är i allmänhet så, att man
              nonchalerar beredskapssynpunkten så fort det blir fred och sedan
              får man ganska dyrt betala för den nonchalansen, när det blir
              besvärliga tider igen.
            </seg>
            <seg n="d51eb56f">
              Det finns här flera dunkla punkter. Har man t. ex. beaktat den
              faktorn, att kommunikationerna bli hårt belastade vid ett avspärrningsläge,
              när järnvägsvagnarna bli engagerade på annat håll? Vid en odling
              på 800 å 900 hektar måste vi kanske ha ett tusental järnvägsvagnar
              disponibla för transporten av betor. Skall detta projekt genomföras
              bli ju bettransporterna i dessa trakter de längsta i landet. Har
              man beaktat den synpunkten?
            </seg>
            <seg n="80afcb54">
              Vidare innebär utredningen — det säger man ju klart ifrån — endast
              ett ställningstagande till de rent matematiskt beräkningsbara
              detaljerna. Man frågar sig då hur man har räknat. Har man räknat
              med den nuvarande odlingen, en odling på 800 hektar, 1 000 hektar
              eller 1500 hektar? Vilka siffror får man fram beträffande rationaliseringsvinsten,
              om man skulle tänka sig dessa olika alternativ?
            </seg>
            <seg n="01c3994b">
              Vidare förefaller det svårt för en lekman att bedöma, om det
              inte kommer att möta svårigheter att lasta om praktiskt taget
              hela betproduktionen från smalspårsnätet i Västergötland till
              normalspårsnätet för transporten till Linköping. Jag undrar om
              inte rationaliseringsvinsterna uppvägas av dessa speciella svårigheter.
            </seg>
            <seg n="b81e5d0e">
              Sedan finns det ett par andra frågor, som man kan ställa. Herr
              Sundström har redan med tillfredsställelse konsta-
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="3457b7a5">
            Nr 5. 37
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-25c0ca375703ce87-2" n="f168b668">
            <seg n="bddd6100">
              terat, att det inte kommer att bli några hinder beträffande odlingen,
              utan man skall få teckna kontrakt för den areal, som det nu är
              fråga om. Gäller detta också vid en utökad odling? Jag hoppas
              att så är fallet.
            </seg>
            <seg n="b4a66cb6">
              Sedan några ord om de förmåner, som betodlarna skola få. I herr
              Waldemar Svenssons interpellation har det sagts, att det för betodlarna
              i lidköpingstrakten gäller att få garanti för, att de skola kunna
              lämna sina betor till annan fabrik till priser, som inte understiga
              de tidigare erhållna priserna. Jordbruksministern har i sitt svar
              sagt, att de skola få sälja under samma ekonomiska betingelser
              som förut. Det är väl då också alldeles klart, att de bli delaktiga
              i de förbättringar i betpriserna, som kunna komma till stånd.
              Jag anser som sagt att detta är självklart, men ett besked på
              den punkten kanske inte skulle skada.
            </seg>
            <seg n="60bca2f4">
              Det är uppenbart, att när bolaget funnit det med sin fördel förenligt
              att sälja fabriken och därmed hotar en för jordbruket viktig odling,
              det då också skall uppkomma en diskussion om huruvida sockernäringen
              bedrives i den form, som är den mest lämpliga. Det är självklart
              att då även den frågan tagits upp, huruvida inte staten i detta
              fall borde bedriva rörelsen. För egen del tror jag knappast på
              en sådan lösning. Det är uppenbart, att vi här ha ett annat förhållande
              än då det gäller jordbrukets produktion i övrigt, mjölkproduktionen,
              slaktdjursproduktionen o. s. v. Det vore emellertid naturligt
              att sockerindustrien ägdes av sockerbetsodlarna, eventuellt i
              samarbete med konsumentkooperationen. Självklart är, att man även
              i ett sådant fall skulle sträva efter att driva rörelsen så intensivt
              som möjligt och få den så ekonomisk och rationell som möjligt.
              Själva gången av ett sådant ärende som detta hade emellertid i
              så fall blivit ett annat. Man hade då sagt, att här ha vi en för
              liten od-
            </seg>
            <seg n="541d40e5">
              ling, vi måste utöka den. Man hade kanske givit betodlarna fem
              eller tio år på sig för att åstadkomma en utökning av odlingen.
              Först om detta inte gick skulle sockerbruket nedläggas.
            </seg>
            <seg n="f5819ce3">
              Nu har man i stället på ett nästan oanständigt sätt forcerat
              fram en teckning, som inte bara avsåg ett år utan till på köpet
              en femårsperiod. Med hänsyn till de omständigheter, under vilka
              denna teckning skett, måste man nog säga att resultatet inte är
              dåligt. Det har här sagts, att bolaget hade gjort stora ansträngningar
              men trots detta inte kommit upp till en ökning av teckningen med
              mer än från 470 till 540 hektar. Här har man emellertid för nästa
              år kommit upp till en teckning på över 700 hektar.
            </seg>
            <seg n="3d1e2c90">
              Jag tror alltså att man handlat förhastat i denna fråga. Detta
              är betänkligt inte minst ur den synpunkten, att man här säkerligen
              får räkna med en minskning av betodlingsarealen och därmed också
              en minskning av sysselsättningsmöjligheterna för vissa av dessa
              mindre jordbrukare. Man borde rätteligen ha räknat in den förlusten
              och vägt den emot rationaliseringsvinsten på själva industrianläggningen.
            </seg>
            <seg n="01fd6013">
              Sedan tycker jag att jordbruksministern varit alltför blygsam
              när han beträffande resonemanget om hans kompetensområde säger,
              att han inte haft någon möjlighet att inverka på detta. Det har
              väl emellertid ändå varit så, 1 synnerhet under de år som gått,
              att regeringen vid många tillfällen tagit upp resonemang med industriföretag,
              där man låtit regeringens synpunkter på driften komma fram. Jag
              tror nog att jordbruksministern i viss mån har sig själv att skylla,
              om allmänheten — i varje fall hemma i Skaraborgs län — nu fått
              den uppfattningen, att jordbruksministern valt att ställa sig
              på bolagsintressenas sida vid valet mellan dessa och jordbrukarintressena.
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-037.jp2/_view"/>
          <note n="bf07775d">
            38 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <note type="speaker" n="a767bd1d">
            Herr HAGBERG i Malmö:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a7c3390329d2e242-0" n="f168b668">
            <seg n="bb56124b">
              Herr talman! Liksom jordbruksministern fäste jag mig vid det
              avsnitt i herr Svenssons i Ljungskile anförande, som speciellt
              gällde småbrukarnas roll i detta sammanhang. Jag skall inte här
              upprepa de siffror, som jordbruksministern anfört, men konklusionen
              av dessa siffror blir ju den, att de mycket energiska paroller,
              som utfärdades i sammanhang med försöksteckningen förra hösten,
              tyvärr vunno mycket liten genklang på småbrukarhåll. I allt väsentligt
              har teckningen gjorts av stora och medelstora jordbruk. Jag tycker
              att detta är beklagligt. Just betodlingen är ju ur olika synpunkter
              ovanligt lämpad för småbruksförhållanden. Jag tycker, att utgången
              av teckningen är överraskande, även därför att herr Svensson ju
              har spelat en betydande roll i detta sammanhang. Med hänsyn till
              hans — såvitt jag vet — framstående ställning bland småbrukarna
              hade man kunnat vänta, att parollen för en stark anslutning till
              denna betteckning skulle ha hörsammats. Jag antar att herr Svensson
              i Ljungskile själv är ledsen över att hans anmodanden i detta
              hänseende inte vunnit större anslutning än vad fallet varit.
            </seg>
            <seg n="f5cf595c">
              I övrigt skall jag inte säga mera om herr Svenssons i Ljungskile
              anförande. Jag kan dock inte underlåta att ge uttryck åt en smula
              förvåning över den uppfattning, som han givit till känna i denna
              angelägenhet. Jag kan nämligen endast med svårighet tänka mig,
              att den kan förlikas med hans allmänna socialliberala inställning
              till näringslivet och dess skiftande problem.
            </seg>
            <seg n="08d7552b">
              I övrigt får man i denna fråga konstatera, sedan man summerat
              ihop debatten, att ingen vågar taga på sitt ansvar att ifrågasätta,
              att icke en väsentlig rationaliseringsvinst kommer att uppstå
              genom transaktionen. Naturligtvis kan man diskutera hur stor denna
              rationaliseringsvinst blir. Herr Sundström tvivlade på att vinsten
              kunde bli
            </seg>
            <seg n="9f09cae0">
              så stor som 1 200000 kronor per år, och han anförde som stöd
              för sin uppfattning vissa uttalanden av sockernämnden, som trodde
              att man kanske måste räkna med en 10, kanske 20 procent lägre
              rationaliseringsvinst. Det ligger i sakens natur, att man måste
              röra sig med en ganska vid marginal, när det gäller att ange den
              möjliga vinsten. När man som jordbruksministern försiktigt utgår
              från en vinst på en miljon, så får man säga, att det icke desto
              mindre är ett ganska betydande resultat, man härvidlag kommer
              fram till. Detta resultat är ju, såvitt jag kan förstå, till konsumenternas
              förmån.
            </seg>
            <seg n="941f909c">
              Jag måste säga att jag blev en smula överraskad av ett yttrande
              från den siste ärade talaren. Han framhöll att sockerbolaget »funnit
              det med sin fördel förenligt» att sälja fabriken. Ja, jag antar
              att det är i enlighet med sockerbolagets intressen att så förfara,
              men det ligger väl också, såvitt jag förstår, i konsumenternas
              intresse att driften förbilligas och därmed förutsättningar skapas
              för en sänkning av sockerpriset. Ingen har väl här heller satt
              i fråga något annat än att en åtgärd som denna kan medverka till
              en sänkning av sockerpriset.
            </seg>
            <seg n="751850eb">
              Sedan vill jag säga ett par ord i anslutning till herr Sundströms
              anförande. När han talade om köpeskillingen, lade han enligt min
              uppfattning i dagen ett oväntat intresse för sockerbolagets aktieägare.
              Han antydde, att dessa icke blivit tillgodosedda i detta sammanhang,
              eftersom bolaget skulle ha sålt anläggningen alltför billigt till
              Rörstrandsbolaget. Jag har inte tillräckligt med material till
              förfogande för att våga mig på något bestämt omdöme i denna angelägenhet.
              Man måste taga hänsyn till åtskilliga omständigheter. Man måste
              exempelvis taga hänsyn till möjligheten att få annan köpare, som
              är villig att göra samma sociala prestation som Rörstrandsbolaget,
              o. s. v. Det är dock givet att herr Sundström har
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="4bb6dc93">
            Nr 5. 39
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a7c3390329d2e242-1" n="f168b668">
            <seg n="1158738a">
              rätt därutinnan, att, om sockerbolaget fått t. ex. en miljon
              mer för anläggningen, så hade denna summa betytt en ökad ränteinkomst
              för bolaget på cirka 30 000 kronor. Som sockernämnden påpekat,
              spelar emellertid denna summa en mycket obetydlig roll i förhållandet
              mellan bolaget och staten. Jag vill erinra om vad som påpekas
              i interpellationssvaret, som finns på kammarledamöternas bänkar.
              Där omnämnes nämligen, att enbart den s. k. låsta posten i avtalet
              har en storleksordning av 60 miljoner kronor. Mot bakgrunden därav
              förefaller siffran 30 000 kronor inte alltför överväldigande.
              Man får kanske också i detta sammanhang påpeka, att den årliga
              besparing i fråga om driftkostnaderna, som enligt de kalkyler
              jordbruksministern här tecknat erhålles vid försäljningen, är
              mångdubbelt större än den minskning i nettoränteutgiften, som
              en högre köpeskilling hade kunnat medföra.
            </seg>
            <seg n="bf3c0661">
              Till slut vill jag, herr talman, bara göra ytterligare en reflexion.
              Här har i dag, som så många gånger förut när vi diskuterat dylika
              frågor, förts fram det gamla spörsmålet om driftsformerna och
              äganderättsförhållandena o. dyl. Under de år jag suttit här har
              jag åhört och deltagit i många sådana debatter. Jag vill emellertid
              säga, att vilken äganderättsform man än väljer och vilken driftsform
              man än stannar för, så kan man aldrig komma ifrån, att man måste
              se till att rörelsen bedrives ekonomiskt. Man kan aldrig komma
              ifrån att driften tekniskt och ekonomiskt måste ligga i nivå med
              tidens krav. Man måste rationalisera och mekanisera, annars finns
              det ingen annan möjlighet än att låta skattebetalarna stå för
              underskottet, och detta kan inte vara rimligt ens vid statsdrift.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bce32a68">
            Herr SUNDSTRÖM:
          </note>
          <u who="walter_sundstrom_658fef" xml:id="i-cc11a9bb83f78e5a-4" n="20ec134a">
            <seg n="bb1310f3">
              Herr talman! Till herr Hagberg i Malmö vill jag bara säga, att
              man inte på något sätt utnyttjat möjligheterna att få en annan
              kö-
            </seg>
            <seg n="109a07b1">
              pare, som till äventyrs skulle ha velat betala mera. Man har
              i stället fört så hemlighetsfulla förhandlingar, att det varit
              uteslutet för någon att konkurrera.
            </seg>
            <seg n="11c77f16">
              Jag kan dessutom inte erkänna det resonemang man här för, att
              hade man fått en miljon kronor mer för anläggningen i Lidköping,
              så hade det endast påverkat ränteposten på så sätt, att det blivit
              30 000 kronor mindre ränteutgifter för bolaget. Det går väl nämligen
              inte att överföra hela denna fabrikation i Lidköping till något
              annat sockerbruk utan att där göra investeringar i maskiner och
              byggnader, och får man då använda en två miljoner kronor högre
              köpeskilling för detta ändamål, så måste detta inverka inte bara
              på ränteposten utan också på de avskrivningar, som måste företagas
              i bolaget. Ett tillförande av kapital från främmande håll måste
              sålunda vara av större betydelse än enbart fördelen med den ränta
              på 30 000 kronor per miljon, som herr Hagberg talade om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a767bd1d">
            Herr HAGBERG i Malmö:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a7c3390329d2e242-2" n="f168b668">
            <seg n="c6352ee2">
              Herr talman! Med anledning av herr Sundströms anförande skulle
              jag gärna vilja göra en liten komplettering. Det var ganska intressant
              att lyssna till herr Sundström, ty han uppehöll sig inte alls
              vid vissa uppgifter, som han lämnade i sin interpellation av den
              20 januari. Han talade i dag i stället åtskilligt om den »hemlighetsfullhet»,
              som skulle ha satt sin prägel på denna transaktion. Jag vet inte
              vari det hemlighetsfulla ligger. Om jag inte är oriktigt underrättad,
              skulle vederbörande myndigheter i Lidköping redan i somras — enligt
              uppgift i mitten av juni månad — ha underättats av sockerbolaget
              att utredningar igångsatts rörande en eventuell nedläggning av
              råsockerfabriken och raffinaderiet därstädes.
            </seg>
            <seg n="4b0fd4f7">
              För att sedan återgå till herr Sundströms interpellation, så
              säger han där, att, när det blev bekant att hela anläggningen
              sålts för 2,2 miljoner, »trodde
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-039.jp2/_view"/>
          <note n="33b56c20">
            40 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="5d58dd5f">
            Svar på interpellationer angående nedläggandet och försäljningen
            av Svenska sockerfabriksaktiebolagets fabrik i Lidköping.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a7c3390329d2e242-3" n="f168b668">
            <seg n="5aca176b">
              de flesta inte sina egna öron». »Främst fäste man sig vid den
              enligt allas uppfattning låga köpeskillingen. Inte ens en tredjedel
              av priset 1936!»
            </seg>
            <seg n="977f14f7">
              Det förhåller sig emellertid så, mina damer och herrar, att herr
              Sundström råkat ut för ett litet misstag. När affären gjordes
              1936, köpte Svenska sockerfabriksaktiebolaget Mellersta Sveriges
              sockerbolags samtliga anläggningar för 7,5 miljoner kronor. Man
              köpte alltså anläggningarna i Lidköping, Linköping och Mörbylånga.
              Detta pris gällde som sagt bolagets samtliga anläggningar och
              inte enbart fabriken i Lidköping.
            </seg>
            <seg n="b8193f7d">
              Nu framhåller herr Sundström, att priset inte var 2,2 miljoner
              utan 2285 000 kronor. Det är riktigt, men för tydlighetens skull
              kanske det skulle kunna tilläggas, att utöver det köpekontrakt,
              i vilket nämnda belopp förekommer, ännu ett köpekontrakt är omnämnt
              i handlingarna, avseende ett belopp på 665 000 kronor. Man kommer
              då upp till över 2 900 000 kronor. Dessutom — och det är ju ganska
              intressant — bör man kanske hålla i minnet värdet av de maskiner
              och inventarier, som icke ingå i den nu avslutade försäljningen.
              Dessa maskiner och inventarier behåller sockerbolaget för att
              insätta dem i andra sockerfabriker. Värdet härav uppgår, enligt
              vad sockerbolaget på sockernämndens förfrågan meddelat, till ett
              belopp, som approximativt uppskattas till minst 2 000 000 kronor.
              Herr Sundström måste medge, att man också måste taga hänsyn till
              detta belopp, när man bedömer affären som helhet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fca9182e">
            Herr LARSSON i Luttra:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-25c0ca375703ce87-3" n="f168b668">
            <seg n="356dbf0b">
              Herr talman! Herr Hagberg i Malmö menade att man måste se till,
              att driften blir så rationell som möjligt. Det är givetvis riktigt.
              Vi få hoppas att den beräknade rationaliseringsvinsten också skall
              visa sig någorlunda riktig — man har räknat med 0,46 öre per kilogram,
              således
            </seg>
            <seg n="ce400c15">
              inte fullt ett halvt öre. sockernämnden «anser vara absolut pålitliga.
              Vidare är det inte så underligt att man kan ha sina spekulationer
              om vem som bör driva sockerbruken. Ägdes exempelvis våra slakterier
              av ett enskilt bolag och detta fick för sig att ett slakteri inte
              lönade sig och skulle säljas, så är det uppenbart att jordbrukarna
              skulle komma i en ganska penibel situation.
            </seg>
            <seg n="bdee9500">
              Men inte ens dessa siffror
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bce32a68">
            Herr SUNDSTRÖM:
          </note>
          <u who="walter_sundstrom_658fef" xml:id="i-cc11a9bb83f78e5a-5" n="20ec134a">
            <seg n="6c670898">
              Herr talman! Det är alldeles riktigt att det blev ett alltför
              generellt angivande av köpeskillingen i min interpellation. Av
              de 7,5 miljoner, som värdet av Mellersta Sveriges sockerfabriksaktiebolags
              anläggningar uppgick till, representerade dock fabriken i Lidköping
              det allra största värdet eller nära 4 miljoner. Detta var år 1936.
              När sedan dess väsentliga utvidgningar och förbättringar ägt rum
              är det ganska egendomligt, att samma objekt i dag skall representera
              ett värde av allenast 2,2 miljoner.
            </seg>
            <seg n="534e4a34">
              Det är inte riktigt att Mellersta Sveriges sockerfabriksaktiebolags
              alla anläggningar och maskiner köptes för 7,5 miljoner kronor.
              I verkligheten betalades hela anläggningen med mellan 11 och 12
              miljoner kronor.
            </seg>
          </u>
          <note n="70cfde2d">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="5b40dbb2">
            $ 2.
          </note>
          <note n="66996960">
            Föredrogos var efter annan följande Kungl. Maj:ts på kammarens
            bord liggande propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="c5e24375">
            till behandling av lagutskott propositionen, nr 48, med förslag
            till lag angående ändrad lydelse av 103 8 1 mom. samt 223 $ 1
            och 2 mom. lagen den 14 september 1944 (nr 705) om aktiebolag;
            samt
          </note>
          <note n="6f059b92">
            till statsutskottet propositionen, nr 50, angående vissa anslag
            till barnmorskeläroanstalterna.
          </note>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="75187511">
            8 3. Föredrogos vart efter annat
          </note>
          <note n="e0cdb4af">
            utrikesutskottets utlåtande nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående godkännande av en handelsöverenskommelse
            mellan Sverige och Italien;
          </note>
          <note n="40fd4f6d">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="bb359217">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar rörande egentliga statsutgifter för budgetåret
            1950/51 under första huvudtiteln, avseende anslagen till hovoch
            slottsstaterna; och
          </note>
          <note n="a29beef8">
            nr 14, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggsstat II till riksstaten för budgetåret 1949/50, i vad
            propositionen avser utrikesdepartementets verksamhetsområde; samt
          </note>
          <note n="4a5f955d">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="25c9c5a9">
            nr 4, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av avtal mellan Sverige och Norge för undvikande av dubbelbeskattning
            beträffande skatter å kvarlåtenskap, m. m.;
          </note>
          <note n="0012cee5">
            nr 5, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av avtal mellan Sverige och Finland för undvikande av dubbelbeskattning
            beträffande skatter å inkomst och förmögenhet;
          </note>
          <note n="91ba83fa">
            nr 6, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 2 kap. 10 $ förordningen den 18
            juni 1937 (nr 436) angående försäljning av rusdrycker, m. m.;
          </note>
          <note n="1d6a243e">
            nr 7, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om rätt att vid taxering för inkomst njuta avdrag för
            avgifter till Stiftelsen Trävaruindustriens -konjunkturutjämningsfond,
            m. m.;
          </note>
          <note n="96871dd7">
            nr 8, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändring i 123 8 taxeringsförordningen den 28 september
            1928 (nr 379) ; och
          </note>
          <note n="67ce363e">
            Nr 5. 41
          </note>
          <note n="3cf092cc">
            Lagfästande av likalönsprincipen.
          </note>
          <note n="f4bbdd1c">
            nr 9, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ytterligare uppskov med allmän fastighetstaxering.
          </note>
          <note n="b3d61e92">
            Kammaren biföll vad utskotten i dessa utlåtanden och betänkanden
            hemställt.
          </note>
          <note n="3a78e37a">
            8 4. Lagfästande av likalönsprincipen.
          </note>
          <note n="b0164c75">
            Föredrogs andra kammarens allmänna beredningsutskotts utlåtande
            nr 1, över motion angående utredning om lagfästande av likalönsprincipen.
          </note>
          <note n="5b92ae9d">
            I motionen II: 129, vilken hänvisats till allmänna beredningsutskottet,
            hade herr Dahlgren m. fl. hemställt, att riksdagen måtte besluta
            att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om snabbutredning
            och förslag om lagfästande av kvinnas rätt till lika lön som mannen
            för samma prestation och att förslag förelades innevarande års
            riksdag.
          </note>
          <note n="b69f126c">
            Utskottet hemställde, att motion nr 129 ej måtte till någon andra
            kammarens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note n="445a3e8e">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="3871e712">
            Herr DAHLGREN:
          </note>
          <u who="gunnar_dahlgren_d7b34c" xml:id="i-91d1f84fb4411ae6-0" next="i-91d1f84fb4411ae6-5" n="2c67c625">
            <seg n="b5010fc0">
              Herr talman! Den motion, som vi i år väckt i denna fråga, innebär
              ett yrkande om snabbutredning och förslag om lagfästande av kvinnas
              rätt till lika lön som mannen för samma prestation.
            </seg>
            <seg n="979c5823">
              Ett dylikt yrkande skulle egentligen vara överflödigt i ett samhälle,
              som anser sig vara ett demokratiskt samhälle, speciellt som man
              från den fackliga arbetarrörelsens sida redan tidigt visade förståelse
              för kvinnornas krav på lika lön. Denna förståelse resulterade
              i ett uttalande, där man framhöll det berättigade i denna hemställan
              från den kvinnliga arbetskraften, men därvid stannade det; något
              mera synbart resultat när det gäller realiserandet av kvinnornas
              krav har inte kommit fram. Det hela utmynnade i en utredning,
              och utredningar äro tydligen dagens melo-
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-041.jp2/_view"/>
          <note n="dc13fef0">
            42 Nr 535.
          </note>
          <note n="3cf092cc">
            Lagfästande av likalönsprincipen.
          </note>
          <u who="gunnar_dahlgren_d7b34c" xml:id="i-91d1f84fb4411ae6-1" prev="i-91d1f84fb4411ae6-0" n="2c67c625">
            <seg n="8afd7b78">
              di, då det gäller att, om inte direkt begrava, så åtminstone
              till en avlägsen framtid bevara rättvisa arbetarkrav.
            </seg>
            <seg n="e6306f9d">
              Utskottet har vid sitt avslagsyrkande på vår motion åberopat
              1948 års utskottsutlåtande och återger därvid bl. a. vad Arbetsgivareföreningen
              yttrat i anledning av det motionsledes framställda kravet på likalönsprincipens
              förverkligande. Arbetsgivareföreningen anser att det nuvarande
              systemet med frivilliga överenskommelser mellan arbetsmarknadens
              parter har visat sig medföra betydande fördelar. Ja, det är nog
              riktigt, men försiktigtvis talar inte Arbetsgivareföreningen om
              för vem dessa fördelar ha uppkommit. Att det med den nuvarande
              lönepolitiken inte uppkommit några fördelar för det arbetande
              folket är ganska givet, och i varje fall ha inte kvinnorna, som
              det här speciellt gäller, vunnit något nämnvärt. Situationen för
              dem är ungefär densamma som den var för 40 år sedan. Då som nu
              betalas en kvinnas arbetsprestation endast med ?/s av den lön
              som mannen får.
            </seg>
            <seg n="3e89704c">
              Vidare hänvisar utskottet till Landsorganisationens s. k. principiella
              motstånd mot lagstiftning för reglerande av arbetsmarknadens löner.
              Jag kan inte inse att den linje, som föreslås i motionen, alltså
              en lagstiftning som innebär förbud för arbetsgivarna att underbetala
              vissa arbetstagare med den enda motiveringen att dessa tillhöra
              det kvinnliga könet, skulle kunna vara till nackdel för arbetarna
              själva. Jag kan inte frigöra mig från den uppfattningen, att förhållandet
              är det motsatta. Det skulle säkerligen vara en styrka för den
              kvinnliga arbetskraften, om den vid sin kamp för rättvis behandling
              i löneavseende kunde stödja sig på en svensk lagstiftning och
              på grundval därav kräva sin rätt.
            </seg>
            <seg n="5a807782">
              För övrigt kan man ställa sig frågande till hur det egentligen
              förhåller sig med LO:s principiella motstånd mot inblandning från
              statsmakternas sida i frågor, som beröra arbetsmarknadens
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <u who="gunnar_dahlgren_d7b34c" xml:id="i-91d1f84fb4411ae6-2" prev="i-91d1f84fb4411ae6-0" n="2c67c625">
            <seg n="5d2fef22">
              parter. Det är visserligen sant att LO en gång har gjort ett
              uttalande, där man bl. a. säger att lönesättningen är av den natur,
              att den undandrar sig lagstiftning och lagskipning, men jag kan
              inte bedöma LO:s hållning bara efter ett uttalande, utan jag måste
              också göra det på grundval av LO:s gärningar, d. v. s. dess ställningstagande
              till de olika problem berörande arbetarklassen, vilka kommit under
              den lagstiftande församlingens behandling, och jag skall taga
              mig friheten att i stora drag erinra om hur det därvidlag förhåller
              sig.
            </seg>
            <seg n="69272a3c">
              Redan 1920 antog riksdagen en lag om medling i arbetskonflikter,
              och samma år stiftade man också en lag om skiljedom i arbetstvister.
              1928 års riksdag var färdig att fatta beslut om kollektivavtalslagen
              samt att genomföra lagen om arbetsdomstol. Jag skall i rättvisans
              namn erkänna, att LO vid detta tillfälle bekämpade denna lagstiftning
              och med hänsyn till dess innehåll bedömde den som en klasslagstiftning,
              men det är ganska välbekant att samma LO i nuvarande situation
              slår vakt om denna lagstiftning.
            </seg>
            <seg n="c7429f8b">
              Vidare har riksdagen antagit och LO har tillstyrkt lag om tjänsteplikt
              och lag, som begränsar dyrtidstilläggen på såväl löner som pensioner,
              även dessa typiska klasslagar som rikta sig mot både arbetare
              och lägre tjänstemän. Riksdagen har även fattat beslut om viss
              prissättning på jordbruksprodukter, en åtgärd som bl. a. förutsätter
              reglering av lantarbetarnas löner, och riksdagen har beslutat
              om vissa bidrag åt skogsarbetare.
            </seg>
            <seg n="8403c6a7">
              Jag skall till sist fylla ut denna korta uppräkning med att den
              nu sittande riksdagen har fattat beslut om eftergifter i arbetarskyddslagstiftningen,
              eftergifter som gälla just den kvinnliga arbetskraften. Detta
              skedde inte på grund av något krav från kvinnorna och inte heller
              med anledning av något krav från fackföreningsrörelsen, utan det
              var fråga om ett krav från arbetsgivar-
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <u who="gunnar_dahlgren_d7b34c" xml:id="i-91d1f84fb4411ae6-3" prev="i-91d1f84fb4411ae6-0" n="2c67c625">
            <seg n="7a4f52a2">
              na. Dessa ansågo att en eftergiftslagstiftning var nödvändig
              för att de skulle kunna effektivt utnyttja den kvinnliga arbetskraften.
              Jag kan kanske passa på tillfället att säga, att dessa eftergifter
              i = arbetarskyddslagstiftningen kommer den sittande riksdagen
              att få konfirmera ytterligare en gång, och så som läget ter sig,
              får man nog räkna med att dessa eftergifter komma att bli permanenta.
            </seg>
            <seg n="ce857bd1">
              Jag konstaterar således att den principiella uppfattning, som
              iran från LO:s sida använder som motiv, är synnerligen tänjbar
              för att inte säga obefintlig. Kontentan av det hela blir att man
              är motståndare till en lagstiftning då det gäller arbetarnas intressen,
              medan man är med på att lagstifta, då det gäller intressen som
              äro motsatta arbetarnas.
            </seg>
            <seg n="2e78f04f">
              Utöver vad som anförts vid den föregående behandlingen av frågan
              säger beredningsutskottet bl. a., att »utskottet vill vidare erinra
              därom att för de i statlig tjänst anställda utredning pågår inom
              likalönskommittén, vars principbetänkande väntas föreligga under
              innevarande år». Detta uttalande förvånar mig i hög grad, när
              jag tänker på den debatt, som hölls i denna fråga vid 1948 års
              riksdag. Då sades det av utskottets talesmän både i denna kammare
              och i första kammaren, att frågan om likalönsprincipen var löst
              för de statsanställdas vidkommande. Nu få vi till vår häpnad höra,
              att man håller på och utreder frågan igen för att tydligen söka
              komma ett steg längre. Jag konstaterar, att det måste brista i
              argumenteringen, när man kan säga något sådant som man gjorde
              för två år sedan och efteråt tala på sätt som här skett.
            </seg>
            <seg n="15f8edc1">
              Vad sedan gäller arbetsmarknadens parter, hänvisar utskottet
              på nytt till att frågan bör, såsom man tidigare sagt, lösas genom
              fria förhandlingar mellan parterna. Detta säger man trots att
              mera än 40 års erfarenheter borde tala sitt tyd-
            </seg>
          </u>
          <note n="f37a60bf">
            Nr 5. 43
          </note>
          <note n="3cf092cc">
            Lagfästande av likalönsprincipen.
          </note>
          <u who="gunnar_dahlgren_d7b34c" xml:id="i-91d1f84fb4411ae6-4" prev="i-91d1f84fb4411ae6-0" n="2c67c625">
            <seg n="034a6d6a">
              liga språk om svårigheterna att komma fram på denna väg. Jag
              nöjer mig med att erinra om att LO:s kongress 1946 i sitt uttalande
              sade ifrån, att redan två år tidigare hade man beordrat fackföreningsrörelsen
              att kämpa för att lyfta upp kvinnornas lönenivå och på detta sätt
              minska skillnaden mellan manliga och kvinnliga löner. Det skulle
              ha varit intressant, om resultaten av denna sexåriga fackliga
              kamp kunnat i någon mån redovisas. Jag vill inte på något sätt
              göra gällande, att de fackliga ledningarna inte skött detta uppdrag
              — det vet jag inte någonting om -— men jag förmodar att de ansträngningar,
              som gjorts, visa att det är omöjligt att komma fram på den väg
              som rekommenderats, då ju, såsom jag här tidigare framhållit,
              kvinnornas löner släpa efter i samma takt som förut.
            </seg>
            <seg n="2f323d54">
              Jag har, herr talman, svårt att komma till någon annan slutsats
              än att den linje, som vi angivit i vår motion, är den enda riktiga,
              om man verkligen vill hjälpa kvinnorna att få en bättre lönesättning
              än de för närvarande ha. Jag kan inte heller komma till någon
              annan slutsats än att frågan inom utskottet inte bara har fått
              en snabb behandling — något som i och för sig ju är tacknämligt
              — utan att den också blivit föremål för en mindre noggrann prövning.
              Bara ett sådant faktum som att samma riksdag, som har varit med
              om att genom lagstiftning försämra kvinnornas arbetstid, nu avsäger
              sig rätten och möjligheten att ge kvinnorna ett lagligt stöd i
              deras lönekamp — något som jag finner dubbelt beklagligt och anmärkningsvärt
              med tanke på att utskottet inte saknat kvinnligt inslag, som dock
              kunnat försvara detta gamla kvinnokrav — övertygar mig om att
              den väg, som vi angivit i vår motion, är den enda framkomliga.
              Jag tror också att de svenska arbetarkvinnorna äro av samma uppfattning.
              De äro inte intresserade av långvariga utredningar och ändlösa
              diskussioner, utan de äro intresserade av att deras krav realiseras.
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-043.jp2/_view"/>
          <note n="63ccceae">
            44 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <u who="gunnar_dahlgren_d7b34c" xml:id="i-91d1f84fb4411ae6-5" prev="i-91d1f84fb4411ae6-0" n="2c67c625">
            <seg n="235f9068">
              Interpellation angående omfattningen av statens inköp av varmblodiga
              hästar.
            </seg>
            <seg n="e0035d5c">
              Med detta, herr talman, ber jag att få yrka bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="66340302">
            Herr SVENSSON i Alingsås:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-478ec6942d9d981c-7" n="f168b668">
            <seg n="0ef438d0">
              Herr talman! Det kan väl inte i dag vara erforderligt att taga
              upp en lika lång debatt i denna fråga som den vi hade för ganska
              kort tid sedan, nämligen vid 1948 års riksdag. De olika uppfattningarna
              kommo ju då fram här i kamrarna, och ledamöterna ha väl ungefär
              samma ståndpunkter i dag som vid det tillfället.
            </seg>
            <seg n="13a51d34">
              Vad som i dag skiljer motionärerna och utskottet är ju inte heller
              inställningen till det berättigade i principen att det bör utgå
              lika lön för samma arbetsresultat. Den principiella uppfattningen
              att så bör ske dela vi inom utskottet med motionärerna. Vi äro
              också av den uppfattningen, att denna princip bör genomföras så
              snart det över huvud taget är möjligt. Vad motionärerna nu syfta
              till är emellertid att på lagstiftningens väg genomföra principen,
              medan arbetsmarknadens parter för sin del ha en annan uppfattning,
              nämligen att överenskommelser i sådan riktning böra komma till
              stånd genom fria förhandlingar mellan parterna.
            </seg>
            <seg n="cd3d8fca">
              Jag vill i detta sammanhang erinra om att Landsorganisationen
              på sin tid tog initiativet till förhandlingar med motparten för
              att söka träffa en överenskommelse. Av detta initiativ från den
              fackliga arbetarvärldens sida har ju blivit en utredningskommitté,
              bestående av representanter för arbetsmarknadsparternas huvudorganisationer.
              Det kan visserligen, såsom sker i motionen, sägas att denna kommitté
              hållit på länge med sitt arbete, men enligt vad utskottet inhämtat
              står dock nu kommittén inför sitt slutliga ställningstagande.
              Det torde inte dröja mera än två å tre månader, innan kommittén
              har sitt betänkande klart och kommer att förelägga respektive
              parter detsamma för prövning, och vi få ju sedan
            </seg>
            <seg n="0553d792">
              veta, om resultatet anses vara acceptabelt eller inte ur parternas
              synpunkt.
            </seg>
            <seg n="9341c132">
              Att nu besluta om en särskild utredning från statens sida, när
              den nämnda utredningens resultat väntas föreligga inom så nära
              framtid, kan knappast vara att rekommendera. Därtill kommer att
              man avser att låta kommitténs resultat ligga till grund för Sveriges
              representation vid internationella arbetsbyråns sammanträde i
              början av juni månad.
            </seg>
            <seg n="e88b47ed">
              Med hänsyn till att det förberedande arbetet i den principiellt
              viktiga frågan om lika lön sålunda fortskridit rätt långt, tror
              jag att det är till fördel att vi avvakta de resultat, som kunna
              uppnås på den redan inslagna vägen, i stället för att nu söka
              oss fram på nya vägar.
            </seg>
            <seg n="5be2d471">
              Det är med huvudsakligen denna motivering som jag, herr talman,
              ber att få yrka bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="5ce91024">
            Överläggningen var härmed slutad. Herr talmannen gav propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan dels ock på bifall till
            den i ämnet väckta motionen; och biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="521f087e">
            $ 5.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-478ec6942d9d981c-8" n="f168b668">
            <seg n="235f9068">
              Interpellation angående omfattningen av statens inköp av varmblodiga
              hästar.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e0a14288">
            Herr NORUP erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="sam_norup_7729ae" xml:id="i-af025f0180cdb14b-0" next="i-af025f0180cdb14b-3" n="4ea68778">
            <seg n="4fef1e23">
              Herr talman! För uppfödare av varmblodiga hästar lämpade för
              ridbruk är det av avgörande betydelse, att det finnes möjlighet
              att avyttra hästarna till priser, som täcka uppfödningskostnaderna.
              Detta har i olika sammanhang framhållits för statsmakterna. Sålunda
              framförde redan 1937 års sakkunniga för utredning angående verksamheten
              vid statsstuteriet å Flyinge önskemålet om en ökning av möjligheterna
              att försälja av remonteringsnämnden godkända, men ej inköpta remonter.
              För utredning av frågan
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a722111b">
            Onsdagen den 8 februari 1950. Nr 5. 45
          </note>
          <u who="sam_norup_7729ae" xml:id="i-af025f0180cdb14b-1" prev="i-af025f0180cdb14b-0" n="4ea68778">
            <seg n="235f9068">
              Interpellation angående omfattningen av statens inköp av varmblodiga
              hästar.
            </seg>
            <seg n="bc18ea21">
              om vilka åtgärder som borde vidtagas för att stimulera hästaveln
              tillsattes inom försvarsdepartementet 1945 års utredning rörande
              åtgärder för ridhästavelns befrämjande. I direktiven för denna
              utredning framhöll föredragande departementschefen, att behovet
              av åtgärder för att säkerställa tillgången på för krigsbruk lämpade
              ridhästar på senare år i olika sammanhang varit på tal, särskilt
              vid beräkningen av medelsbehovet för remontering.
            </seg>
            <seg n="25da0304">
              Utredningen framlade i sitt betänkan- 1e förslag till åtgärder
              av olika slag för att vid mobilisering avhjälpa bristen på varmblodiga,
              för ridbruk lämpade hästar. Därvid framhöll utredningen särskilt
              angelägenheten av att åstadkomma ökade avsättningsmöjligheter.
              I enlighet med ett av chefen för armén framlagt förslag föreslog
              utredningen, bland annat, ökning av den årliga remonteringen av
              stamhästar för ridbruk.
            </seg>
            <seg n="8ee2118b">
              Utredningen framhöll, att det skulle vara till gagn för varmblodsuppfödningen,
              om det årligen inköptes ett större antal remonter än för det dåvarande.
              Storleken av dessa inköp borde för beredande av önskvärd trygghet
              åt uppfödarna hållas konstant oberoende av stamhästbeståndets
              storlek och aldrig understiga 500 remonter årligen.
            </seg>
            <seg n="d7fbd676">
              I propositionen nr 14 till 1947 års riksdag framlades på grundval
              av utredningens betänkande förslag till olika åtgärder för främjande
              av den varmblodiga hästaveln. Därvid framhöll dåvarande chefen
              för jordbruksdepartementet, att svårigheter under senare tid uppstått
              att tillgodose försvarsmaktens behov av hästar framför allt vid
              mobilisering eller större beredskap. En av de viktigaste orsakerna
              till hästavelns läge syntes vara, att jordbrukarna icke funne
              det lönande att i större omfattning uppföda hästar av ifrågavarande
              slag. För alt stimulera aveln av varmblodiga hästar torde det
              vara nödvändigt att på olika sätt underlätta uppfödningen och
              avsättningen. En utökning av hästavelns omfattning i landet skulle
              uppenbarli-
            </seg>
            <seg n="d70cfd2f">
              gen bliva till gagn icke blott för försvaret utan även för hästuppfödarna.
              Då det stöd, som dittills lämnats hästaveln, icke syntes vara
              tillräckligt för att densamma skulle få önskad omfattning, vore
              det enligt departementschefens mening erforderligt, att ytterligare
              åtgärder vidtoges. Även riksdagen uttalade, att åtgärder för främjande
              och stödjande av hästaveln vore i hög grad påkallade. Uppenbart
              vore enligt riksdagens mening, att dylika åtgärder komme att bliva
              till gagn även för hästuppfödarna, vilka merendels utgjordes av
              innehavare av mindre och medelstora jordbruk.
            </seg>
            <seg n="951bea0a">
              Beträffande avsättningsmöjligheterna må erinras, att frågan om
              arméns behov av hästar i fredstid berördes av Kungl. Maj:t i propositionen
              nr 206 till 1948 års riksdag angående vissa frågor rörande försvarets
              organisation. Försvarskommittén hade föreslagit en successiv minskning
              av antalet ridstamhästar från 4723 till 2239, och denna minskning
              skulle medföra, att årligen endast omkring 250 varmblodiga remonter
              behövde inköpas mot för det dåvarande omkring 510. Denna minskning
              skulle utan särskilda åtgärder komma att vålla kraftig nedgång
              i den varmblodiga hästaveln inom landet. På grund härav hade kommittén
              föreslagit, att årligen dessutom skulle inköpas omkring 250 varmblodiga
              ackordshästar, varigenom den varmblodiga hästavelns avsättning
              skulle kunna bibehållas vid dåvarande nivå. Arméförvaltningen
              hade ifrågasatt, om det av kommittén föreslagna systemet med inköp
              av inkörda varmblodiga ackordshästar i praktiken skulle visa sig
              möjligt, och framhöll i anslutning härtill, att det föreliggande
              förslaget rörande minskning av arméns ridhästbestånd i fred med
              hänsyn till kravet på säkerställande av för krigsorganisationens
              behov erforderlig tillgång på varmblodiga ridhästar inom landet
              icke kunde anses godtagbart.
            </seg>
            <seg n="d4b354f8">
              Föredragande departementschefen fann starka skäl tala för att
              antalet häs-
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-045.jp2/_view"/>
          <note n="b8277643">
            46 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <u who="sam_norup_7729ae" xml:id="i-af025f0180cdb14b-2" prev="i-af025f0180cdb14b-0" n="4ea68778">
            <seg n="235f9068">
              Interpellation angående omfattningen av statens inköp av varmblodiga
              hästar.
            </seg>
            <seg n="97bea849">
              tar borde begränsas så långt detta med hänsyn till fredsoch krigsorganisatoriska
              faktorer vore möjligt. Å andra sidan måste med hänsyn till krigsorganisationens
              behov av för ridbruk lämpade hästar en viss försiktighet iakttagas
              vid beskärningar i hästbeståndet. Som en återhållande faktor i
              fråga om reduceringen av antalet varmblodiga hästar framhöll departementschefen
              den inverkan, som en sådan åtgärd hade på den varmblodiga hästaveln
              inom landet. Han ansåg sig emellertid som en första etapp böra
              föreslå den begränsning av hästantalet, som då med säkerhet kunde
              beräknas vara möjlig, och denna minskning omfattade omkring 1
              000 ridstamhästar.
            </seg>
            <seg n="f9572339">
              Depariementschefen räknade med att — sedan viss förändring av
              mobiliseringsorganisationen och remontutbildningen ägt rum — i
              en andra etapp en ytterligare begränsning av hästantalet skulle
              visa sig möjlig.
            </seg>
            <seg n="387fec3d">
              Beträffande frågan om inköp av varmblodiga hästar i dåvarande
              utsträckning som en. stödåtgärd åt den varmblodiga hästaveln erinrade
              departementschefen om försvarskommitténs förslag att omkring 250
              varmblodiga hästar, vilka icke erfordrades såsom ridhästremonter,
              årligen skulle inköpas såsom varmblodiga ackordshästar. Därigenom
              skulle den varmblodiga hästavelns avsättning kunna bibehållas
              i oförändrad omfattning. Med anledning av att vissa remissmyndigheter
              ifrågasatt, huruvida det skulle visa sig möjligt att årligen utackordera
              ett så stort antal varmblodiga hästar, framhöll departementschefen,
              att med det ridhästantal som han förordat skulle det årliga behovet
              av ridhästremonter tills vidare vara 420, varför behovet av ytterligare
              inköp av produkter från den varmblodiga hästaveln begränsats till
              80 å 90 per år. Vid en ytterligare reducering av stamhästantalet
              komme sistnämnda antal att stiga, dock knappast i sådan utsträckning,
              att möjligheterna att utackordera dessa varmblodiga häs-
            </seg>
            <seg n="4f0cdc42">
              tar behövde sättas i fråga. Vad föredragande departementschefen
              anfört föranledde icke någon erinran från riksdagens sida.
            </seg>
            <seg n="466d406d">
              Mot bakgrunden av vad sålunda förekommit hade, såvitt jag kan
              förstå, uppfödarna anledning förmoda, att staten även i fortsättningen
              skulle inköpa varmblodiga hästar i samma omfattning som hittills,
              d. v. s. till ett antal av omkring 500 årligen. Dessutom kunde
              uppfödarna räkna med att övertaliga remonter skulle försäljas
              till Ridfrämjandet samt till officerare och underofficerare, vilka
              medgivits rätt att uppställa egna ridhästar i kronans stall. Slutligen
              hade under år 1949 ytterligare 100 remonter uppköpts av arméförvaltningen
              för export.
            </seg>
            <seg n="c86f6a1d">
              Den utredning om ytterligare nedsättning av stamhästantalet,
              som skulle verkställas av chefen för armén, kunde i betraktande
              av de gjorda uttalandena om inköp såsom stödåtgärd åt varmblodsaveln
              av varmblodiga hästar utöver erforderligt remontantal icke förmodas
              leda till någon försämring av avsättningsmöjligheterna.
            </seg>
            <seg n="41b99406">
              Nu har emellertid chefen för armén den 2 december 1949 framlagt
              den väntade utredningen och därvid kommit till det resultatet,
              att antalet ridhästar skulle minskas till 2 552.
            </seg>
            <seg n="45dd8ab0">
              Från och med år 1954 skulle enligt förslaget endast 350 remonter
              inköpas i stället för omkring 500.
            </seg>
            <seg n="edd2fe01">
              En så kraftig minskning av den årliga remonteringen kommer givetvis
              att inverka deprimerande på aveln. Detta har också med styrka
              framhållits icke blott i de förberedande utredningar av lantbruksstyrelsen
              och arméförvaltningens intendenturavdelning, som chefen för armén
              omnämnt i skrivelsen den 2 december 1949, utan även i det utlåtande
              lantbruksstyrelsen den 24 januari 1950 avgivit över arméchefens
              förslag. I detta utlåtande framhöll lantbruksstyrelsen, att ur
              de synpunkter styrelsen hade att beakta bestämda in-
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="3500c4c6">
            Nr 5. 47
          </note>
          <note n="8a36545d">
            Interpellation angående ökad licensgivning för import från Schweiz
            av fickur m. m.
          </note>
          <u who="sam_norup_7729ae" xml:id="i-af025f0180cdb14b-3" prev="i-af025f0180cdb14b-0" n="4ea68778">
            <seg n="320daa2d">
              vändningar måste resas mot den föreslagna inskränkningen av remonteringen.
              Styrelsen, som enligt sin instruktion hade att svara för att lantförsvarets
              behov av hästar bleve behörigen tillgodosett, fann det nämligen
              vara av största vikt att alla möjligheter tillvaratoges för att
              trygga en reserv av varmblodiga hästar. Om detta syfte skulle
              kunna uppnås, måste den varmblodiga hästaveln upprätthållas i
              nuvarande omfattning. Förutsättningen härför vore, att en regelbunden,
              säker och efter den nuvarande stostammen anpassad avsättning bereddes
              uppfödarna för av dem uppfödda remonter. En minskning av det årliga
              remontinköpet från 500 till 350 skulle innebära ett hårt slag
              för aveln.
            </seg>
            <seg n="c0f93fdf">
              De betänkligheter ur arméns synpunkt, vilka framförts mot en
              alltför kraftig försämring av landets hästbestånd, förtjäna allvarligt
              beaktande, och frågan torde komma att tagas under övervägande
              vid den stundande försvarsrevisionen.
            </seg>
            <seg n="7dbe3f2f">
              För uppfödarnas vidkommande är här avsedda spörsmål synnerligen
              aktuellt just nu. Skulle remonteringen komma att från och med
              år 1954 minskas så avsevärt som chefen för armén föreslagit, så
              måste besked härom lämnas så snart som möjligt. De remonter, som
              skola uppvisas för remonteringsnämnden år 1954, tillkomma nämligen
              under betäckningsperioden innevarande år. För att kunna bedöma
              om och i vilken utsträckning det under de nya förhållandena kan
              vara lönande med fortsatt varmblodsavel måste uppfödarna i god
              tid före betäckningsperiodens början i år få kännedom om de avsättningsmöjligheter,
              som komma att finnas från och med år 1954.
            </seg>
            <seg n="755b350e">
              Med hänsyn härtill får jag härmed anhålla om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
              få framställa följande spörsmål:
            </seg>
            <seg n="2f83bfc9">
              1) Är herr statsrådet i tillfälle att re-
            </seg>
            <seg n="e66ddc62">
              dan under innevarande månad meddela i vilken omfattning inköp
              av varmblodiga hästar för statens räkning enligt regeringens mening
              bör ske från och med år 1954?
            </seg>
          </u>
          <note n="d4974131">
            2) Har herr statsrådet för avsikt att, därest ovan angivna avsättningsmöjligheter
            minskas, vidtaga andra åtgärder för bibehållande av halvblodsaveln
            i nuvarande utsträckning?
          </note>
          <note n="e0ade8ba">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="c4c4c268">
            8 6.
          </note>
          <note n="8a36545d">
            Interpellation angående ökad licensgivning för import från Schweiz
            av fickur m. m.
          </note>
          <note n="341c49b0">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note type="speaker" n="a6c39924">
            Herr CHRISTENSON i Malmö, som anförde:
          </note>
          <u who="carl_christenson_47ddcf" xml:id="i-48aabbb32bd31024-0" next="i-48aabbb32bd31024-4" n="115a0257">
            <seg n="f0a6ac5c">
              Herr talman! De hårda importrestriktioner, som under de senaste
              åren satt sin prägel på urmarknaden, skärptes fr. o. m. den 1
              maj 1949, då praktiskt taget importstopp infördes för ur och urdelar
              från Schweiz, vilket land som bekant förser vårt land med så gott
              som alla fickoch armbandsur samt reservdelar. Från mjukvalutaländerna
              har visserligen importen ökats på ifrågavarande artiklar, men
              exporten från dessa länder kan inte bli av någon större omfattning
              på grund av den ringa produktionen där. Den vidgade frilistningen
              under senare tid har relativt litet att betyda för importen av
              fickoch armbandsur, eftersom den inte berör handeln med Schweiz.
            </seg>
            <seg n="36e008fa">
              Det råder här i landet en kännbar brist på de nödvändighetsartiklar,
              som klockor utgöra, och urhandeln har råkat i en prekär situation.
              Genom svårigheterna att erhålla reservdelar ha även urmakarhantverkets
              möjligheter att erbjuda en förstklassig reparationsservice i hög
              grad försämrats. Urhantverket arbetar för närvarande under bekymmersamma
              förhållanden, och man riskerar att se sig nödsakad vidtaga permitte-
            </seg>
          </u>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1950--ak--5/prot_1950__ak__5-047.jp2/_view"/>
          <note n="175f7fab">
            48 Nr 5.
          </note>
          <note type="date" n="c2f00ac8">
            Onsdagen den 8 februari 1950.
          </note>
          <note n="8a36545d">
            Interpellation angående ökad licensgivning för import från Schweiz
            av fickur m. m.
          </note>
          <u who="carl_christenson_47ddcf" xml:id="i-48aabbb32bd31024-1" prev="i-48aabbb32bd31024-0" n="115a0257">
            <seg n="ecf98f77">
              ringar av specialutbildade arbetstagare inom branschen, om inte
              importrestriktionerna lättas.
            </seg>
            <seg n="54cac0a6">
              För den stora allmänheten kan det bli en kännbar utgift, om man
              inte kan få sina ur reparerade utan måste köpa nya sådana, vilka
              nu äro ganska dyra i inköp och i fråga om ur från mjukvalutaländerna
              dessutom inte hålla samma kvalitet, som vi här i landet äro vana
              vid.
            </seg>
            <seg n="ca9b886a">
              På grund av valutasituationen har ett på senare tid alltmera
              uppmärksammat läge uppstått på urmarknaden genom den oroväckande
              smuggeltrafiken. Det är betydande poster smuggelgods inom branschen,
              som tagits i beslag av myndigheterna, men enligt fackmännens uppfattning
              utgöra dessa beslag en bråkdel av de värden, som komma in i landet
              på illegal väg.
            </seg>
            <seg n="78de83ce">
              Denna illegala trafik kan få ökade proportioner allteftersom
              marknaden stramas åt och tillgången på ur blir mindre. Det effektivaste
              sättet att komma denna smuggling till livs är en ökning av licensgivningen
              för import från Schweiz.
            </seg>
          </u>
          <note n="2297bdd6">
            Jag anhåller härmed om andra kammarens tillstånd att till herr
            statsrådet och chefen för handelsdepartementet få framställa följande
            fråga:
          </note>
          <u who="carl_christenson_47ddcf" xml:id="i-48aabbb32bd31024-2" prev="i-48aabbb32bd31024-0" n="115a0257">
            <seg n="c4dd1a51">
              Kan herr statsrådet ställa i utsikt att inom den närmaste tiden
              ökad licensgivning för import från Schweiz av fickur, armbandsur
              och urreservdelar kommer att meddelas?
            </seg>
          </u>
          <note n="e0ade8ba">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="1ae2d1c0">
            8 7.
          </note>
          <note n="6f6d785d">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen
          </note>
          <u who="carl_christenson_47ddcf" xml:id="i-48aabbb32bd31024-3" prev="i-48aabbb32bd31024-0" n="115a0257">
            <seg n="f9fb6fa7">
              från statsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="dcbe5b4d">
            nr 18, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående utgifter
            å tilläggs-
          </note>
          <note n="d1109596">
            stat II till riksstaten för budgetåret 1949/50, i vad propositionen
            avser utrikesdepartementets verksamhetsområde; samt
          </note>
          <u who="carl_christenson_47ddcf" xml:id="i-48aabbb32bd31024-4" prev="i-48aabbb32bd31024-0" n="115a0257">
            <seg n="b85b9f2c">
              från bevillningsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="35b5e465">
            nr 19, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av avtal mellan Sverige och Norge för undvikande av dubbelbeskattning
            beträffande skatter å kvarlåtenskap, m. m.;
          </note>
          <note n="f459cbe3">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående godkännande
            av avtal mellan Sverige och Finland för undvikande av dubbelbeskattning
            beträffande skatter å inkomst och förmögenhet;
          </note>
          <note n="8585b238">
            nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändrad lydelse av 2 kap. 10 8 förordningen den 18
            juni 1937 (nr 436) angående försäljning av rusdrycker, m. m.;
          </note>
          <note n="db542ef2">
            nr 22, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om rätt att vid taxering för inkomst njuta avdrag för
            avgifter till Stiftelsen Trävaruindustriens konjunkturutjämningsfond,
            m. m.;
          </note>
          <note n="dcfcf03e">
            nr 23, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändring i 123 8 taxeringsförordningen den 28 september
            1928 (nr 379); och
          </note>
          <note n="ce718940">
            nr 24, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ytterligare uppskov med allmän fastighetstaxering.
          </note>
          <note n="aa68fc81">
            8 8. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="556048fc">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.50 em.
          </note>
          <note n="d50bfccd">
            In fidem Gunnar Britth.
          </note>
          <note n="8b6bdc81">
            Iduns tryckeri, Esselte AB. Stockholm 1950 016205
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
