<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1879--ak--1">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1879--ak--1</head>
          <docDate when="1879-01-08">1879-01-08</docDate>
          <docDate when="1879-01-17">1879-01-17</docDate>
          <docDate when="1879-01-18">1879-01-18</docDate>
          <docDate when="1879-01-20">1879-01-20</docDate>
          <docDate when="1879-01-21">1879-01-21</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WYnbTzRksgUkQK7TkHsdUt">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-9QEtKgRFVwinXk7Ss1goQE">
            1879. Andra Kammaren. N:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-DF6Bo3CA1QqwhfMs3Xeecr">
            Sedan enligt grundlagens bud lagtima Riksdagen samlats i hufvudstaden
            den 15 Januari 1879, sammanträdde dess Andra Kammare
          </note>
          <note xml:id="i-UvFyaUnj5Vwjx9rdPGwR23" type="date">
            Fredagen den 17 Januari. Kl. 10 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XzxrqEqCyyhYoEwEibvPwV">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-AKBgoqRjGCJbgRhkyWjpQo">
            Sammanträdet öppnades af den ledamot, som bevistat de flesta
            riksdagar, representanten för Venersborg och Åmål, Herr Grefve
            Eric Sparre, som helsade Kammaren med följande tal:
          </note>
          <u xml:id="i-85ijjcZGyBybEsBTtRZkoz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WCK1ptqb5xh7c8LFrFR6Qg">
              Vid detta nya femte lustrum efter införandet af vår nya Riksdagsordning
              mötas vi, tilläfventyrs ännu mera än vanligt, tveksamma i fråga
              om vår förmåga att lösa de uppgifter, som framställas för, att
              motsvara de anspråk, som ställas på oss. Den stagnation i den
              allmänna rörelsen, som redan under flera år känts i det öfriga
              Europa, har senare, men, såsom en naturlig följd deraf, med större
              intensitet nått Sverige. Man hängaf sig länge nog åt den förhoppning,
              att den rådande oron för ett allmänt europeiskt krig var enda
              orsaken till denna stagnation, och att den således, med försvinnandet
              af denna oro, skulle upphöra. Men den återvunna tilliten till
              freden har icke förmått återväcka det rubbade förtroendet inom
              affärsverlden. Man har då börjat forska efter andra orsaker och
              trott sig finna dem i den öfverproduktion, den svindel, som man
              anser, om icke framkallad dock underlättad af det system i handelsoch
              näringslagstiftningen, som i senare tider gjort sig gällande i
              Europa. Utan att ingå i något bedömande af det berättigade eller
              obefogade af denna åsigt kunna vi icke undgå att inse, hurusom
              det är fara värdt att — på sätt vanligen inträffat, och jemväl
              inträffade vid den reaktion, som följde på det gamla tvånget —
              den reaktion, som nu visar sig, skjuter öfver målet; det är ur
              striden mellan ytterligheter, sanningen sent omsider framgår.
              Mycken betänksamhet erfordras således; ty hvarje omkastning i
              näringslifvet är skadlig. Men alldeles utanför eller oberoende
              af denna rörelse kan Sverige ej ställa sig. Emellan de länder,
              som i mer eller mindre mån deltaga i verldshandeln, fin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nw1jnZT27eKjzzF6M1hFvL">
            Andra Kammäårens Prot. 1879. N:o 1. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6yioSPm2T7Djg6PpxYehzR">
            N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-MqUwRFp9b7ztuxqxsVqpbu" type="date">
            2 Fredagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-Bok7jGz3xZqkEmehWA8TaH">
            nes ett förhållande af solidaritet eller rättare af ömsesidig
            inverkan, som omöjliggör detta.
          </note>
          <u xml:id="i-CnBmyL3CBc8HLpcsQqyzFq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MW88Y5AtXf2mZ7MT4qw3vd">
              Många och stora anspråk skola också sannolikt ställas på Riksdagens
              medverkan till afhjelpande af förvecklingar, för hvilka man vill
              skjuta skulden på oss; att bränna Domalder är vårt gamla historiskt
              kända fel. Vi måste således väpna oss med motståndskraft. Men
              att alldeles slå döförat till för hvad som inom landet förelöper
              är för dess representation icke heller möjligt; — och dessa äro
              utan tvifvel Riksdagens vigtigaste frågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LWdjejcEZdrRFLWJ44XJ2g" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PGta8MSDZJK2NxxiKGGD9m">
              För dem måste för ögonblicket alla andra frågor, och först och
              främst enskilda intressen förstummas, och icke allenast hvarje
              antydan, men hvarje misstanke derom bannlysas. Den sparsamhetsanda,
              som eljest framkallar meningsbrytningar, gör nödvändigheten nu
              till lag, och intet tvifvel kan uppstå derom, att behofvet af
              enig samverkan skall beherrska, besjäla och förmildra tungan af
              våra sammanträden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3hdg5AUAJPfJULcQ9Q2Vjh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KFQL6FkEnYnQgxUkectCxV">
              Med dessa få ord må det tillåtas mig såsom Kammarens äldste ledamot
              att helsa Eder välkomna, mine Herrar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6X9eN8WvVrqyyiciArVejG">
            g 2. På anmodan af Herr ordföranden hade undertecknade åtagit
            sig att tills vidare föra Kammarens protokoll.
          </note>
          <note xml:id="i-UP8fZRBqHMY6zf21tQTAG">
            g 3.
          </note>
          <note xml:id="i-Cb5nqhvtjQUSYLDZ5EgMz5">
            Herr ordföranden uppläste följande, med särskild, likaledes uppläst
            skrifvelse från Hans Excellens, Herr Statsministern, honom tillsända
            protokoll rörande granskning af de fullmakter för Kammarens ledamöter,
            hvilka den 15 och 16 i denna månad blifvit till Herr Statsministern
            aflemnade:
          </note>
          <note xml:id="i-874noM3eKRFDvZo9A1DaXW">
            Protokoll, hållet inför Hans Excellens Herr Statsministern och
            Chefen för Kongl. Justitiedepartementet vid lagtima riksdagen
            i Stockholm den 16 Januari 1879.
          </note>
          <note xml:id="i-RsXiGhL7fG87pK1GCzNQjc">
            För granskning af de riksdagsmannafullmakter, hvilka, jemlikt
            32 &amp; Riksdagsordningen, blifvit den 15 och 16 innevarande månad
            af Andra Kammarens ledamöter till Herr Statsministern aflemnade,
            hade denna dag bestämts, hvarjemte, till följd af stadgandet i
            Riksdagsordningens nämnde 8, Herr Statsministern anmodat tre bland
            fullmäktige i Riksbanken och tre bland fullmäktige i Riksgäldskontoret
            att vid denna granskning närvara; och infunno sig nu, i anvisad
            lokal inom Kongl. kanslihuset, af fullmäktige i Banken Herrar
            f. d. Statsrådet, juris kandidaten P. J. von Ehrenheim, Kanslirådet
            Friherre A. H. E. Fock och Hemmansegaren Liss Olof Larsson samt
            af fullmäktige i Riksgäldskontoret Herrar Öfverstekammarjunkaren
            Friherre G. S. Åkerhielm, Sekreteraren Per Samzelius och Godsegaren
            Erik Johan Mallmin.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XGPi3n4wa5Xz9bn9gfbBL3" type="date">
            Fredagen den 17 Januari. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Pxz8EXqv8ECZV6pCvhATZf">
            Vid granskningen anmärktes, dels att den af Förste landtmätaren
            Adolf Ferdinand Helander aflemnade fullmakt för honom att vara
            ledamot af Andra Kammaren för Nyköping, Strengnäs, Mariefred och
            Trosa städer samt den för Lanrdshöfdingen Henrik Adolf Vidmark
            utfärdade, af honom ingifna fullmakt att vara ledamot för Umeå,
            Skellefteå, Piteå, Luleå och Haparanda städer icke, såsom i 20
            8 Riksdagsordningen föreskrifves, blifvit undertecknade af magistraten,
            utan endast af en magistratsledamot å magistratens vägnar, dels
            ock att i den af domhafvanden i Listers härad utfärdade fullmakt
            för Ola Månsson i Jemshög att vara ledamot för nämnda härads domsaga
            saknades de föreskrifna slutorden: "hvarom detta länder till bevis
            och fullmakt;" hvilket här antecknades på det Kammaren måtte komma
            i tillfälle att utöfva sin pröfningsrätt, huruvida berörda fullmakter
            ändock finge såsom giltiga antagas.
          </note>
          <note xml:id="i-AfpGzBcKLzVTMe4S7F8iYB">
            Vidare förekom, att Bruksegaren, Filosofie doktorn J. F. Geijer
            hade, i stället för fullmakt, aflemnat Kongl. Maj:ts Befallningshafvandes
            i Vermlands län den 29 sistlidne November utfärdade kungörelse
            derom, att Kongl. Maj:t genom nådigt utslag den 4 i samma månad
            förklarat bemälde Geijer vara till riksdagsman för Elfdals och
            Nyeds härads valkrets behörigen utsedd; och inhemtades af berörda
            utslag, hvilket blifvit från Kongl. Maj:ts Nedre Justitierevision
            reqvireradt, att sedan domhafvanden i Elfdals och Nyeds härads
            domsaga, efter det riksdagsmannaval för valkretsen medelst begagnandet
            af omedelbart valsätt den 11 sistlidne Augusti blifvit hållet
            inför kommunalstämmans ordförande inom hvarje kommun i domsagan,
            vid sammanräkning af de afgifna rösterna den 19 i samma månad
            förklarat, att de inkomna vallängderna utvisade, att Hemmansegaren
            Olof Olsson i Slängserud erhållit de flesta rösterna och att fullmakt
            för honom att vara riksdagsman för domsagan följaktligen skulle
            i föreskrifven-ordning utfärdas, men Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            i Vermlands län medelst utslag den 20 nästpåföljde September upphäft
            ifrågavarande riksdagsmannaval samt förordnat, att nytt val borde
            i laga ordning verkställas inom samtliga till Elfdals och Nyeds
            härads domsaga hörande socknar, så hade Kongl. Maj:t genom ofvanomförmälda
            utslag sig utlåtit, att Kongl. Maj:t ansåge, lika med Kongl. Maj:ts
            Befallningshafvande, de vid ifrågavarande val inom en viss kommun
            muntligen aflemnade röster icke böra, vid bestämmande af valets
            utgång, tagas i beräkning, men enär den omständighet, att vid
            nämnda valförrättning endast muntlig omröstning egt rum, icke
            lagligen föranledde till nytt val inom samma kommun eller ogillande
            af valförrättningarne inom valkretsens öfriga kommuner, samt af
            de inom dessa kommuner afgifna röster de fleste befunnes hafva
            tillfallit Bruksegaren J. F. Geijer, fann Kongl. Maj:t skäligt
            sålunda ändra Kongl. Maj:ts Befallningshafvandes öfverklagade
            utslag, att Geijer förklarades vara till riksdagsman för valkretsen
            behörigen utsedd.
          </note>
          <note xml:id="i-PFa9hn25JP9JEnP4yDG2Cf">
            Ehuru det sålunda blifvit ådagalagdt, att Geijer vore tillledamot
            i Andra Kammaren utsedd; likväl och som nu förevarande granskning
            endast hade till föremål att undersöka huruvida företedda fullmakter
            äro i föreskrifven form utfärdade, men någon fullmakt för Geijer
            icke:
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EPdfmVSZWaETxvgm55p5Sb" type="date">
            4 Fredagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-Pa1Su1ELEVVmhfw6Fcq6TY">
            blifvit till granskning uppvisad, ansågs till Kammarens pröfning
            böra öfverlemnas huruvida Geijer ändock, på grund af förutnämnda
            utslag, må anses behörig att riksdagsmannakallet utöfva.
          </note>
          <note xml:id="i-9PNre9JTkSwN7zNrykaKAm">
            Slutligen anmärktes, att i flera bland de företedda fullmakterna
            förekommo åtskilliga afvikelser från det i Riksdagsordningens
            20 $ föreskrifna formulär, såsom att i några fullmakter tiden
            för riksdagsmannauppdragets fortvaro förmälts skola beräknas från
            den 1 Januari innevarande år i stället för från och med nämnde
            dag; att i en del fullmakter blifvit infördt, dels att valet hållits
            inför ordförandena i kommunalstämman eller inför magistraten medelst
            elektorer, dels när valet afslutats och dels att valet vore grundadt
            på Kongl. Maj:ts vederbörande Befallningshafvandes af Kongl. Maj:t
            faststälda utslag, samt att jemväl för öfrigt i åtskilliga fullmakter
            ett eller annat ord blifvit antingen tillagdt eller uteslutet
            eller mot ett motsvarande utbytt; men då samtliga dessa afvikelser
            icke syntes vara af beskaffenhet, att derigenom meningen förändrades
            eller otydlighet föranleddes, ansågos berörda fullmakter, i likhet
            med öfriga, mot hvilka anmärkning ej förekommit, böra godkännas.
            -
          </note>
          <note xml:id="i-FhRjkcarrvsyUVCkdqvRqf">
            För södra domsagan af Gotlands län, Östra domsagan af Blekinge
            län, Villands härads valkrets af Villands och Östra Göinge härads
            domsaga, Laholm, Varberg, Falkenberg och Kungsbacka städer samt
            Luleå domsaga hade icke någon riksdagsman sig instält.
          </note>
          <note xml:id="i-K3uZUHWx6PApQyrC5pMHgG">
            Hvad sålunda förekommit skulle meddelas Andra Kammaren genom
            utdrag af protokollet; hvarjemte förteckning å de Kammarens ledamöter,
            för hvilka fullmakter blifvit aflemnade, skulle till Kammaren
            öfverlemnas samt fullmakterna till bemälde ledamöter återställas,
          </note>
          <note xml:id="i-TXVmtXe82ejUbLVHXvoW4i">
            In fidem G. RByding.
          </note>
          <note xml:id="i-TuY9GCz7nFoF3iZHG1JgBP">
            Den i förestående protokoll omförmälda förteckning hade denna
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-BgqYhoYBFaw1m71M131nya">
            Förteckning å ledamöter af Riksdagens Andra Kammare, för hvilka
            fullmakter blifvit den 15—16 Januari 1879 till Chefen för Kongl.
            Justitiedepartementet aflemnade.
          </note>
          <note xml:id="i-TnYAbq2rAdjzqRa26KQmaH">
            1 Kommersrådet m. m. J. Sjöberg. 2 Kanslirådet m. m. friherre
            A. H. F. Fock. 3 Litteratören, fil. kand. S. A. Hedin. 4 Jernarbetaren
            G. Eriksson. . 5 Sekreteraren m. m. M. Rubenson. Stockholms stad.
            6 Grosshandlaren L. Peyron. 7 Kommendören m. m. A. Adlersparre.
            8 T. f. rektorn m. m. fil. dokt. G. F. Gilljam. 9 Generallöjtnanten
            m. m. grefve C. M. L. Björnstjerna. 10 T. f. presidenten m. m.
            K. J. Berg.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9njP4EKzXHuYtYfamaTt9X" type="date">
            Fredagen den 17 Januari. 5 N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-2BFhitHfCFB9A6SVZi49eN">
            11 Trädgårdsmästaren C. G. Björn.
          </note>
          <note xml:id="i-NqBYBkRVsknosjpxRgXBa6">
            12 Kommendörkaptenen m. m. C. G. Lindmark.
          </note>
          <note xml:id="i-Fk2EqeLEqnNZnWijLSDM3E">
            13 Generalmajoren m. m. friherre B. A. Leijonhufvud.
          </note>
          <note xml:id="i-AvbaR1Ep3D44K1CQD8PfhS">
            14 Byråchefen m. m. O. R. Themptander.
          </note>
          <note xml:id="i-epMferyoN5nY3mwyC7gne">
            15 Revisionssekreteraren m. m. A. V. Åbergsson.
          </note>
          <note xml:id="i-Hv3zPxcPoc2aHdxUYzwUn">
            16 Kommendören m. m. friherre B. O. Stackelberg.
          </note>
          <u xml:id="i-BKWPbGQD36NB5FgVAkNPn5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9QtwELYGtQz2fa2p8R3KGX">
              Stockholms stad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Q6mGDoJdLiWsvCACdCRvBm">
            Stockholms län.
          </note>
          <note xml:id="i-RoPhXz4z38mboYUagxpyJN">
            Norra Roslags domsaga 17 Hofmarskalken m. m. friherre J. T. Beck-Friis.
          </note>
          <note xml:id="i-TKQoFELawDQxD1DrRLgQ8D">
            Mellersta Roslags dom- 18 Hemmansegaren Jan Gustaf Jansson i
            Hem- SAga ... .. marö.
          </note>
          <note xml:id="i-Gh4vGSt4VUbQFiPyP7H6Zz">
            Södra Roslags domsaga 19 Godsegaren E. G. Boström.
          </note>
          <note xml:id="i-XU5qbPaocChaU5RN914WkY">
            Stockholms läns vestra 9 domsaga... ov ov Södertörns domsaga...
            21 Landtbrukaren Lars Magnus Carlsson. Enköping, Södertelje, Norrtelje,
            Vaxholm | Öregrund, Östham-
          </note>
          <note xml:id="i-4vp6BJpKyA3xim9QKAYfq1">
            mar och Sigtuna ..
          </note>
          <note xml:id="i-8WnCrufytaV7tDeKJMLt5L">
            20 F. d. löitnanten S. Ljunggren.
          </note>
          <note xml:id="i-Y8zig5RmqWRpedcpqaAhgB">
            22 Borgmästaren J. E. Behmer.
          </note>
          <note xml:id="i-3jAftj4HDrZQ2NoDymca2V">
            Upsala län.
          </note>
          <note xml:id="i-6133NM3KkLShoQ7Y1uCNXj">
            Norunda härad samt Vendels, Tierps, Vestlands och Elfkarleby
            tingslag ...
          </note>
          <note xml:id="i-5xhG3jkTKQmLhjKviTDqXE">
            Olands, ”Löfsta samt Films och Dannefe Jägmästaren T. B. A. Martin.
            mora tingslag ... ...
          </note>
          <note xml:id="i-KLd8yTZqgW6NW3Kp7YbzQg">
            Upsala läns mellerstalos F d. kaptenen m. m. OC. E. Casparson.
          </note>
          <note xml:id="i-4Ksf9VEgSqqwVW2RPqWbJE">
            23 Hemmansegaren Per Hibinette i Gryttby.
          </note>
          <note xml:id="i-Agei7ipWqpzQCR8yby87Kj">
            domsaga =... ee
          </note>
          <note xml:id="i-9qmAUbuFsvM19C8vixVXuN">
            Upsala läns södra 126 Hemmansegaren Johan Fredrik Fredriksson
            domsaga =... ee se i Eklunda.
          </note>
          <note xml:id="i-NTspaQcRWUz7iFnT3Jdf7E">
            Upsala ... ... -. - « 27 Professoren m. m. C. G. Hammarskjöld.
          </note>
          <note xml:id="i-TcrbfwZ3aJjYr96HuK3LFe">
            Södermanlands län.
          </note>
          <note xml:id="i-QDMoGmW2K7EGpZGdkuNBd6">
            Hölebo, Rönö och För ff8 F. d. kaptenen m. m. grefve C. F. Wachtåkers
            härad .. ... meister.
          </note>
          <note xml:id="i-Jwqnzz3gmAw6oWZesuiFZK">
            Oppunda och Villåt-L99 Hemmansegaren Lars Ersson i Wik. — tinge
            härad ... ..
          </note>
          <note xml:id="i-gbMiTARSu2MvGqQpC12ac">
            Oster och Vester Re-Jg0 Bruksegaren R. Arfvedson. karne härad
            ...
          </note>
          <note xml:id="i-LVNuPcuB2GxmXcXegZ5miL">
            Daga, Åkers och Seloboj härad
          </note>
          <note xml:id="i-SoKQv29MAuHMXK7WGaMr8Q">
            Nyköping, Strengnäs, ja2 Förste landtmätaren m. m. A. F. Helander.
            Mariefred och Trosa
          </note>
          <note xml:id="i-K9ZU1JRKbFC1EsWEizjJ7d">
            KR och Tors- I Vinhandlanden E. A. Lundblad.
          </note>
          <note xml:id="i-ThhKFi7xEpPRyWzky42YQK">
            31 Godsegaren m. m. friherre J. Nordenfalk.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PqSaY7QQXiyGrudwtBkR2M">
            N:o I
          </note>
          <note xml:id="i-ENj9yziGReYS6Z5xXEYMHX" type="date">
            6 Fredagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-DLr3ww2hygv2AZmLTWTyXt">
            Östergötlands län.
          </note>
          <note xml:id="i-TXdDxzXphakU2gexvzYSgU">
            Kinda och Ydre dom- Saga ... ..
          </note>
          <note xml:id="i-4eWp3SMmQkchrztzqCvVxp">
            Björkekinds, Östkinds,] Lösings, Bråbo och':35 Landtbrukaren
            I. Asklöf. Memmings domsaga |
          </note>
          <note xml:id="i-8fuMX4NXA9bkiAvMjeij3Q">
            Lysings och Göstrings].
          </note>
          <note xml:id="i-Rw7GJpPhb9KxRGsBnRc9VJ">
            34 Landtbrukaren J. M. Svensson
          </note>
          <note xml:id="i-KdyjtmpRn5sTu4mRALnVih">
            (36 Landtbrukaren ÅA. A. Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-5b933ksCRmFy8ziQtNdjD3">
            domsaga... ...
          </note>
          <note xml:id="i-5pnnU78WWxxAjVPi9gs5cm">
            Åkerbo, Bankel och EH | Pankokinds] 7 EF, = m. m. friherre J.
            0. Saga .. . OSkU
          </note>
          <note xml:id="i-DzpbBceLusuyZ4AeY3CZ4N">
            Wifolka, Walkebo ochl38 Hemmansegaren Carl Anders Larsson i Maspe-
            Gullbergs domsaga | lösa.
          </note>
          <note xml:id="i-6A7hTRK1r22MHHBCHF5Sun">
            Risinge samt Hälle-| stads och Fjetmo Ba Bruksegaren J. Örvall.
          </note>
          <note xml:id="i-9cGg7YjTKQR6ZB3QstVpM6">
            domsaga... ... Anf, DE von bangs Jag Landtbrukaren Jonas Andersson
            i Häckenäs. Hammarkinds oc on Skärkitids domsaga 41 Godseanen
            N. Fosser. Linköping .. ... . 42 Lektorn, fil. doktor N. Östling.i
            Norrköping .. ov co. 43 Tullförvaltaren m. m. G. V. L. Lönegren.
          </note>
          <note xml:id="i-YJ8tpgUxbpEZXrbfPqbLzJ">
            44 Fabriksidkaren m. m. J. R. Sääf. Vadstena, Skeninge,| Söderköping
            =: och:45 Vagnfabrikören m. m. J. G. Granlund. GreMNA: sc. sn
            |
          </note>
          <note xml:id="i-YNe1nfPZHF1XL1yYmHqBcr">
            Jönköpings län. Vestra härads domsaga 46 Hemmansegaren Carl Mejenqvist
            i Mejensjö. Östra härads d 147 Hemmansegaren Samuel Johnson i
            Torget, BILA: ARTACS COMSagAf Målaregården Östbo härad ... ...
            ... 48 Organisten A. W. Wigardt. Vestbo härad... ... ... 49 Landtbrukaren
            Lars Johan Larsson i Tranhult.
          </note>
          <note xml:id="i-X6Kdg2NE5b5LdX1DomuMp7">
            Tveta, Vista och Mo 50 Johan Andersson vid Tenhult. domsaga —..
            ov ..
          </note>
          <note xml:id="i-Bkic3YT1BoxE2cgQ16tzwu">
            otmonga dra Vedbols1 Majoren m. m. O. G. Nordenskjöld. domsaga
            . Jönköping ... .. .. .. 52 Hofrättsassessorn S. O. G. Bergius.
          </note>
          <note xml:id="i-ShKPnj8xGDF3K5aviFAbnw">
            Kronobergs län.
          </note>
          <note xml:id="i-3N1Cq8csByz7tLr9jqwo4y">
            Uppvidinge härad ... 53 Nämndemannen Jonas Jonasson i Rasslebygd.
          </note>
          <note xml:id="i-HPbPqnVPw54AewE236ghQ7">
            Konga härad ... ... ... 534 Nämndemannen Johan August Sjö i Linneryd.
          </note>
          <note xml:id="i-NPKiuGPmg3pDYZq3qRNATC">
            Norrvidinge och Kin-155 Nämndemannen Adolf Fredrik Petersson
            i nevalds härad... ... f Ugglekull.
          </note>
          <note xml:id="i-PC4VksR2Q5jyQ8iHciwuF3">
            Allbo Härad ... .. ... 536 Nämndemannen Carl Magni i Hunna.
          </note>
          <note xml:id="i-GjQVEFznf227yTfqZch3p">
            Sunnerbo = domsagastl57 Hemmansegaren Carl Isak Bengtsson i östra
            valkrets ... ... J Össlöf.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LSzqSCFbY1QvWbc8L4XHuF" type="date">
            Fredagen den 17 Januari. T N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-LZaqWZsKGE86S2mL42EgSv">
            Kronobergs lön
          </note>
          <note xml:id="i-BYb7EKERcNdkzocYhxJPZ6">
            Sunnerbo domsagas) 58 Hemmansegaren Jöns Pehrsson i Gryssvestra
            valkrets... ... I hult.
          </note>
          <note xml:id="i-TkEpWxgvr4yU3MAapG7Y7h">
            Vexiö, Eksjö, Wim- 2 merby och Borgholm 59 Lektorn m. m. A. Rundbäck.
          </note>
          <note xml:id="i-A6nMeEF6TM8MtTa2kc3Dxv">
            Kalmar län.
          </note>
          <note xml:id="i-2uVtgdAhRisXM9UEfU3mrq">
            Norra Tjusts härad... 60 Hemmansegaren Jonas Peter Nilsson i
            Käggla.
          </note>
          <note xml:id="i-PSMK68WLQC4Q5MADsterSW">
            Södra Tjusts härad... 61 Godsegaren E. Key.
          </note>
          <note xml:id="i-CM9UrXdHToSqsYKDhNNhrT">
            Aspelands och Hand-|62 Landtbrukaren Karl Johan Svensén i Lilla
            börds domsaga | Sinnerstad.
          </note>
          <note xml:id="i-Q1RhyvVQoCfMSroTPFPXcn">
            Sefvedes och Tunaläns | 63 Hemmansegaren Johan Fredrik Carlsson
            i
          </note>
          <note xml:id="i-GCvXdPi3AqhekCXk6hxMfE">
            domsaga =... e.o | Norra Fogelhem. Norra Möre och Stran-|64 Hemmansegaren
            Gustaf Jonsson i Skeppenda domsaga =... ... | torp.
          </note>
          <note xml:id="i-VaSRRLkp9UmriYruDodwUi">
            Södra Möre domsagas | 65 Jonas Jonasson i Gullaboås. vestra valkrets
            = ...|
          </note>
          <note xml:id="i-6LqQkVUH8gqrEFTQbV73rz">
            Södra Möre domsagas | 66 Nils Pettersson i Runtorp. östra valkrets
            ... ... |
          </note>
          <note xml:id="i-UPzj1nQcoPmnqZfSzfw7md">
            Ölands domsaga ... ... )67 Hemmansegaren Anders Peter Danielsson
            i Dystad. Kalmar... .. .. . .. 68 Rådmannen m. m. A. L. F. Torpadie.
            Vestervik och Oskars- | hamn .. .. .. ..$69 Borgmästaren N. P.
            B. Lindgren.
          </note>
          <note xml:id="i-Tid9WomCJgbEnd2b6fuiNY">
            Gotlands län. Gotlands södra dom-
          </note>
          <note xml:id="i-xc3zAndx51FMYRBESKtQe">
            SAGA suv os on 0 170 Gotlands norra dom-])
          </note>
          <note xml:id="i-9pNhkKd18iAsTAbMjtkn2w">
            SAGA ... .. .. .. ..t71 Hemmansegaren Pehr Larsson i Lilla Fohler.
            Visby .. .. .. .. .. 72 Länsbokhållaren C. A. Bokström.
          </note>
          <note xml:id="i-AcJdDmVvSGgJaq2p3gdmiR">
            Blekinge län.
          </note>
          <note xml:id="i-EZ9ewBNkTS7VGZLXRKTmLQ">
            Listers domsaga ... ... 73 Hemmansegaren Ola Månsson i Jemshög.
            Bräkne domsaga ... ... 74 Nämndemannen Per Persson i Törneryd.
            Östra domsaga .. ... 75 Medelstads domsaga 76 Hemmansegaren AugustPeterssoniHasselstad.
            Karlskrona vo oc oo. 77 Öfverkommissarien m. m. A. K. Gasslander.
            Karlshamn och Sölves- |)
          </note>
          <note xml:id="i-QpEfG2QJp8pVUCPyhXXMDE">
            borg .. ... .. .. ..178 Rektorn m. m., fil. doktorn F. V. Dahl.
          </note>
          <note xml:id="i-JAGeb9wZMKR7Wh9HTArSVM">
            Kristianstads län.
          </note>
          <note xml:id="i-VteqnZRUfp19mggGeehiGA">
            Ingelstads och Järre-
          </note>
          <note xml:id="i-WhHki63anmj4dzFiFsYdfU">
            stads domsaga... ... (79 Landtbrukaren Lasse Jönsson i Sandby.
            Villands härad ... ... 30 Östra Göinge härad... 81 Handlanden
            H. Johnsson.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PbKzC9fdnmRC1NHDxJpvnn">
            N:o
          </note>
          <u xml:id="i-Rtdbcr94j9ykqgdhboAAin" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sg9ECZfsgUQ8QnTDbfi7td">
              O&amp;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Mc1581qfXXhe9HbCVcZcoW" type="date">
            Fredagen den 17 Jannuari.
          </note>
          <note xml:id="i-T8jGVNDWo7uycYmFCmXjnt">
            Kristianstads län. Albo och Gärds dom-)
          </note>
          <note xml:id="i-CZwGM3TJUDU3YNuJJaUaxs">
            Saga ... vo oo cs 1 82 Hemmansegaren Sven Nilsson i Efveröd.
            Vestra Göinge dom-) 83 Landtbrukaren Ola Bosson Olsson i Magle-
          </note>
          <note xml:id="i-JUXZWRXSAyv4AbhR44MjZm">
            SAGA os se se se se hult. Norra Åsbo härad ... 84 Nämndemannen
            Johan Jönsson i Axtorp. Södra Asbo och Bjäre |)
          </note>
          <note xml:id="i-teU21V46235ETsfFjD5cD">
            härad vo... —I 85 Hemmansegaren Olof Andersson i Lyckorna.
          </note>
          <note xml:id="i-VvD9maFuHtDFzCn9kNiPHR">
            Kristianstad och Cim-
          </note>
          <note xml:id="i-A9zE2KrNw7RAaxTM1ViyG7">
            brishamn ... . Sn 386 Borgmästaren m. m. OC. M. E. Clairfelt.
          </note>
          <note xml:id="i-CGMFLJqziGM1NGaMra1JCm">
            Malmöhus län. | Skytts och Oxie dom-) 87 Hemmansegaren Åke Andersson
            i Mellan-
          </note>
          <note xml:id="i-DNpCevXvQikBoVxaUUhPHJ">
            SÄDA sm sv för ind on köpinge. Färs domsaga... ... ... 38 Kabinettskammarherren
            m.m. grefve A. Piper. Frosta domsaga ... ... 39 Hemmansegaren
            Nils Nilsson i Östra Espinge. Rönnebergs och Har-) 90 Landtbrukaren
            Christen Assarsson i Rönnejagers härad .. ... | berga. Onsjö härad
            .. ... .. 91 Landtbrukaren Ivar Månsson i Trää.
          </note>
          <note xml:id="i-3zwTD4fFjP4BU2k8gT2SZq">
            Luggude = domsagas norra valkrets... ... Luggude domsagas södra
            valkrets ...| Bara härad .. .. .. 94 Hemmansegaren Ola Andersson
            i Burlöf. Torna härad ... .. ... 95 Fabriksidkaren J. Christensson.
            Herrestads och Ljunits] 96 Godsegaren m. m. grefve A. R. Fr:son
            härad ooo oc Posse. Vemmenhögs härad 97 Hemmansegaren Per Nilsson
            i Espö. Malmö .. ooo. oc. -. 98 Vicekonsuln N. T. Flensburg. 99
            Redaktören, fil. doktorn C. C. P. Herslow. 100 Landshöfdingen
            m. m. A. Adlercreutz.
          </note>
          <note xml:id="i-9oQmYqQbHYMZK8Nm3i3p4s">
            | 92 Hemmansegaren Sven Andersson i Plöninge.
          </note>
          <note xml:id="i-5Z9LsJaw96KLJ6hopd2oCs">
            93 Hemmansegaren Anders Persson i Mörarp.
          </note>
          <note xml:id="i-MB49iaPyCp9EWYFh9dc2rt">
            Lund oocccco - -. 101 Borgmästaren E. Thomasson.
          </note>
          <note xml:id="i-2oT3sTdHeFYVnU7va265Yd">
            (102 Regementspastorn J. Ch. E. Åkesson Lunde- Landskrona - gård.
            Helsingborg =... oc on. 103 Boktryckaren F. T. Borg.
          </note>
          <note xml:id="i-Vgckpr3Edz4zF1SnjMEdBG">
            Ystad, Trelleborg, 1104 Häradshöfdingen m. m., fil. doktorn P.
            A. Skanör och Falsterbo Wengberg.
          </note>
          <note xml:id="i-PppHvXpu6gjEpusFqr29o1">
            Hallands län.
          </note>
          <note xml:id="i-7hRpDoFAu4ZkNQJGFwZ5sA">
            end lila För 1105 Landtbrukaren I. Lyttkens. Höks härad .. co.cc.
            106 Hemmansegaren Carl Ifvarsson i Värestorp. Årstads och Faurås
            |107 Landtbrukaren Carl Aron Jönsson i Torshärad... ... .. | holm.
            Himle härad ... .. ... 108 Hemmansegaren Lars Börjesson i Vråen.
            Fjäre och Viske dom- 1109 Hemmansegaren Johannes Bengtsson i Öxasaga...
            red.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ENpyzt1q3WfjnV3DWmJRmr" type="date">
            Fredagen den 17 Januari, 9 N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-uQPFEdUg7cYUi8ACiCtbR">
            Halmstad och Engelholm... soo oo cm cv Laholm, Varberg, Falkenberg
            och Kungsbacka ov... ou
          </note>
          <note xml:id="i-HQke2iEDS61jVddiu4tuPY">
            Göteborgs och Bohus län .
          </note>
          <note xml:id="i-AKRG5At9vjEEqnEeADC2e3">
            110 Fabrikören L. P. Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-3nbFjfxZEAfKvjZCgsNZDe">
            mn
          </note>
          <note xml:id="i-6UZEQdtMUntZY2zHdrneUE">
            Askims, Vestra och
          </note>
          <note xml:id="i-SBmhBCf7xFj2PvogYRbWoD">
            Östra Hisings samt[112 Organisten J. Rundbäck.
          </note>
          <note xml:id="i-LtddAFWC83RYw93NJD3V9b">
            Säfvedals domsaga] Inlands domsaga .. ... 113 Hemmansegaren Anders
            ändersson i Intagan, Orousts och Tjörn&amp; 174 Sjökaptenen C. J.
            Ödman.
          </note>
          <note xml:id="i-2KwcUysNmV2pwZaH9wstko">
            domsaga... .. ... fö KE Norrvikens domsaga f115 Hemmansegaren
            Anders Petter Lind i Kus-
          </note>
          <u xml:id="i-QggySYBwWeo2f44t3qoxwf" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6zrEwcbRzkKrNsoC41WqDS">
              torp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LYbD2u7k7fdJJyHbhpL7vH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Qrap65WdHxLbGB9FojjWrQ">
              oc
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SJiMmrzdcYxWJp69BXGt7J">
            Mä BENSON 6 Hendsköftingen m, m. ÅA ML Roseniuisk
          </note>
          <note xml:id="i-CJoWrr4pbJp8MQfVwMqoWm">
            Sotenäs, Tunge och) 117 Hemmansegaren Johannes Andersson i Sörbygdens
            härad... | Knarrevik.
          </note>
          <note xml:id="i-TB8h2vGyB1VCAJUc2cY1s2">
            118 Grosshandlaren m. m. O. Wijk.
          </note>
          <note xml:id="i-8HEVq39ZGh1Yx9CmPEyh3C">
            119 Medicine doktorn m. m. C. Dickson.
          </note>
          <note xml:id="i-StpSCZMfxkGknvZA3nhimp">
            120 Sekreteraren, vice häradshöfdingen, fil. dokt.
          </note>
          <note xml:id="i-V8qpYgwJMUfW3ucXQSmUoh">
            P. S. Wieselgren. '
          </note>
          <note xml:id="i-P2GHmiJMpHS7X9axbZtUo7">
            121 Grosshandlaren m. m. OÖ. Ekman.
          </note>
          <note xml:id="i-PuAoaDtEmudQpciX519hyc">
            122 Grosshandlaren m. m. P. Hammarberg.
          </note>
          <note xml:id="i-RCNLj3NJvQBqRFDAfhEfGH">
            123 Lektorn, fil. dokt. S. L. Sjöblom.
          </note>
          <note xml:id="i-HnpHYJDV2iC2PBoc6XtFP1">
            124 Boktryckaren 8. A. Hedlund.
          </note>
          <note xml:id="i-Vs7No3kowTkrQWAmxRsfrn">
            125 Kontraktsprosten m. m. doktor G. T. Ljung-
          </note>
          <note xml:id="i-Pss1EFRRWmcAnMmVuGyiJU">
            Göteborg =... oc
          </note>
          <note xml:id="i-YUQGyP7Z7gDsUXoM7VBsR8">
            Uddevalla, Strömstad Marstrand = och
          </note>
          <note xml:id="i-8s1cA1sSq34UYj4xFyE1hA">
            Kongelf so oc ov. f gren. Elfsborgs län. SO Bira en 126 Hemmansegaren
            August Börjesson i Kattunga.
          </note>
          <note xml:id="i-RLpKU4ifc3k4ppPAUC8m3g">
            Vedens; och = Bollebygds härad .. ...
          </note>
          <note xml:id="i-Jf76i4meddLfkxLjXe9CEZ">
            Flundre, Vä . Bjerke dötasaga — [28 Gustaf Andersson i Sollebrunn.
          </note>
          <note xml:id="i-VVTgWGbmQ6BoUrWKqhZKC5">
            127 Godsegaren C. G. Otterborg.
          </note>
          <note xml:id="i-JuMSp3bBetzYxivpkhss1D">
            Kinds härad ... ... ... 129 Hemmansegaren 8. F. Norén i Solberga.
            Redvägs härad .. .. 130 Hemmansegaren J. Smedberg i Vedåkra. Vättle
            och Ale härad 131 Landtbrukaren Sven Andreasson.
          </note>
          <note xml:id="i-7A8TYNXsw3qcsQfCEDCZwD">
            Kullings härad .. .. 132 Bruksegaren A. Rutensköld.
          </note>
          <note xml:id="i-CucpC3HK1qRWtrSe2NNZ3P">
            väga iseneds dom-l183 Handlanden P. G. Sandberg.
          </note>
          <note xml:id="i-DkA6LmbDx4bDdqQJ6esCc7">
            Sundals härad .. .. 134 Hemmansegaren Anders Larsson i Flicksäter.
            Nordals
          </note>
          <note xml:id="i-XWdZYtjSUEWwqyAZozTxLE">
            härad och - Yalboyg5 Hemmansegaren Sven Håkansson i Bäckenäs.
          </note>
          <note xml:id="i-QC8ogZ49xmhPTkMoB4mMRF">
            Tössbo och Vedbor
          </note>
          <note xml:id="i-UNMeU5aPamo9kgTpwXPaEn">
            domsaga... . ... ... j136 Vice häradshöfdingen A. V. Westerdal.
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DbgZaguNnwAV5Bkd7w4nZh">
            N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-6b5yvSPQfuA8cbSujNeEPw">
            Kumla och Smdbot
          </note>
          <note xml:id="i-VqXdBZ6Lm7i4ExvLPq2n4j" type="date">
            10 Fredagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-WrykMxmMSGpJGQZPqwqMTw">
            Venersborg och Åmål 137 Landshöfdingen m. m. grefve E. Sparre.
            Borås, Alingsås ochu38
          </note>
          <note xml:id="i-L4qQrW4tGcVYBSQAkdQam2">
            a Tr Ulrieshann.. Borgmästaren V. N. Ekenman.
          </note>
          <note xml:id="i-Pk43NusWkKY14jNMxfJo69">
            Skaraborgs län.
          </note>
          <note xml:id="i-VAXUxPMchTA3yUsDZYAENK">
            Åse och Viste, Barneligg och Laske domsagaf
          </note>
          <note xml:id="i-2GjbkXmXdu13U1kc6SXrqC">
            Kinnefjerdi . "och Käållasde Kionel140 Hemmansegaren Anders Svensson
            i Boss-
          </note>
          <note xml:id="i-T43axnAyzXP9EF36gJqLbk">
            Saga .. ... gården Häggesled. Skairen, Vika ocg Godsegaren N.
            J. Boström. Gudhems och Kåkinds] 142 Hemmansegaren Johannes Jonsson
            i Frösdomsaga... ... J torp. Vartofta och Frökinds domsaga...
            ... Norra Vadsbo domsaga 144 Hemmansegaren Sven Magnusson i Fors.
            145 Hemmansegaren Carl Andersson i Vallby
          </note>
          <note xml:id="i-VZj548bv35NMSJ5eszxcn5">
            Anders Svensson i Edum.
          </note>
          <note xml:id="i-EKdHTwMtZHFV6sBkqKHrAF">
            ”h43 Hemmansegaren Fredrik Andersson i Saleby.
          </note>
          <note xml:id="i-8VcNCTccPFanmPLdDDN4nE">
            Södra Vadsbo domsaga Södergårc d. s Mmh Sköfde — .. IMG Auditören
            m. m. J. M. A. Grenander.
          </note>
          <note xml:id="i-SPas5r2VY6jzVRjApK6V6m">
            Lidköping, Falköping
          </note>
          <note xml:id="i-9VHtGVXGvKc3YhhyjTW5Y8">
            och Hjo... "61147 Bryggaren J. Sandvall.
          </note>
          <note xml:id="i-6guGwq34v6Q4JxpnjP87ft">
            Vermlands län.
          </note>
          <note xml:id="i-KM6Xx6Mub7GJNJqpP26mhb">
            Väse, Visnums ochl148 Hemmansegaren Lars Andersson i Vestra Ölme
            härad... ... ... f Vall.
          </note>
          <note xml:id="i-SwUqHv53vgHjcNHqcrEeBX">
            Fernebo härad ... ... 149 Bruksegaren J. E. Jansson.
          </note>
          <note xml:id="i-Lr9J2Ff4UVFHwqbGqMwATb">
            Mellansysslets domsaga 150 Bruksegaren E. Dahlgren.
          </note>
          <note xml:id="i-Bv2P3xLEHg39wistewbsiS">
            Södersysslets domsaga 151 Hemmansegaren Anders AnderssoniSmedbyn.
          </note>
          <note xml:id="i-4EKwdTwm9ZuQpALTuUh2LZ">
            Nordmarks domsaga 152 Fabriksidkaren J. K. N. Biesert.
          </note>
          <note xml:id="i-4MgAhDV3QXKi28KyRkkyb8">
            Fryksdals öfra tingslag 153 Hemmansegaren Arvid Jönsson i Östmark.
          </note>
          <note xml:id="i-TB13RH9i6wrkr9Ymgt2oi8">
            Fryksdals nedra tings- 154 Hemmansegaren Jan Magnusson i Gran-
          </note>
          <note xml:id="i-DNJJDTsqhZb4HGnSAmYMtd">
            lag ee se bäckstorp. Jösse domsaga =... .. 155 Nämndemannen Anders
            Bengtsson i Kärrsmossen.
          </note>
          <note xml:id="i-CT2Cuisu9EGY5gxJWUSCG4">
            Elfdals och Nyeds dom-1156 SÄGA: ov Karlstad och Filipstad 157
            Biskopen m. m., teol. och filos. dokt. C. H. Rundgren. Kristinehamn,
            Nora, | Linde och Asker- Sund ..s 1 sm kr |
          </note>
          <note xml:id="i-AmX9a4mVdVvh4AY9QRByMn">
            Örebro län.
          </note>
          <note xml:id="i-VDVD8iPfn7oxv3ewYGTmH1">
            158 Häradshöfdingen S. Löwenhielm.
          </note>
          <note xml:id="i-JcjcF832U4MuBWE7ZMV8XE">
            Edsbergs, Grimstens
          </note>
          <note xml:id="i-Wk47uYwYnY5fyJrwSVg6H2">
            öch Hardemo härad [159 Nämndemannen Johan Erik Eriksson i Väsby.
          </note>
          <note xml:id="i-UNmXnZp3wp4NpwQdLd3i4w">
            härad 160 Landtbrukaren C. A. Giöbel.
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4jorzdsf6ibA5a1RA7UmLk" type="date">
            Fredagen den 17 Januari. 11
          </note>
          <note xml:id="i-Uep7o9g12tXHWPhBouuz6J">
            SORTS - Hemmansegaren Per Nilsson i Råby.
          </note>
          <note xml:id="i-SPcXia7h36AqyWNkh887wq">
            Askers och Sköllersta
          </note>
          <note xml:id="i-9bByoWJnTcLAbvLBt3Y7TW">
            härad... — (162 Hemmansegaren Folke Andersson i Helgesta. Lindes
            domsaga 5 &gt; 5 163 Bruksegaren m. m. H. M. Ericsson. Nora domsaga
            =... ... 164 Bergsmannen J. Johansson. Örebro .. ov. cv cc . 165
            Fabrikören H. Halldin.
          </note>
          <note xml:id="i-DvdAUkZb6j6ssRaqgr8D2B">
            Vestmanlands län.
          </note>
          <note xml:id="i-tjB5kZRWcdNQHLdzENJst">
            domsaga... &gt; )100 Godsogaren 0. Karlsson,
          </note>
          <note xml:id="i-TQrsc6vREHLuqVAN5WyLm9">
            Vestmanlands vestra 167 Rusthållaren Gustaf Carlsson i Kröcklinge.
            domsaga... sv mov oo.
          </note>
          <note xml:id="i-LKJPvK4aXA5i8fjdhKa6W">
            Vestmanlands — norralj6g Bruksegaren m. m. C. Aspelin. domsaga...
            .. ... ...f : | Vestmanlands östra (169 Hemmansegaren Johan Erik
            Johansson i domsaga... . of Forneby. 170 Domprosten m. m., teol.
            och filos. dokt. C. V. Linder. Arboga och Sala... ... 171 F. d.
            Kaptenen m. m. A. Fredenberg.
          </note>
          <note xml:id="i-WiXfh1Eea7LiVHobCx3ngq">
            Vesterås och Köping
          </note>
          <note xml:id="i-6xVVYVTJek11mP41r11CdZ">
            Kopparbergs län.
          </note>
          <note xml:id="i-4o2mtikXccmDdtycoxkurn">
            Nedan-Siljans domsaga 172 Hemmansegaren Liss Olof Larsson i Vestannor.
          </note>
          <note xml:id="i-CkV24T6G5ikRm5HDhp6M9D">
            Ofvan-Siljans domsaga 173 Hemmansegaren Bälter Sven Ersson i
            Östnor.
          </note>
          <note xml:id="i-4avBSMH8AKwEA32PQMQaCm">
            Hedemora domsaga ... 174 Hemmansegaren Jan Andersson i Jönvik.
          </note>
          <note xml:id="i-U9ZYXuurEsB4moEe9qCzU6">
            Falu domsaga =... .. 175 Sockenskrifvaren Anders Hansson i Solberga.
          </note>
          <note xml:id="i-B5NaDxRT6TAsjCxZLAGn2q">
            209 &gt; a lorehör
          </note>
          <note xml:id="i-StTwAoRXkiAaTyjj4fXtPU">
            NEG och Granvleden 176 Häradshöfdingen m. m. E. V. R.L. Königstingslag
            .. feldt.
          </note>
          <note xml:id="i-DgPSyv3xEAXMvQ2cYabmGj">
            Nås, Jerna och Floda samt Malungs, Lima
          </note>
          <u xml:id="i-2VFV6jEPoAm4vUJofu78ZS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TLfCKvXrzmqsM3E2nUFDNT">
              Sr sr
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UaRBsfSgfFuhPq6iqy1DVw">
            177 Handelsföreståndaren Stormats Mathias Ols-
          </note>
          <u xml:id="i-81faq2sjybk46k6yUnXmUN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XKr3ZcGdVUtqdBQ8tc2bqZ">
              ——
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TC7qjNLeQf5SjXrxXXUKdM">
            och Äppelbo tings- | son i Sörnäs. Jag Falun, Hedemora och 78
            F. d. Majoren m. m. C. F. Toll.
          </note>
          <note xml:id="i-3VXkg3fjrAwSviTEgV6jkZ">
            Gefleborgs län.
          </note>
          <note xml:id="i-NQcLD6mqNWVAVLuHh1CZ6m">
            Hedesunda och Öster- Fernebo samt Ofvansjö, — Torsåkers och Årsunda
            tings- Äg os md om nn vr
          </note>
          <note xml:id="i-SqgRNyXxvxHoBSuojCvu1g">
            Ugglebo och Hamrånge samt Hille och Valbo tingslag... ...
          </note>
          <note xml:id="i-HK9dKaxHeDKopUsmhSaZZi">
            Norra a. singiandsl8l Per Ericsson i Vik. domsaga... ..
          </note>
          <note xml:id="i-VMABQCRfYsGWEqqLhQBgfZ">
            179 Häradsskrifvaren P. E. Berglöf.
          </note>
          <note xml:id="i-UZLn6UxDNoLZQg6fM7fh7p">
            [180 Landtbrukaren Erik Westin den yngre i Hagsta.
          </note>
          <note xml:id="i-Ms97ZbsMawtjDm78Wd8J8y">
            H:o I.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NEDb7ixvJTuG59yfL8dFBJ">
            N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-LWEZuQg3rfXdgH2vR9napS" type="date">
            12 Fredagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-8eRc9heL56qHcaC9LraeSC">
            Ye saga. otsinglandsl4ga Hemmansegaren Olof Jonsson i Håf.
          </note>
          <note xml:id="i-AAqq1XpXHxx5jVjNtHd3iK" type="speaker">
            Be a oa FIENDE 183 Hemmansegaren Magnus Jonsson i Vansätter.
          </note>
          <note xml:id="i-M3yTRKx3sb1MRhFxHTM6hm">
            Gefle... ... .. 184 Landshöfdingen m. m. G. F. Asker.
          </note>
          <note xml:id="i-SDLmoHyRDp8Yo6aPHFtANt">
            Söderhamn och Hu-lygg Öfversten m. m. J. G. von Rehausen.
          </note>
          <note xml:id="i-WQz9vQajniDenQMfXr26p7">
            Vesternorrlands län.
          </note>
          <note xml:id="i-DAZ83gB8aeGFcvUeX9rwy3">
            Torps, Tuna och Njuöra tingslag... |186 Handlanden O. Perman.
          </note>
          <note xml:id="i-R4Bru3SQo84EiUdZhhD5Tz">
            Selångers, Indals, Ljus- | torps och Sköns:187 Kyrkoherden J.
            O. Boström. tingslag ..
          </note>
          <note xml:id="i-LbhrcyZeyKnMk9E5nkWX8t">
            Säbrå, Gudmundrå,
          </note>
          <note xml:id="i-SsoBHHdQvnNTUub1tuaBkr">
            . Boteå och Nora 188 Nämndemannen Per Vestman i Rossvik. tingslag
          </note>
          <note xml:id="i-W88ikRNZvuGeDDQ1eASJwp">
            "ngslag ch a Handlanden P. Engman.
          </note>
          <note xml:id="i-WQQhmvGSmcVoKVHrkmApEd">
            Norra Ångermanlands] 190 Häradsdomaren Per Olof Hörnfeldt i Främdomsaga...
            .. J merhörnäs. Hernösand och Öster- -1191 Läroverksadjunkten,
            fil. dokt. K. H. Ber-
          </note>
          <note xml:id="i-9mPUA7KvBQ31Vn2EEjcchn">
            SUNÅ Loose oe en 0 | lin. Sundsvall ... .. .. .. 192 Grosshandlaren
            m. m., "fil. dokt. J. S. Axell.
          </note>
          <note xml:id="i-Na69m5kkte65JpX3siV4uE">
            Jemtlands län
          </note>
          <note xml:id="i-NxfkgCHLkJTsZoisagSrgN">
            Hammerdals, Lits ochl193 Hemmansegaren Hans Andersson i Bring-
            Offerdals tingslag .. ;J åsen.
          </note>
          <note xml:id="i-WANXtZK7y3EupN9g46XzWr">
            Ragunda, Helsunds;j Brunflo och Rödöns!194 Häradsdomaren Olof
            Larsson i Häste. tingslag ..
          </note>
          <note xml:id="i-WcmFVKXiwBESNj4HumB8TU">
            Södra; Jeotands dom- "1105 Hemmansegaren Gunnar Eriksson i Mörviken.
          </note>
          <note xml:id="i-FSgcLotQTGieP1c1yLH7pq">
            Vesterbottens län.
          </note>
          <note xml:id="i-AbNPuuTN7zeSwFT22sEsJ1">
            Umeå samt Nordma-| lings och Bjurholmsi196 Sågverksegaren m.
            m. G. Heggström. tingslag ..
          </note>
          <note xml:id="i-WVZrV9hkN1yeGqYPQr6rXy">
            Degerfors tingslagsamt] Åsele och Lycksele:197 Kronolänsmannen
            P. A. Hellgrén. lappmarker ... .. ... (
          </note>
          <note xml:id="i-WaXqt7N1agyNWtJcyk7L2d">
            sg norral108 Kapellpredikanten J. Mörtsell.
          </note>
          <note xml:id="i-QpAFBw8JhxrhYHCWVtow7a">
            Vesterbottens meller- 1199 Hemmansegaren Nils Boström i Bodbyn.
            sta domsaga ... ...
          </note>
          <note xml:id="i-Nc7U3EjU5GVPPPgEYgbVVd">
            Norrbottens län.
          </note>
          <note xml:id="i-XemNQXJVb3gC3WG6gpaESJ">
            Piteå domsaga ... ... 200 Hemmansegaren Anders Bäckström i Porsnäs.
            Luleå domsaga .. .. 201
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GndaEWoL2KQTpMjtGHtiXz" type="date">
            Fredagen den 17 Januari. 13 N 9 1.
          </note>
          <note xml:id="i-9rZyp2UwU55TXgN72DY7k5">
            Kalix domsaga «.. ... 202 Majoren m. m. J. Grape.
          </note>
          <note xml:id="i-TyEVjpSyQoYbA6BMZf8urz">
            Torneå domsaga ... ... 203 Kontraktprosten E. G. Burman.
          </note>
          <note xml:id="i-9eaeJJHcSccb7b2hvuzA2f">
            Umeå, Skellefteå, | Luleå, Piteå och,204 Landshöfdingen m. m.
            H. A. Widmark. Haparanda ... ... Å
          </note>
          <note xml:id="i-YKEanFZWvrrxBY2dXkY1Pu">
            g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-A46pmkk8Z9sx1yDXvyt2Ye">
            Anstäldes upprop af de Kammarens ledamöter, hvilkas fullmakter
            sålunda undergått den i 32 8 1 mom. Riksdagsordningen föreskrifna
            granskning, dervid såsom frånvarande antecknades Herrar G. F.
            Giljam, A. F. L. Torpadie, Per Persson i Törneryd, O. Ekman och
            Linder. I afseende å Herr Gilljam anmäldes af Herr Sjöberg, att
            han af embetsgöromål var hindrad att komma tillstädes förr än
            senare under sammanträdets lopp. Herr Giljam uppkom ock medan
            uppropet pågick. För Herrar Torpadie, Ekman.och Linder aflemnades
            vederbörliga läkarebetyg. De af dessa fyra herrar anmälda förfall
            godkändes. Angående Per Persson anmälde Herr Lasse Jönsson, att
            sjukdomsförfall hindrade honom att tillstädesvara, och att intyg
            härom skuhe senare aflemnas, hvarför frågan om pröfning af det
            anmälda förfallet uppsköts till dess dylikt intyg hunnit ankomma.
          </note>
          <note xml:id="i-13kAcB73yFQxeuKxnourDL">
            Under uppropets fortgång blef, på sätt här nedan vidare omförmäles,
            den särskilda pröfning af en del fullmakter verkstäld, som enligt
            förestående i 8 3 intagna protokoll skulle ankomma på Kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-H6FD5oQuRA9gnZx9W2RptX">
            Herr A. F. Helander aflemnade ny fullmakt, så underskrifven,
            som 20 8 Riksdagsordningen föreskrifver, hvilken fullmakt upplästes
            och godkändes. Utan afseende å de anmärkningar, som vid den förberedande
            granskningen förekommit mot Herrar Ola Månssons och H. A. Widmarks
            fullmakter, förklarades dessa herrar behörige att utöfva riksdagsmannakallet.
            Enahanda beslut fattades i afseende å Herr J. F. Geijer, som,
            enligt hvad förenämnda protokoll gifver vid handen, i stället
            för fullmakt aftlemnat en af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            i Vermlands län utfärdad kungörelse angående det Kongl. Maj:ts
            utslag, hvarigenom Herr Geijer förklarats vara behörigen vald
            till riksdagsman för Elfdahls och Nyeds härads valkrets.
          </note>
          <note xml:id="i-32XTEYPcEpDWYJJKFgaeRP">
            De fullmakter, mot hvilka vid' den förberedande granskningen
            icke något eller endast mindre afvikelser från det föreskrifna
            formuläret förekommit, blefvo af Kammaren godkända.
          </note>
          <note xml:id="i-JMA5bxt3WtmE7XKCcj4ceZ">
            Vidare förekom under uppropets fortgång, att Kontraktsprosten
            A. J. Lyth anmälde, att han uppkommit till Riksdagen och denna
            dag i Kongl. Justitiedepartementet aflemnat sin fullmakt att vara
            riksdagsman för Gotlands södra domsaga; samt att Herr Lasse Jönsson
            tillkännagaf, att Hemmansegaren Anders Svensson i Lösen af sjukdom,
            enligt hvad nu företedt läkareintyg utvisade, hindrades att inställa
          </note>
          <note xml:id="i-Nz52bHEyS8BvGfH6wcCvLB">
            sig vid riksdagen såsom representant för Östra domsaga i Blekinge
            län.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T8pyBLhrqZTJec7eJvxdyX" type="date">
            14 Fredagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-CspaNcjnfiJTkQQrrTwQz2">
            3 d.
          </note>
          <note xml:id="i-YPWg21JJSqSWGYne5MG1Ao" type="speaker">
            Erhöll på begäran Herr Liss Olof Larsson ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-GTTWy3oNJcv1dhCdXmCySs" next="i-BXUbdCEdxHFFuheXJ1vgXA">
            <seg xml:id="i-WwR8dTetS2es2cgUaK7fFE">
              Herr Ordförande, mine Herrar: Jag kan icke underlåta att till.
              .protokollet uttala mitt beklagande dels deraf att, såsom fullmaktsgranskningen
              utvisade, en så stor del af vår, annars så högt aktade, domarecorps,
              vid fullmakternas utfärdande icke stält sig grundlagens bud till
              efterrättelse, hvars bud i detta fall endast är att ordagrant
              afskrifva ett för dem alla tillgängligt formulär; dels ock deraf,
              att Kammaren, genom den efterlåtenhet den nu liksom vid föregående
              tillfällen i detta afseende visat, låtit fullmaktsgranskningen
              nedsjunka till blott och bart en tom formalitet, en efterlåtenhet,
              som nu till och med gått så långt, att man godkänner behörigheten,
              äfven om man icke har någon fullmakt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EbAuvcpvZKtB5FS7Cqn6cv" prev="i-GTTWy3oNJcv1dhCdXmCySs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-3XABjUk97JhQ6FR4UtEZdB">
              Men det är icke blott för att uttala detta, som jag efter mycket
              betänkande nu begärt ordet. Jag har nemligen en annan anmärkning
              att framställa, och som i min tanke är af ännu långt större vigt.
              Så vidt jag förstår att tolka grundlagen — och det är den, som
              utgör rättesnöret för mitt handlingssätt såsom riksdagsman — så
              kommer jag, vid betraktandet af $ 13 Riksdagsordningen, till den
              bestämda öfvertygelse, att städerna Stockholm och Göteborg till
              denna Riksdag hvardera utsett en riksdagsman mer än hvad de enligt
              samma 8 ega rätt att välja, och detta finner jag så betänkligt,
              att jag icke kan underlåta att till protokollet uttala min kraftigaste
              protest deremot. Jag vet nog det man mot mig skall invända, att
              Högsta Domstolen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ja8oB1P7A4vv5KgDd9KegK">
            "redan gifvit en annan tolkning af berörda 8. Men då jag af grund-
          </note>
          <u xml:id="i-45vQpACMzniVg2kGRoDvJg" prev="i-GTTWy3oNJcv1dhCdXmCySs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-VZhcXR5VXDAc1Yh52s8ahp">
              lagen ej kan finna något stadgande derom, att Kammaren icke eger
              pröfningsrätt i föreliggande fall, så anser jag mig icke genom
              denna protest hafva brustit i vördnad för Högsta Domstolen, eller
              gjort mig skyldig till domqval.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RdshAfHsNTzhsJZtfrL6mj" prev="i-GTTWy3oNJcv1dhCdXmCySs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-YGHEpjYwuR13sEgv9pHqus">
              Nu kan man fråga, hvarföre jag ej yrkar ogillande af dessa val,
              då jag är öfvertygad om deras olaglighet. Derpå svarar jag, att
              jag icke är så förmäten att jag, om Kammaren anser valen lagliga,
              vill göra ett yrkande om dess ogillande; men äfven om jag kunde
              antaga att jag egde majoritet för min åsigt, Skulle jag icke vilja
              framställa ett yrkande om ogillande af 23 fullmakter, och detta
              af två skäl. Det ena, att ett dylikt steg möjligen, ja, på åtskilliga
              håll alldeles säkert, skulle betecknas såsom ett majoritetens
              maktmissbruk och tolkas såsom ovilja och förföljelse mot ifrågavarande
              städer, och detta är något som jag icke vill göra mig skyldig
              till. Detta skäl skulle dock icke ensamt verka afgörande på mig,
              men det andra skälet är för mig bestämmande, och det är, att Andra
              Kammaren genom en dylik åtgärd skulle under en stor del af riksdagen
              gå förlustig den stora erfarenhet och insigter, som desså representanter
              i så hög grad besitta, på samma gång landets tvenne främsta kommuner,
              icke skulle vara representerade i Riksdagens Andra Kammare. Det
              är på grund af dessa omständigheter som jag inskränker mig till
              att till protokollet endast uttala min åsigt i frågan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4b7a2PRsvNmxTJ68FMbuPf" type="date">
            Fredagen den 17 Januari, 15
          </note>
          <note xml:id="i-7Nk1uKLwRAZoxgqw9VJuHr">
            I detta Herr Liss Olof Larssons yttrande hördes flere af Kammarens
            öfrige ledamöter instämma.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-WC8n4J1X1qqRP2CQkoR5a8">
            § 6. Herr ördföranden meddelade, att han anmodat Herrar J. Sjöberg,
            R. Arfvedsson, G. Lönegren, J. Andersson i Tenhult, C. A. Bokström,
            L. P. Andersson, S. L. Sjöblom, C. G. Otterborg, Edvard Dahlgren,
            0. Perman och H. A. Vidmark att under Herr Sjöbergs ordförandeskap
            infinna sig kl. 12 denna dag i Kongl. slottet, för att hos Konungen
            begära utnämnande af talman och vice talman.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DJ5FknVsvYacjh7Q8QyG7">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-93mGEvxheAM8PYF97Quzx7">
            Återkom den i 8 6 omförmälda deputation, och anmälde dervid dess
            ordförande, att Konungen till Talman utnämnt Godsegaren Herr Grefve
            Arvid Rutger Fredriksson Posse och till vice Talman Grosshandlanden
            Herr Olof Wijk, samt att de sålunda utsedde inför Konungen aflagt
            den i &amp; 33 af Riksdagsordningen föreskrifna ed.
          </note>
          <note xml:id="i-VqWPr6GnGpXwu615pDyePP">
            g 8.
          </note>
          <note xml:id="i-3zG9P1oiGWqdMKbemQeXRF">
            Den nyutnämnde Talmannen öfvertog klubban och helsade Kammaren
            med följande tal:
          </note>
          <note xml:id="i-FnGhfN722A2ivBRpbZjKDY">
            Mine Herrar af Andra Kammaren!
          </note>
          <u xml:id="i-Q5ZyTEdggroF5FBKoTS26V" prev="i-GTTWy3oNJcv1dhCdXmCySs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-NfDHTocFLCScxnr4An3GUR">
              Då Konungens förtroende kallat mig att äfven denna riksdag intaga
              talmansstolen, anhåller jag vördsamt att af Eder, mine Herrar,
              få åtnjuta välvilja och förtroende i lika rikt mått som tillförene,
              då jag haft äran leda edra öfverläggningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LFzXXjWWbeMA8D82EuBEhB" prev="i-GTTWy3oNJcv1dhCdXmCySs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-NGgqToGzcieSbbQQ5Gbky3">
              Vid behandling af de vigtiga frågor, som blifva föremål för edra
              rådslag och beslut, skola helt visst olika meningar kämpa om företrädet;
              men endast om det företrädet att åt ett älskadt fädernesland få
              gifva de klokaste rådslag och de mest gagnande beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BXUbdCEdxHFFuheXJ1vgXA" prev="i-GTTWy3oNJcv1dhCdXmCySs" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-35H22DXasa6k8kjZsmYxLE">
              Gifve vår och fädrens Gud sin bästa välsignelse åt Edert arbete!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4TpnGX1KvUTbcTtsYPsgoN">
            Hvile hans skyddande hand öfver Konung och fädernesland!
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-956MZPqfqNhCSYQNn8oxoA">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-YSUUCRcQK6t2EmEGqkiXVv">
            I enlighet med Herr 'Talmannens förslag beslöt Kammaren att vid
            sammanträde nästa måndag företaga val af:
          </note>
          <note xml:id="i-Ke5ZvNPrjA5VrDt84QjHXn">
            1:o Kammarens sekreterare;
          </note>
          <note xml:id="i-6Mosc1HsFi9DXC7pyeZE6Q">
            2:0 Tre ledamöter i talmanskonferensen;
          </note>
          <note xml:id="i-XHUUaTKvfV9WnQcCy63oaJ">
            3:0 Två ledamöter att tillsammans med två från Första Kammaren
            valde hafva inseende öfver Kammarens Kansli;
          </note>
          <note xml:id="i-9ukxjN1YbWxjjsUpSb5bEf">
            4:0 Åtta ledamöter, hvilka enligt Riksdagsordningen och Kammarens
            arbetsordning skola jemte Talmannen tillsätta Kammarens kanslioch
            vaktbetjening; samt
          </note>
          <note xml:id="i-EHaepNrqoKVBBx5ziCoS5t">
            N:o I.
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5GwVaMZrw4j9qsskufbVEb">
            N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-ARgeJatejwLUAh3YLMXH6v" type="date">
            16 Fredagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-HFqxLhy48wgtqMfeYvRK3N">
            5:o Tre ledamöter att enligt Kammarens arbetsordning handhafva
            vården om Kammarens ekonomiska angelägenheter.
          </note>
          <note xml:id="i-5mmFjX8CstYaCri4e1cTue">
            g 10.
          </note>
          <note xml:id="i-Qbrr1ChR9ZZ8cvwuJ8k6H8">
            Beslöt Kammaren, likaledes på hemställan af Herr Talmannen, att
            val af ledamöter och suppleanter i de ständiga Utskotten skulle
            i enlighet med ett i samråd med Första Kammarens Talman uppgjordt
            förslag företagas nästa torsdag, äfvensom att suppleanter i dessa
            Utskott skulle utses till lika antal med de ordinarie ledamöterne.
          </note>
          <note xml:id="i-VP2TXz7iRnJ77DtkY5MbkG">
            g 11.
          </note>
          <note xml:id="i-DGGRcnoMkqGhkan7BYVVUc">
            Med erinran derom, att vid föregående riksdagar, med stöd af
            &amp; 14 i Kammarens arbetsordning, beslutats anvisa särskild talarestol
            för dem af Kammarens ledamöter, hvilka vid afgifvande af sina
            yttranden önskade begagna en sådan plats, hemstälde Herr Talmannen,
            om icke jemväl för denna riksdag den förut med N:o 9 betecknade
            plats borde för sådant bruk anvisas.
          </note>
          <note xml:id="i-FM8xYaHadd8Vde7tfs2XHC">
            Denna hemställan biföll Kammaren.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Gy2sUm6NNN8FJ9pTwML6Uu">
            § 12.
          </note>
          <note xml:id="i-GmqMeDz9JNueX7f9kSziQL">
            Upplästes nu mera aflemnadt läkareintyg, som styrkte hinder för
            Herr Per Persson -i Törneryd att inställa sig till det i 8 4 här
            ofvan omförmälda upprop; och beslöts deruppå att godkänna det
            af Herr Per Persson anmälda förfall.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-NhuL1BwYUJx5SDtAhnwmM">
            § 18.
          </note>
          <note xml:id="i-AH2Cz16kLeMqzdabeQMjm3">
            Anmälde Filosofie doktorn A. M. Culin, att han uppkommit till
            Riksdagen och i Kongl. Justitiedepartementet aflemnat fullmakt
            såsom riksdagsman för Laholm, Varberg, Falkenberg och Kungsbacka.
          </note>
          <note xml:id="i-NeCax3r4D2HTCChB7EoD6P">
            Kammarens ledamöter åtskildes klockan 41 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Xmd2KoztRermtLZSMtqeDx">
            E. Thomasson. Moritz RBubenson.
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PJi8muGUamrT47fPKnAUyL" type="date">
            Lördagen den 18 Januari. 17
          </note>
          <note xml:id="i-XM8FeeVB6YpzDZSRk4KE2x">
            Lördagen den I8 Januari 1879, KL. 111 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-ShXSFfqmDiwCGufJUsKP5g">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Rtf5yz6Q5nBhNWQJdRyuZL">
            Upplästes ett till Kammaren insändt, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-FbvU9oWawFpVbcK3WDb1hv">
            Protokoll, hållet inför Kans Excellens Herr Statsministern och
            Chefen för Kongl. Justitiedepartementet den 17 Januari 1879.
          </note>
          <note xml:id="i-SuABG1tUarZBsqSfTPsCM4">
            Kontraktsprosten, Teologie doktorn Anton Julius Lyth, Pedagogen,
            Filosofie doktorn Anders Magnus Culin och Anders Svensson i Lösen
            hade denna dag aflemnat fullmakter, utvisande, att de vid hållna
            riksdagsmannaval blifvit utsedde till ledamöter af Riksdagens
            Andra Kammare för en tid af tre år, räknade från och med den 1
            innevarande Januari, Lyth för Gotlands södra härads domsaga, Culin
            för städerna Varberg, Kungsbacka, Falkenberg och Laholm samt Anders
            Svensson för Östra härads domsaga af Blekinge län; och sedan berörde
            fullmakter funnits vara i föreskrifven form utfärdade samt vidare
            granskats af vederbörande fullmäktige i Riksbanken och Riksgäldskontoret,
            utan att desse emot fullmakterna framstält någon anmärkning, blefvo
            samma” fullmakter nu godkända och skulle, på anmodan, till Lyth,
            Culin och Anders Svensson återställas; hvarjemte protokoll öfver
            hvad sålunda förekommit skulle Andra Kammaren meddelas.
          </note>
          <note xml:id="i-HeyBns3CSmb4phgePDeHKb">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-LxR8HnVcMT7ccgssc2ssqm">
            G. Ryding.
          </note>
          <note xml:id="i-VZAsDPn4yucZUjTa57H5vN">
            Derefter heslöt Kammaren att jemväl för sin del godkänna de af
            Herrar A. J. Lyth, A. M. Culin och Anders Svensson i Lösen aflemnade
            riksdagsfullmakter.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8CLhLUC6JRhz8PYrEXG6Pb">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-SKnX58j8FCZ3eBZ17xC5Fj">
            På derom gjorda skriftliga framställningar beviljades ledighet
            för riksdagsgöromålen under tolf dagar, räknadt från den 15 i
            denna månad, åt Herr Anders Svensson i Lösen och under åtta dagar,
            räknadt från denna dag, åt Herr Per Persson i Torneryd.
          </note>
          <note xml:id="i-HPfY8LnveB4h1JVWpA1K3C">
            Kammarens ledamöter afgingo till Storkyrkan för att efter be-
          </note>
          <note xml:id="i-Kj1KixpRWn7GCaRhDs2StW">
            vistad gudstjenst infinna sig &amp;å rikssalen, der Riksdagen skulle
            af Konungen öppnas.
          </note>
          <note xml:id="i-Gwhw2D8FJpDowiU6pRuefo">
            E. Thomasson. Moritz Rubenson.
          </note>
          <note xml:id="i-4uuRqEL56nNPcGL2Qsx6Rj">
            Andra Kammarens Prot. 1879, N:o 1. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3fJgDeq5MpwC5gSr4Rm9Xi">
            N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-21XXLNQHpfif4KBcbaR8T1" type="date">
            18 Måndagen den 20 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-DomLdDtEjGPhMwTMgdZcho" type="date">
            Måndagen den 20 Januari. KL. 1/,12 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TEySW9g3M1pMj7XdsqojKA">
            g 1.
          </note>
          <note xml:id="i-BjojLH14RECWZvCK6K6nNv">
            Gaf Herr Talmannen till känna, att Herrar Torpadie och Linder
            anmält sig hafva nu mera kommit tillstädes, samt att Herr Hedin
            anmält sig vara af sjukdomsförfall hindrad att deltaga i Riksdagsgöromålen.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-NzTQKwoKcmgE5oeVLkteSp">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-9F2EBhiscVjxBr3mo6wBtL">
            I enlighet med Kammarens vid sammanträdet den 17 i denna månad
            fattade beslut skulle nu val anställas till Kammarens sekreterare,
            och tillkännagaf med anledning häraf Herr Talmannen, att till
            befattningens erhållande anmält sig Amanuensen H. A. Kolmodin
            samt Vice Häradshöfdingarne R. Thorell och OC. G. Linder.
          </note>
          <note xml:id="i-2H9vKXGyyP3MEU8KsydhdY">
            Valet anstäldes i föreskrifven ordning med slutna sedlar, och
            befans, sedan sedlarna öppnats och upplästs samt af dem två afräknats,
            såsom icke innehållande något namn, och två underkänts, såsom
            försedda med tre namn hvardera, att 152 röster tillfallit amanuensen
            Kolmodin, 18 vice Häradsböfdingen C. O. Erickson samt 1 röst hvar
            och en af vice Häradshöfdingarna Thorell och Linder; och hade
            alltså Amanuensen Kolmodin utsetts till Kammarens sekreterare.
          </note>
          <note xml:id="i-YNabWbP7MF1fY9GCbMmbwg">
            Herr Kolmodin, hvilken derefter infann sig, underrättades om
            valets utgång och öfvertog protokollsföringen.
          </note>
          <note xml:id="i-Jpqfk2y6LLrtC2EH2WMxAt">
            E. Thomasson. Moritz Rubenson.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-FapTP5gaEcisygE5QD1aa6">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-QBMzyCaTdfNWczeTX8RxQs">
            Vid derefter företaget val af tre ledamöter för att deltaga i
            talmansöfverläggningarna, blefvo i sådant afseende utsedde: Herr
            G. F. Asker med 1531 röster, , OC. Ifvarsson med 151 , och » E.
            Key med 149 ov
          </note>
          <note xml:id="i-TdmQk6UMp9Cj28w6FYGekm">
            g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-PUg67cmBDmJXh6tN7HbEer">
            Vidare anstäldes val af de två ledamöter, hvilka, jemte två ledamöter
            af Första Kammaren, skola hafva inseende öfver Riksdagens kansli.
            Härtill utsågos Herr 8. Wieselgren med 95 och Friherre J. Nordenfalk
            med 92 röster.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WcyLtj8Xqm2zrpZ2BH4XMo" type="date">
            Måndagen den 20 Januari. 19
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-FimWvZVuFbdXUmwT1JXmy8">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-DvvPCJLkDsJiUQgMeQvQNy">
            Enligt föredragningslistan förekom dernäst val af de åtta ledamöter,
            hvilka skulle ega att jemte Herr Talmannen tillsätta Kammarens
            tjenstemän och betjening. Härtill valdes:
          </note>
          <note xml:id="i-6gCaeaXNAVxNGKMEGmmBiY">
            Herr vice Talmannen O. Wijk. » Å. Adlersparre, » Jonas Andersson
            1 Häckenäs. » G. F. Asker. » E. G. Boström. » Liss Olof Larsson.
            » Per Nilsson i Espö och » O. B. Olsson, hvardera med 90 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-AZqkcK3PX3D8wRihxYhah">
            3 6.
          </note>
          <note xml:id="i-V6h9x7htjxrXt24S9dukJP">
            Slutligen valdes de tre ledamöter, som skola hafva vården om
            Kammarens ekonomiska angelägenheter. Härtill utsågos Herr J. G.
            Granlund med 81 röster samt Herrar Gustaf Eriksson och G. Häggström
            hvardera med 80 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-5xZCQFntYrX2hWQErZtzSU">
            g 7.
          </note>
          <note xml:id="i-SVJQNo5ovBk2GpYjCgDLPJ" type="speaker">
            Herr vice Talmannen Wijk erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-XhCQWsXAdCGgG9Re6goMmJ">
            I enlighet med hvad hittills varit brukligt, tillåter jag mig
            hemställa, att Kammaren ville för sin del besluta, att det tal,
            som Herr Talmannen sistlidne Lördag å rikssalen framförde till
            Hans Maj:t Konungen måtte, under förutsättning af Herr Talmannens
            medgifvande, intagas i Kammarens protokoll för denna dag.
          </note>
          <u xml:id="i-8f5Pq56eA156wzwjUBjtG9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PTfyFRvJp2vD53oNWFpNrv">
              Kammaren biföll detta förslag, och skulle alltså det ifrågavarande
              talet här intagas, så lydande:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EdQqzmqpLsCFhB3tbY7nBV">
            S.A. EK.
          </note>
          <u xml:id="i-SAKdyA6JcHvaiRwMmBUw6n" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2BSBiojU7cBksrcm9mGQpJ">
              Representanter för ett fritt och lyckligt folk, framträda vi
              med förtroende till Eders Maj:ts kungliga omtanke för folkets
              väl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K9sBQaQZF5BA8KnWzMZx9z">
            Med vördnad och tillgifvenhet för Eders Maj:t deltager Andra
            Kammaren upprigtigt i den lycka en mild försyn förunnat Konung
            och folk, att återse Hennes Maj:t Drottningen.
          </note>
          <u xml:id="i-GKzCdFYU1hdVjqxBPtp5F3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4WhqvzGVkST3FycJESZQ5s">
              Det parlamentariska lifvet lemnar vidt utrymme åt strid cch meningsbrytning,
              men i det lifvet röra sig folkets bästa krafter under skydd af
              konungamakten, som, storsinnad och fosterländsk, alltid egt styrka
              nog att häfda hvad rätt är och godt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5vdgsEp3kdu5e99WCfoiFd">
            Med dessa tänkesätt går Andra Kammaren till riksdagsarbetet,
            under förhoppning att med Eders Maj:t få samverka till lösning
            af de frågor, som för landet äro de vigtigaste.
          </note>
          <note xml:id="i-Jnn99C5ygboArTtoUxVLrr">
            Andra Kammaren anhåller att städse få vara innesluten i Eders
            Maj:ts kungliga hägn.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9qxBWANwvS8vHebE2YYhdy">
            N:o I,
          </note>
          <note xml:id="i-5uNx1jdB2tsBqaNQo1kee4" type="date">
            20 . Tisdagen den 21 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-AYJaDo2FdLjDuCnybq7QFx">
            3 8.
          </note>
          <note xml:id="i-56TpQiRtuyp9QacfgDpMp8">
            Föredrogs och bordlades Kongl. Maj:ts nådiga proposition till
            Riksdagen angående statsverkets tillstånd och behof.
          </note>
          <note xml:id="i-LHiUDEWBvNtrZFRztfKthj">
            Uppå hemställan af Herr Key beslöts, att den vidare behandlinlingen
            af denna nådiga proposition skulle förekomma främst vid Kammarens
            första sammanträde under nästinstundande vecka.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Pv9G2GEsWp1odasyvChwk7">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-Nyh5KEMWPfcKfZXkwrPPVm">
            Till bordläggning anmäldes vidare.
          </note>
          <note xml:id="i-SFRLSQzLcqivjUJpHNNX6j">
            1:0) Berättelse om riksstyrelsen sedan sista riksdag, samt
          </note>
          <note xml:id="i-EXKkqAZFvBLbABWNUAPtbc">
            2:0) Riksdagens år 1878 församlade Revisorers berättelser
          </note>
          <note xml:id="i-SZzPwbzVsXiFwfo5Pfa75f">
            a) angående statsverkets tillstånd, styrelse och förvaltning
            under år 1876;
          </note>
          <note xml:id="i-7u8PoTvnFzCvXWiD2ZbHMK">
            b) angående Riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-CZ2nvxSLMD6bSiVDe9y744">
            c) angående Riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning; samt
          </note>
          <note xml:id="i-VRvkKVLa2p9g9Fi1zSb29s">
            d) angående Kongl. Kommerskollegium.
          </note>
          <note xml:id="i-EeskAujRxTPqx9VVUD1vxY">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 1 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UhtgHbaHtTThBtwSWCDQmJ">
            In fidem H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-AsD4E1cAt7jxnoz7DXAjcf">
            Föredrogs och lades till handlingarna Kongl. Maj:ts vid riksdagens
            öppnande å rikssalen upplästa berättelse om hvad i riket och dess
            styrelse sig tilldragit sedan sista lagtima riksdag.
          </note>
          <note xml:id="i-5ytDydmFAoX7W916Kn7hm4">
            3 2
          </note>
          <note xml:id="i-7e5zjNQHhvpDJ48erXn8rD">
            Föredrogos och hänvisades till det Stats-Utskott, som vid denna
            riksdag komme att tillsättas, nedan nämnda af Riksdagen år 1878
            församlade Revisorer afgifna berättelse nemligen:
          </note>
          <note xml:id="i-CRp39LU6HiDcHauZpU79Tp">
            1:o. angående verkstäld granskning af statsverkets samt andra
            af allmänna medel bestående fonders tillstånd, styrelse och förvaltning
            under år 1876, jemte de i anledning af samma berättelse infordrade
            och till Kongl. Maj:t afgifna underdåniga utlåtanden;
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--1/prot_1879__ak__1-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CbTGGqTwLvSSpmy9GocJY1" type="date">
            Tisdagen den 21 Januari. 21
          </note>
          <note xml:id="i-7moqDy1G9qE3svyzGnH1r5">
            2:0. angående grauskning af Riksgäldskontorets tillstånd och
            förvaltning; :
          </note>
          <note xml:id="i-JMRxSNtpgeb9KfFwAPMbo7">
            3:0. angående Kongl. Kommerskollegium.
          </note>
          <note xml:id="i-K2cZZ19NSHV2mUQLD4fHQn">
            Afvenledes föredrogs och hänvisades till det blifvande Banko-
            Utskottet samme Revisorers berättelse angående Riksbanken.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EYUBRQiz63uqSMBytt6BHF">
            § 3. Motioner väcktes af: Herr I. Asklöf: N:o 1, om underdånig
            skrifvelse med begäran om nedsättning af en komité för utredande
            af städernas inkomstoch
          </note>
          <note xml:id="i-AAjqVxB2rTrbKAvr5Ga5oH">
            beskattningsförhållanden samt om anvisande af anslag till samma
            ändamål;
          </note>
          <note xml:id="i-JW83bgkXRziVnvEQnntPd6">
            Herr A. Adlercreutz: N:o 2, med förslag till förändrad lydelse
            af
          </note>
          <note xml:id="i-28wZ19BU9V5kWjf2YneWVV">
            4 och 59 $$ i Kongl förordningen om kommunalstyrelse på landet
            den 21 Mars 1862; samt
          </note>
          <note xml:id="i-KXGej2aUtTbhRgH66sfw9z">
            N:o 3, med förslag till förändrad lydelse af 3 och 14 8$i Kongl.
            förordningen om kommunalstyrelse i stad den 21 Mars 1862.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-7g1oM8JpwhLQ3md2KPfPV6">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-FcARU71VY1AJXMK8R7P3yc">
            Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde, hvarefter
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 23 e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-WoxpJG4PNZDGsAUtfN2qR2">
            H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-RB2proYDdQPAVcgwi8PFzY">
            Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 1. 3
          </note>
          <note xml:id="i-8tKV6cyyoL36LQTB75qEgV">
            N:o 1.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
