<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1879--ak--28">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1879--ak--28</head>
          <docDate when="1879-03-22">1879-03-22</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KGjMeP6fpnqKTvXEYRARSv">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL
          </note>
          <note xml:id="i-Cfds4nnknxxVYh8rjpDCDt">
            1879. Andra Kammaren. N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-TCZgCn5fGWtF6KVm3FJxTR" type="date">
            Lördagen den 22 Mars. Kl. 7 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-7hBYckasQycyshxKQ3W88s">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-1VcKscPMf2Vsd5SJkPxbL">
            Fortsattes den i förmiddagens sammanträde började öfverläggnin-
            Om ändring i gen angående Konstitutions-Utskottets utlåtande N:o
            3, i anledning!" 5 SErRGgEr af väckta motioner om ändring i 14
            8 Riksdagsordningen. ingen
          </note>
          <note xml:id="i-17cz2sbXCuWXVWnc9Drs7H">
            . &gt; &gt; ? (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JQbM1tbTFoyJRpTy9ffkct" who="unknown">
            <seg xml:id="i-46fpFCWBzE22zVhgBVmpgS">
              Ordet lemnades, enligt förut skedd anteckning, åt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MJn7ZWEFL5CASewiLurWXh" type="speaker">
            Herr Casparsson, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" next="i-HEo8Cch48SB4CNbEd6ZYEf">
            <seg xml:id="i-7iwzvKoL1ZdmjaR4SzTjWM">
              Då hvarje grundlagsförändring redan i och för sig är en ganska
              allvarsam sak och då Regeringsformen stadgar, att grundlagen skall
              för hvarje fall efter ordalydelsen tillämpas, torde det till en
              början vara skäl att tillse, huruvida den princip, motionärerne
              velat hafva erkänd, verkligen blifvit genom den af dem föreslagna
              ordalydelsen tillgodosedd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FjFV1bYCikPEbdAujZvCDU">
            Den princip, som motionärerne vilja hafva erkänd, är, att hvar
            och en, som är röstberättigad uti kommunens allmänna angelägenheter,
            skall äfven hafva valrätt till riksdagsman. Den ene af motionärerne,
            Herr Borg, har till och med formulerat ett beslut för godkännandet
            af denna princip, nemligen: »att Riksdagen för sin del måtte tillerkänna
            valrätt åt en hvar i kommunens allmänna angelägenheter röstberättigad
            man». Jag vill då se till, huruvida denna princip verkligen blifvit
            genomförd i det förslag till grundlagsförändring han framstält.
          </note>
          <note xml:id="i-HNbrLRbMWL2bDUyc9b6xhr">
            Motionären från Helsingborg har föreslagit, att $ 14 Riksdagsordningen
            skulle erhålla följande förändrade lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-QsBnuk9Am4GqREBhjFpKb">
            » Valrätt tillkommer inom den kommun, der han bosatt är, en hvar
            i kommunens allmänna angelägenheter röstberättigad man, hvilken
            antingen eger eller med stadgad åborätt innehafver fast egendom
            på landet eller i stad till ett taxeringsvärde af minst femhundra
            kronor, eller för lifstid eller för minst fem år arrenderar jordbruksfastighet
            till taxeringsvärde, ej understigande tre tusen kronor, eller
            ock erlägger till staten bevillning för en till minst fyrahundra
            kronor uppskattad årlig inkomst.»
          </note>
          <u xml:id="i-QcRJBahQs4fqwXUDzwCzDU" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-C8qGg4KAdSe1woWHbfeVSe">
              Således om någon eger fastighet, som är värderad till endast
              450 kronor, eller om en person arrenderar en fastighet, som är
              taxerad till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ShaqBCXgmVKLkDWT7jTHmu">
            Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 28. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8W6h16c4nGGTb9CssddiYn" type="date">
            N:o 28. 2 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JNDzHjjUayFyR9EytbMCoc" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-WWwQYa2jwnNpin9mbieh6A">
              Om ändring i2,500 kronor, så är han ej valberättigad, under det
              en person, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K9vE2MhGHSufBBz1TGoC4" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-N4cNhPaW2SkfHHPFFbJkzz">
              14 $ Riksdags-erlägger bevillning för en till 400 kronor uppskattad
              inkomst, är det.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AeyWasaKkDT7G4AfgpJRYJ">
            ordningen. Men innehafvare eller arrendator af sådan fastighet
            är dock röst-
          </note>
          <u xml:id="i-FqdgR3MijifNEQfzVt6XvU" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-WzqWfnL72KBak4ZiNcn1L2">
              (Ports.) — berättigad inom kommunen. Således har den uppstälda
              principen angående den politiska rösträtten icke blifvit här genomförd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NX3yoh3YvBqEEG39iSv6f2">
            Ännu sämre ställer det sig med det förslag, som motionären från
            Stockholm framlagt. Han föreslår, »att Riksdagen måtte för sin
            del besluta, att, med bibehållande af öfriga bestämmelser, rösträtt
            och valbarhet tillkommer hvar och en, som är uppskattad till fyrahundra
            kronors inkomst, eller till staten erlägger bevillning efter andra
            artikeln 1 nu gällande bevillningsstadga». Således skulle till
            exempel en sockenskomakare eller en rotesoldat, som är uppskattad
            till 400 kronors inkomst, ega valrätt, men en arrendator af ett
            till 5,500 kronor eller till och med 5,900 kronor taxeradt hemman
            icke vara berättigad att i riksdagsmannaval deltaga. Motionärerne
            hafva således begge två uppstält en princip, som, så snart den
            skall tillämpas, så att säga, haltar på båda fötterna. Detta angående
            den formella delen af frågan.
          </note>
          <u xml:id="i-UiEDpxoXMUs1XBcZSWsSf" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-QBaqfXqEK8kn7gF24eGeXX">
              Jag öfvergår nu till den materiella delen. Då jag anser att i
              våra grundlagar icke någon bestämmelse tillkommit af en tillfällighet,
              utan att hvarje der förekommande ord och uttryck har sin bestämda
              betydelse, ber jag att få fästa uppmärksamheten vid den skilnad
              grundlagen uppdrager emellan till exempel Konstitutions-Utskottets
              och Bevillnings-Utskottets befogenhet. Angående Bevillnings-Utskottet
              säger
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4t5ojMSZBdZ8qL5uEZbmaB" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-4C5Ln7DhYLYwZiPqQiduL3">
              rundlagen bland annat: »Utskottet må derjemte uti bevillningsfrågor
              föreslå hvad det anser billigt och nyttigt». Men i fråga om Konstitutions-Utskottet
              låter det något annorlunda, nemligen att Konstitutions-Utskottet
              tillkommer att hos Riksdagen föreslå de ändringar uti rikets grundlagar,
              »dem Utskottet anser högst.nödiga eller nyttiga» ete. Båda Utskotten
              hafva således att tillse hvad som är nyttigt, men Bevillnings-Utskottet
              skall äfven tillse hvad som är billigt, under det att Konstitutions-Utskottet
              i stället fått sig ålagdt att pröfva hvad som är nödigt, och detta
              till och med förstärkt med tilläggsordet högst. Det är ju också
              naturligt, att, då det är fråga om bevillningar och skatter, man
              bör fästa afseende vid hvad som är billigt. Men då frågan gäller
              de konstitutiva grunderna för samhällsbyggnaden, då får man låta
              känslorna fara och i stället hålla sig till realiteter. Jag tror
              derför, att det är skäl att litet grand tillse hvad denna fråga
              i verkligheten innebär. I förbigående vill jag dock först nämna,
              att jag tager mig friheten att kalla motionären från Helsingborg
              för motionären N:o 1 och motionären från Stockholm för motionären
              N:o 2. Jag gör detta icke för att dem emellan uppställa någon
              gradation af personlighetsbegreppet, utan derför att motionären
              från Helsingborg yttrat sig först och dessutom är ensam om sin
              motion, under det att motionären från Stockholm har en kompanjon,
              så att de äro två om densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H9U2uL3b1XxxJmAVqi4rhs">
            Motionären N:o 1 anför, efter den officiella statistiken, att
            de som år 1871 hade politisk valrätt uppgingo till 236,120, under
            det att de som hade kommunal rösträtt utgjorde 463,739. Han vill
            nu att alla, som hafva kommunal rösträtt, äfven skola vara berättigade
            att
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5H8djR6JJ4rM4GotUHspsP" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 3
          </note>
          <note xml:id="i-FdE7Bh9p4ZfaXvwfuHjm3Y">
            N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-8J3xoopj4tGshMwcepYLsJ" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-MyVAxMCK5KrdzhquWN4sFZ">
              välja riksdagsman. Således är här fråga om att skaffa politisk
              rösträtt Om ändring i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5BtZUb8ZMNu7784vmijeNZ" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Fp44AKa4ymw5XM4u6tWPNZ">
              åt dessa 227,619 personer, som för närvarande sakna denna rätt
              eller,!? med andra ord, att öka de politiskt valberättigades antal
              med närmare 100 procent. Detta är en ganska allvarsam sak. Jag
              instämmer till fullo med motionären derutinnan, att siffrorna
              sedan sagda tid något ändrat sig, men, liksom motionären, tror
              jag dock, att »proportionen mellan de kommunalt och de politiskt
              röstberättigade sannolikt är ungefär densamma, som ofvan anförda
              siffror angifva». Jag har äfvem sökt göra ett öfverslag öfver
              huru tillökningen uti de politiskt röstberättigades antal enligt
              motionärens förslag skulle gestalta sig, särskildt för städerna
              och särskildt för landsbygden. Jag har begagnat samma källor som
              motionären, nemligen valstatistiken för år 1872 och Statistiska
              byråns berättelse rörande kommunala rösträtten år 1871. Enligt
              dessa källor voro i städerna endast 29,147 personer valberättigade,
              under det att 98,205 personer hade kommunal rösträtt. Således
              skulle genom ett bifall till motionärens förslag, såsom han tänkt
              sig detsamma, de politiskt röstberättigades antal 1 städerna ökas
              med 69,058 personer eller 236,9 procent. Det är alldeles påtagligt,
              att denna tillökning ganska snart skulle förändra Andra Kammarens
              sammansättning i fråga om representanter för städerna, i synnerhet
              om motionärens förutsättning är rigtig, att de under strecket
              stående äro mycket lifvade för och vuxna att deltaga uti de politiska
              angelägenheterna. Nu tror jag visserligen, att en och annan här
              ej skulle tycka illa om en sådan förändring i Kammarens sammansättning
              hvad städerna beträffar, men jag tror dock, att han skall komma
              att ändra åsigt, då jag nu går att visa, huru förhållandet i detta
              fall komme att gestalta sig inom landskommunerna. År 1871 utgjorde
              hela antalet politiskt röstberättigade inom landskommunerna 206,973,
              under det att de, som der hade kommunal rösträtt, uppgingo till
              ett antal af 365,534. Således skulle, om motionärens förslag bifölles,
              de förres antal komma att ökas med 158,561 personer eller 76,6
              procent. En sådan tillökning skulle, under samma förutsättning
              som förut, nemligen ett lifligt intresse hos de under strecket
              stående att få begagna sig af den politiska rösträtten, åstadkomma
              en betydlig förändring inom Andra Kammaren äfven i afseende å
              landsbygdens representanter, i synnerhet om de, som nu stå öfver
              strecket, hädanefter visa samma brist på intresse för valen som
              de hittills gjort. Enligt den officiella valstatistiken utgjorde
              nemligen antalet politiskt röstberättigade, som deltagit i riksdagsmannavalen
              för landsbygden till Andra Kammaren 1872 16 !/,, procent och 1876
              16 7/,,. Hela tillökningen under dessa år uppgick således till
              endast 0,6 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9pbPPw29dGdq7pu7VKo7vd" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-MMjcUaeQzrHdoUXNtjim8P">
              Vi skola nu se till, huru förhållandet gestaltar sig inom de
              olika länen. Jag ber om ursäkt för att jag nu kommer med många
              siffror, men jag tror att frågan behöfver en sifferutredning.
              Det visar sig då, att, om motionen bifölles, de nya politiskt
              röstberättigades antal skulle öfverskjuta de nuvarande röstberättigades
              antal: inom Kopparbergs län med 149 procent, inom Malmöhus län
              med 120 procent, inom Södermanlands län med 116 procent, inom
              hvartdera af Stockholms och Örebro län med 104 procent och inom
              Gotlands län med 100 procent. Uti sex län skulle tillökningen
              komma att vexla emellan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-628FdJ4pyLtTpmnncxGq36">
            S Riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-6RAetwtQ2wFWT9fg1hvDND">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GwizhpwnG5mTrYAkUNhf9a" type="date">
            N:o 28. 4 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-UfdphEM8WceDDdAPTWLuJv">
            Om ändring i 75 och 100 procent. Dessa län äro: Vesternorrlands
            med 95, Öster- 14 $ Riksdags-sötlands med 91, Kristianstads med
            86, Upsala med 85, Gefleborgs ordningen. med 79 och Göteborgs
            med 76 procent. Uti åtta län, Vermlands, (Forts.) Vestmanlands,
            Blekinge, Jemtlands, Vesterbottens, Hallands, Elfsborgs och Skaraborgs,
            skulle tillökningen komma att utgöra emellan 30 och 75 procent.
            Och slutligen skulle den uti fyra län icke uppgå till fullt 50
            procent, nemligen uti hvartdera af Kronobergs och Kalmar län 46
            procent, uti Jönköpings län 35 procent och uti Norrbottens län
            32 procent. Således tror jag, att man är fullt berättigad till
            det påståendet, att ett antagande af detta förslag skulle i ganska
            väsentlig grad kunna förändra Andra Kammarens sammansättning.
            Jag påstår derför visst icke, att detta skulle inträffa genast,
            men i en fråga sådan som denna får man icke allenast se på den
            närmaste tiden, utan äfven på framtiden; och i framtiden tror
            jag att min förutsättning skulle
          </note>
          <u xml:id="i-EhK4ctEqBoAWnHJv9rAqXA" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-GXAjCSjrcaieMPP3Q7EPZc">
              komma att besannas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U7TUCjvZx1hJUsvefa8fRw">
            År då en sådan förändring i Andra Kammarens sammansättning
          </note>
          <u xml:id="i-LrXC4zHQmZ3pracBNrzo5R" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-JoFypeQf1GMpr1GbUE7gcu">
              »&gt;högst nödig»? Jag har i allmänhet icke tillhört majoriteten
              i denna Kammare, utan tvärtom funnit mig föranlåten att mången
              gång uppträda mot densamma. Det vitsordet torde dock kunna lemnas
              mig, att jag aldrig smickrat denna majoritet; men framstälde man
              till mig den frågan, huruvida en förändring i Andra Kammarens
              sammansättning vore högst nödig, skulle jag dertill svara ett
              obetingadt nej. Ehuru icke tillhörande landtmannapartiet, tillhör
              jag dock Sveriges landtmän, och jag tror icke, att de svenska
              landtmännen gjort sig förtjente af, att den makt, som för 13 år
              sedan lades i deras händer, skulle nu delas på ett sådant sätt,
              som här blifvit föreslaget. :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HbpsHgEJfDWzR6fnbHuySn" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-U7nga3Vn36kuLEzAdnjWUD">
              Detta beträffande frågan, huruvida förändringen är nödig. Då
              jag sedan uppställer den frågan, huruvida förändringen är nyttig.
              ber jag att få vända mig mot de skäl, som i detta afseende blifvit
              af motionären N:o 1 anförda. Han säger nemligen: »I fall detta
              förslag har lyckan att vinna Riksdagens och Kongl. Maj:ts bifall,
              skall det utestänga möjliga socialistiska och kommunistiska anlopp»
              etc. Såvidt jag kan påminna mig, är detta första gången som kommunistiska
              och socialistiska eldbränder blifvit, såsom motiv för en grundlagsförändring,
              utkastade i den svenska Riksdagen. Jag är motionären tacksam,
              att han gjort detta, ty det skadar icke att taga saken i betraktande.
              Men för min del får jag erkänna, att jag i detta hänseende hyser
              ingen fruktan. Mot dylika eldbränder har den svenska samhällsbyggnaden
              en mycket god brandbotten, nemligen de stora, djupa och vidsträckta
              lager, som utgöras af landets jordegande befolkning. Ty den svenska
              Jorden är icke samlad på några få händer, utan delad på många,
              och det är denna grund, som åt den svenska samhällsbyggnaden ger
              dess fasthet. Dessa starka mellanlager hafva hittills visat sig
              kunna bestå mot anlopp uppifrån; och jag hyser intet tvifvel om,
              att de icke äfven skola bestå mot de anlopp, som möjligen kunna
              komma nedifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SHVY6JJZcv3q4LW6HbGE8c" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Mo2QyVJHeoeekteFgDT3wS">
              Motionären åberopar historien och erfarenheten. Detta är två
              mycket goda auktoriteter att åberopa; och äfven jag brukar understundom
              göra det. Men jag frågar honom då: har erfarenheten verkligen
              visat, att en utsträckning af valrätten kunnat förhindra dylika
              kommunistiska och socialistiska anlopp? Låtom oss hemta ett exempel
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pypeb8Q1E189RYEq6wyffd" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 5 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-NomxbpkHMDQ78FHG7NJVjQ" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-GpBo5EqyZUaBLw7T2gfnYY">
              från Frankrike, der allmän rösträtt sedan år 1848 varit tillämpad.
              Om ändring i Det är då att märka, att 1848 års revolution till
              en början framgick! $ Riksdagsjust från ropen om valreform. Den
              5 Mars nämnda år proklamerade ordningen. den provisoriska regeringen
              allmän rösträtt: tre månader derefter egde (Ports.) det stora
              kommunistupploppet rum, som, beträffande spillandet af menniskolif,
              kan jemföras med det första kejsardömets rangerade bataljer. Sedan
              den allmänna rösträtten i 23 år varit tillämpad, egde det socialistiska
              uppror — kommunupproret 1871 — rum, hvilket i råhet sätter oss
              tillbaka till Nya Zeelands ståndpunkt. Erfarenheten i Frankrike
              har således alldeles icke gifvit något stöd åt motionärens påstående.
              Angående förhållandet i Tyskland, der äfven en utsträckt valrätt
              råder, behöfver jag endast hänvisa till den i fjor antagna socialistlagen
              och till den i år framlagda, ehuru afslagna »munkorgslagen». Låtom
              oss taga exempel från närmare håll, från Danmark. Jag sammanträffade
              för några år sedan med en dansk jordegare, som egde mycket inflytande
              och förtroende i sin ort, fast han naturligtvis icke dugde till
              riksdagsman. Jag frågade honom: »Hur kommer det sig att allmogerepresentanterne
              1 den danska riksdagen äro så» — jag tror jag sade -— »venstervridna»,
              ehuru jag naturligtvis icke använde detta ord i någon förringande
              mening; jag tillade ock, att min erfarenhet om de svenska allmogerepresentanterne
              1 Riksdagen var alldeles motsatt. »Jo», svarade min sagesman,
              »det kommer af den allmänna rösträtten. Dessa allmogerepresentanter
              känna, att de hafva under sig husmännen och arbetarne, hvilka
              här i allmänhet hysa socialistiska åsigter, och skulle de ett
              ögonblick vägra att gå i den rigtning, valmännen angifva, känna
              de, att de i samma ögonblick skulle blifva undanträngda af andra.
              Det är således den politiska sjelfbevarelseinstinkten, som drifver
              dem, men icke deras egna radikala åsigter.&gt; Detta var hans uppfattning;
              och han var en person, som egde mycken erfarenhet, och som blödt
              och lidit för sitt land under striden för dess frihet. Så förhåller
              det sig, så vidt jag känner, med historiens erfarenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CFGbtF1rzYtMaCEg1zXAHz" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-GSJg8HhEbbmFuckbh6yXro">
              Motionären N:o 1 säger vidare, att förslaget, om det antoges,
              skulle »tillföra fosterlandet nya politiska krafter». Men när
              man ser, huru han tänkt sig, att dessa politiska krafter skola
              verka, förefaller saken litet besynnerlig. Å sidan 8 i sin motion
              säger han nemligen: »Man invänder mot beviljandet af politiska
              rättigheter ät dem, att de, hvad Andra Kammarens tillsättande
              angår, skulle erhålla ett allt för stort inflytande och kanske
              sjelfve der till en stor del komma att representera; men en dylik
              farhåga saknar stöd af erfarenheten; ty det har visat sig i alla
              stater, hvarest den politiska makten hvilar på en bred folklig
              grundval, att folkrepresentanter mycket sällan väljas bland de
              mindre förmögne, utan nästan alltid bland dem, som, jemte mera
              bildning, ega större förmögenhet, eller bådadera». Men på hvad
              sätt skulle då dessa nya politiska krafter, som skulle tillföras
              fosterlandet, komma att verka? Kanske endast genom att skrifva
              valsedlar. Detta toge dock icke i anspråk mycket stor politisk
              kraftansträngning; och jag antager dessutom, att vänner alltid
              skola finnas, som välvilligt tillhandahålla skrifna eller tryckta
              valsedlar, så att de i det fallet icke behöfva göra sig mycket
              besvär. Således
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TptC6sLE25rUUKVPp6PNJ">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-3Rd1z1JYcHjadeBFFwS5rU" type="date">
            6 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YWDaSQDNP9yJWwiH7Hgh7j">
            Om ändring i skulle kraftyttringen väl egentligen bestå i att
            lemna fram valsedlarne. 145 Riksdags-Ja, detta blir onekligen
            en öfning för musklerna, men för dem, som
          </note>
          <note xml:id="i-BXQB4aZNwu2nELjAty3xHh">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Cphh3Qob5vR4nZou6phWfB" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-2wWx9vrirAnjr6RJEPyqwr">
              stå under strecket, tror jag icke denna öfning är af så stor
              betydelse, enär de icke sakna tillfälle att på annat och bättre
              sätt använda sin muskelkraft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DmQu8sP3piwcwKvQhMT4QK" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-UxDaikcV6Pc9hSMnn1JwA8">
              Till slut säger motionären, att »detta skulle bringa Sveriges
              politiska tillstånd i jemnhöjd med Norges och Danmarks». Förmodligen
              menar han då, att vi för närvarande befinna oss under det politiska
              tillståndet i Norge och Danmark. Ja, mine herrar, det vore en
              SOrglig sak, om Sverige, som under sekler vetat bevara sin frihet
              och hatt nog deraf att kunna meddela äfven åt andra, der det behöfts,
              om det skulle, beträffande det politiska tillståndet, befinna
              sig under sådana länder, som åtnjutit politisk frihet, det ena
              några och sextio, det undra trettio år. Jag vill lika litet som
              talaren från Karlstad på förmiddagen ingå i en jemförelse mellan
              Sverige och Norge i detta hänseende och skall derföre blott nämna,
              att, om man mäter det politiska tillståndet efter antalet valberättigade,
              så voro, efter Sveriges officiella valstatistik för år 1872, i
              Sverige af hela folkmängden valberättigade 3,9 procent, men i
              Norge 1870 endast 4,8 procent. Oaktadt census är i Norge lägre
              än i Sverige, är således antalet politiskt valberättigade större
              i Sverige än i Norge, till följd af de olika förmögenhetsvilkoren
              i de tvenne länderna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UR4KCpZwhnr5c3XoFke1un" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-9wCtdjZ3i2Q8S82q4UKWV4">
              Hvad Danmark beträffar, tror jag icke att det kunnat undgå någon,
              som sammanträffat med tänkande danske män, att ett allmänt och
              djupt vemod hvilar öfver dem beträffande Danmarks så väl inre
              som yttre politiska förhållanden. Att då säga, att Sverige skulle
              befinna sig under Danmark i politiskt hänseende, detta är ett
              underkännande af vårt lands ställning, hvaremot jag, såsom svensk
              representant, måste på det bestämdaste protestera. Här i Sverige
              har man icke någonsin bevittnat, utt den ena Kammaren gång på
              gång blifvit af regeringen upplöst och hemskickad, och detta under
              bifall af den tänkande delen af nationen, så vidt man nemligen
              får anse pressen vara ett uttryck af den upplysta meningen i landet.
              Ett sådant skådespel hafva vi aldrig bevittnat, och gifve Gud
              att vi aldrig måtte få bevittna det! Nej, vi behöfva aldrig lyfta
              oss till politisk jemnhöjd med Danmark; vi stå öfver det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YYogaVcp4Bxwbhtd9mXGfH" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-JTZcHhZweKZdDMBoxi5jZ7">
              I motionen förekomma äfven ett par andra yttranden, som jag,
              i egenskap af en svenska folkets representant, icke kan lemna
              alldeles oanmärkta. Motionären säger på sidan 7 i sin motion:
              »förnuftet kräfver, att alla med nämnda egenskaper» — det vill
              säga myndig och välfrejdad — »böra deltaga i stiftandet af de
              lagar, de äro skyldige att lyda»; men på nästa sida säger han:
              »jag skulle ej tveka att föreslå den politiska rösträttens utsträckning
              till hvar och en myndig och välfrejdad samhällsmedlem»&gt;, det vill
              säga att göra hvad han anser att &gt;förnuftet kräfver», »men enär»,
              säger han vidare, »denna åsigt ännu icke inträngt i det allmänna
              medvetandet och sålunda, om den blefve tillämpad, säkerligen skulle
              väcka missnöje och möta ett afgjordt motstånd i landet, vill jag
              inskränka mig» ete. Det vill säga: hvad förnuftet kräfver, det
              skulle hos svenska nationen väcka missnöje och möta ett afgjordt
              motstånd. Svenska nationen skulle således vara
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8ow3EfvhEghQGa77mZpMVa" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 7 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-AwGpPxVHaNVURF5z5nevkF" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-A8UkyUV3stpC2KCcW3ch9v">
              oförnuftig! Nej, det är icke så, den är icke oförnuftig; och
              om så Om ändring i vore förhållandet, vore det icke skäl att utsträcka
              valrätten, utan sna-!4 $ Riksdagsrare att inskränka densamma.
              Så illa står det dock icke till. Svenska ordningen. folket är
              icke ett oförnuftigt folk; och följaktligen äro antingen pre-
              (Forts) misserna eller konklusionen origtiga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YZWAkPyURTNG1dD4H89WCS" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-Rfp9vpgeC2dvg7PERWa2uq">
              Motionären talar vidare om personlighetsprincipen och dess inflytande
              och säger, »att denna personlighetens storartade strid med och
              seger öfver materien spåras äfven i vår historia». Om man här
              får taga ordet »spåras» 1 samma mening som kemisten, då han vid
              en kemisk undersökning upptäcker »spår» af ett ämne, så måtte
              motionären icke upptäckt mycket af denna »personlighetens storartade
              strid och seger»; men jag hoppas, att han tager ordet i en vidsträcktare
              mening. Motionären säger vidare: »Visserligen har striden hos
              oss alltid varit långvarigare, segern mera svårvunnen än hos de
              festa andra, af naturen mera gynnade folk, emedan vårt lands nordliga
              läge och glesa befolkning har med sig mera mörker och köld 1 andligt
              afseende, än hvad fallet är med nämnda nationer». Menar han härmed,
              att personlighetsprincipen icke har blifvit tillämpad på den politiska
              valrätten i Sverige, så vill jag erinra derom, att äfven hos långt
              mera af naturen gynnade nationer än vår den icke blifvit det ens
              så mycket som hos oss. I Holland till exempel, der man visserligen
              kan tala om dimmor, men icke om »mörker och köld», är census för
              valrätten satt till en inkomstskatt, som, förvandlad till svenskt
              mynt, varierar mellan 30 och 240 kronor, olika i de olika provinserna.
              I Belgien skall man betala en inkomstskatt af 30 kronor för att
              vara valberättigad, under det att man här i Sverige icke behöfver
              betala mer än 5 kronor. I Italien, ett af naturen ännu mycket
              mera gynnadt land än Holland och Belgien, är census bestämd till
              en skatt af nära 29 kronor. I Portugal, ett land som, ehuru jag
              annars icke i politiskt hänseende vill åberopa det såsom mönster,
              dock är mycket gynnadt af naturen, fordras för valrättens utöfvande
              4 kronors skatt till staten, men för att vara valbar 16 kronors.
              I alla dessa af naturen långt mera gynnade länder än Sverige är
              valrätten således icke på långt när så utsträckt som i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Po4txWFPhTzZGKyaZUcdpz" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-MaVH2zULMdcPgVdxVXtdmj">
              Motionären talar om »mörker och köld i andligt afseende» och
              ställer detta tillsammans med personlighetens strid. Jag får dock
              bekänna, att just i det afseendet vet jag icke något folk, som
              så skattat till personligheten som det svenska. Under påverkan
              af de store män, som under forna tider ledt svenska folkets öden,
              har från detta, såsom motionären säger, i mörker och köld försänkta
              folk dock utstrålat ett ljus så bländande och en värme så lifgifvande,
              att två och ett halft sekel ännu icke förmått förblekna eller
              förflygtiga desamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5f8xmBovJW73w8ttpe9D1R" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-BthtqNCTeWAEkn3AotTP8w">
              Jag tror således icke, att under sådana förhållanden motionären
              haft skäl att göra oss till ett slags andliga eskimåer eller samojeder
              — åtminstone vill jag deremot protestera.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3KfUtDC843WXacprjszAzC" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-9wGqnNnx1eEuGmj6QCUbBq">
              I sammanhang med personlighetsprincipen ber jag att i förbigående
              få upptaga ett yttrande af en talare från Göteborg på förmiddagen.
              Han åberopade Geijer — jag har också ibland en svaghet att åberopa
              Geijer — och sade, att Geijer hyllade personlighets-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Egf5Qb3jRoFmEcu5VyZFX">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-T8qwvBenRCWBWozCvekqRc">
            Om ändring i
          </note>
          <note xml:id="i-VV6ZLmSq5WWPKN5Dzmp7bx" type="date">
            8 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7hkbmqjDj3PP38nooxmBHd" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-WMd5CG3qsNCxxx3TXsFnpX">
              principen i sin fulla utsträckning. Jag erkänner, att han i sina
              »tre
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FPBKP4UTSjBFAn8kK5bCZg" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-MofQFvdE6QwyyEdvagBgoq">
              14.5 Riksdags-föreläsningar» helt och hållet hyllar personlighetsprincipen;
              men han
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-76VFwJskxZXR8Uy4ciA9bC">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-5i57rqasZJkB7dg22rSjfv" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-FcCXLKpTNQCmZLknfS6UwZ">
              hyllar den blott med afseende å primärförsamlingar för val af
              elektorer. För så väl desse, som för representanterne uppställer
              han fordran af en så kallad »förstärkt personlighet», men kan
              då ej finna någon annan allmän norm än en större förmögenhet.
              Det kan jag tryggt påstå, att han icke tänkt sig personlighetsprincipen
              tillämpad i samma utsträckning som motionärerne. Geijer ville
              från valrätt undantaga ej blott qvinnan — men äfven religionsläraren,
              och han tvekar huruvida icke samma undantag borde gälla äfven
              för läraren vid läroverken. Huruvida han, om han nu lefvat, skulle,
              i likhet med talaren, velat utsträcka den politiska rösträtten
              äfven till qvinnan, det är en sak, som vi kunna lemna å sido.
              Geijer behöfver icke några kommentatorer till hvad han tänkt,
              om han nu lefvat; och det är derför försigtigast att icke inlåta
              sig derpå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FGSYDVrAwvNGVqnfLid8DM" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-JS9VwTZhqpcncdcHMsmqYJ">
              En talare på kalmarbänken fälde några yttranden, som jag hade
              ämnat besvara, men då han slutade med att underrätta oss om, att
              han vore illamående, vill jag icke till besvarande upptaga hans
              ord, follt öfvertygad, att han skulle handla mot mig på samma
              sätt, om Jag gjorde ett liknande erkännande. Han meddelade den
              upplysningen, att frågan i Första Kammaren fallit med några och
              80 ja mot några och 20 nej, hvilka afgåfvos för återremiss. Jag
              ber med anledning häraf få erinra, att i fjor egde votering rum
              i denna Kammare i samma fråga, och slutade då med 60 ja mot 20
              nej, som yrkade aterremiss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gn2pp2MFesK9Qgd7rNYsH8" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-5UcjDUCd7gxragPb8g6mcq">
              Jag skall nu med några få ord beröra motionären N:o 2. Han har
              anslagit en mera humoristisk ton, som jag ganska väl förstår att
              uppfatta. Han säger nemligen: »Skulle man här kunna få stadgadt,
              att ingen får anses värdigt kunna uppbära ett domareembete, som
              icke väger minst tio pund? Skulle det anses förnuftigt, om man
              sökte få den bestämmelsen införd i Riksdagsordningen, att ingen
              svensk medborgare, han vare för öfrigt huru rikt utrustad med
              intelligens och vetande som helst, i Riksdagen kunde få säte och
              stämma, om icke naturen gifvit honom en längd af sex fot?» Såsom
              herrarne behagade finna, har motionären här skämtat. Detta händer
              stundom äfven mig; men jag vet icke med mig, att någonsin hafva
              skämtat med rikets grundlagar, och jag skall icke göra det nu
              heller. Men då motionären efter detta uttalande kommer till den
              slutsats, att han vill nedsätta census till 400 kronor, så frågar
              jag, om icke, från hans ståndpunkt sedt, detta är precis detsamma
              som att säga, att ingen skulle kunna uppbära domarevärdigheten,
              som icke vägde fem pund, eller hafva säte i riksförsamlingen,
              som icke hölle tre fot i längd. Jag medgifver gerna, att i praktiskt
              hänseende ett sådant stadgande icke skulle mycket betyda; men
              från det teoretiska betraktelsesätt, motionären uppstält, förefaller
              det mig verkligen litet underligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C9upXx4FB4b9qMybWHVzTk" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-2TsCru1FVMtUWEYAUezjuB">
              Motionären talar vidare om de &gt;politiskt rättslöse». Som jag
              varit politiskt rättslös ända till nära 40 års alder, kan jag
              härom tala af egen erfarenhet. Motionären säger: »Att tillämpa
              likställighetens grundsats i afseende på skyldigheter, men icke
              göra det i afseende på rättigheter, är ett tillvägagående, som
              alstrar känslor af förtryck, och
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6ayqz6LmYM4ggzEWSAYc3e" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 9 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-5awdR3SmEAA19gEBnSLHzC" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-WmhXEnh3L2dE1ResT5NS6w">
              der förtryckta finnas, der lära desse ej kunna undgå att tänka
              på att Om ändring i det äfven finnes förtryckare». Men jag får
              bekänna, att när jag till-!4$ Juiksdager hörde de »politiskt rättslöse»,
              kom jag aldrig att tänka på den saken. rr ” Det föll mig icke
              in att Rikets Ständer vore några förtryckare, (Fortsi) utan jag
              var 1 allmänhet ganska tillfredsstäld med deras åtgöranden och
              ansag att de skötte statens angelägenheter ganska väl, och hände
              det någon gång, att jag var af annan mening, tänkte jag, att »icke
              lär det gå bättre, om jag kommer med» — och jag anser mig dock
              icke vara mera anspråkslös än det stora fertalet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HEo8Cch48SB4CNbEd6ZYEf" prev="i-9jb6LuHgF8Jzoc7ijeyDKV" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-2oPyEJQ5r2r3guqbph8wMA">
              De anmärkningar, jag i formelt hänseende mot förevarande motioner
              framhållit, göra dem för mig oantagliga, emedan den princip, på
              hvilken man” velat bygga förslaget, visat sig vid tillämpningen
              ohållbar. Motionerna ingifva äfven i andra hänseenden så stora
              betänkligheter, att jag, för min del, anser Konstitutions-Utskottet
              hafva handlat fullt rätt, då det hemstält om afslag å dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CPE5yyK4HSEM2BNBxfe3m9">
            Jag instämmer således i Konstitutions-Utskottets hemställan och
            yrkar bifall till densamma.
          </note>
          <note xml:id="i-JBAEBUCdNkKa2ysr4Hx1Dn" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-L6vciucMf7NpkWPpg2bwDK" next="i-JsTXbMUkuAYd4VCJJU9YkC">
            <seg xml:id="i-9qLqRUYHQMAaUPFgpK8fFB">
              Afven jag imstämmer i den siste ärade talarens yrkande. Jag hör
              till dem, som neka, att den politiska valrätten är en allmänt
              mensklig rätt; jag anser den vara en rätt, som samhället sjelft
              skapar och icke bör gifvas åt någon utan garantier för dess förnuftiga
              användning. Men jag kan icke fatta, huru de, som anse denna valrätt
              såsom en rent personlig rätt, kunna söka undanskjuta den åsigt,
              som af en talare på samma bänk, på hvilken jag har äran sitta,
              under förmiddagen framstälts, nemligen att valrätt borde tillerkännas
              äfven qvinnan. Jag kan icke förstå annat än att det blir högst
              inkonseqvent af dem, som fatta valrätten som en allmänt mensklig
              rätt, att vilja hafva denna rätt utsträckt för mannen, men på
              samma gang neka qvinnan den. Följderna af ett sådant förfaringssätt
              blifva ju anska besynnerliga. Jag tänker mig t. ex. en högt bildad,
              förmögen, ramstöende, myndig och aktad qvinna, en författarinna
              t. ex., som gjort sig känd öfver hela verlden, som bidragit till
              lösningen af en mängd af samhällets vigtigaste frågor — ja, hvarför
              icke äfven statsrättsliga? — samt derigenom gjort sig aktad såsom
              en verklig auktoritet. Huru kan man från antydda hållet förklara
              mindre maktpåliggande eller rent af förvägra en sådan qvinna valrätt,
              under det man med ifver söker förvärfva denna rätt at den man,
              hvars insigter och begåfning som nogast sätter honom i stånd att
              tjena förutnämnda qvinna genom att köra hennes hästar eller springa
              hennes ärenden? Jag för min del finner detta högst besynnerligt;
              det kan icke ligga någon : konseqvens i att säga: 1 kraft af en
              allmänt mensklig rätt kräfva vi valrätt för hvilken man som helst,
              som skattar för en inkomst af 400 kronor — men frågan. om valrätt
              för qvinnan, den må komma före en gång 1 framtiden, derpå behöfva
              vi icke på länge tänka. Ett sådant sätt att resonnera synes mig,
              efter min uppfattning af saken, föga försvarligt. För öfrigt har
              jag ännu en anmärkning att göra. Man har från majoritetens sida
              uttalat sig för bifall till motionerna. Som den siste ärade talaren
              på ett ganska tydligt sätt ådagalade, ligger i bifall till
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EVUpug3wpHabJsQt1mqeoc">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-4BMvoo5uFC3iT74zee9c8Z" type="date">
            10 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PrRcRvoqkGhz3w82C96Ljn">
            Om ändring i dessa motioner en förflyttning af den politiska
            makten i landet från 14 $ Riksdags-den samhällsklass som nu har
            den till en annan. Det är visserligen
          </note>
          <u xml:id="i-KmJZekjYbfdSxLUjAGcbMb" prev="i-L6vciucMf7NpkWPpg2bwDK" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-KhcBMwZaiqFBBZGUq6zKeP">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-32nPBEJVtgxrefhS5CHYBk">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Jn3dw8LQzTujUeJhrN7wio" prev="i-L6vciucMf7NpkWPpg2bwDK" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-Cf5vmvKxPnncPzWiQrECaW">
              mycket generöst af förstnämnda samhällsklass att utan minsta
              svårighet vilja gifva från sig sin politiska myndighet; men, huru
              generös dess stämning än må vara, förefaller mig dock, som borde
              han böra betänka sig två gånger, innan han gifver en sådan gåfva.
              Jag kan nemligen icke tänka mig annat än att den samhällsklass,
              som på grund af nu gällande Riksdagsordning fått den politiska
              makten i sina händer, måste känna sig hafva några särskilda uppgifter
              att i denna sin ställning lösa. Har den sådana -- då frågar jag:
              äro de redan lösta? Jag tror, att majoriteten i denna Kammare
              skall svara nej på den frågan. Nå väl — jag tar icke nu från min
              ståndpunkt i betraktande, huruvida det skulle vara bra eller icke
              bra, om ifrågavarande klass lemnade ifrån sig sin makt; — jag
              ser saken uteslutande från dess egen synpunkt; och då måste jag
              säga, att en samhällsklass, som fått den politiska makten i sina
              händer, som anser sig ega vigtiga politiska uppgifter att lösa,
              men som ännu icke har löst dem, kan icke — jag säger det med betänkt
              öfverläggning — kan icke lemna denna makt från sig utan att handla
              lättsinnigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JsTXbMUkuAYd4VCJJU9YkC" prev="i-L6vciucMf7NpkWPpg2bwDK" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-RDDja2SnawxhSR31a9xnhK">
              Endast för att uttala denna min uppfattning af frågan från majoritetens
              egen synpunkt, har jag begärt ordet. Hvad sjelfva saken angår,
              förenar jag mig, såsom jag redan sagt, 1 det yrkande, som af den
              näst föregående talaren framstälts, om afslag å motionerna och
              bifall till Utskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R4k7hD7V2uL8mCDbKy49zK" type="speaker">
            Herr Halldin:
          </note>
          <u who="Q5784455" xml:id="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" next="i-EtzEMNRamYVmKnz8JfXRSa">
            <seg xml:id="i-D3rsY8mtmcCmSi1seMjcDk">
              Jag erkänner ganska villigt, att en så pass genomgripande reform
              i representationsförordningen, som den nu föreslagna, kan medföra
              ganska många betänkligheter. Utskottet har också funnit ett par
              sådana. Utskottet säger bland annat, att den nu gällande representationsordningen
              egt bestånd en så kort tid, att det kan vara betänkligt att redan
              nu ändra den. Vidare säger Utskottet, att man icke vet hvart det
              kan leda, om en förändring 1 detta hänseende vidtages. Åfven jag
              har härutinnan icke någon bestämd öfvertygelse; ej heller för
              min ringa del tilltror mig att kunna förutsäga följden eller följderna
              af ett bifall till motionärernes förslag. Jag vagar derför icke.
              heller göra något yrkande, likasom jag icke heller vill bestämdt
              uttala, för hvilketdera förslaget jag i närvarande fall skall
              gifva min röst, synnerligen då härtill kommer frågan om personlighetsprincipen.
              Men gälde det att rösta emellan en nedsättning till 400 kronor
              och en nedsättning till 600 kronor, så skulle jag möjligen vara
              mera böjd för det senare alternativet än för det förra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JgeKTWdoREGkevxS7VpB3B" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-bA19pndi4NhToDTLbCzFU">
              En talare från Karlstad yttrade i förmiddags, att endast den
              som hade en inkomst af 800 kronor om året hade öfvervunnit de
              »första lefnadsbekymren» och sålunda då först egde tid och intresse
              att egna åt det allmänna. Många af Kammarens ledamöter tycktes
              dela denna åsigt, att döma af de instämmanden, som kommit denne
              talares anförande till del; och kanske har samma åsigt äfven legat
              till grund för nuvarande bestämmelse i grundlagen angående valrätt
              till denna Kammare. Men då fråga blifver om skyldigheter till
              staten, då uppställer man icke längre den siffran, utan då är
              det nog med att i in-
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cyv49cA7t7zu9HxuuVHX6o" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 11 N:o 28:
          </note>
          <u xml:id="i-XPpjFZjHEoSznficfQK3xy" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-QcVo6seVSyWWdHANeKTFop">
              komst hafva endåst 400 kronor för att hafva öfvervunnit de första
              Om ändring i lefnadsbekymren, i stället för 800. Min öfvertygelse
              är dock, att, om! $ GF rerdage en person med 400 kronors inkomst
              om året anses så qvalificerad, att "Am han kan och bör erlägga
              direkt skatt till staten, det vill säga fullgöra —(Or5) en sin
              skyldighet såsom statsmedlem, så bör han äfven på samma gång
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JpWsQRnjA8YTAoiF2CAM63" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-4quBBCYNTDi8Wp1i3HgKKg">
              vara qvalificerad att utöfva sin rättighet såsom statsbhorgare
              att välja
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WB1d2cG9sS6aoFvhpreQuV" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-U2Q6pSAtRL4pHK84J6DorD">
              till denna Kammare; för det senare — rättigheten — bör ej, såsom
              nu,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Comy2qknRRb2Dhip5i1orm" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-UQVVVVwKFhV3sZCi6hRVrD">
              fordras dubbelt så stor inkomst som för det förra — skyldigheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QrFvYcMpWyYsJnB46SJ7SW" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-Po8YLJnUTsPcXmpad33JNg">
              Någon rättvisa att af detta skäl utesluta honom från den politiska
              rösträtten och låta denna bibehållas med 800 kronors inkomst anser
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5vFjgRwHZeDdXoi62QLGCM" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-9u1fAX2dsnx7gfUVv7JNgS">
              jag ej förefinnas. De som hysa den åsigten, som talaren på karlstads-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SKW81RDUJ8uHoiNYSPCqok" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-EcQ2U8kUwvLceCfQjDetpx">
              bänken gjorde, synas mig derför motsäga sig sjelfve eller, för
              ätt be-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JE8bpqmGDbvdM6CXmrWaYW" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-J3P91v8Rc44o1xAm31wmKb">
              gagna den ärade talarens egna ord om de med honom olika tänkande,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9FJXj3CtGzk8YEDN6jNNBv" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-AAA1J88kYE2EkridrJQabx">
              »icke veta hvad de göra». En sådan anmärkning synes mig med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NjWbR3eTztKWygeRSoQAHZ" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-CnaaDJB9v7E6nFViPyPQ2y">
              långt större skäl kunna rigtas mot dem, som 1 likhet med honom
              begå
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BBHMABrGfkPPCQgSXNboHt">
            den inkonseqvensen att för utöfvandet af en allmänt medborgerlig
            rättighet fordra en dubbelt så hög inkomst, som för fullgörandet
            af en
          </note>
          <u xml:id="i-EtzEMNRamYVmKnz8JfXRSa" prev="i-W9biba8gg1sWRzj3xwiSHc" who="Q5784455">
            <seg xml:id="i-Aqq6iwPXno7JJG8jhLWFCs">
              allmänt medborgerlig skyldighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BWpFmJs3q2zBA8YJ2UJGz4" type="speaker">
            Herr Axell:
          </note>
          <u who="Q5562915" xml:id="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" next="i-Zzn733VXnWVnbTCCgMmDu">
            <seg xml:id="i-AzQi5JWVsWK5XiWXjtGgEJ">
              Ehuru jag — för att begagna ett uttryck af talaren på uplandsbänken
              — instämt med motionären N:r 2 och ehuru jag till viss del önskar
              framgång äfven åt motionärens N:o 1 förslag, sträcker sig mitt
              kompaniskap dock icke så långt som till de grunder, på hvilka
              motionärerne stödt sina förslag. Jag är nemligen icke, såsom de,
              fullt öfvertygad om det praktiskt olämpliga i allmänhet af en
              politisk census. Lika litet vill jag obetingadt vara med om att,
              i likhet med Herr Borg och efter honom Herr Hedlund, lägga personlighetsprincipen
              till grundval för vårt politiska statsskick. Jag erkänner nemligen
              icke, att det är en ovilkorlig mensklig' eller personlig rättighet
              att taga del i representationen. Men för mig finnes ett annat
              skäl för bifall till motionerna, hvilket är så mycket mera bestämmande.
              Jag har hemtat detta skäl från min åsigt om det nyttiga och nödvändiga
              derutinnan, att hvarje större materielt intresse eger sina målsmän
              i representationen. Och ju större detta materiella intresse är,
              desto kraftigare bör det vara representeradt. Detta, mine herrar,
              är det skäl, hvarpå jag grundar min önskan om en förändring af
              $ 14 i Riksdagsordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HfPatx7ym5XVgH9K9DYJG4">
            Det kan icke undgå att hos en hvar, som tänker på saken, väcka
            förvåning, att, när vår nuvarande Riksdagsordning gör skattebeloppet
            till staten till råmärke för politisk myndighet, en arbetare,
            som visserligen icke är fastighetsegare men dock skattar två a
            tre gånger mera till staten än en sådan, han saknar rösträtt till
            Andra Kammaren, under det att fastighetsegaren har densamma. Skälet,
            hvarför en sådan bestämmelse inkom i Riksdagsordningen, finnes
            i korthet angifvet i de motiv af Hans Excellens Friherre De Geer,
            som åtföljde Kongl. Maj:ts förslag till ny Riksdagsordning, gifvet
            den 5 Januari 1863, sidan 14. Det lyder sålunda: »Med afseende
            derpå, att egandet af fastighet i allmänhet kan antagas dels utvisa
            en mera tryggad och oberoende ställning än den vanliga daglönarens,
            äfven om denne för tillfället eger en god förtjenst, och dels
            medföra ett stort intresse för
          </note>
          <u xml:id="i-WkgNkHivGPcbucr2UbgaB4" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-LdXvqEmWhWNtJKy5vK5kjF">
              samhällets förkofran och välgång, hvarigenom äfven en ringa fastig-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-1snw7YQzqL9KfbqVrawb6">
            N:0 28,
          </note>
          <note xml:id="i-FVkrpWsWcBdfkUDV9fqENc" type="date">
            12 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TbzLUaPmunM1gWH24vDaTk">
            Om ändring i hets värde kan betydligt ökas, har likväl valrätten
            blifvit till förmån 14 $ Riksdags-för fastighetsegare längre,
            än i fråga om andra, i förhållande till skatte-
          </note>
          <u xml:id="i-8noGz1AhDyqBMYmqjFYovC" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-7v3T26Gz4r7esoREntM6Lh">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2qzsFKNSTRTLokBtbpbe5D">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-5f9QznZMHc11TxoYWiHh3i" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-CZspHgkGonuTBRaXSSdsh">
              bidragen utsträckt, i det ett så lågt fastighetsvärde som 1,000
              rdr rmt ansetts böra medföra valrätt såväl på landet som i stad».
              Jag vill icke inveckla mig i några försök att gendrifva denna
              åsigt, men jag vill hafva här uttalat, att jag icke erkänner densamma
              såsom fullt befogad samt att jag alltid måste betrakta det såsom
              en stor orättvisa mot den arbetande klassen och såsom en alltför
              stor förmån för fastighetsegarne, att de förre icke hafva rösträtt,
              ehuru de kunna betala dubbla eller tredubbla afgifter till staten
              mot hvad fastighetsegaren gör. Anledningen åter, hvarför den hemlöse
              arbetaren blifvit utestängd från delaktighet i vårt politiska
              lif, återfinnes sidan 62 i en skrift, som bär titel »Några ord
              till försvar för det hvilande representationsförslaget af L. D.
              G&gt;. Jag tillåter mig att, då dessa ord på det närmaste sammanhänga
              med de förslag, som nu föreligga Kammaren till bebandling, in
              extenso uppläsa dem. Författaren yttrar: »Såväl vår nuvarande
              riksdagsordning som det hvilande förslaget lida af det gemensamma
              väsentliga framtidsfelet, att helt och hållet utestänga den egentliga
              arbetaren, som, utan eget kapital eller högre intelligens i sin
              arbetsprodukt, hufvudsakligen är inskränkt till sin fysiska kraft.
              Detta vore måhända icke något fel af betydenhet, om det till hela
              den utsträckning, som af teoretici ofta antages, vore en sanning
              att den representation är den bästa, som i sig innesluter de bästa
              representanterne. Men det är visserligen icke nog, att representanterne
              äro i sig sjelfva förträffliga menniskor och utrustade med en
              representants yppersta egenskaper. De måste äfven hafva folkets
              förtroende och hafva just detta förtroende att tacka för sitt
              uppdrag. Ett folk vill likasom hvarje enskild hafva sitt ord med
              i laget vid afgörandet af sina angelägenheter och nöjer sig icke
              med, att de skötas väl af andra. Ingen afsäger sig gerna helt
              och hållet den makt, han känner sig ega. Nu är visserligen intelligensen
              den största makten i samhället, men den numeriska öfvervigten
              far icke heller lemnas ur räkningen; och en otrygghet hvilar alltid
              öfver det samhälle, der en stor makt står utom den krets, inom
              hvilken rättigheterna finnas. Denna fara kan dock sällan, utan
              en ännu större, på en gång afhjelpas. Ännu synes dock den fara,
              som kan uppkomma af den egentliga arbetsklassens utestängande
              från politiska rättigheter, hos oss mera aflägsen än i de flesta
              andra länder, till en del i följd af vår jemförelsevis ringa stadsbefolkning,
              men förnämligast derigenom, att vi uti vårt bondestånd ega en
              redan 1 representationen, såväl den nuvarande som den föreslagna,
              inrymd förmedling mellan det fysiska arbetet samt kapitalet och
              intelligensen. Det är derför att hoppas, att denna fråga icke
              skall blifra brännande för oss förr än hennes tillfredsställande
              lösning blifvit fannen i andra länder, der hon redan står åtminstone
              på tänkarnes dagordning. Men för att icke påskynda en tryckning
              nedifrån och för att kunna beherska dess rörelser när den kommer
              — och en gång kommer den -— är nödvändigt att gifva representationsrätt
              åt så stor numerisk styrka, som utan våda kan ske, och att göra
              detta på ett sådant sätt, att åtminstone icke hela kategorier
              af de representerade finna sig, af missnöje med en orättvis fördelning,
              manade att ingå
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UzZDaQC9L2xeYUzYDnVzPE" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 13 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-o6fRoGbMqUeY51HuA637o" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-WFoJj7CJXw2CUsQ1XFaUQg">
              förbund med den utestängda mängden. Det är i detta afseende som
              Om ändring i vi tro, att det hvilande förslaget eger ett af sina
              icke minst vigtigal!! 5 Riksdagsföreträden framför nu gällande
              Riksdagsordning»&gt;. ordningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EtuYadQsW6YbaTZMNt4fM4" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-2kwBr2QF7FNeg9VGMpDfPw">
              Den illustre författaren har 1 detta fall, som i så mycket annat,
              (Porta) enligt min åsigt fullkomligt rätt, särdeles derutinnan,
              att han påpekat att vi i vårt bondestånd eller, såsom det numera
              kallas, vår hemmansegareklass ega en redan i representationen
              inrymd förmedling mellan det rena arbetet å ena sidan och kapitalet
              samt intelligensen å den andra. Man kan nemligen icke neka, att
              denna hemmansegareklass i många vigtiga frågor är en naturlig
              målsman för de arbetande klasserna. Jag vill i det hänseendet
              endast erinra, att i afseende på de indirekta skatterna arbetarnes
              och hemmansegarnes intressen äro desamma, äfven om de förre träffas
              hårdare af dessa skatter än de besutne hemmansegarne. Likaledes
              måste 1 afseende på måttet af en utsträckt värnpligt deras betänkligheter
              i närmaste mån sammanfalla. Men det finnes flera andra lika vigtiga
              frågor som dessa tvenne, der hemmansegarnes och de arbetande klassernas
              intresse äro alldeles mot hvarandra stridande. Hvad t. ex. de
              direkta skatterna angår, måste hemmansegaren tydligen önska att
              dessa bestämmas så, att det fasta kapitalet, jorden, af dem icke
              träffas hårdare än det rörliga kapitalet eller inkomsten af arbete.
              Likaledes är tydligt, att hemmansegaren, såsom sådan, måste i
              det längsta vilja undandraga sig att gifva bevillning för den
              inkomst af sitt arbete och sitt rörliga kapital, hvilken nuvarande
              bevillningsförordning lemnar skattefria. Arbetarne deremot måste
              å sin sida yrka, att räntan å det fasta kapitalet, såsom varande
              af värdefullare art än inkomsten af löst kapital, tjenst eller
              arbete, måtte träffas hårdare af beskattningen än den senare.
              Likaledes måste det ligga i arbetarens intresse, att jordbrukarens
              inkomst af personligt arbete icke blir mera skattefri än hans
              egen. Hvad angår arbetsprisen är det också alldeles uppenbart,
              att den jordbrukande klassen måste anse det för en lycka för sig,
              om de hållas nere, då deremot arbetarne måste anse det med sin
              fördel öfverensstämmande att de hållas så höga som möjligt. Visserligen
              är det sant, att prisen på arbete, likasom prisen på hvarje annan
              vara, betingas af förhållandet mellan tillgång och efterfrågan;
              men åtgärder finnas dock, hvilkas vidtagande eller underlåtande
              kan utöfva ett mycket stort inflytande på den ena eller den andra
              af dessa faktorer eller på dem båda. Vi hafva just vid denna riksdag
              att behandla förslag såväl från Kongl. Maj:t som från enskilde
              motionärer, hvilka på detta förhållande kunna komma att utöfva
              en icke ringa verkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Vi8QcbAYYfRAL62mFrsyq" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-DDb6L5kSbFwzKa7E5RJsis">
              I dessa nu senast nämnda vigtiga frågor, liksom i flertalet andra,
              äro industriidkarne och det rörliga kapitalets egare de naturliga
              målsmännen för arbetarne. Skulle nu törhållandet vara sådant,
              att så vigtiga intressen som handel, industri och näringar hade
              en tillräcklig andel i vår nuvarande representation, skulle således
              det skäl för streckets nedflyttande, som jag hemtat från nödvändigheten
              att representera arbetarnes intressen på ett kraftigare sätt än
              hittills, i betydlig mån förfalla. Men så är, såsom herrarne veta,
              icke förhållandet. Gå herrarne igenom listan på Andra Kammarens
              ledamöter, finna herrarne lätt, att af Kammarens 204 medlemmar
              äro måhända 25
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9YPdQhWz7wBRPM7EXSSuGV" type="date">
            N:o 28. 14 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-DDGWpaNGcSgPx2gNWfvYeB" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-TtwzucXSPbkfmEesMJkqWq">
              Om ändring i representanter för dessa stora intressen; af Första
              Kammarens 136 14$ guksdags-ledamöter representera knappast flere
              än 35 desamma. En af de stör- "pot sta olägenheterna af den nuvarande
              representationen är, enligt min (Forts) tanke — jag tvekar icke
              att uttala det — att åt ett enda, och äfven stort intresse, jordbruksnäringens,
              en så stor öfvervigt är inrymd i representationen. Jag ser ingen
              annan möjlighet att vinna rättelse härutinnan än att uppflytta
              de 144,000 valmän, hvarom motionären N:o 1 talat, öfver strecket.
              Men när jag så gör och sålunda förordar detta förslag, så sker
              det icke till följd af någon afvoghet mot jordbruksintresset,
              icke heller till följd deraf, att jag icke skulle hysa full aktning
              för det stora i detta intresse eller för dess målsmän, utan det
              sker derför, att jag anser, det ingen politisk öfvermakt, huru
              väl den än må vara styrd, kan undgå att i längden leda till förtryck.
              Min äsigt är derföre den, att, om vi kunde på något vis bilda
              en nödig motvigt mot denna öfvermakt, vi skulle handla till fromma
              för det hela. Detta är orsaken, hvarföre jag understödt och ännu
              understöder
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XPg8FyV3WiE5o3cBHq4Aw5" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-96nZ5mxrZAuz6LMCseabJc">
              det föreliggande förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sbt2dsLPU8pmZhQhaBk3fm" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-Rj5ukGi1JTYPq4HGD9HUHt">
              En värd talare på karlstadsbänken anförde såsom hufvudsakligt
              skäl mot detta förslag att de, som äro sysselsatte hela sin tid
              med omsorger om och arbete för sitt dagliga bröd, icke kunna hafva
              tillfälle att förvärfva vare sig politisk insigt eller politisk
              tjenstbarhet. Jag vill svara honom dermed, att, man må vara aldrig
              så mycket sysselsatt, har man dock alltid tid öfrig att känna
              hvarthän ens eget, välförstådda intresse pekar; och mera behöfves
              icke för att utöfva den valhandling, till hvilken arbetaren nu
              skulle gifvas rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Zzn733VXnWVnbTCCgMmDu" prev="i-7PNooe8HAXAHQXuvQqyXPD" who="Q5562915">
            <seg xml:id="i-LbWTS7K9VYpRPa3JNWCtyM">
              Samme värde talare förklarade, att Konstitutions-Utskottet bort
              hafva svarat motionärerne och således äfven mig,som instämt med
              den ene: »I veten icke, I gode herrar, hvad I begären». Om den
              ärade talaren varit här tillstädes i afton, så skulle han dock
              förmodligen känt sig öfvertygad derom, att jag åtminstone öfvertänkt
              hvad denna begäran innebär. Men, jag skulle i stället vilja till
              honom och hans meningsfränder i denna Kammare rigta det påståendet:
              I veten icke hvad I icke begären, hvad I förskjuten, hvad I kasten
              bort, då I sägen nej till detta förslag; och jag skulle desslikes,
              i likhet med den ärade talaren på göteborgsbänken, som vädjade
              till Kammarens flertal, å min sida vilja ställa en vädjan till
              Kammarens mindretal: månne det icke skulle vara politiskt klokt,
              likasom det äfven är politiskt rätt, från detta mindretals ståndpunkt,
              att omfatta det föreliggande förslaget?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FE5eBoz64xAQPkft3VgDhU" type="speaker">
            Herr J. Andersson i Häckenäs:
          </note>
          <u who="Q5555065" xml:id="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" next="i-SfMJsraNVL4E8E9F9NxBR7">
            <seg xml:id="i-KtEGWLK2WLRyVNA2u2HEE3">
              Då jag såsom ledamot af Konstitutions-Utskottet icke reserverat
              mig mot Utskottets betänkande i denna fråga, men det oaktadt ändå
              nu vill förorda de föreliggande motionerna, så vill jag 1 förbigående
              upplysa derom, att slutbehandlingen af dessa motioner försiggick
              i Utskottet under den tid, jag hade permission.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8UQ7C5RzeeKy854Uwvf317" prev="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-DPHXoBzUZuy3ZAAgW1HqqE">
              En stor del af de föregående talarne har, såsom jag tyckt mig
              finna, mera fäst sig vid premisserna i motionerna än vid sjelfva
              konklusionen. De hafva sökt att dissekera nästan hvarje ord som
              deri uttalas; men det anser jag för min del vara temligen fruktlöst.
              Här
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DvvszPehiydph8k62Vymmb" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 15 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-Kyf3ASwXsHvhhNmHF3LsYc">
            är föreslagen en nedflyttning af det politiska strecket för den
            politiska Om ändring i
          </note>
          <u xml:id="i-8jFR3J6dfr5HRUyHrp4iJW" prev="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-WGfGQL47n81STW8tc2nYfD">
              rösträtten; och detta är, enligt min åsigt, icke blott politiskt
              klokt,'? S GECOgE utan det är äfven politiskt rätt. "Bora
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6z9udUu9M1xaSfPzRJ3bJR" prev="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-NEUzpT4b8qxYbqNavRKqi8">
              Jag medgifver visserligen, att hvar man än sätter strecket, det
              alltid kommer att blifva i viss mån godtyckligt; men, om man icke
              vill taga bort strecket helt och hållet, så bör det åtminstone
              nedsättas så långt, att det kan tillfredsställa större delen af
              dem, som böra vara berättigade att hafva ett ord med i laget vid
              val af folkets representanter. För min del anser jag, att en sådan
              nedsättning har föga inflytande till sina verkningar på landsorten
              i allmänhet: men det stora påtryck, som är gifvet från alla rikets
              delar af arbetareföreningarne om en utvidgad rösträtt, anser jag
              vara af den vigt, att man bör fästa sig något dervid, synnerligast
              som man icke kan beskylla dessa arbetareföreningar i allmänhet
              att stå på en så låg ståndpunkt i politiskt vetande, att de böra
              anses politiskt omyndiga. Tvärtom, de hafva i vårt land visat
              sig från en ganska vacker sida. Jag har för min del således ingen
              anledning, hvarföre jag icke skulle anse dem fullt ut lika berättigade
              som andra samhällsklasser att deltaga i val till representanter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EAqb3JAz2mWh7CMmKpxDGe" prev="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-7pxszvUvQyedGVtCkMzT9h">
              Det har gifvits varningar från åtskilliga föregående talare mot
              att icke gå för hastigt och obetänksamt till väga vid fraga om
              ändringar i våra grundlagar, i synnerhet när det gäller en förändring
              af den beskaffenhet, som här är i fråga; följderna, säger man,
              kunna blifva vidsträcktare, än vi nu kunna förutse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TZG2VFh924cTvBNcAQU53i" prev="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-2WHu5Uq3exSzBuQUFMr6un">
              Jag medgifver, att man bör vara betänksam i fråga om förändringar,
              och jag är det måhända allt för mycket i många fall, men dessa
              varningar gälla lika mycket dem, som sätta sig mot alla förändringar,
              alla rubbningar i det bestående, som dem, hvilka önska alltför
              hastiga förändringar; ty förändringar måste likväl ske i den mån
              man finner sådana berättigade och der kunna de icke medföra någon
              våda. För min del har jag ännu aldrig funnit, att det varit politiskt
              rätt eller politiskt klokt att alldeles tillsluta öronen för alla
              befogade anspråk och att icke medgifva någon förändring i sådana
              fall som detta; det kan medföra följder, mera oberäkneliga, än
              om man gifver efter något. Jag anser att, så länge som man icke
              vill taga bort strecket helt och hållet, det är skäl att gifva
              med sig så mycket, att några flera af landets invånare blifva
              valberättigade än de som nu äro det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C4V6Ve8oHaysyRg37PFAed" prev="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-LkZLsMSFGaq1kUVyhoPPBL">
              Jag anhåller, att Kammaren måtte besluta att förkasta hvad Utskottet
              töreslagit och antaga Herr Borgs motion. Jag är fullkomligt öfvertygad
              derom, att denna motion har rättvisan för sig, och det vore äfven
              efter min åsigt fullkomligt politiskt klokt att fatta ett sådant
              beslut. Jag vill icke ingå på någon vidlyftigare motivering för
              denna min åsigt, ty derom är redan tillräckligt taladt af andra;
              och jag tror också, att hvar och en sökt att göra sig sjelf förvissad
              om hvad som är klokt och rätt i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SfMJsraNVL4E8E9F9NxBR7" prev="i-8HG3mN9RzqwGGVEbzy4pk" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-FiB4UwnCeVwa3bDnejoBvm">
              Jag anhåller om bifall till Herr Borgs motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KwgNGrVQHsFmXb8WZxzn3s" type="speaker">
            Herr Svensén:
          </note>
          <u who="Q6198065" xml:id="i-FLVEQ7oGt1a3z1KCZ9vyKN" next="i-8CHDDoUkA1CzzVhFfaxtDn">
            <seg xml:id="i-6j3khAYuqmeQijimspNQky">
              Redan under valreformen vid 1863 års riksdag hade reformvännerna
              uttalat sig för den satsen, att valcensus borde
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NrRmL3yzQiQYdL7dPyzkZD">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-MAPwAyNhduTbquFX1bKdjG" type="date">
            16 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9J4hEAbNhPPkbAkTDkiM7t">
            Om ändring i nedsättas, och -man öfverenskom, att siffran borde
            sättas till 400 kronor. 14 $ Riksdags-Män, sådane som Hierta och
            Blanche, ifrade för denna sak, och det var
          </note>
          <note xml:id="i-Nup6Jf2H1htwxuVVehusro">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Pfs8i2j7zEXPaJxDe1bHwJ" prev="i-FLVEQ7oGt1a3z1KCZ9vyKN" who="Q6198065">
            <seg xml:id="i-3UgrZzJsW7YqdTb5isLzsz">
              endast af konsiderationsskäl samt på uppmaning af en inflytelserik
              ledamot i borgareståndet som något förslag i detta syfte då icke
              framkom. Denne ledamot medgaf väl, att valcensus vore för hög,
              &gt;men går förslaget igenom&gt;, sade han, »så hafva vi nog hopp om
              att få rättelse i detta fall, och min öfvertygelse är, att inom
              10 år efter reformens genomförande rättvisa skall vara funnen».
              Nu äro mera än 10 är gangna; och ändå finner Utskottet det icke
              vara tillräckligt kändt, att opinionen i landet är emot nu gällande
              valeensus. Utskottet förmenar ändå, att ännu icke en mera allmän
              och kraftig önskan i denna rigtning inom landet uttalat sig, det
              vill med andra ord säga, att man skall vänta med att ändra en
              dålig lag, till dess man fått se hvad skada den kan göra; men
              det är ett skäl, som jag finner särdeles skeft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BWooJDbeXZVK7gyEbd5Ytf" prev="i-FLVEQ7oGt1a3z1KCZ9vyKN" who="Q6198065">
            <seg xml:id="i-MDnjvq37MzEEryMqRVNpaT">
              Det finnes en punkt i Utskottets motivering, som nästan alltid
              gått igen, då denna fråga varit å bane. Utskottet säger nemligen:
              »Ej heller bör det förbises, att den nu gällande förmögenhetsgränsen
              i sjelfva verket dock är satt så lågt, att dess uppnående, äfven
              oafsedt penningevärdets omisskänneliga benägenhet att falla, icke
              torde vara förenadt med allt för stora svårigheter för dem bland
              de nu ej valberättigade, hos hvilka en allvarlig håg att hinna
              fram till densamma verkligen förefinnes»&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7FzxFeVspXFjyX9U4gJPup" prev="i-FLVEQ7oGt1a3z1KCZ9vyKN" who="Q6198065">
            <seg xml:id="i-6xu2ZkmDZwfZerwGPq8dok">
              Denna motivering skulle jag önska slippa se vidare; den satsen
              erinrar verkligen om ett yttrande af den franske ministern Guizot
              på den tid, då han så utmärkt stödde Ludvig Filips tron till dem,
              som yrkade på större rösträtt: »Skaifen Eder större inkomster,
              så fån I större rösträtt.» Detta är dock lättare sagdt än gjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fnz51x7ZKgjTi8cddhjeaE" prev="i-FLVEQ7oGt1a3z1KCZ9vyKN" who="Q6198065">
            <seg xml:id="i-9nVRkw2hpPiEwRkWg15VQ7">
              På detta rum har en aktad, numera afliden ledamot af Riksdagen,
              Herr Sven Nilsson i Österslöf en gång yttrat: Vi frukta icke att
              släppa in våra bröder under strecket uti representationen. Detta
              ord må utgöra ett svar till de herrar, som vilja begagna såsom
              ett skrämskott det påståendet, att mera utsträckt valrätt bland
              de arbetande klasserna skulle medföra menliga följder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8CHDDoUkA1CzzVhFfaxtDn" prev="i-FLVEQ7oGt1a3z1KCZ9vyKN" who="Q6198065">
            <seg xml:id="i-79Cx9VL3EN1iRHJYuDn6Qa">
              Jag är villig att sluta mig till den motion Herr Borg väckt och
              instämmer sålunda med honom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DvUnV5gNk9v1dTiDRSJidX" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb" next="i-FhhtjV4YGKCJnisgMEnLhv">
            <seg xml:id="i-BcjRkn786qfb1p3wxHTeRV">
              Ehuru jag icke gerna begär ordet tvenne gånger under samma debatt,
              har jag likväl denna gång känt mig dertill manad för att bemöta
              ett och annat af de inkast man gjort mot mitt förra yttrande,
              då jag icke gerna vill, att de i protokollet skola stå alldeles
              obesvarade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V9ofoxQXYxuzMxf7WSLtq6" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-6UAVzNWk3w8gpoEBWUCbV5">
              Jag har, såsom en framtidstanke, vågat uttala, att jemväl qvinnan
              skulle ega rätt deltaga i allmänna angelägenheter. Detta yttrande
              har en talare på karlstadsbänken upptagit, visserligen på ett
              vänligt, skämtande sätt, hvarvid han likväl kastat deröfver en
              dager, hvars intryck icke bör qvarstå. Såsom ett hufvudsakligt
              argument häremot anförde denne talare en berättelse från Amerika,
              om ett besök af en fruntimmersdeputation hos presidenten Hayes.
              Vi känna, många af oss, denna anekdot, sjef har jag åtminstone
              hört sagan förr. Då fru president-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HdWT8LUBh8VAAZ8D5QnAgt" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 17 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-6vzaDoWNGTuf9c1fVKtohQ" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-sC9S2r8Ba6Kz9GEyJxMzA">
              skan visade dessa fruntimmer ett väl ordnadt hus, kök, skafferi,
              barn- Om ändring i kammare 0. s. v., lät hon dem derigenom tyst
              förstå den höga upp-!4$ Riksdagsgift i lifvet, som är qvinnan
              gifven. Men vill man deraf draga den ordningen. slutsats, att
              de, med hänsyn till sitt uppdrag, gingo sina färde med Forts.)
              långa näsor, tror jag, att man drager en annan slutsats än man
              är berättigad till. Jag tror, att man deraf bör hemta en helt
              annan lärdom, nemligen, att vi icke, för deltagande i offentliga
              politiska värf, få försumma våra enskilda pligter. Vi ega icke
              rättighet dertill, vare sig såsom embetsmän, industriidkare eller
              i hvilken annan ställning i lifvet vi må befinna oss; ty man måste
              »göra det ena och det andra icke låta». Men kan mannen uppfylla
              sina enskilda åligganden, oaktadt han deltager i den del af det
              politiska lifvet, som kallas representativ verksamhet, så kan
              jag icke inse hvarför ej qvinnan skulle kunna göra detsamma. Tänkom
              oss, 1 förbigående taladt, en annan situation; låtom oss antaga,
              att en deputation af damer komme till drottning Victoria i England
              och framstälde till henne enahanda önskan, som de nyss omtalade
              amerikanska fruntimren. Hade då drottning Victoria i bild för
              dem framstält samma lärdom som fru presidentskan Hayes, skulle
              damerna hafva kunnat svara den ädla drottningen: »Vi hysa den
              djupa vördnad och det förtroende till vår drottning att vi tro,
              att hon kan uppfylla alla sina åligganden såsom qvinna, oaktadt
              hon är regerande drottning». Och vi lära väl dock icke ställa
              så stora anspråk på rättigheten att utöfva valrätt, som England
              ställer på henne. Jag kunde gå vidare och hänvisa till andra Englands
              mäktiga och kloka regentinnor, men lemnar detta å sido. Vi kunna
              också tänka oss ett omvändt förhållande emot det, som man här
              nyss framstält ironiskt, nemligen att en deputation af militärer
              komme till general Grant för att begära en politisk rättighet,
              som de förut saknat, och att Grant, efter att hafva visat dem
              sin arsenal och sina kanoner, läte dem gå, om också icke med lång
              näsa, likväl med en påminnelse, att de icke skulle sysselsätta
              sig med det politiska lifvet, emedan de hade andra åligganden
              att sköta. Vi kunna t. ex. tänka oss, att en deputation af prester
              komme till en statens ledande man, och finge samma svar som presidentskan
              Hayes gaf fruntimren, nemligen att de, såsom lärare i församlingarne
              och såsom ledare af sina stift, hade så heliga pligter att sköta,
              att de icke borde deltaga i det politiska lifvet och störas deraf.
              Med ett ord, samma argument, som man använder emot qvinnans deltagande
              i det politiska lifvet, kan man äfven använda mot många af oss
              i fråga om våra enskilda värf. Jag tror derföre icke, att detta
              argument eger den kraft talaren på karlstadsbänken velat tillmäta
              detsamma. Men vi behöfva ej tala in abstracto, eller i bilder;
              verkligheten framträder här med vittnesbörd, som äro mera talande.
              Vi kunna hänvisa på HElisabelh Fry, som omdanade Englands fångvårdsväsen,
              vandrande omkring i alla Englands fängelser; men ändock var hon
              den ömmaste maka samt moder för en stor skara af barn. Samma rent
              qvinliga lynne bevarade miss Mary Carpenter, då hon utöfvade den
              mest uppoffrande verksamhet, icke blott i England utan äfven i
              Indien, och medförde från sistnämnda land det vittnesbörd, att
              ingen engelsk man eller qvinna mera än just hon bidragit till
              att försona Indiens befolkning
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7LE89Eng4LXQACzPEgorTZ">
            Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 28. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H3YDtDU4ns5kk8PaM7S6Ns">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-K2Kg9n4xSdBYUBLFzWmNc4" type="date">
            18 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HBLJa85W4f57yRpC6jpcdj" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-HbGUaQBBEVK3T8i7JyQUZC">
              Om ändring i med det aflägsna England. Om vi gå till vårt eget
              land, finna vi der 14.$ Riksdags-en Fredrika Bremer, hvars stora
              verksamhet på det offentliga lifvet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TyySxf9ZJ2XPECTHM7pCTG">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Gd9N4oeNFbjfKeKFmVkJ6H" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-NMwguKFoifz1wUFazStrid">
              icke uteslöt möjligheten för henne att bibehålla sin qvinlighet.
              Vår stora skaldinna, den af oss alla kända fru Lenngren, var den
              ömmaste husmoder, men tvekade ej, ehuru hon ironiskt talade om
              qvinnans deltagande i offentliga värf, att deri sjelf deltaga
              såsom skaldinna. En mängd fakta på detta område skulle kunna uppräknas,
              som bevisa, att den högre och ädlare verksamhet, som qvinnan inom
              familjen eger, icke behöfver utestänga henne från offentliga värf.
              Jag vill dock nu endast erinra, att jag icke har talat om qvinnans
              valbarhet, utan blott om hennes valrätt; och i det hänseendet
              vidhåller jag min uppfattning, att, om qvinnan finge deltaga i
              t. ex. valen till folkombud vid riksdageny,' skulle valen komma
              att ske från en i allmänhet mera moralisk och samvetsgrann ståndpunkt,
              än som nu mången gång är fallet. Detta är allt hvad jag med min
              af Herr Rundgren klandrade framställning i förmiddags velat säga,
              väl vetande, att det behöfves lång tid, innan en sådan äsigt kommer
              att göra sig politiskt gällande, men tillika att, om ett träd
              skall uppspira, fröet dertill dock måste långt förut nedläggas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VKeEHXbC7511LusaCvQhCP" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-Fvhy43ibmscScMCHkCkrzv">
              Jag ber nu att, medan jag ännu har ordet, och med en vänlig anhållan
              till min yrkesbroder från Helsingborg, att han derföre icke må
              anse mig hafva fallit honom i embetet, få upptaga till besvarande
              några anmärkningar, som blifvit rigtade mot honom från karlstadsbänken
              och uplandsbänken. Det har af min ärade vän på karlstadsbänken
              — jag är ledsen, att han icke är här närvarande, ty jag yttrar
              mig icke gerna mot dem, som äro frånvarande, men jag måste tala
              emot de argument han använde — yttrats åtskilligt emot motionen,
              hvilket jag tror mig böra något bemöta. Talaren har velat se en
              motsägelse mellan två af motionären fälda yttranden, då i motionen
              blifvit sagdt, att förmögenhet och bildning skulle, oaktadt den
              allmänna valrättens utsträckning, komma att behålla sitt inflytande,
              men deremot i det muntliga anförandet yttrats, att guldets inflytande
              kunde tåla vid att maka åt sig. Denna motsägelse är dock mycket
              lätt löst, om man verkligen vill lösa densamma. Vill man söka
              den rätta meningen i dessa yttranden, skall man nemligen finna,
              att motionären i det förra fallet talat om förmögenhetens berättigade,
              i senare fallet om dess oberättigade inflytande; detta framgår
              alldeles otvetydigt af sjelfva andemeningen i hans framställning
              för hvar och en, som vill taga reda på den, och icke nöja sig
              med att, som man säger, »rida på orden». Jag står i det fallet
              helt och hållet på motionärens och reservantens ständpunkt; jag
              tror nemligen, upprigtigt taladt, att, åtminstone i vårt land,
              och vi behöfva icke sträcka våra blickar långt utom vårt lands
              gränser för att finna, att så är förhållandet äfven annorstädes,
              kommer en utsträckning af den politiska valrätten att ej blott
              bibehålla utan måhända till viss del äfven utsträcka förmögenhetens
              inflytande, det berättigade inflytande nemligen, som förmögenheten
              bör hafva, men deremot hindra det oberättigade, att upphäfva sig
              till andras målsman, utan att ega den härför erforderliga, vigtiga
              befogenheten: förtroendet. Den, som fungerar på basen af ett val,
              fungerar nemligen på basen af ett förtroende; och den, som mottagit
              ett sådant, vet väl hvilka
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y756YxKnHg28TLrTU8myea" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 19 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-LnWKSM5SxjkkwT9n1jBpHr" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-TodMwruXLnTF42Xisk6CsQ">
              förpligtelser som häraf följa. Jag tror, att vi alla här församlade
              Om ändring i känna med oss det djupa ansvar, som ligger i detta
              förtroende, och!4$ Riksdagsatt vi kanske mången gång skulle tänka
              och handla annorlunda, om ?”dningen. vi visste, att vi icke behöfde
              taga hänsyn till våra valmäns önskningar = (Forts.) och kraf,
              eller till det förtroende, som kallat oss hit. Det är detta förmögenheten
              skulle komma att få underkasta sig i följd af valrättens utsträckning,
              och detta till förmån för sig sjelf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U7L5fAxFhaReFv695TgSZG" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-PttDmxeWkyVxx7tRCmbMft">
              Den ärade talaren på uplandsbänken, till hvars föredrag vi alla
              lyssnade med fägnad, ty det måste erkännas, att det sprakade af
              qvickheter omkring honom, har äfven haft åtskilligt att erinra
              mot den värde motionärens yttrande, och sökt göra sig lustig på
              hans bekostnad. Han talade, bland annat, om att motionären yttrat,
              att en sak väl vore förnuftig, men att den, det oaktadt, genom
              sina följder skulle väcka missnöje hos svenska folket, hvaraf
              talaren på uplandsbänken drog den slutsatsen, att motionären sagt
              svenska folket vara ett oförnuftigt folk. Jag hade dock trott,
              att den ärade talaren borde hafva studerat logiken så mycket,
              att han förstode, att denna slutledning icke är fullt rigtig.
              Ty det kan ju hända, att man kan motarbeta en förnuftig tanke,
              utan att derföre behöfva anses oförnuftig. Det kan ju finnas andra
              orsaker än oförnuft dertill, att man kan vara emot en teoretiskt
              rigtig och logiskt förnuftig sats, t. ex. den, att man är fångad
              i en fördom eller i ett visst gammalt föreställningssätt; och
              det kan sålunda dröja en tid, innan en verkligt förnuftig tanke
              hinner genomtränga ens medvetande. MHNädant kan väl den svenska
              befolkningen vara underkastad, så väl som andra folk och hvarje
              individ särskildt, den ärade talaren på uplandsbänken icke undantagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9ZKSa8iEuGhyh4vEXSkxEr" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-KKg7qbUhFYfwmpkRq8E3bn">
              Den ärade talaren har, bland andra ämnen till glädje, äfven haft
              roligt åt den jemförelse, som den ene af motionärerne gjort mellan
              den tillfälligheten, att en person har så och så stor inkomst,
              samt den, att han väger så och så många pund, eller är så och
              så mänga fot lång. Jag medgifver, att jemförelsen är något hvad
              man kallar drastisk; men den kan dock mycket väl sägas. Eller
              månne ej tillfälligheten af ett arf, som gifver mig 800 kronors
              inkomst, kan ställas fullt i jembredd med den tillfälligheten,
              att jag fått 6 fot i längd eller vissa pund i vigt — mången har
              för det ena gjort lika litet som för det andra. En annan sak är,
              det medgifver jag gerna, om jag genom ärligt och idogt arbete
              bragt mig sjelf upp till denna inkomst, men det finnes ingen distinktion
              i detta fall uti lagen angifven. Den ärade talaren yttrar vidare,
              att han, likasom den anspråkslöse talare, som nu har ordet, under
              en lång tid, ända till sitt 40:de år, var underkastad politiskt
              omyndighetstillstånd, men att han aldrig deraf kände sig förtryckt.
              Så långt är jag med honom lika. Men han gick längre i blygsamhet
              än jag, då han sade, att de allmänna ärendena sköttes lika bra
              honom förutan. I den delen är jag olika med honom; så långt sträcker
              sig ej min blygsamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VygqiywiMMc8fHZFQwGRPk" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-JUwbSNUuiuoDqY3Wjq4uAy">
              Slutligen ber jag att få upptaga ett argument från den ärade
              talaren till höger om mig. Han inlät sig på betraktande af konseqvenserna
              af personlighetsprincipen, och framhöll oegentligheten deraf,
              att en ädel, förmögen, begåfvad qvinna, en författarimna — jag,
              för min del, går så längt, att jag anser hon kan vara begåfvad
              utan att
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LvHeAAQCMFg9nnHfAcpCun">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-CwAX1jarztRc8KQEsprE9L" type="date">
            20 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6jFrme9en2XPLuVu8mhTtt">
            Om ändring i vara författarinna — att denna ädla qvinna skulle
            få sitta inne i vag- 14 $ Riksdags-nen utan rösträtt, under det
            att hennes kusk sutte på kuskbocken med
          </note>
          <note xml:id="i-3JZiyKUCYgQayYW88HPgb7">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GH8cmwaH1g2NCRky15mCbn" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-Pcck1Sigz3YGMhWBaR6fHq">
              rösträtt. Men det är just för närvarande förhållandet, att, om
              kusken får 800 kronor i lön — och det bör den ädla qvinnan icke
              neka honom — så har han rösträtt, men icke hon. Och hvarföre?
              Jo, emedan man i dessa 800 kronor vill finna högre qvalifikationer,
              högre intelligens hos denne kusk, än hos henne, som sitter inne
              i vagnen. Då accepterar jag hellre den princip, som skulle gifva
              henne denna rätt tillsammans med honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ccxQdPdvkYP3Gcujp5t19" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-2WfKY4ivS4EyjeB4mB8P8P">
              Samme ärade talare vädjade till en viss krets bland oss, att
              vi skola tänka på vår maktställning och de uppgifter vi hafva
              att fylla, och således icke släppa ifrån oss denna makt förr än
              vi fylt dessa våra uppgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E4ErzHhf9aVCYDjv3WoGv6" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-XMZ1PZ2vQYxT8NSswEbVQX">
              Det fägnar mig, att den ärade talaren förstått att uppskatta
              vigten af denna makt. Äfven jag inser, att vi hafva ganska många
              uppgifter att fylla. Vi hafva att få bort grundskatterna, hvilket
              jag önskar; vi hafva att ordna försvaret, hvilket jag också önskar;
              att införa rättvisare beskattningsförhällanden m. m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-48rj53oa7K91J28LB4GYtf" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-5NQ85iR4DYvqAERM3pQgbT">
              Sådana höga uppgifter vill jag icke underskatta, och jag skulle
              salunda kunna ställa mig på den ärade talarens ståndpunkt och
              säga: låtom oss icke släppa ifrån oss vår makt. Men jag har icke
              en så sjelfvisk uppfattning af landtmannapartiets ställning, och
              detta af det skäl, att jag anser ingen makt vara beståndande,
              den der icke hvilar på rättvisans grundval. Om den samhällsklass,
              hvarom han talade, icke kan säga: samma frihet, samma utvidgade
              rättigheter, som vi fordra för oss sjelfva, dem tveka vi icke
              att äfven gifva åt de djupa lagren under oss, då är denna samhällsklass”
              maktställning svag eller blir åtminstone svag; och då man mot
              oss, som nu intaga denna ställning — jag vågar verkligen säga
              oss — vänder denna förebråelse, att vi icke skulle vilja låta
              de djupa lederna komma i åtnjutande af de rättigheter, som utgöra
              vår styrka och vår ära, när, säger jag, man mot oss rigtar en
              dylik förebraelse, då bör man åtminstone icke på samma gång vädja
              till vår sjelfviskhet och uppmana oss, att vi skola vara rädda
              om vår makt. Det är just ur den synpunkten, att den samhällsklass,
              som nu har makten, icke bör efterlikna andra maktegande deruti
              att, af farhåga för att förlora sin makt, icke vilja öfva rättvisa,
              det är äfven ur den den synpunkten jag förordar en utsträckning
              i den politiska rösträtten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FhhtjV4YGKCJnisgMEnLhv" who="Q5796181" prev="i-4BQ7hnbKz1eBp329sGtntb">
            <seg xml:id="i-7xjAAWsvzE8Gr6Jj4rGB6k">
              Jag har förut yrkat bifall till motionärernes framställning,
              men som man gjort mig uppmärksam derpå, att ett sådant beslut
              icke komme att leda till afsedt resultat, vill jag nu, med Herr
              Talmannens tillåtelse, i stället yrka återremiss, på det Konstitutions-Utskottet,
              om frågan dit återkommer, må kunna gifva förslaget en formulering,
              som är egnad att lättare bringa frågan till sin lösning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3mSFdeaBaVM4YYkMP4645q" type="speaker">
            Herr C. A. Larsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5Ya4G22ytwcUvFMNYC6gWD">
            <seg xml:id="i-GiSBCWee6u2YXzEXTcxogz">
              Då jag är den ende af denna Kammares ledamöter, åtminstone af
              de med mig liktänkande, som deltagit i behandlingen inom Konstitutions-Utskottet
              af förslaget till vår nuvarande Riksdagsordning, såväl vid 1862—1863
              som vid 1865—1866 årens riksdagar, så har jag ansett mig icke
              böra underlåta att begagna detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BUeFuXwwHeTFXVaEH5DjA2" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 21 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-WHjTz7maX9YiCKWa6MWGC7">
            tillfälle att ge min åsigt i den föreliggande frågan till känna.
            Visser-Om ändring i ligen finnes här en medlem af Kammaren, som
            då äfven var ledamot!” S Riksdagsaf Konstitutions-Utskottet, men
            han var då och är, efter hvad jag i ordningen. förmiddags kunde
            höra, ännu en af mina skarpaste motståndare; det (Borts.) är nemligen
            dåvarande ledamoten af presteståndet, numera biskopen öfver Karlstads
            stift Rundgren.
          </note>
          <u xml:id="i-YaFAMwFdBNzEikJZgRuDrZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2g55ZF9f8FmLJr427xrNKg">
              Redan då vid frågans behandling inom Utskottet gjorde en och
              annan det spörsmålet: hvarföre är väl inkomsten af 800 kronor
              just den rätta för att medföra politiska rättigheter; men då fick
              man till svar, att, då det icke kunde anses tillständigt att en
              vaktmästare hade lika rösträtt med presidenten i det verk han
              tillhörde eller en länsman lika med sin landshöfding, och då på
              den tiden ingen vaktmästare eller länsman hade högre lön än 700
              kronor, så sattes strecket vid 800 kronor. Detta var det hufvudsakliga
              argumentet för bestämmandet af siffran 800 kronor, som man nu
              kallar godtycklig, men som alldeles icke tillkommit af något godtycke
              utan på grund af en mycket fin politisk beräkning. För öfrigt
              ansåg man sig äfven nödsakad att visa åtskilliga konsiderationer
              för de två första stånden, som eljest aldrig skulle gått in på
              ståndsrepresentationens upphäfvande. Nog insåg man då, lika väl
              som nu, att en 400 kronors karl kan vara lika förstandig som den
              som har 800 kronors inkomst, och man ansåg äfven att en kronas
              skatt af den som har 400 kronors inkomst i proportion är lika
              dryg som 5 kronor af den som har 800 kronor, samt att den senare
              kan mycket lättare komma ut med att betala 5 kronor än den förre
              med att betala 1 krona. Men skälet, hvarför man icke då genast
              ville gå så långt ned som till 400 kronor, var just det herrarne
              nyss hörde. Nu har emellertid landtmannapartiet kommit öfverens
              om att godkänna streckets nedflyttning till 400 kronor, och detta
              icke så mycket derför, att denna streckets nedflyttning kommer
              att medföra något så betydande resultat, som icke mera för att
              en gång för alla göra slut på de hotelser, som man från åtskilliga
              håll utslungat mot landtmannapartiet, att vi regera med jernhand,
              men vänta, vi skola nog skaffa er på halsen ett rent demokratiskt
              parti. Nu hör jag visserligen till min fägnad, att vi lära komma
              att få vänta rätt länge på verkställigheten af detta hot, ty,
              efter hvad Herr Casparsson nyss lät första, så lär intelligensen
              icke vara benägen att släppa lös denna farliga buse, som utgöres
              af den stora klass, som icke har mera än 400 kronors inkomst.
              Samme Herr Casparsson talade också om att äfven han större delen
              af sitt lif tillhört antalet af de politiskt omyndige och förklarade
              mycket blygsamt, att han var lika glad då, som när han vid redan
              uppnådda 40 år fick politisk rösträtt. Jag tillåter mig dock till
              honom ställa den enkla frågan: var han icke lika klok och förståndig
              under de 15 år, från 25 till 40 år, då han icke hade rösträtt,
              som efteråt? För min del är jag alldeles öfvertygad om, att han
              då var både raskare och förståndigare än han någonsin på gamla
              dagar kan vara. Således bevisar hans sats alldeles icke något
              af hvad den skulle bevisa. Visserligen finnes det naturer, som
              äro mycket anspråkslösa, men att man kan hinna uträtta mera om
              man får representationsrätt vid 25 år, än om man får denna rätt
              först vid 40 år lär väl vara
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TtpmwTbFCAB5V2gyddSqst" type="date">
            N:o 28. 22 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WSfgfXwGL6woa8gxKCGjeL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sjp25bhdXkTmkgNy7AMBCy">
              Om ändring i klart för hvar och en. Åfven detta är en omständighet,
              som vid denna 4$ Jöksdags-frågas bedömande icke får förbises.
              ornhingen. Här klagas så ofta öfver att de mindre bemedlade klasserna
              söka (Forts.) S . = . : . Se att undandraga sig att erlägga sin
              tribut till kronan. Man påstår till och med, att fastighetsegare
              i det fallet handla oredligt och man gifver dem många fula epitet
              för att de icke skatta nog. Men om man gifver dessa arbetare rösträtt,
              så skola de nog också, om det finnes nagon politisk lifsgnista
              hos dem, försöka att betala denna krona till staten, för att få
              begagna sin rösträtt. Derigenom skulle staten också göra en ganska
              betydlig ekonomisk vinst, om icke så mycket på landet, så skulle
              åtminstone bevillningen i städerna genom en sådan utsträckning
              af rösträtten höjas ganska mycket. Man har också såsom skäl för
              sina betänkligheter mot denna reform anfört, att det visat sig
              liknöjdhet på landsbygden vid riksdagsmannaval, det vill säga
              att de klasser, som nu hafva makten i sina händer att tillsätta
              politiska män, icke begagnat sig deraf mer än till en viss låg
              procent. Någon kraftigare sporre till att härutinnan åstadkomma
              förbättring torde dock icke finnas än att utsträcka rösträtten
              till dessa många arbetare, som nu sakna rösträtt; ty man kan vara
              fullt öfvertygad om, att hvarken hemmansegaren på landet eller
              fabrikanten i staden skola tillåta sina torpare eller gesäller
              gå att välja riksdagsman utan att åtminstone sjelfva följa med,
              och man har således då en garanti för att det blir bifligare i
              valkretsarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HsyDXPj1m2n2TbhskysPwi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KJ9UyLZKzQuLXD8DeVVmrA">
              Jag vill nu icke uppehålla Kammaren med något långt tal, ehuru
              jag ännu kunde hafva mycket att säga. Emellertid tror jag, att
              frågan åtminstone inom denna Kammare borde vinna bifall, och yrkar
              således bifall till Herr Borgs af de fem reservanterne biträdda
              motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M6EqAjbNFVHRaTMBmqo6cU" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" next="i-C5zCADyQmSD127PaEn8mT6">
            <seg xml:id="i-FjvW9g9CDbg5bPfoASXh4f">
              Herr Talman! För att icke göra något svårare intrång i den muntra
              sinnesstämning, i hvilken Kammaren tyckes befinna sig, lofvar
              jag att fatta mig mycket kort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9xBXeZGhEH84Vdvx3miRue" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-BeaeJ2KrvMR45fke8kEyz4">
              Konstitutions-Utskottets föreliggande betänkande synes mig lämpligen
              hafva kunnat utrustats med ett litet motto, nemligen de orden:
              har ni hört den förr, slutorden i berättelsen om den vidtberömda
              skinnpelsen, som stöttes och blöttes eller kanske blöttes och
              stöttes och hängdes på en dörr. Det måtte varit från detta alster
              af folkhumorn — jag menar icke pelsen, utan berättelsen — som
              Konstitutions- Utskottet hemtat den litterära urbilden för dess
              manér, när det går att yttra sig om misshagliga grundlagsförslag.
              Det är evigt samma, enahanda visa, kort visserligen, men derföre
              ej synnerligt vacker. Om de öfriga Utskotten skulle fatta sin
              af grundlagen anvisade uppgift på samma sätt som Konstitutions-Utskottet,
              då synes mig, att man visserligen skulle vara rätt befogad att
              påstå, det den grundlagens föreskrift, som man ännu hittills funnit
              välbetänkt, nemligen att ärendena skola undergå Utskotts behandling,
              innan de företagas till afgörande i Kamrarne, vore förfelad, onödig
              och onyttig. Ty ingen lärer väl kunna påstå, att ett ämne af den
              stora vigt och betydelse, som frågan om utsträckning af den politiska
              rösträtten, hvilken nu föreligger, genom detta Konstitutions-Utskottets
              betänkande erhållit någonting, som i någon mån kan kallas en verklig
              utredning, eller att ett i någon mån
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J3qsQmt5u3j7oA3jApmKm2" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 23 N:o 23.
          </note>
          <u xml:id="i-W9UUqGvU2Nh4NSxJpxLZQW" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Jqsp2USknq2uCFqv7Lr3ne">
              giltigt svar på denna fråga framgår ur de motiv, som af Utskottet
              Om ändring i anförts. Konstitutions-Utskottet har inskränkt sig
              till några få all-!4 $ Riksdagsmänna satser, hvilka vi hört förut.
              Det vore då åtminstone väl, om ordningen dessa allmänna satser,
              som för öfrigt synas mig stå i litet eller intet (Eörts.) förhållande
              till den väckta frågans sakinnehåll, i och för sig sjelfva eller
              såsom sådana vore någorlunda hållbara, men jag betviflar att så
              är fallet. Konstitutions-Utskottet yttrar, till exempel, att man
              bör hafva erhållit en fullständig erfarenhet om en samhällsinstitutions
              verkningar, innan man skrider till att vidtaga några förändringar
              i samma sam hällsinstitution. Här kunna i sanning tillämpas de
              ord, som af representanten på karlstadsbänken i förmiddags rigtades
              till Konstitutions- Utskottets reservanter: I, gode herrar, I
              veten icke hvad I begären. Fullständig erfarenhet om verkningarne
              af en samhällsinrättning — här får man den? Man får den på sin
              höjd först då, när denna samhällsinrättning blifvit historisk,
              i den mening att den blott tillhör häfderna, men ej längre någon
              närvarande verklighet; först och knapdast då. Finnes någon, som
              ännu sett de fullständiga verkningarne af den samhällsinrättning,
              som kallas ståndsrepresentationen? Enligt min tanke fortfara verkningarne
              af densamma ännu. Det skulle kanhända till och med icke vara alldeles
              omöjligt att uppvisa ett och annat spår af dessa verkningar i
              den debatt, som i dag här förts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FjX1uXrRPYavAFcGDRfvzS" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-XbcP38jyVUCe7rwAXXtiJn">
              Konstitutions-Utskottet säger också, att det icke kan vara nödigt
              att utsträcka valrätten derföre att det, enligt valstatistiken,
              visat sig att intresset för valen hos de nuvarande valberättigade
              ännu är ganska ringa. Om på den tiden ståndsrepresentationen lefde,
              och då man agiterade för en representationsförändring, någon hade
              kommit och sagt till de orepresenterade: »det finnes icke något
              behof hos Er att få den rätt, I äsken, ty en mångårig erfarenhet
              visar, att intresset för deltagandet i valen till borgareoch bondestånden
              är ganska ringa», så förmenar jag, att de dåvarande representerade
              skulle haft fullt fog att svara: »min herre, ni är icke rätt snäll!»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GjhAihQCYmCxwb4EvZTgkX" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-DVRJ6n7JFrLzs5LsEtb5as">
              Konstitutions-Utskottet — för att öfvergå till en annan allmän
              sats — kommer också tillbaka till det bekanta påståendet, att
              erfarenheten ännu är för kort för att besluta sig för en förändring.
              Detta är en af dessa allmänna satser, om hvilka jag inledningsvis
              yttrade, att de icke stå i någon som helst relation till det verkliga
              sakinnehållet af den praktiska reformfråga, som är å bane. Vi
              hörde detta argument anföras, när den nya representationen hunnit
              en ålder af 8 till 10 år. Vi höra det äfven nu, när den tillvuxit
              i ålder och kanske äfven i andra egenskaper. Vi komma förmodligen
              att få höra det, när den blifvit !/, sekel gammal. Hvar är då
              gränsen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4oxXR1EPNzcHoWKdyPPDza" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Wrm5p13k3MT2X5QAHjCPm3">
              När en huld försyn förunnat Konstitutions-Utskottet vid denna,
              såsom vid föregående riksdagar, en särdeles rymlig och mycket
              litet anlitad arbetstid, vill det synas mig som borde Utskottet
              hafva kunnat besluta sig för att taga en till detsamma hänskjuten
              fråga af denna betydelse något mindre lätt. Det hade kanske icke
              varit för mycket begärdt, att Utskottet, aflägsnande sig från
              de allmänna satsernas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2sXdAnbGJSJuwFCHWPHaCT" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-C34emrT1knWjjw5iyUAmqg">
              » — hvilket här vill säga ungefärligen detsamma som de allmänna
              frasernas — område, hade sökt något intränga i hvad jag nyss kallade
              det faktiska innehållet af den praktiska frågan. Utskottet skulle
              hafva
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UTgKkSUr4q5DUQ1caj8q9V">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-CWRefpi6DPGJ6dtknqnBNp" type="date">
            24 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-NZQfvCvvotEJzXaLcDdgRp">
            Om ändring i kunnat underrätta oss om de verkningar af de å bane
            bragta re- 14 $ Riksdagsformförslagen, som kunna förutses och
            i faktisk form uttryckas.
          </note>
          <note xml:id="i-6An97iG786fhTyz684hVAG">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-6Y4vYqA5JhccBLTDsaLZFz" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-iPwkVnNyLqLxnjQij3MNQ">
              Utskottet skulle hafva kunnat upplysa oss om, huru mycket antalet
              »väljare» inom landet skulle, genom antagande af motionärernes
              förslag, komma att ökas; huru denna tillökning komme att fördela
              sig på stad och landsbygd; huru saken komme att ställa sig inom
              vissa, såsom exempel tagna, valdistrikt i olika delar af landet;
              och huru den föreslagna förändringen, med deraf följande tillökning
              af väljarnes antal, skulle komma att influera på den politiska
              rösträttens fördelning på de särskilda förmögenhetsklasserna.
              Dermed skulle Utskottet hafva uträttat nagot gagn, medan deremot
              det föreliggande betänkandet tjenar till intet. Konstitutions-Utskottet
              skulle, med en sådan utredning, hafva bidragit att öka den allmänna
              politiska bildningens kapital af vetande. Man skulle då fått något
              att diskutera; och kanske Utskottet dermed hade vunnit den fördelen,
              att få några af vännerna till den politiska rösträttens utsträckning
              på sin sida. Utskottet skulle då hafva följt föredömet från andra
              länder. När man i England för tolf år sedan diskuterade den underhus-reform,
              som, när alla omständigheter tagas i betraktande, skulle, sådan
              den beslöts, kunna kallas en revolution i jemförelse med den förändring,
              som här är föreslagen, visste man icke blott vid det slutliga
              afgörandet, hvilket, säsom bekant, i hufvudsak skedde år 1867,
              att antalet väljare 1 Storbritannien, hvilket femton år förut,
              enligt 1851—52 årens vallistor, uppgick till 1,200,000, skulle
              komma att ökas med 1,100,000 personer, utan man hade äfven under
              hela den långvariga behandlingen af ärendet, på hvarje dess stadium,
              vetat hvilket inflytande det eller det amendementet skulle komma
              att utöfva i fråga om väljarnes antal m. m. Detta synes mig vara
              ett lämpligare sätt att gå till väga, än att, såsom nu skett,
              komma med ett upprepande af dessa gamla, många gånger förut hörda
              visor, af hvilka ingenting inhemtas, ingen öfvertygas eller lärer
              något.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9JnL7WHfzE2KkhgpMpVvk3" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-L64pSZaWP1qs3xmWEuVrWS">
              För min del är jag öfvertygad om, att den nuvarande grunden för
              den politiska rösträtten i lingden icke är hållbar, och att de,
              som nu så mycket frukta för en utsträckning af den politiska rösträtten,
              och hvilkas åsigt jag är så villig som någon att respektera, inom
              kort skola inse och erkänna omöjligheten af att, äfven med bästa
              vilja, bibehålla den sådan den är. Detta skall man inse, om icke
              förr, atminstone då, när vi, i stället för att vidlyftigt tala,
              börja att på allvar praktiskt gripa oss an med den så mycket omordade
              skattereformen — Jag menar reformen af jordbeskattningen och i
              sammanhang dermed af bevillhingsbeskattningen. Så mycket synes
              mig sambandet mellan frågan om beskattningsreformen och den om
              den politiska rösträtten hafva framträdt redan i detta ögonblick,
              att icke ens det af de nu föreliggande förslagen till utsträckning
              af den politiska rösträtten, hvartill fere yrkat bifall, kan,
              åtminstone icke lämpligen, antagas i den form, hvari det nu af
              motionären framställts. Redan år 1875 väcktes af en ledamot af
              Första Kammaren motion om, att det bevillningsfria inkomstbeloppet
              skulle höjas från 400 till 500 kronor, d.v.s. att inkomst, icke
              uppgaende till 500 kronor, skulle vara bevillningsfri. Ar 1876
              väckte den ärade representanten från Bara härad en motion om,
              att detta bevillningsbelopp måtte höjas till 600 kronor: och en
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Jyuq3M593QFaBG1QWwc4X7" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 25 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-Ka2k1pxFmEma5Ea7jaKFhs" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-G4UzASeff5JhtcS3umDm9P">
              motion af samma innehåll är vid denna riksdag väckt af en ärad
              repre- Om ändring i sentant på stockholmsbänken. Det synes mig
              otvifvelaktigt, att det!” $ Riksdagsendast är en tidsfråga, när
              detta yrkande skall vinna framgång. I det se utlåtande, som Öfverståthållareembetet
              i Stockholm afgifvit öfver för- (Fort). beredande skattejemkningskomiténs
              betänkande, har framhållits, att i Stockholm största delen af
              den bevillning, som påföres för inkomst under 600 kronor, måste
              afskrifvas. Om nu detta förhållande i någon mån har sin likhet
              inom någon större del af de öfriga kommunerna, så måste vi förmodligen
              snart blifva ense om att höja det bevillningsfria minimum till
              nyssnämnde, äfven nu föreslagna siffra, 600 kronor. Och om så
              skulle ske, hvad betydde då en sådan förändring som den af motionärerne
              föreslagna?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8pNLtVahUcytevPtGHvSMs" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-EQBLq9SEnCGHZsyb1ScdCE">
              I ett annat hänseende har jag äfven en invändning att göra emot
              motionerna. Mig förefaller det nemligen, att det angelägnaste
              behofvet egentligen är att utvidga den politiska rösträtten för
              dem, hvilka hafva sädan rösträtt på grund af bevillning för inkomst
              af kapital eller arbete. Deremot synes mig icke samma skäl tala
              för en sådan utsträckning för dem, som erlägga fastighetsbevillning.
              Om vi jemföra den inkomst och det bevillningsbelopp, som för fastighetsegaren
              grundar politisk qvalifikation, med det som grundar en sådan för
              dem, hvilka skatta för inkomst af kapital eller arbete, så veta
              vi väl, att skilnaden är mycket stor, att anspråken äro mycket
              olika. Utan tvifvel måste derföre, vid denna frågas lösning, tagas
              i betraktande den politiska rösträtten å den ena och skatteväsendet
              äå den andra sidan. Om man en gång vill skrida till en allvarsam
              reform af beskattningsväsendet, måste man således äfven rubba
              de grunder, som för det närvarande äro lagda för den politiska
              rösträtten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KwToWDio5KnpMM2zDFSQcm" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-KjTE2PKiwFAQBvgZXZZvJW">
              Emellertid, vi, som önska en utsträckning i större eller mindre
              mån af den politiska rösträtten, vi låta oss icke vederläggas
              genom sådana argument som de af höglofliga Konstitutions-Utskottet
              använda, vi låta oss ej vederläggas af några allmänna fraser.
              Detta är en praktisk fråga, som tarfvar en statistisk belysning.
              Kan Utskottet med en sådan vederlägga oss, då gifva vi oss fangne,
              men icke förr. Å andra sidan kunna vi ej heller begära, att de,
              som stå på en annan ståndpunkt än vi, skola låta slå sig af några
              af oss utkastade allmänna satser, huru vältaligt de än må framställas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C5zCADyQmSD127PaEn8mT6" prev="i-2XzteFtHd2cn9UttG2vVb4" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-WXtn9xAmgiaf6mXmpe5ZMi">
              För min del önskar jag ett positivt uttalande från denna Kammare,
              i den rigtning motionärerne afsett. Jag har derföre tillåtit mig
              att uppsätta ett resolutionsförslag, så lydande:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G488WFYzkw2ouQxFKxMzBP">
            Kammaren besluter, att den, i saknad af det för bedömande af
            rätta måttet för den politiska rösträttens ifrågasatta utsträckning
            nödiga statistiska material, för närvarande vill, ehuru erkännande
            det berättigade i motionernas allmänna syfte, låta vid Utskottets
            hemställan bero, dock under ogillande af Utskottets motivering.
          </note>
          <note xml:id="i-ShyETTQ5YqLTm1QcmQJRU4">
            Och tillåter jag mig, Herr Talman, vördsamt anhålla om proposition
            å detta förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-VRhNopV8HvdJYfxFQkYFur" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Efveröd:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" next="i-BTi1dUTGK3HHNLBx6jc77n">
            <seg xml:id="i-U1YG3XzMSbBSVf85h4HpZE">
              Uti den mördande kritik, som den siste talaren uttalade öfver
              Konstitutions-Utskottets föreliggande betänkande, vill jag med
              honom till alla delar förena mig. Det vill
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BSh1BPBmWo6dwS86u5Zqgk">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-SEnqRNm4oQHEpHJn2EJ1pU" type="date">
            26 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-E5BdESxhmXF9L845BCuVQ4">
            Om ändring inemligen synas, som om Konstitutions-Utskottet hade
            velat undan- 14 5 Riksdags-hålla Riksdagen de upplysningar, som
            för utredningen af en fråga, .
          </note>
          <u xml:id="i-M5SKzYrzmjFA5G1D5Jo5P3" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-4WTtkc8WFUu18xrF4fxmtA">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Suzf7AJ8geMV3JGmVotsfK">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-FpHQmhHSBP1bA8yUAEUcgQ" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-RJY8uJ5QZTRQgx8AE9mmR9">
              sådan som denna, varit af högsta behof påkallade, möjligen i
              afsigt att ännu någon tid undanskjuta denna vigtiga frågas lösning.
              Men ehuru jag således erkänner giltigheten af de skäl, som den
              siste talaren anförde mot Utskottets betänkande, kan jag likväl
              icke komma till samma slutsats som han, utan i stället sluta mig
              till motionären Herr Borgs förslag, och vill jag derför angifva
              några skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KyPwSL9SmprMtAHhA3wPNG" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-RSntm1UfAsAwGyCUZkg3G1">
              Talaren på stockholmsbänken, som först hade ordet, yttrade att
              han vore gynsamt stämd för en reform i det ifrågasatta syftet;
              men han yttrade vidare, att han ansåge att vi ännu icke vore framme
              vid tidpunkten för densammas genomförande. Detta erinrar mig om
              hvad samme värde talare yttrade vid åtskilliga tillfällen under,
              bland annat, behandlingen af fjerde och femte hufvudtitlarne.
              Han sade nemligen då, att han ville vara med om att göra besparingar,
              men icke vid den eller de punkter, som föredrogos. Jag undrade
              då vid hvilket tillfälle han skulle finna det lämpligt att vidtaga
              besparingen och frågade honom vid hvilken punkt han ansåg besparingen
              kunna ega rum, men jag fick ej något svar derpå, likasom jag saknade
              hans understöd vid hvarje tillfälle, då besparingar sattes i fråga,
              och jag föreställer mig således äfven nu, att, om man vill draga
              ut hufvudmeningen af hvad den värde talaren yttrat i denna fråga,
              så innebär den endast, att han icke önskar någon utsträckping
              1 den allmänna politiska rösträtten; åtminstone kan man af sättet,
              hvarpå han genomfört sina yttranden vid föregående tillfällen
              i denna Kammare, vara berättigad att draga en sådan slutsats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MzQZTJQArUYpZkri9JDft" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Ku2whnfrTJLY2dFwa4crux">
              Den värde ledamoten uttalade sig vidare angående arbetarebefolkningen
              i landet på ett sätt, som jag för min del icke kan gilla och hvaremot
              jag å arbetarnes vägnar nedlägger min allvarliga protest, och
              jag hemställer till denna Kammares bedömande, om detta uttalande
              kan vara lämpligt eller ens berättigadt. Han sade nemligen att,
              derest motionärernes framställningar skulle vinna Riksdagens bifall,
              så skulle följden blifva, att denna klass af svenska medborgare,
              som nu erlägga bevillning till staten, men icke äro politiskt
              röstberättigade, skulle till representanter vid Riksdagen invälja
              idealister, bränvinsadvokater och dylikt folk. Men, mine herrar,
              är det från våra mindre hemmansegare och arbetare i landet, som
              en sådan fara hotar? Jag tror det icke, och huruvida uttalandet
              från det hållet var illa eller väl valdt, derom skall jag icke
              yttra mig, det får emellertid stå för hans egen räkning. Jag har,
              för min del, under den tid, jag haft äran vara representant i
              denna Kammare, ofta från samma hål vid behandlingen af de stora
              frågor, som stått på dagordningen, såsom till exempel frågan om
              allmänna värnpligten, om grundskatternas och indelningsverkets
              afskrifning, hört uttalas den oberättigade förebråelsen, att det
              just skulle vara det nu rådande hemmansegareintresset i Andra
              Kammaren, som ville kasta bördorna från sig på de arbetande klasserna,
              hvilka icke här äro representerade, och således ej kunna försvara
              sig emot detta intresse. Jag trodde, då jag förut hört dessa uttalanden,
              att från deras sida, som drifva dylika satser, man vid ett tillfälle,
              sådant som det närvarande, äfven hade att påräkna ett allvarligt
              och
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S8nSNWYYjGWkwjac4eXkL6" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 27 :0 28.
          </note>
          <u xml:id="i-GWNPBxLFvVfPQmZwPKDwc3" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-CC97WPUH8o3v1upJLBNcq6">
              upprigtigt försvar för arbetarne; men jag har, tyvärr, funnit
              att jag Om ändring i 14 $ Riksdagsordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3ZrzVL9EfR6H71wSgsi6r2">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-M9ehhq2YzKu76PDXuY7Apd" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Fw6GhmCyVGgESHmBDuNmgd">
              missräknat mig, och det försvar för arbetarne, som har utgått
              från det hållet, har befunnits vara skenbart. Men den ömhet, man
              förut uttalat om de arbetande klasserna, .skall i dag sättas på
              ett allvarligt prof i denna Kammare, och vid afgörandet af den
              föreliggande frågan skall det äfven framgå, hvar arbetarne hafva
              sina verkliga vänner och försvarare. Jag får dessutom tillägga,
              att jag aldrig hittills varit ledd af några enskilda bevekelsegrunder
              och intressen vid de yttranden och yrkanden jag haft i afseende
              på utjemnande af våra skattebördor, som skulle kunna medföra den
              verkan, att de arbetande klasserna i landet derigenom skulle komma
              att oskäligt betungas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2HL6dqrJBGZFBa8gwMJv8x" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-6BjVMgu2EUKorHs3t7vnH8">
              I afseende på den föreliggande frågan, så äro mina åsigter på
              förhand kända, och de gå i alldeles samma rigtning, som motionärerne
              föreslagit. Det gifves, enligt min uppfattning, endast två principer,
              som kunna läggas till grund för den politiska rösträtten, nemligen
              personlighetsprincipen och skattegrunden. Om man stödjer sig på
              dem, så handlar man åtminstone konseqvent. Beträffande den förra
              principen, så tror jag icke att allmänna meningen i landet kommit
              så långt framåt, att tiden ännu kan vara inne, att på densamma
              bygga några förhoppningar om frågans lösning. Ett kraftigt bevis
              för den åsigten förefinnes uti arbetareföreningarnes egna uttalanden
              i frågan genom de petitioner, som från skilda delar af landet
              ingått till Kongl. Maj:t, och det är ju icke heller ifrågasatt
              att antaga en sådan princip nu. Hvad åter angår den andra principen,
              så tror jag, att genom den allmänna rörelse inom det politiska
              området, som försiggått hos våra arbetareföreningar, frågan, huruvida
              man bör åt dessa personer, som stå under det så kallade strecket,
              gifva utsträckt politisk rösträtt, mognat åtminstone så mycket,
              att det bör vara förtjent af att tagas under allvarligt öfvervägande,
              huruvida icke sådan rösträtt skulle kunna lemnas åt alla dem,
              som erlägga bevillning till staten efter 2:dra artikeln bevillningsstadgan,
              och att det nya representationsskicket dertill icke kan vara för
              ungt, förefaller mig ganska tydligt. Mitt förslag i denna fråga
              skulle derför komma att lyda så: »Valrätt tillkommer inom den
              kommun, der han bosatt är, en hvar i kommunens allmänna angelägenheter
              röstberättigad man». Detta mitt förslag skulle, derest det antoges,
              icke komma att, på sätt den föregående talaren anmärkte, inverka
              på genomförandet af en ny bevillningsförordning, emedan bevillningen
              i det fallet kunde höjas eller sänkas efter behag. Förslaget skulle
              endast komma att beröra kommunallagarne, och jag tror, att dessa
              stå i mycket närmare sammanhang med grundlagen, än som är fallet
              med bevillningsförordningen. Enligt min åsigt borde man således
              ur de nu föreslagna bestämmelserna för valbarhet stryka ut den
              gräns, som blifvit bibehållen för fastighetsegare och arrendatorer,
              och således göra dessa likstälda med andra, som skatta till staten
              och ega rösträtt i kommunens angelägenheter. Den fara, som den
              siste talaren syntes hysa för en sådan åtgärd, förefaller mig
              icke vara berättigad. Något sådant förslag föreligger dock icke
              nu, och jag kan derför icke framställa något yrkande om bifall
              dertill. Det återstår således icke annat, än att taga något af
              de förslag, som föreligga. Och då jag anser, att man bör göra
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LpKzKMjFnhg7yX4X3bLFUt">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-VNrdtkKKmk98b3erQd2FUL" type="date">
            28 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RhXPoyVeFpw4GyQ1ZfAhPN">
            Om ändring i ifrågavarande reform samtidigt för landsbygden,
            som för städerna,
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-KiRXfYhV1UyrRGNE5cTNT5">
            14 § Riksdags-
          </note>
          <u xml:id="i-9pxttdRwxaYBGwEeBa9kjK" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-F8hPNjkmggK7DXN3MPhe3R">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3n3iPz7L2BRgcEpzEZEgHG">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-TZYtrcMxLv6XYsAbrjNcSH" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-CZYi4XfpDKeU1T9jwku9Vp">
              men icke ensamt för de senare, så kan jag icke annat än sluta
              mig till det af Herr Borg framstälda förslag, ehuru jag erkänner,
              att detsamma icke går så langt, som jag skulle önskat, och på
              samma gång innebär en stor orättvisa emot dem, som ega eller på
              arrende innehafva mindre fastigheter så väl i stad som på landet.
              Men såsom en opinionsyttring tror jag emellertid, att det steg,
              som han föreslår, rätt gerna kan af Kammaren tagas, då det går
              i den rätta rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HvuGcwocitFeVbt4YbRktt" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-BF1Fmiwxz8iGLNFdfDEtyV">
              Man har varnat oss för att gå in på detta förslag, och man har
              i sådant afseende framhållit exempel på skräckbilder, som skulle
              vara föranledda af den politiska rösträttens utsträckning, från:
              Frankrike, Danmark och Norge. Ja, mine herrar, dessa exempel må
              man gerna uppställa för oss; men jag vill fråga, hvilka äro de,
              som i dessa länder framkallat de olyckliga striderna, så väl emellan
              folken inbördes som mellan regeringarne och landets inbyggare,
              och som föranledt dessa folk till att taga sådana, för sagda land
              profeterade, olyckliga steg? Minne det är de, som hålla igen vid
              och motverka alla berättigade önskningar, som framställas vid
              reformarbetet på jemlikhet och rättvisa i beskattningen och likställighet
              på det politiska området? Eller de, som vilja ga dessa önskningar
              ett litet steg till mötes och på samma gång sakta men säkert bringa
              detta reformarbete framåt, så att den allmänna meningen i landet
              blir tillfredsstäld, och i förevarande fall göra dem, som stå
              under strecket, nöjda? Jag tror, att de exempel, historien lemnar,
              skola bära vittnesbörd derom, att med några mindre eftergifter,
              i främsta rummet från regeringarnes och vidare från representationens
              sida, skulle dessa olyckliga katastrofer, som skakat länderna,
              hafva förekommits. Derföre bjuder klokheten en sansad representation
              att icke dröja med lösningen af en fråga som denna till den tid,
              då det kan heta: för sent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5rsgsquUyG2sHLq9aznzsS" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-8mx8bNzAKnF8tqvnKaT5kE">
              Talaren på karlstadsbänken yttrade, att vi icke visste hvad vi
              gjorde, i fall vi ginge in på föreliggande förslag. Jag får deremot
              anmärka, att jag, för min del, fullkomligt vet hvad jag gör och
              är beredd att derför bära ansvaret, och jag tror mig kunna påstå
              detsamma om dem i Kammaren, som i frågan dela samma mening som
              jag; ty vi, som dagligen umgås med arbetarne i våra hem, och vid
              deras sida deltaga uti arbetet, samt vid samma bord med dem dela
              våra måltider, och ej sällan med dem dela samma bädd; vi känna
              desse redlige arbetare, kanhända mera än någon annan, och jag
              är förvissad om, att desse arbetare icke skola göra vårt land
              någon skada,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3p2y7T51RTs48mh8S99N3F" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-PS3KnPfPTKjAJ4yGSmsLwV">
              . om de komma in i representationen, och har således icke för
              dem
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MExnD2HLiE4yyz9S2p7y2G" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-An1GiRtweJsnE9h5zfsQEZ">
              någon fruktan, åtminstone så länge man icke går våldsammare till
              väga än mitt förslag innehåller. Jag tror icke heller, att vi
              kunna hafva något skäl att beklaga oss öfver de arbetare, som
              redan kommit in i representationen, och jag tror icke det är hvarken
              lämpligt eller berättigadt, att i Kammaren uttalas sådana ord
              om dem, hvilka här blifvit fälda på förmiddagen. Således är jag
              fullt medveten om hvad jag gör, då jag röstar för den politiska
              rösträttens utsträckning och drager konseqvenserna derur.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FKC3u9Q7jqnMhaafgiqRpT" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-6spr1cmTKQdS5eBhukiupC">
              Det är märkvärdigt, att, då det förut varit tal om den kommunala
              rösträttens utsträckning på landsbygden, har man stält sig mot
              detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KR1hgWmDhJGXPwEajTYvLm" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 29 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-Ue4Af8nRwY4ddrSqhauM6t" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Wz4Y86gbQJhKN2nEU63QZJ">
              af fruktan för landsortsbefolkningen i politiskt afseende, men
              utan att Om ändring i hysa någon fara i detta fall, har man alltid
              gifvit med sig, då förhål-!4 $ Riksdagsi landet rört städerna.
              Nu återigen har man ansett rösträttens utsträckge ning för städerna
              vara så farlig, att derigenom bränvinsadvokater, (Ports.) idealister
              och socialister skulle komma att representera svenska folket vid
              riksdagarne, men en utvidgad rösträtt för landet anser man icke
              vara så farlig. Detta är en besynnerlig inkonseqvens, som jag
              icke kan förstå. Man använder skäl då man tycker dem passa, utan
              att vara så nogräknad, om de äro af någon betydelse eller ej.
              Jag, för min del, hyser icke någon fruktan hvarken för arbetarne
              på landet eller i staden, utan jag har till dem det största förtroende,
              såsom jag redan förut sagt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lwz15hTrBmVkxERSaD2RB1" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-NY8yiBnuEPMAZr6FbfZ1pg">
              En talare har yttrat, att vi icke behöfva vara rädda för, att
              socialismen skall vinna insteg i vårt land, så länge vi icke hafva
              i representationen andra element än dem vi nu hafva, och detta
              af det skäl, att jorden i vårt land är delad på så många händer.
              Hans yttrande kan väl ej förklaras på annat sätt, än att för den
              mindre jordegaren har landet ingenting att frukta i detta afseende.
              Jag tror han har rätt, och, om detta är förhållandet, som jag
              medger att det är, föreställer jag mig, att han går in på mitt
              förslag, som just vill lemna åt denne mindre jordegare politisk
              rösträtt, och om man skall draga ut konseqvensen af talarens kritik
              öfver den föreliggande frågan, framgår deraf, att följden skulle
              blifva, att vi äfven få en nedflyttning i det så kallade strecket
              på den skala, som är uppstäld för valbarhet till Första Kammaren,
              så att ännu fere af de mindre hemmansegarne kunde vinna inträde
              i representationen. Om man derigenom kan motverka socialismen,
              hoppas jag, att han äfven skulle vara sinnad att biträda ett sådant
              förslag, och jag erkänner, att det är ett fel i det förslag, som
              nu föreligger, att, när man vill nedsätta strecket för Andra Kammaren,
              man icke samtidigt gör det äfven för den Första. Det kan icke
              bestridas, att skälen kunna vara lika starka för en förändring
              i: ena som andra fallet, men jag föreställer mig, att, om man
              tager det ena steget nu, deri icke skall ligga något hinder för,
              att man kan taga det andra en annan gång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BTi1dUTGK3HHNLBx6jc77n" prev="i-QUXGFCryPqpf5x3ikzdm7a" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-MGGBSpjPWiHazt5zvUDkPT">
              När jag nu yrkar bifall till det af Herr Borg framlagda förslaget,
              är det icke derför, att jag är nöjd med detsamma, utan emedan
              jag önskar, att Kammaren skall afoifva sitt yttrande i en bestämd
              rigtning, som för framtiden kan tjena till opinion i frågan. Om
              man återremitterade betänkandet, blefve ju följden den, att Konstitutions-
              Utskottet åter kommer med en anmälan, att, då Första Kammaren
              godkänt Utskottets förslag, frågan för denna riksdag har fallit,
              och jag vet icke hvad man vunne härmed. Det är derför jag anser
              en återremiss icke tjena någonting till, utan vill, att Kammaren
              nu skall uttala sig i en bestämd rigtning, och det gör den, om
              den bifaller Herr Borgs motion, till hvilken jag anhåller om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LT2khKhsa5JiMX2hiG6pze">
            Häruti instämde Herr Olof Andersson i Lyckorna.
          </note>
          <note xml:id="i-AZqay1iRP2fDopUhnzQhdA" type="speaker">
            Herr Wigardt:
          </note>
          <note xml:id="i-SdX9Z7igu2mVU2T3cfyCB6">
            Under förmiddagen har af flere talare blifvit framhållet såsom
            skäl för att icke bifalla Herr Borgs motion, dels att
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-22ZbSTHHKKTtZsqVb3eCaK">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-3WTS5buvmz8W92mWwcumBU" type="date">
            30 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4ztXSTk69dz6No53R1QPeB">
            Om ändring ide större egendomsegarne då skulle komma att helt
            och hållet domi- 14 $ Riksdags-nera valen till Andra Kammaren,
            dels att i denna Kammare då skulle
          </note>
          <u xml:id="i-WAQ57gfrmknnWeRxqd1ZQe" next="i-ALYXDwb77efXau3Bo1LbpK" who="Q6240742">
            <seg xml:id="i-RPK6wcGEbWcLHds7z8AWA4">
              ordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UqAVvUmkJ2jFsfd647o88G">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9nnLdd5X3McdxYvPVpZN4g" prev="i-WAQ57gfrmknnWeRxqd1ZQe" who="Q6240742">
            <seg xml:id="i-9QNuiLedyATMeRFfcZi5gx">
              komma att inrymmas sådana personer som bränvinsadvokater och
              deras vederlikar. Jag beklagar, att sådana ord framkommit; ty
              detta är verkligen för mycket sagdt mot såväl landets som städernas
              arbetare, åtminstone mot de arbetare, som skulle få till staten
              betala skatt för en inkomst af 400 kronor, om strecket nedsattes
              så lågt. Åtminstone på landet finnas många arbetare, som hafva
              lika mycken förmåga att sköta riksdagsmannakallet, som de äro
              humana och pålitliga, kanske lika många som de, hvilka stå öfver
              strecket och äro uppskattade till en inkomst af 800 kronor. Jag
              för min del kan, som sagdt, icke annat än protestera mot sådana
              yttranden som det, att i Kammaren skulle komma att inrymmas så
              uselt och dåligt folk som bränvinsadvokater och dylika. Så skulle
              icke blifva förhållandet, åtminstone hvad angår landsbygden; de
              arbetare som der stå under strecket äro lika humana, dugliga och
              pålitliga som de, hvilka stå öfver det. För egen del är jag synnerligen
              tacksam mot Herr Borg derför, att han framkommit med sin motion
              och äfven mot de öfrige reservanterne. Det är beklagligt att här
              få höra sådana yttranden, som det talaren på karlstadsbänken fälde,
              att Utskottet hade bort svara dem, som kommit fram med dessa två
              motioner, att de icke visste hvad de begärde. Jag vill i stället
              citera ett svar, som åt samme ärade talare här i dag förut gifvits
              af en annan talare. Jag tror för min del, att, såsom en ärad talare
              på östgötabänken yttrade, det vore både rätt och politiskt klokt
              att bevilja rösträtt åt sådana, som skatta till staten för en
              inkomst af 400 kronor; frågan torde ändå icke länge kunna undanskjutas.
              Islossningen föregår våren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ALYXDwb77efXau3Bo1LbpK" prev="i-WAQ57gfrmknnWeRxqd1ZQe" who="Q6240742">
            <seg xml:id="i-Y372XiMa5Yt7br5EMiof79">
              Jag erimrar mig i denna fråga, hurusom, om jag minnes historien
              rätt, de mot Filip den andre af Spanien förbundna holländska staterna
              valde till fälttecken ett skepp utan segel och styre med öfverskrift:
              »Man vet icke, hvart ödet förer». Jag tror för min del, att det
              icke är godt att säga, huru det kan komma att gå, om dessa personer,
              som nu äro under strecket, tillerkännas valrätt. Men i Första
              Kammaren kunna snart inkomma andra element, och då kanske tiden
              är icke långt borta, innan man måste bevilja dessa under strecket
              stående valrätt och valbarhet. För min del ansluter jag mig till
              Herr Borgs motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XT6dYU3XVaGMVpfU8wPk8p" type="speaker">
            Herr Borg:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" next="i-U7NJ9xpwCKT9v1M6Yv8Sie">
            <seg xml:id="i-Lg1bVW1RZsuQrP6NWZgDZB">
              Jag ber Kammaren om ursäkt derför, att jag, trots de starka ropen
              å proposition, ännu en gång begär ordet. Det sker endast för att
              i största korthet i anledning af talarens å uplandsbänken mot
              mig rigtade repliker yttra några få ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XZwAhQgRR9raTn9zEZbSsa" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-E4MUV5DWnBquGitjR4RHkV">
              Jag hade icke trott, att min motion var så alltigenom förvänd,
              som den, enligt denne talares omdöme, lärer vara, men jag får
              trösta mig med, att månge upplyste män både från land och stad,
              hvilkas omdömen jag högt aktar, icke funnit den så oresonlig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EYbs7zzbpCDdbCM7m4eBD2" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-9jdkdud5F4M8x9cnTrpEg6">
              Den ärade talaren tycks anse motionen för en nära nog socialistisk
              och kommunistisk eldbrand. Jag får på det varmaste protestera
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VsjpdrGKvZLgwv8ANajRk" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 31 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-XsRirWq53gybAmJepAMDmr" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-4BJvCgCac9DL4HM8EN74Mn">
              mot, att något sådant ligger deri, och för öfrigt, om så skulle
              varit, Om ändring i har väl Herr Casparssons glänsande strålbad
              redan släckt denna eld-!4$ Riksdags-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SoCpt1DEVPUzh2G71XGXus" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-67yX29k19bUAWF8NcF85cw">
              brand, så att både han och andra torde kunna sofva lugnt. rg
              / orts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NLZsp2TJrRVBhPpKx1MX1B" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-3oFzAfGziDVFkRDfjQtZcs">
              Hvad angår den ärade representantens uppfattning af en utsträckt
              rösträtts vådor, hvilka han sökte visa genom exempel från Frankrike,
              Danmark och så vidare, skulle ett bemötande häraf fordra en vidlyftig
              historisk utredning, som här naturligtvis icke kan vara på sin
              plats. Jag ber blott att få för min del protestera mot hans uppfattning,
              att valrättens utsträckning skulle varit orsaken till de hvälfningar,
              olyckor och strider, dessa länder genomgått. Enligt min uppfattning
              är det trots den allmänna rösträtten dessa tilldragelser inträffat,
              och deras orsak har varit de fordna privilegierade klassernas
              intriger och hat mot den allmänna rösträtten och mot folkets berättigade
              anspråk på frihet och politiska rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vs3VxdifZXxxknfCTaLqPN" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-AMQDPubaeJuEGFZAhzV5r6">
              Jag ber också att få förklara, att jag, i likhet med den värde
              representanten, hyser stor och liflig aktning för mitt fosterland
              och dess utmärkta del i verldshistoriens arbete, fastän jag önskar,
              att det för framtiden måtte kraftigare arbeta för att dess ärofulla
              forntid måtte fortsättas af en lika ärofull framtid och det ej
              minst genom att bereda rättslösa medborgare rättighet att deltaga
              i det offentliga lifvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9vcSM55m6wYWgiFP6ARWRy" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-89f8Tm28TPhz8xBeeur9bk">
              Medan jag har ordet, vill jag ock begagna tillfället att göra
              en liten gensaga mot ett yttrande af representanten på karlstadsbänken.
              Han sade nemligen, att de danska demokraternes politik måhända
              ytterst och i första rummet ledes af den tanken, huru de skola
              kunna bibehålla sina platser inom Riksdagen och icke undanträngas
              af andra. Jag anser detta yttrande vara ovärdigt en parlamentarisk
              församling och det höga embete, talaren bekläder.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WTKCm5DbhqEMVsDFnAyiXB">
            Samme talare citerade med afseende å motionärerne ett yttrande:
            »I gode herrar, I veten icke hvad I begären». Jag vill ock sluta
            med att citera ett bibelspråk, nemligen ett yttrande, som af den
            store mästaren användes till den tidens skriftlärde: »Himlens
            tecken kunnen I förstå; hvi förstån I icke äfven tidens tecken?»
          </note>
          <note xml:id="i-CoPEyoKAjuS2VbYyfnd4rJ">
            Öfverläggningen var slutad. Efter det Herr Talmannen upptagit
            de gjorda yrkandena, som afsågo dels bifall till Utskottets hemställan,
            dels att, med afslag å nämnda hemställan, det grundlagsändringsförslag,
            Herr Borg i sin förevarande motion framlagt, måtte antagas att
            hvila till vidare grundlagsenlig behandling, dels återremiss,
            dels slutligen bifall till det af Herr Hedin under öfverläggningen
            framstälda förslag, gaf Herr Hedlund till känna, det han afstode
            från sin begäran om återremiss. . I anledning häraf gaf Herr Talmannen
            propositioner allenast å de öfriga yrkandena; och fann Herr Talmannen
            propositionen på bifall till Utskottets hemställan vara med öfvervägande
            ja besvarad. Votering begärdes samt företogs, sedan till kontraproposition
            antagits bifall till Herr Borgs motion, enligt en nu uppsatt och
            af Kammaren godkänd så lydande voteringsproposition:
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8Hx4hwXzMGN5a4AT7uLFQE" type="date">
            N:o 28. 32 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PL4dio9fTAz13euvuY71Mb">
            Om ändring i Den, som bifailer hvad Konstitutions-Utskottet hemstält
            i utlå- 14 $ Riksdags-tandet N:o 3, oraningen.
          </note>
          <note xml:id="i-SCdRi1d4NzV7i9mSgErUiD">
            röstar Ja;
          </note>
          <note xml:id="i-HESKEJTgUPgGTE154ZaoGK">
            (Ports.) Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-KCrspJEk7Uesp6xWzGuCmg">
            Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
          </note>
          <note xml:id="i-CmVmX57kpw6pzPdVuP4nMD">
            beslutat, att det af Herr F. T. Borg i motionen N:o 61 framstälda
          </note>
          <u xml:id="i-J228dJvNvgVLmk66N8deKJ" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-E78KaxJkrqw22jiEWif2Su">
              grundlagsändringsförslag skall antagas att hvila till vidare
              grundlags-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U7NJ9xpwCKT9v1M6Yv8Sie" prev="i-TWJ48seR7PkyxH799oXu5" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-UvJrhq5YRwNbvNueQcf6UN">
              enlig behandling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DvnC731xAh7ed16DWAPTUm">
            Omröstningen försiggick och utföll med 83 ja mot 82 nej; i följd
            hvaraf Utskottets hemställan bifallits.
          </note>
          <note xml:id="i-QyHx8MiNMn3NYvoXvTtaW4">
            Sedan utgången af voteringen för Kämmaren tillkännagifvits, anmälde
            Herr Lind reservation mot det sålunda fattade beslutet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-WgQ3VKuBZ9PhytXG3nKBmJ">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-GitQduhZSt5KLA389xg4ow">
            Om tillägg till Föredrogs Konstitutions-Utskottets utlåtande
            N:o 4, i anledning 18 $ Riksdags-af väckt motion rörande tillägg
            till 18 8 Riksdagsordningen. ordningen. q Berörda motion, afgifven
            inom Andra Kammaren af Herr Pehr Ericsson i Vik (motionen N:o
            72), innehöll det förslag, att Riksdagen måtte för sin del besluta
            följande tillägg till nyssnämnda paragraf: »I de valkretsar, der
            det omedelbara valsättet begagnas, åligger det valförrättaren
            att kungöra valet minst fjorton dagar före dess hållande.»
          </note>
          <note xml:id="i-CHpyEc2bjZ9Ldppagdgvj2">
            Utskottet hade hemstält, att ifrågavarande motion icke måtte
            vinna Riksdagens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-YH321hcnFmtZBamaXgKzUD">
            Efter uppläsning af denna hemställan yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-PfFMmGWgBQkNW4iNqeMA4L" type="speaker">
            Herr Abergsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6UrGtvSDo8Q88WMJnbgdfr">
            <seg xml:id="i-Q5JaE1YXcbjTHqZAM9fxGz">
              Då den nu föreliggande frågan icke är af nå- Kor större politisk
              betydelse eller kan jemföras med den fråga, som örut i dag behandlats,
              och då tiden är långt framskriden, skall jag söka fatta mig så
              kort som möjligt; men jag kan icke underlåta att angående Konstitutions-Utskottets
              utlåtande yttra ungefär samma omdöme, som en talare nyss fälde
              om Utskottets behandling af den närmast föregående frågan. Jag
              anser nemligen, att Utskottet icke lyckats ästadkomma en fullständig
              utredning af saken. Utskottet påstår å sidan 8 i sitt betänkande,
              att 18 $ i vår Riksdagsordning innehåller bestämmelser om den
              tid, inom hvilken omedelbara val skola kungöras, och att denna
              bestämmelse vore så tydlig, att en domare till och med skulle
              kunna dömas till ansvar, i fall han icke handlade i enlighet med
              Utskottets åsigt i detta hänseende. Det förvånar mig, att Utskottet
              icke sökt upplysning om Högsta Domstolens uppfattning af detta
              lagstadgande, och jag ber att i det afseendet få nämna, att det
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A9sysLcVdKvTb6RPVSL7py" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 33 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-5rvS9HJxCHNTqW33Bkagvh">
            finnes ett prejudikat från 1869, der Högsta Domstolen godkänt
            ett Om tillägg till omedelbart val, som icke var kungjordt förr
            än sex dagar före dess!$ $ Riksdagsanställande. Domhafvanden i
            Hedemora domsaga hade nemligen ut- "Aningen. satt nämnda val inför
            kommunalstämmornas ordförande till den 21 (Forts) Augusti 1869.
            I en sockenkyrka upplästes kungörelsen först den 15 Augusti eller
            sex dagar förut. Hos Konungens Befallningshafvande klagades öfver
            valet bland annat på den grund, att förrättningens kungörande
            allenast sex dagar före valet »vore stridande både mot lag och
            sed, då ärendet ingalunda kräft någon skyndsamhet». Konungens
            Befallningshafvande fann besvären icke förtjena afseende och yttrade
            i motiven till detta beslut, bland annat, att omedelbar valförrättning
            »finge ega rum innan nästa Söndag efter den, då kungörelsen vore
            afsedd att uppläsas, om än det vore önskligt och lämpligen kunde
            fordras, att i vidsträcktare valkretsar ett längre rådrum de valberättigade
            lemnades». Detta Konungens Befallningshafvandes utslag blef af
            Högsta Domstolen faststäldt, dervid fem ledamöter bildade pluraliteten.
            Två ledamöter voro af skiljaktig mening och ansågo tiden för omedelbart
            vals kungörande böra vara densamma, som för kungörande af kommunalstämma
            och allmän rådstuga. Sålunda finna vi, att i Högsta Domstolen
            gjort sig gällande den åsigten, att någon bestämd tid för omedelbara
            vals kungörande icke finnes stadgad, och att två af dess ledamöter
            hyst den åsigten, att sådan tid verkligen skulle finnas stadgad
            och vara densamma, som för utlysande af kommunalstämma finnes
            bestämd. Konstitutions-Utskottet har funnit en tredje tid vara
            i lagen afsedd. Utskottet yttrar nemligen, att »om någon valförrättare
            utan att särskilda omständigheter göra sådant nödigt, skulle låta
            kungöra ett omedelbart val senare, än ske bort, derest det varit
            medelbart, sådant icke bör tillskrifvas någon otydlighet i Riksdagsordningen,
            utan oförstånd eller bristande nit vid dess tillämpning, derför,
            likasom för hvarje annan embetsförseelse, valförrättaren är underkastad
            ansvar». Detta ir, som sagdt, ett tredje sätt att lösa frågan.
            Angående tiden för medelbara vals utlysande stadgar 18 8 Riksdagsordningen,
            att »elektorsval, der det eger rum, skall hållas minst åtta dagar
            före riksdagsmannavalet». Vidare är föreskrifvet, att för kallelse
            till elektorsval gäller i tillämpliga delar hvad om kallelse till
            kommunalstämma är stadgadt, det vill säga att kungörelse derom
            skall uppläsas minst en vecka derförut — alltså hafva vi der 14
            dagar. Kommunalstämmans ordförande behöfver naturligtvis också
            någon tid för att vidtaga åtgärder till elektorsvalets utlysande,
            antagligen minst åtta dagar, och följaktligen torde i allmänhet
            domhafvandens kungörelse om medelbart val böra vara i kyrkan uppläst
            minst tre veckor före valet. Nu anser Utskottet, att valförrättaren
            bör låta kungöra ett omedelbart val minst lika lång tid förut,
            som skulle dertill användas, »derest valet vore medelbart», således
            minst tre veckor förut. Då det sålunda visat sig, att trenne olika
            sätt att tolka grundlagen i detta fall gjort sig gällande och,
            bland dem, Högsta Domstolens åsigt synes vara motsatt Utskottets,
            kan det då ens vara tänkbart, att en domare skulle kunna fällas
            till ansvar för underlåtenhet att iakttaga en tidsbestämmelse,
            som icke i lagen återfinnes och hvarom så olika åsigter yppats?
            För min del anser jag det vara af ganska
          </note>
          <note xml:id="i-UjxyXcMrf2uyV7PUfd6Jf1">
            Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 28. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-vcWRNbeeUHd9uhUmQ9sqV">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-LAhAAVE7BxEHSiM4RgoerG" type="date">
            34 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GBY2k8zaA8RuGazoiMHzDC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SVPzYZjZUJe3HZCMVnP1nZ">
              Om tillägg tillstor vigt, att en bestämd tid i detta fall blefve
              stadgad, ty eljest kan
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-7fu4K8yeN4xRB6EBp81F8A">
            18 § Riksdags
          </note>
          <note xml:id="i-28e3gwkhtYDwbq6mf38g5J">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-F3AsNqNnQzdXwkXaCuwan2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DTtNpLy3fTaggLdjnArdcP">
              "det lätt hända, att trassel uppstår, såsom det också verkligen
              inträffat i Norra Helsinglands domsaga, på sätt den ärade reservanten
              omtalat. Der utfärdades kungörelsen den 10 September och upplästes
              i några kyrkor den 15 i samma månad. Valet skulle hållas den 20,
              således fem dagar efter kungörelsens uppläsande. I sistnämnda
              förhållande låg ingen olaglighet, då, på sätt förut är omnämndt,
              Högsta Domstolen i ett annat fall förklarat ett val vara lagligt,
              hvilket förrättades sex dagar efter kungörandet; men det af reservanten
              omförmälda riksdagsmannavalet upphäfdes förmodligen på den grund,
              att valförrättaren icke afsändt kungörelsen i så god tid, att
              den hunnit fram till alla kyrkorna: valet blef nemligen icke alls
              kungjordt i fyra kyrkor. Det mäste emellertid erkännas, att det
              är ganska illa, att ett riksdagsmannaval på landet kan, enligt
              Högsta Domstolens utslag uti det af mig förnt refererade målet,
              företagas fem eller sex dagar efter kungörelsens uppläsande i
              kyrkan. Det är knappt tänkbart, att valmännen på så kort tid skulle
              hinna få reda på, att valet skall ega rum, ännu mindre på något
              sätt bereda sig på, hvem de böra utse till riksdagsman. Det är
              således här icke fråga blott om en formsak, utan om en sak, som
              är af ganska stor vigt för valmännen, nemligen att det må ställas
              så, att de ordentligt kunna begagna sig af sin valrätt. Jag tager
              mig derför friheten instämma med motionären i hans förslag om
              ett tillägg till ifrågavarande $ af följande lydelse: »I de valkretsar,
              der det omedelbara valsättet begagnas, aligger det valförrättaren
              att kungöra valet minst fjorton dagar före dess hållande».
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5mMyG29nxbLMRm3gBi6FMk">
            Utskottet framhåller såsom skäl för sitt afstyrkande, att det
            understundom skulle vara fördelaktigt, att ingen viss tid härvidlag
            är stadgad, då t. ex. särskild skyndsamhet vid riksdagsmannaval
            är af nöden, och valet sålunda måste anställas endast helt kort
            tid efter dess kunförande, Detta skulle ifrågakomma uti de i $$
            51 och 95 Regeringsormen omförmälda fall, då riksdag skall sammankallas
            af konung, regent eller statsråd eller genom kungörelse af rikets
            hofrätter. Men i dessa fall skola ju icke nya val anställas till
            hela riksdagen, om också ett eller annat särskildt val kan behöfvas.
            Valen äro i allmänhet på förhand undanstökade, och Riksdagen har
            allenast att på grund af den allmänna kungörelsen sammanträda.
          </note>
          <note xml:id="i-F7kDZ9XVrXniFgnf49dBpY">
            Utskottet åberopar vidare, att förslag, af enahanda syfte med
            det nu föreliggande, blifvit vid flere föregående riksdagar af
            båda Kamrarne nästan utan meningsbyte afslagna; och Utskottet
            skulle i denna stund kunna härtill lägga det skälet, att Första
            Kammaren i dag utan meningsbyte bifallit Utskottets hemställan.
            För min del är jag af den tanken, att detta afslag utan meningsbyte
            varit en följd deraf, att Utskottet hvarken nu eller vid föregående
            tillfällen lemnat en fullständig utredning af saken, hvartill
            ovilkorligen hört en "redogörelse för hura grundlagen i detta
            fall verkligen tolkas af den högsta domaremakten, en sak, hvarom
            Utskottet icke synes hafva tagit någon notis, eftersom Utskottet
            icke ens omnämnt, att frågan varit före i Högsta Domstolen.
          </note>
          <note xml:id="i-155g6LPHuK7bR5rLxkZcQs">
            Slatligen ber jag att få tillägga, att frågan om rätta tolkningen
            af 18 &amp; Riksdagsordningen äfven utgjort föremål för undersökning
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E6tKPGEARD6EiLBRefSTzY" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 35 N:o 28.
          </note>
          <u xml:id="i-5dByPUS7frzaEnqA3R2YpT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7gpTs52HNKxycqNomsMhyB">
              utaf Professor Rydin i hans afhandling om svenska Riksdagen.
              Han Om tillägg till säger der, att i afseende på den tid, som
              bör förflyta emellan kungö-!$ 5 Riksdagsrelsen i kyrkorna och
              valet, har Riksdagsordningen ingenting före- ””fningen. skrifvit,
              utan är detta öfverlemnadt åt hvarje valförrättares eget om- (Forte)
              döme. Det synes mig olämpligt att låta saken sålunda vara beroende
              af hvarje valförrättares omdöme. Jag tror visserligen, att domhafvandena
              i de allra flesta fall se till, att kungörelserna om valen ske
              i rättan tid. Men omständigheter kunna inträffa, som göra det
              omöjligt att en längre tid före valet utfärda kungörelsen, och
              det torde derför vara nödvändigt, att i lagen finnes stadgad en
              minimitid, inom hvilken valet måste vara kungjordt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QrVjTj45KD3Mi46hVBZBVz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BSGAAsh96kpgh9kRM2jzzE">
              Utskottet motsätter sig i början af sitt utlåtande motionärens
              förslag, emedan det afser ändring i en af de lagar, som utgöra
              »grundvalen för samhällsskicket&gt; och som icke böra utan synnerlig
              varsamhet ändras. Men här är icke fråga om rubbning af samhällets
              grundvalar, utan endast om en nödig reglementarisk föreskrift.
              Det må vara, att domare i fråga om tolkning af lagen, som ju ofta
              kan vara ganska otydlig, måste vara hänvisade till jurisprudensen,
              men då det gäller reglementariska föreskrifter kunna de hafva
              anspråk på, att dessa göras tydliga, så att t. ex. en domare ej
              må behöfva studera långa afhandlingar eller läsa Riksdagens utskottsutlåtanden,
              för att veta, huru han bör förfara, då han skall utfärda en kungörelse
              till ett riksdagsmannaval.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7VhujnqmpDn24mKVbKL49i" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NmaWvL8P2eqXc4jFgk5AKk">
              Jag yrkar för min del bifall till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7Edi5R8VN7qnY5yrwnYd68">
            Med Herr Abergsson förenade sig Herrar Hiibinette, Åke Andersson
            och OC. ÅA. Larsson.
          </note>
          <note xml:id="i-Un6aBp6ruZeSAbd7zfWn7f" type="speaker">
            Herr P. Ericsson:
          </note>
          <note xml:id="i-PgBzK6xtnp9bxiWwPLNKD9">
            Såsom skäl för afslag å min motion anför Utskottet, att för vidtagande
            af ändringar i de lagar, hvilka företrädesvis kunna sägas utgöra
            grundvalen för sambhällsskicket, kräfves en synnerlig varsamhet.
            Jag har ej föreslagit någon förändring af 18 $, utan blott ett
            tillägg, som skulle bestämma inom hvilken tid ett omedelbart riksdagsmannaval
            skall kungöras, ty derom finnes uti nämnde 8 ej någon föreskrift.
            Funnes derom någon föreskrift, så skulle en valförrättare ej tillåta
            sig att utlysa valet blott fem dagar före dess hållande, hvilket
            likväl skett, såsom synes af den uti reservationen intagna kungörelse.
            För kommunalstämma är föreskrifvet, att den skall kungöras 14
            eller minst 8 dagar förut; men då ett riksdagsmannaval är lika
            vigtigt, ja långt vigtigare än en kommunalstämma, så borde väl
            ett sådant val kungöras minst fjorton dagar förut.
          </note>
          <u xml:id="i-7a5nSJAPpMBwFB8wKpGEu8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LurEfvBr2qg5noys4UdXqX">
              Då man känner hvilket trassel åstadkommes, och huru flere hundra
              dagsverken måste förspillas, för det en valförrättare ej i tid
              kungör valet, hvarigenom ett nytt val måste hållas, inser hvar
              och en, huru nödvändigt det är att uti ifrågavarande hänseende
              få en bestämd föreskrift, hvarför jag yrkar bifall till min motion
              och afslag å Utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ETWauCKFXVmPX4GoackTqe" type="speaker">
            Friherre Nordenfalk:
          </note>
          <note xml:id="i-5732isXbZmfatEAfNnUSYc">
            Att intagandet i 18 $ Riksdagsordningen af en bestämmelse 1 det
            syfte, motionären föreslagit, måhända icke
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WwKNX1BbPi32suD7mLkjuZ" type="date">
            =&gt; N:o 28. 36 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HuaWnD9NBy5UxHcMTJbUHB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HwkBWgZ5SM4HqdrMqa9Zs6">
              Omtillägg til vore olämpligt, vill jag för min del gerna medgifva.
              Men dermed är 18 $ riksdags-ingalunda sagdt, att man vid hvarje
              litet tillfälle, då behofvet af ett ro "9 förtydligande tyckes
              göra sig gällande, genast skall vara färdig att (Forte) lappa
              och ändra grundlagen. Också har såväl Konstitutions-Utskottet
              som Riksdagen vid många föregående tillfällen visat en tydlig
              obenägenhet emot ett sådant förfaringssätt samt framhållit, att
              bestämmelsen 1 38 I Riksdagsordningen derom, att endast högst
              nödiga och nyttiga ändringar 1 grundlagen böra af Utskottet föreslås
              eller tillstyrkas, må
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VX8BC9XWTV7RT33Q6AnzUm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-B7RQSB2CxoDyLxzcwLr2iN">
              noga iakttagas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XuusYPZBWKFG83yyTEeb5K" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WkKn4ftJqmecwpMoSjMJYL">
              Hvad nu beträffar motionärens utgångspunkt, så har det af honom
              framhållits, att det riksdagsmannaval, om hvilket han i motionen
              nämnt, verkligen blef utlyst så kort tid som fem dagar förut.
              Men samma val blef också, på grund af framstäld anmärkning häröfver,
              ogilladt och nytt val företogs. Den förste ärade talaren har emellertid
              påyrkat, att det af motionären här framlagda förslag nu måtte
              förklaras hvilande till vidare grundlagsenlig behandling. Samme
              talare har dervid sökt förringa Konstitutions-Utskottets motskäl;
              och hvad Utskottet anfört om att, enligt $ 51 och 95 Regeringsformen,
              särskild skyndsamhet vid riksdagsmannaval stundom kan vara af
              nöden, har han bemött dermed, att så synnerliga betänkligheter
              icke borde kunna uppstå dervidlag, ty det kan väl vara möjligt,
              att ett eller annat val kunde behöfva förrättas, men att i de
              fall, nämnda 8 angifver, valen i allmänhet torde vara »undanstökade».
              Detta kan ju möjligen vara fallet; men om en del återval icke
              vore undangjorda, så uppstår ju den svårighet, som Utskottet dervidlag
              framhållit. Det föreslagna tillägget till 18 $ Riksdagsordningen
              är derför, enligt min tro, icke i dess nuvarande form lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QXjgVZrgH78m5dYvn6Fitn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GnAm9MPvzEvDgxt71zCsHR">
              Vid genomgående af Riksdagsordningen har äfven jag stundom gjort
              ett och annat observandum, der jag trott mig finna förändringar
              lämpligen kunna göras; men då jag samvetsgrant frågat mig: äro
              dessa förändringar högst nödiga och nyttiga, har jag måst svara
              mig: nej! Icke heller kan jag finna, att sådana förhållanden här
              föreligga, som göra en förändring oundgänglig, och hemställer
              jag derföre, att Kammaren, i likhet med Första Kammaren, måtte
              godkänna Utskottets förslag i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AQyeF1Qe86i1z7BCBgBqUX" type="speaker">
            Herr Engman, hvilken jemte Herr Bäckström inom Utskottet reserverat
            sig mot föreliggande utlåtande, anförde:
          </note>
          <u who="Q5712735" xml:id="i-WbsF8HZDwEeEVsokAH2ZhQ" next="i-1VcF2SctLeHgjUWLo2m2b">
            <seg xml:id="i-W9ZnojH991BvdZFmYtgGiR">
              Det är visserligen sant, att frågan förfallit genom Första Kammarens
              beslut, men jag kan dock icke underlåta att yttra några ord till
              försvar för min reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EpKJ4UC9TR5ALaLhjsG114" prev="i-WbsF8HZDwEeEVsokAH2ZhQ" who="Q5712735">
            <seg xml:id="i-WXAUzuS5xpLBspJABnKCUd">
              Jag har nemligen icke öfvertygats af den diskussion, som fördes
              i Utskottet, ej heller af Utskottets tryckta betänkande, att motionen
              vore öfverflödig. Tvärtom finner jag det af motionären föreslagna
              tillägget till 13 $ Riksdagsordningen i högsta måtto nödigt. Genom
              den föreslagna förändringen skulle man nemligen vinna säkerhet
              derför, att herrar domhafvande icke utsatte riksdagsmannaval endast
              5 dagar förut, såsom det nyligen skett i Helsingland, och som
              haft till följd, att nytt val måst anställas. — Man må resonnera
              huru mycket som helst — det qvarstår dock klart för mig, att 18
              8 Riksdagsordningen
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VGC5T6GNyhHBk7XH6xehQq" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m. 37 N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-5nU5uGh3tsEjXkQHvmT3gt">
            icke innehåller ett ord om tiden för kungörande af de omedelbara
            Om tillägg till
          </note>
          <note xml:id="i-Fq55bW8MofT3aFPeXU4RPA">
            valen, utan handlar endast om elektorsval; vid dessa senare val
            skall!? tillämpas kommunallagarnes föreskrift, att kallelse dertill
            skall utfärdas minst 14 dagar förut, eller, der ärende fordrar
            skyndsam behandling, inom kortare tid; men jag kan icke finna,
            att detta gäller äfven om omedelbara val. Hvad som rörer sådana
            val finnes angifvet i 16 $
          </note>
          <u xml:id="i-AQsxga1KkUasiNZdA3N7Ci" prev="i-WbsF8HZDwEeEVsokAH2ZhQ" who="Q5712735">
            <seg xml:id="i-GzEYmnRWsXkdMWM8ArNW7j">
              Riksdagsordningen, men der talas ej ett ord om huruledes det
              skall -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DzH4xUe2oRYb3DtciVXx7V">
            tillgå vid kungörande af dessa val.
          </note>
          <u xml:id="i-MwsTLCe6qNJPSJoMpDBFRb" prev="i-WbsF8HZDwEeEVsokAH2ZhQ" who="Q5712735">
            <seg xml:id="i-BhULjU2ii1i4uLQG6c95bc">
              Således, och då man har ett så färskt exempel — dertill jag skulle
              kunna foga än flera -- derpå, att ett val måst omgöras, emedan
              det kungjorts alltför kort tid förut, så är det åtminstone för
              mig tydligt och klart, att det af motionären föreslagna tillägget
              till 18 $ är af behofvet påkalladt, och yrkar jag derföre afslag
              å Utskottets betänkande och bifall till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-1VcF2SctLeHgjUWLo2m2b" prev="i-WbsF8HZDwEeEVsokAH2ZhQ" who="Q5712735">
            <seg xml:id="i-geueRqNx3XaxRnyMk344F">
              Det tjenar numera visserligen icke, då Första Kammaren redan
              bifallit betänkandet, till annat än en opinionsyttring, men den
              kan hafva sin nytta med sig då, såsom jag förmodar, förslaget
              snart återkommer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5geBAgDD4iUWGTf3YrA65B">
            Herrar Joh. E. Johansson och Sven Magnusson instämde med Herr
            Engman.
          </note>
          <note xml:id="i-DNY5sNFd3jRE98BXLj5S6n" type="speaker">
            Herr Bäckström:
          </note>
          <u who="Q5591643" xml:id="i-Mipt9tGDJLCWrRE8mbjH5W" next="i-7noRaxMSdzGMQ99Xwy7yiE">
            <seg xml:id="i-24AyYrNPuZ8FU5sBNJ9ngH">
              Såsom synes af reservationen, har jag instämt med Herr Engman;
              ty jag har aldrig kunnat finna, att 18 &amp; Riksdagsordningen kunnat
              vara tydlig och klar för herrar domare. Inom Utskottet gjorde
              sig den åsigten gällande, att, om en domare icke kungör ett omedelbart
              val lika tidigt som om det varit medelbart, sådant var att betrakta
              såsom tjenstefel. Såsom man finner, förekomma emellertid gång
              efter annan fall, der ett omedelbart val blifvit af vederbörande
              domhafvande för sent utlyst, hvilket förhållande torde hafva sin
              grund deruti, att domhafvandena icke anse hvad som gäller i afseende
              å de medelbara valen vara tillämpligt i fråga om kungörande af
              omedelbara riksdagsmannaval, så att de deraf anse sig vara bundna
              och rätta sig derefter. Jag tror dessutom, att föreskriften om
              kungörande af de medelbara valen icke är alldeles så rigtig. Det
              kan lätt hända, att domhafvanden skickar ut kungörelsen sent,
              och att kömmunalstämmans ordförande icke är tillstädes, så att
              kallelse till elektorsval kan hinna att kungöras inom den föreskrifna
              tiden af 14 dagar. I likhet med motionären kan jag icke anse annat,
              än att en bestämd föreskrift i 18 8 Riksdagsordningen bör finnas
              i afseende å tiden för kungörande af de omedelbara riksdagsmannavalen.
              Om till exempel en krog skall inrättas 1 en socken, kungöres detta
              flere dagar förut, men ett så vigtigt ärende, som att välja riksdagsman,
              tycker man sig kunna pålysa samma dag, som valet skall ske. Jag
              tror icke, att det kan vara rätt att gå så till väga, och då den
              reform, som här är föreslagen, icke innebär något annat än ett
              behöfligt ordningsstadgande, vill jag, att 18 $ Riksdagsordningen
              måtte få den närmare bestämmelse, som motionären yrkat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CgGQebFqLt1mDMicw98bcT" prev="i-Mipt9tGDJLCWrRE8mbjH5W" who="Q5591643">
            <seg xml:id="i-RXTF5FMg7epnSd5M3MXU3R">
              Jag inskränker mig till att instämma i motionärens yrkande.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-F29CBYuDobWt64yen28Gja">
            §S Riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-3xPNfraShiTzCckAaZXETg">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8wLXZ1oqvBqSQAywLCmoHv">
            N:o 28.
          </note>
          <note xml:id="i-K1AhtEW1XKLK2CVw69kd6d">
            Om tillägg till
          </note>
          <note xml:id="i-HMfErjkYjP4yYtjDEELpuf" type="date">
            38 Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PN3u8YGo2SoLZxa45e9MsB">
            Friherre Nordenfalk: Jag tillåter mig å nyo hemställa, huru-
          </note>
          <u xml:id="i-FTUVbBZzkFwVboDKUhdaBG" prev="i-Mipt9tGDJLCWrRE8mbjH5W" who="Q5591643">
            <seg xml:id="i-HGsFbf4Ddurriognm1yL4x">
              18 $ Riksdags-yida det i en fråga af så ringa omfattning som
              denna kan vara skäl
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XHKeThpMz9852weVrqWgG3">
            ordningen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-7noRaxMSdzGMQ99Xwy7yiE" prev="i-Mipt9tGDJLCWrRE8mbjH5W" who="Q5591643">
            <seg xml:id="i-BzjEqJBvNZY1mXNdGz3dJ9">
              att ens såsom opinionsyttring bifalla ett förslag, hvars ordalag
              man icke kan fullt gilla. Det är nemligen tydligt, att då ordalagen
              äro sådana, som motionären föreslagit, dessa skulle komma i kolliston
              med vissa paragrafer i Regeringsformen. Då dessutom redan, genom
              Första Kammarens beslut, frågan denna gång förfallit, vinnes ju
              ej heller någonting genom en återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CzBcYbhJaJiHLfgiKGesjQ" type="speaker">
            Herr OC. A. Larsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QokeUjfSgehmwtSUA3EsyT">
            <seg xml:id="i-F43zUWHLekFXZuGAdRUQgs">
              För min del tycker jag, att de skäl, som den förste talaren åberopat
              för ett bifall till motionen, äro så talande, att ingen skulle
              vilja sätta sig emot förslaget. Jag hemställer till den ärade
              vice ordföranden i Konstitutions-Utskottet, huruvida icke, om
              han till exempel skulle vara bosatt i Norrland, der de väljande
              nödgas färdas många mil för att komma till valstället, han skulle
              finna det både nyttigt och mnödigt att ändra detta stadgande,
              så att han icke skulle behöfva resa till valstället den ena gangen
              efter den andra för att utse en riksdagsman, och derigenom förorsakas
              både kostnader och onödiga besvär. Och då man, genom att till
              18 8 Riksdagsordningen tillägga några så få ord, kan erhålla en
              tydlig föreskrift i föreslagna afseende, så hemställer jag, att
              Kammaren måtte uttala sig för förslaget, förvissad som jag är,
              att, när frågan en annan gång kommer åter före, Första Kammaren
              skall taga saken mera i ompröfning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KfJfitew3xAZPvV1eptqKJ" type="speaker">
            Friherre Koskull:
          </note>
          <u who="Q5920219" xml:id="i-TRM4ymPuHKCsC3RLL7mgak" next="i-WcoQdnR7dhJ76jHr3LRt7B">
            <seg xml:id="i-4PiiWKaVqTyeViUoNJ3PtC">
              Jag ber endast få fråga Kammaren, om det kan vara skäl att ändra
              grundlagen i detta afseende. Vi hafva ju vid hvarje riksdag exempel
              på att från åtskilliga domhafvande utfärdas riksdagsmannafullmakter,
              som, oaktadt formulär för dem finnes i Riks- ÖSRROrRrR en äro
              origtiga och måste kasseras. Jag tror, att under sådana förhållanden
              :vi böra lemna åt hvarje domhafvandes egen omtanke att i detta
              fall förfara på lämpligaste sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WcoQdnR7dhJ76jHr3LRt7B" prev="i-TRM4ymPuHKCsC3RLL7mgak" who="Q5920219">
            <seg xml:id="i-LTh8UFdEZHpSAvKQCQA9vR">
              På denna grund önskar jag bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-16KEP6C6dbX1ek9krtctdX" type="speaker">
            Herr Engman:
          </note>
          <u who="Q5712735" xml:id="i-Wf1LEgL3bSavtAqCCCzgqL" next="i-QbixmwPoNhpp8LQ5PXpxAt">
            <seg xml:id="i-LaHJwhBdwkk883uwEex2JS">
              Det är visserligen sant, hvad Friherre Koskull nyss anmärkt.
              Till och med vid fullmaktsgranskningen innevarande riksdag har
              det befunnits, att nära 25 procent af fullmakterna voro origtiga,
              ehuru icke i sådan grad, att de måste kasseras. Men en domhafvande
              måste väl icke vara så dum, att, om det i Riksdagsordningen föreskrifves,
              att riksdagsmannaval skola pålysas minst fjorton dagar förut,
              han icke skulle förstå detta. Jag yrkar fortfarande bifall till
              motionärens förslag, intaget å sidan 7 i betänkandet och hvilket
              lyder:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2jURRenvD3eCSozeURo598">
            »I de valkretsar, der det omedelbara valsättet begagnas, åligger
            det valförrättaren att kungöra valet minst fjorton dagar före
            dess hållande». '
          </note>
          <note xml:id="i-L3ExmDombk4bBcCqB6rkt8">
            Jag anhåller om proposition å detta förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-DPr9RbXCtrH2iWU8KPcshy">
            Ofverläggningen förklarades slutad. Efter det propositioner gifvits
            enligt de yrkanden, som förekommit, beslöt Kammaren, med afslag
            å Utskottets hemställan, att det i Herr Pehr Ericssons ifrågavarande
            motion framlagda förslag om tillägg till 18 8 Riksdagsordningen
            skulle antagas att hvila till vidare grundlagsenlig behandling.
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--28/prot_1879__ak__28-038.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-6Q7iHnEf4bLz1WaUaZ2n7z" prev="i-Wf1LEgL3bSavtAqCCCzgqL" who="Q5712735">
            <seg xml:id="i-HFJjRmvVK4hpnmbbTY8mpy">
              och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WvgS6Qpnn2kozHDahpuJao">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note xml:id="i-Nr7rEcNAmibQFrSc3Q65bg" type="date">
            Lördagen den 22 Mars, e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-WhHcmTWPSsjg9UbZQAyq7R">
            § 3.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-RFxTsXafx7L5D7XexGxoEG">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-WNmd254E7HHd71oWBVkaWa">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-TzkVxiWiCMCm8RUPb9bu2Y">
            Friherre J. T. Beck-Friis under 5 dagar från den 23 Mars Herr
            S. Magnusson 8 2
          </note>
          <note xml:id="i-YbexRfWVmNBnWXu7ZscGGS">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-DGk2Mh9nKRzGQpXN3GXqfx">
            » » » » » » » »
          </note>
          <note xml:id="i-8D94gHNLyH1hUz62ZMZWxw">
            Nilsson i Rinkaby Johannes Jonson Ivar Månsson
          </note>
          <note xml:id="i-N3qX7Qk5K6c86t6ioWTAfL">
            G. F. Asker
          </note>
          <note xml:id="i-AxvnqQAxifFA1kKcBa3tAB">
            J. A. Sjö
          </note>
          <note xml:id="i-4BPTDSE1AeN2zrVKh1Avj8">
            Sam. Johnson
          </note>
          <note xml:id="i-LohLHubw9zjpTStosaH7o3">
            C. Christensson A. M. Rosenqvist Johan Jönsson Lasse Jönsson
          </note>
          <note xml:id="i-NR76CptFbJC1qgkaEoNyvd">
            »
          </note>
          <u xml:id="i-QbixmwPoNhpp8LQ5PXpxAt" prev="i-Wf1LEgL3bSavtAqCCCzgqL" who="Q5712735">
            <seg xml:id="i-9Uk3WDTGrpNjy2Fs7fXHNj">
              vy v vy Vv Yyvu vu
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5vrnKFfBUNvRhTJiWgN4Xu">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. !/, 11 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3t8DycLd5YQdAUTnwu2NRW">
            » &gt; 24 &gt; 14 &gt; &gt; 24 &gt;» 14 &gt; &gt; 28 &gt; 14 &gt; &gt; 29 &gt; 14 oo» &gt; 31 &gt; 14
            &gt; &gt; 1 April 14 &gt; &gt; 1 &gt; 12 &gt; &gt; 1 &gt; 11 &gt; &gt; 2 &gt; 14 &gt; &gt; 2 &gt; 12 &gt; &gt;»
            2 &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-6H1EG31rMU5NwRMbSHcnSe">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-3AwhGkVz3UuXVAKkUUj926">
            H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-CkRBJLm66D3MsSFrRFoPBq">
            39
          </note>
          <note xml:id="i-GTsigHy7nmEYD6gWKiJKk">
            N:o 28
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
