<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1879--ak--59">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1879--ak--59</head>
        <docDate when="1879-05-12">1879-05-12</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NBpgiocJ9HNYXeLzEHat2W">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-RsfyU3yHbf5YH2tELXwiSL">
          1879. Andra Kammaren. N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-RVTSJLA3m8UCb6ZjLLUECF">
          Söndagen den I1 Maj. KL. :/, 8 e&amp; m.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-916kW9qYuFQpVxxXxcxUiW">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-A6QT5a7tcNp9pqEtQovYhS">
          Föredrogos men blefvo ånyo bordlagda :
        </note>
        <note xml:id="i-CbXLFwhzWKzMnJKp2NVWd6">
          Stats-Utskottets memorial N:is 52, 53 och 56, utlåtande N:o 57
          samt memorial N:is 58 och 59;
        </note>
        <note xml:id="i-Xg3SSSFMas4ar3P8idiXam">
          Bevillnings-Utskottets betänkanden N:is 14 och 15;
        </note>
        <note xml:id="i-SYYzSBxsFaKnwj9k4RCcLh">
          Banko-Utskottets utlåtande N:o 13; och
        </note>
        <note xml:id="i-PyJAUTQBFrqfm4Rr2TnR8N">
          Sammansatta Bankooch Lag-Utskottets memorial N:o 2.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-FLkjhhWonbNTMyNny5hLwH">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-BsW9GgUshHgQDuMdTRYYoR">
          Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden, nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-5GFyCMEms6RCDJFw3gUmkt">
          Stats-Utskottets memorial N:o 54, med förslag till ätskilliga
          stadganden, hvilka böra införas i det nya reglementet för Riksgäldskontoret;
        </note>
        <note xml:id="i-D48uMuZhpGnSuGoMqrAbKt">
          Samma Utskotts memorial N:o 55, med förslag till åtskilliga stadganden
          i det nya reglementet för Riksgäldskontoret;
        </note>
        <note xml:id="i-QfY3TNVGJxxxYqUCCdxBXK">
          Bevillnings-Utskottets memorial N:o 16, i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut rörande vissa punkter af Bevillnings-Utskottets
          betänkande N:o 12, angående åtskilliga ännu oafgjorda frågor rörande
          tullbevillningen;
        </note>
        <note xml:id="i-LqGcvqsi6xqsvutnNL3bnc">
          Samma Utskotts memorial N:o 17, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga
          beslut rörande 1:a punkten af Bevillnings-Utskottets utlåtande
          N:o 13;
        </note>
        <note xml:id="i-Rr7C8rvxzngZE4cSg6ju6n">
          Lag-Utskottets utlåtande N:o 36, i anledning af väckt motion
          om underdånig skrifvelse angående revision af gällande legostadga
          och i sammanhang dermed stående bestämmelser; och
        </note>
        <note xml:id="i-9k7oYXv8Mo7Kz1r2W5iFBY">
          Samma Utskotts utlåtande N:o 37, med anledning af Kamrarnes återremiss
          af Utskottets utlåtande N:o 16, öfver väckta motioner om upphäfvande
          af Kongl. förordningen angående grunderna och vilkoren för hemmansklyfning
          och jordafsöndring den 6 Augusti 1864 jemte andra dithörande författningar.
        </note>
        <note xml:id="i-2QJdqpamBRMMVdntbTjtMe">
          Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 59. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FuyvB1eNPKBWokrXRbSzDb">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-Sxo3zSKFUt9z2kDNqkaeu6" type="date">
          2 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-EguuDb2f1EqS9neqXADbmC">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-BFpQD9yCRCu8rvc4f6phkz">
          På framställning af Herr vice Talmannen Wijk, beslöt Kammaren,
          dels att de i nästföregående 8 omförmälda ärenden, som denna dag
          blifvit för första gången bordlagda, skulle uppföras främst å
          föredragningslistan för nästa sammanträde, dels ock att de redan
          två gånger bordlagda memorial, som innefattade förslag till voteringspropositioner,
          skulle å samma föredragningslista sättas framför öfriga två gånger
          bordlagda ärenden.
        </note>
        <note xml:id="i-DuKvsfgjNZqXbekK943TeX">
          Kammarens ledamöter åtskildes kl. ?/,8 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-WsgNhEWer5WJnsnPvfzjsH">
          In fidem H. A. Kolmodin:
        </note>
        <note xml:id="i-TcLSg3neJKC1M6QamwJpsg" type="date">
          Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-pZxpsQnMroewYv6Sa8SSE">
          Kl. 11 fm.
        </note>
        <note xml:id="i-ULPUjZPp5i6rbiMmwJP4bo">
          g 1.
        </note>
        <note xml:id="i-Thet1ToPmm48UpdYpHsMRv">
          Justerades protokollet för den 3 innevarande månad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-GMfu9zxgbu5fdwZySrk9ej">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-RkJ1YHNfmvjmRnJrTsDY7M">
          Herr Talmannen tillkännagaf, att Herr E. Clairfelt, enligt derom
          hos Herr Talmannen gjord anmälan, numera vore så till helsan återstäld,
          att han denna dag intagit sin plats bland Kammarens ledamöter.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-P4wQHS6KMnyZM84XvhZETV">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-6kQ5gqBcsQAwoiSDW8Xy4w">
          Föredrogos och bordlades för andra gången Stats-Utskottets memorial
          N:is 54 och 53.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-NoK1hiVNUTwwZe5FBvBHt6">
          § 45
        </note>
        <note xml:id="i-QT3AjTiMPcM5tRuUo4hCYT">
          Föredrogs Bevillnings-Utskottets memorial N:o 16, i anledning
          af Kamrarnes skiljaktiga beslut rörande vissa punkter af Bevillnings-
          Utskottets betänkande N:o 12, angående åtskilliga ännu oafgjorda
          frågor rörande tullbevillningen.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6uG1VLBru5Li2iaT4oAbbA" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 3
        </note>
        <note xml:id="i-H1Us1prjs2AzHpsMo7TsLn">
          Punkterna 1 och 2:
        </note>
        <note xml:id="i-YM35dNqgPsLqRsKn7hNywo">
          De i dessa punkter föreslagna voteringspropositioner godkändes.
          Punkten 3:
        </note>
        <note xml:id="i-S4jKE81yheRF8nLguEcSRn">
          Mom. a:
        </note>
        <note xml:id="i-2kxdHL6RojoAbdj5unuRrN">
          Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-5vQQE4TLteB2J6M3QQX3xc">
          Mom. b:
        </note>
        <note xml:id="i-DJZRAqVgGfMSGgF1Z7X4zN">
          Lades till handlingarne.
        </note>
        <note xml:id="i-776TqF7EyfFqh6FChiaKW9">
          Efter föredragning dernäst af Bevillnings-Utskottets memorial
          N:o 17, i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut rörande 1
          punkten af Bevillnings-Utskottets utlåtande N:o 13, blef den i
          detta memorial föreslagna voteringsproposition af Kammaren godkänd.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-39ZhHoLfPBRLSnFcvtdavM">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-AHG9df94MGXg2Ucmzzc7Ry">
          Föredrogos och bordlades ånyo Lag-Utskottets utlåtanden N:is
          36 och 37.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-7L8aJG5VtaMfmhutvAnL8q">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-Hx9THCaFGBbDd8mPPFN2SJ">
          Vid derefter skedd föredragning af Stats-Utskottets memorial
          N:o 52, med förslag till voteringspropositioner i anledning af
          Kamrarnes skiljaktiga beslut angående dels Kongl. Maj:ts proposition
          om bildande af en jernväghypoteksfond, dels väckt motion om inköp
          af Hallsberg—Motala—Mjölby jernväg, godkände Kammaren de i nämnda
          memorial föreslagna voteringspropositioner.
        </note>
        <note xml:id="i-WDr1JGVqsvuEfCmfgZCydN">
          3 8.
        </note>
        <note xml:id="i-QmgLD3LeR8J7kxEoZaJcqp">
          Föredrogs Sammansatta Bankooch Lag-Utskottets memorial N:o 2,
          med förslag till omröstningsproposition i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut i Sammansatta Bankooch Lag-Utskottets utlåtande
          N:o 1 i fråga om upphörande af de enskilda bankernas rätt att
          utgifva sedlar, lydande å fem och tio kronor.
        </note>
        <note xml:id="i-KFF1XSJBbDkeUYFZam9BL8">
          Det af Utskottet framlagda förslag till voteringsproposition
          hade följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-VahKfpAbzFHKvoNmQKwU4g">
          "Den, som, i enlighet med Sammansatta Bankooch Lag-Utskottets
          i elfte punkten af dess utlåtande N:o 1 gjorda och af Första Kammaren
          biträdda hemställan i fråga om uppgörande af förslag till de
        </note>
        <note xml:id="i-4oTfqcvEHrEsYYQkGXk8dd">
          N:o: 59.
        </note>
        <note xml:id="i-W6egBTCrmA6NagEsdaj2qn">
          Angående en föreslagenr omröstningsproposition.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GLqSUiqJjbLHe4eUiCXrtP">
          N:d 59.
        </note>
        <note xml:id="i-KxBbg5Bgb3sCDh7XHPEYBG">
          Angående en föreslagen omröstningsproposition. (Ferts.)
        </note>
        <note xml:id="i-U5f19LNGAithGwmCynZBWQ" type="date">
          4 . Måndagen den 12 Mai.
        </note>
        <note xml:id="i-K5DhxfUZGvpTt6JmcpUyyL">
          ändringar i gällande bankoreglemente, hvilka utaf Riksdagens
          beslut rörande Utskottets nyssnämnda utlåtande föranledas, vill,
          att Banko- Utskottet må erhålla uppdrag att i omförmälda hänseende
          med utlåtande till Riksdagen inkomma, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-Y9DDCwjDSEM7ftWx4rS7Wp">
          Ja Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-7ioEmKk9EPYD2SwEXJZGPU">
          Vinner Nej, har Riksdagen, i likhet med Andra Kammaren, beslutat,
          att åt Fullmäktige i Riksbanken uppdrages att till nästa Riksdag
          inkomma med förslag till de åtgärder, hvilka blifva behöfliga
          med afseende på Riksbanken, vid upphörande före utgången af år
          1882 af de enskilda bankernas rätt att utgifva sedlar å tio kronor,
          och att Banko-Utskottet. må erhålla uppdrag att nu inkomma med
          förslag till de stadganden i bankoreglementet, som af innevarande
          års Riksdags i ämnet fattade beslut kunna varda en följd."
        </note>
        <note xml:id="i-2AcB8xHTaWN8HsWgP9FHtR">
          Efter uppläsning af detta förslag, mot hvilket dels Herrar Ekman
          och Wijkander, dels ock Herrar Friherre Hamilton, Lothigius och
          Boström inom Utskottet reserverat sig, uppstod öfverläggning,
          hvarunder anfördes af
        </note>
        <note xml:id="i-8je1puaYYr1oZr4fyU5pG2" type="speaker">
          Herr E. G. Boström:
        </note>
        <note xml:id="i-3R4bVh1NeD1izV6s596PGj">
          Emot Sammansatta Bankooch Lag- Utskottets föreliggande förslag
          till voteringsproposition har jag reserverat mig, emedan, efter
          mitt förmenande, någon gemensam omröstning om den fråga, som propositionen
          afser, icke lagligen kan ega rum. Som bekant, bade Första Kammaren
          bifallit nyssnämnda Utskotts hemställan i 11:te punkten af dess
          betänkande N:o 1, hvaremot denna Kammare, på framställning af
          Herr Ola Andersson, derjemte antog ett af honom formuleradt skrifvelseförslag.
          Om detta senare har således Första Kammaren icke haft tillfälle
          att yttra sig, långt mindre att fatta beslut. Då man följaktligen
          icke kan säga, att Kamrarne stannat i stridiga beslut, bör icke
          heller någon gemensam omröstning jemlikt 65 8 Riksdagsordningen
          kunna komma i fråga.
        </note>
        <u xml:id="i-PFPh5DY9afLnP1M66QErn8" who="unknown">
          <seg xml:id="i-44d7JYCNGMvJGm4Ky4nHoi">
            Ett annat skäl, hvarför jag icke anser nämnda grundlagsparagraf
            här vara tillämplig, är, att det nu icke är fråga om Riksbankens
            styrelse och förvaltning, utan endast om ett förslag till skrifvelse,
            och om något sådant lärer väl svårligen, utan att man går på sidan
            om grundlagen, någon gemensam votering kunna anställas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LFi43imYcA77XCTj2TsHiF">
          Jag yrkar afslag å Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-7vPUdyt3TrsxFZqi6VLFCx" type="speaker">
          Herr Ola Andersson i Burlöf:
        </note>
        <note xml:id="i-25zxHPN6NVA1SWeMuZY8en">
          Den föregående talaren påstod, att Första Kammaren icke haft
          tillfälle att yttra sig öfver den fråga, hvarom Andra Kammaren
          fattat beslut och som är föremål för den af Utskottet föreslagna
          voteringspropositionen. Detta påstående innebär egentligen detsamma,
          som om man påstode, att denna Kammare
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XBpfuBuN7tuM4xRDpsLYoU" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 5
        </note>
        <u xml:id="i-NqUSbQVsvb7Z81Aq7dk1zn" who="Q5555650">
          <seg xml:id="i-MpAdvSXWHr7xM3Hj1RphDa">
            fattat ett olagligt beslut. Men detta beslut är föranledt af
            Kongl. Maj:ts proposition N:o 30, och då Första Kammaren behandlat
            denna proposition, har den beslutat såväl om den punkt, hvarom
            nu är fråga, som om den Kongl. propositionen i öfrigt. Härmed
            tror jag mig hafva tillräckligt vederlagt nyssnämnda påstående.
            Hvad åter beträffar det emot bifall till Utskottets betänkande
            anförda skäl, att denna fråga icke skulle kunna bli föremål för
            gemensam votering, emedan den icke skulle innefatta uppdrag åt
            bankofullmäktige med afseende å Riksbankens styrelse och förvaltning,
            så får jag erinra om, att Andra Kammarens beslut går ut på att
            åt fullmäktige lemna i uppdrag vidtagandet af åtgärder, som kunna
            komma att röra Riksbanken, då den af Riksdagen redan beslutade
            indragningen af privatbankernas tiokronesedlar kan komma att ega
            rum. Om det icke är något, som omedelbart rör Riksbankens styrelse
            och förvaltning, är det dock något, som för framtiden kan röra
            detta, och det skall icke vara svårt att anföra en mängd exempel
            på, att, då det varit fråga om att gifva fullmäktige i Riksgäldskontoret
            alldeles liknande uppdrag, som det, hvilket nu skulle lemnas bankofullmäktige,
            gemensam votering blifvit anstäld derom. Jag kan icke finna det
            annat än högst anmärkningsvärdt, att, då, med anledning af väckta
            förslag om lemnande af statshjelp åt enskilde, man velat lemna
            fullmäktige i Riksgäldskontoret i uppdrag att för ändamålet upplåna
            penningar, men Kamrarne derom stannat i olika beslut, man icke
            dragit i betänkande att skrida till gemensam omröstning, men nu,
            då det är fråga om att lemna fullmäktige i Riksbanken ett uppdrag,
            som innebär ett förstärkande eller något dylikt af statens egendom,
            Riksbanken, icke vill medgifva fråsans lösning genom gemensam
            votering, och detta oaktadt grundlagens ordalydelse är enahanda,
            vare sig det gäller Riksbanken eller Riksgäldskontoret. I afseende
            å det senare talas det visserligen om grunderna för dess styrelse
            och förvaltning, och med afseende å Riksbanken endast om dess
            styrelse och förvaltning. Men om denna obetydliga skilnad skulle
            hafva någon betydelse, så skulle den väl innebära, att de frågor
            rörande Riksbanken, som kunna komma under gemensam votering, äro
            af vidsträcktare omfattning än de af samma beskaffenhet, som röra
            Riksgäldskontoret. Jag anhåller om bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AS4QH7L1osXLBFKYShad93" type="speaker">
          Herr Rubenson:
        </note>
        <u who="Q6082184" xml:id="i-7zBJK3Zj4Gi5UVii95JmdM" next="i-CJVgueosd2rL3iinjA1392">
          <seg xml:id="i-AWgb1PEA9nu5Z9WLgGd3UE">
            Jag vill gifva Herr Ola Andersson rätt deruti, att den frågan,
            huruvida det beslut som i detta ärende fattats af Andra Kammaren
            varit föremål för Första Kammarens öfverläggning eller icke, i
            frågans nuvarande skede icke har något inflytande, så att deraf
            ej bör bero, huruvida vi skola godkänna eller förkasta den föreliggande
            voteringspropositionen. Jag vill tillika gifva honom rätt deri,
            att det verkligen förut inträffat, att Kamrarne godkänt voteringspropositioner
            och austält gemensamma omröstningar om förslag, som varit snarlika
            med detta, då det till exempel varit fråga om något uppdrag åt
            riksgäldsfullmäkt tige att verkställa utredning af ett ärende,
            som endast medelbart rört Riksgäldskontorets förvaltning. Men
            allt detta äfven medgifvet, kan jag dock icke komma till samma
            slutsats som
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YQUxaeiehaUdtmujJ5YCNN">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-J5qq56jN9P2R3gyC77Rcrb">
          Angående en föreslagen omröstnings-
        </note>
        <note xml:id="i-BBytbGA7Budqxiq57jGGzR">
          proposition. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HoS9z7KedGrMNbTkcqDdUb">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-MMskc2Gs9QEQ4xrFDj57rw">
          Angående en föreslagen omröstningsproposition. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CT1FsPGHwRZaKS4g4VN9Mr" type="date">
          6 Måndagen den 12 Mai.
        </note>
        <u xml:id="i-CJVgueosd2rL3iinjA1392" prev="i-7zBJK3Zj4Gi5UVii95JmdM" who="Q6082184">
          <seg xml:id="i-L8GrJ4LNkpofZrCgFSk9cb">
            Herr Ola Andersson. Han medgaf sjelf, att det föreliggande förslaget
            icke omedelbarligen rör Riksbankens förvaltning, utan endast medelbarligen;
            men, sade han, detta hindrar oss icke att godkänna voteringspropositionen.
            I detta hänseende är jag af en annan mening och anser, att just
            den omständighet, att Riksbanken endast medeibarligen komme att
            beröras af den åtgärd, hvarom det nu är meningen att lemna bankofullmägtige
            uppdrag, just den omständigheten är det, som enligt min tanke
            hindrar oss att godkänna denna voteringsproposition. Skulle jag
            draga ut konseqvensen af hans yttrande, så blir den, att Kamrarne
            skulle ega att anställa gemensam votering, äfven då de stannat
            i olika beslut i någon fråga, som icke omedelbarligen utan endast
            medelbart angår statens utgifter. En skrifvelse till Kongl. Maj:t
            i hvilket som helst ärende, som endast medelbart kunde föranleda
            till en utgift för statsverket, skulle således med lika mycket
            skäl kunna göras till föremål för gemensam votering, när Kamrarne
            derom stannat i olika beslut. Då jag för min del icke anser detta
            vara grundlagens mening, utan att denna fråga endast isådan händelse
            kunde blifva föremål för gemensam omröstning, att den innefattade
            en omedelbar föreskrift om Riksbankens förvaltning, så instämmer
            jag i Herr Boströms yrkande om afslag å den föredragna voteringspropositionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AqUZf1LgFQ8uNd97D8z77E" type="speaker">
          Herr Ola Andersson i Burlöf:
        </note>
        <u who="Q5555650" xml:id="i-FwxvHurimynACc2CyXndkb" next="i-UgJvN9eNafLm3DmB631BjF">
          <seg xml:id="i-BAe3uu4MPM1upMZsFU2u8k">
            Jag ber att mot hvad den föregående talaren yttrade få erinra,
            hurusom denna Kammare, alltefter det nya representationsskickets
            införande, städse följt den praxis i afseende å behandlingen af
            motioner i lagfrågor, att äfven om motionen icke innehållit något
            formuleradt förslag tilllagförändring, utan endast begäran om
            aflåtande af en underdånig skrifvelse i ämnet, så har den likväl
            alltid remitterats till Lag-Utskottet, och, om jag icke missminner
            mig, har just den talare, som näst före mig hade ordet, äfven
            uttalat sig för denna praxis. Då är det också icke annat än en
            konseqvens deraf, att till föremål för gemensam votering göra
            en fråga,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2PmDEg8qDEujU1xCC6Yi8G">
          : som ostridigt berör Riksbankens styrelse och förvaltning, om
          den ock-
        </note>
        <u xml:id="i-UgJvN9eNafLm3DmB631BjF" prev="i-FwxvHurimynACc2CyXndkb" who="Q5555650">
          <seg xml:id="i-S4apVPcm1VPjL1HsUa7DjV">
            så icke omedelbart derpå kan hafva någon inverkan, utan endast
            först sedan beslut hinner fattas i anledning af den utredning,
            som det nu är meningen att åt bankofullmägtige uppdraga. Jag anser
            derföre, att denna Kammare handlar konseqvent och rätt, om den
            såsom sin åsigt uttalar, att denna fråga rör bankens styrelse
            och förvaltning och således äfven kan blifva föremål för gemensam
            votering.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YLBqWk3a5AcJ56WKSEvXHt" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <note xml:id="i-9YtWYDtduWH2edxjET663S">
          I det hufvudsakliga, af hvad Herrar Boström och Rubenson yttrat,
          instämmer äfven jag.
        </note>
        <u xml:id="i-RqY2Ze8vLq8JPzXQSKpaoJ" next="i-BvRyjYTFxJMn6aqCjHoM7m" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-NJrX78KWhmAaCXdk9UTUnD">
            Jag har under denna riksdag funnit, att Kamrarne vid särskilda
            tillfällen gifvit en synnerligen liberal tolkning åt grundlagens
            föreskrifter i olika delar. Sjelf har jag vid sådana tillfällen
            dock, såvidt jag nu kan erinra mig, alltid sökt motverka en dylik
            tolkning, utom i fråga om det i dag äfven afhandlade mom. f 1
            ett Stats-Utskottets förslag rörande befogenhet för Kongl. Maj:t
            att fastställa grunderna för utlåningen från en ifrågasatt jernvägshypoteksfond;
            och jag vill
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HzdUF6im7cfMMUc4L9wQFK" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 7
        </note>
        <u xml:id="i-BvRyjYTFxJMn6aqCjHoM7m" prev="i-RqY2Ze8vLq8JPzXQSKpaoJ" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-EDTMzoixiSUmHbLoxJGfEi">
            nu också begagna detta tillfälle att mot en sådan tolkning nedlägga
            min reservation. Hvad nu föreliggande förslag beträffar, kan jag
            icke finna, att detsamma tillkommit i grundlagsenlig ordning,
            hvarför jag icke heller kan med min röst bidraga till dess godkännande,
            ehuru jag väl inser, att detta, liksom andra sådana förslag, skall
            på grund af vissa omständigheter och förhållanden vinna bifall
            af pluraliteten inom denna Kammare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6Xsh47UEHPe9vnY3kH7iDN">
          Sedan öfverläggningen förklarats slutad och propositioner gifvits
          enligt de gjorda yrkandena, godkände Kammaren den föreslagna voteringspropositionen.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-AFLf94sJ8iWTa47sBJximo">
          § 9.
        </note>
        <note xml:id="i-JhgvXx2dzgSZ1yUGGQNi2w">
          Förekom till afgörande Lag-Utskottets utlåtande N:o 32, i anledning
          af väckt motion om förhöjda böter för part eller vid förfallolöst
          uteblifvande.
        </note>
        <note xml:id="i-9USZEHTSRnQSpjBV2ZZpF7">
          Herr Jan Magnusson hade i sin inom Andra Kammaren väckta motion,
          N:o 109, deruti Herrar P. Engman, Anders Bengtsson och Lars Andersson
          instämt, gjort hemställan derom, "att Riksdagen för sin del ville
          besluta de ändringar i Rättegångsbalkens 12 kap. 2 $ och 17 kap.
          3 8, att instämd part och vittne, som förfallolöst uteblifva från
          underrätt, skola böta, den förre 10 kronor och det senare 5 kronor",
          hvarjemte motionärerne anhållit, att Lag-Utskottet ville dels,
          i fall Utskottet ej ansåge de föreslagna bötesbeloppen lämpliga,
          föreslå andra sådana, dels ock höja åtskilliga andra i rättegångsbalken
          förekommande böter för försummad inställelse, på det ett rigtigt
          förhållande måtte kunna ernås emellan dylika bötesbelopp.
        </note>
        <note xml:id="i-Ws5B17WumnSuVHVNtN2brw">
          I anledning af denna motion hade Utskottet hemstält,
        </note>
        <note xml:id="i-9s4wJmTe7TAokdu2ENu1vd">
          att Riksdagen ville för sin del antaga följande förändrade lydelse
          af
        </note>
        <note xml:id="i-JUdAcgXpAVkNpCAx5wxNm6">
          dels 12 kap. 2 8 Rättegångsbalken, sådan nämnda $ lyder enligt
          Kongl. förordningarne den 12 Mars 1830 och den 18 April 1849:
        </note>
        <note xml:id="i-UivTFAWva4aq62qLq8qm2k">
          «Ar någon förfallolöst borta, då han ropas af Rätten fram att
          kära eller svara, böte två daler. Kommer hvarken kärande eller
          svarande, å landet innan Häradstingets slut, eller i stad innan
          rättegångstimman ute är, böte hvardera tjugo daler. Kommer svaranden
          å första Ting, innan det ändas, och blifver käranden ute; böte
          som sagdt är, och gälde han svaranden dess kostnad, der han ej
          vid nästa Ting å landet, eller inom en månad i staden, gitter
          visa, det han laga förfall haft, och att han ej kunnat Rätten
          det kungöra. Stämmer ej käranden saken in, och den fullföljer
          å den tid, som nu är sagdt; vare svaranden för hans käromål fri";
        </note>
        <note xml:id="i-DERqYN1tWV5dNK25sKCUUg">
          och dels 17 kap. 3 8 Rättegångsbalken, sådant detta lagrum lyder
          i Kongl. förordningen den 18 April 1849:
        </note>
        <u xml:id="i-QBfDK89B5WTuEgv9nkAxWF" who="Q6327757" next="i-Sw1C3MYocaCiaahzmDHgA9">
          <seg xml:id="i-MMAg92EUhXCiubHEaKNQyy">
            «Vill någon sin talan med vittne fästa; tage det sjelf med sig
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2tjPahnWeVnfd7hWvmuAKm">
          N:o 59 :0 59,
        </note>
        <note xml:id="i-PQ78U6mbNeRWBqUTymV9Ps">
          Angående en föreslagen omröstningspropositien. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Sw1C3MYocaCiaahzmDHgA9" prev="i-QBfDK89B5WTuEgv9nkAxWF" who="Q6327757" next="i-BeJA5ab5hwzQyA7tPnCEhn">
          <seg xml:id="i-HqTVzfT1jnwEVCKRSQQdBq">
            Om ansvar för part eller vittne vid förfallolöst uteblifvande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ASSABitM6BYrjdE4HfjQGK">
          N:o 59.
        </note>
        <u xml:id="i-BeJA5ab5hwzQyA7tPnCEhn" prev="i-Sw1C3MYocaCiaahzmDHgA9" who="Q6327757" next="i-R19Ts4CLmV46rjBLAKdhux">
          <seg xml:id="i-Lbor5cMt5s71zTi7rw7Sbo">
            Om ansvar för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-R19Ts4CLmV46rjBLAKdhux" prev="i-BeJA5ab5hwzQyA7tPnCEhn" who="Q6327757" next="i-MYFQm919BMFkxnfJGQWDY8">
          <seg xml:id="i-833DERkyN531HQWKkwk1nU">
            part eller vittne vid förfallolöst ute-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MYFQm919BMFkxnfJGQWDY8" prev="i-R19Ts4CLmV46rjBLAKdhux" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-M2kCpC9WTT7fUN89B6cHcD">
            blifvande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8r8UKnzqQHaB3oxzXCrCb2">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Ukd5mRwreYVgDskexxcQEe" type="date">
          8 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-Gtz46gAWZpyRMwE7Wgvakg">
          eller låte det lagligen till Rätten stämma. Beropar sig någon
          å flera vittnen i samma sak; de må genom en stämning inkallas,
          om det beqvämligen ske kan. Vittne må ock i högre Rätt höras,
          ändå att det i den nedra ej nämndt varit. Kommer ej vittne, som
          stämdt är; böte i Underrätt tio daler, i Hofrätt femton daler;
          och lägge Rätten sedan viss dag och vite före. Kommer vittnet
          ej ändå; lite Rätten å landet Konungens Befallningshafvande till,
          eller den kronobetjent, som närmast är, att skaffa vittnet in:
          i staden ege Domaren sjelf makt dertill.'
        </note>
        <note xml:id="i-Rh8SF8MBJrHP5fDeWBiyyd">
          Sedan föredragning skett af berörda hemställan, mot hvilken reservationer
          inom Utskottet anmälts dels af Herr Thomasson, dels at Herr Ribbing,
          dels ock af Herr Sundell, anförde
        </note>
        <note xml:id="i-7uWcTHa4yyeZbhU3HiNCLF" type="speaker">
          Herr Torpadie:
        </note>
        <u who="Q6213805" xml:id="i-C2XmJwYZXMfoT1hK9vi3tR" next="i-AsAszSmbifSP5UDiQzshaE">
          <seg xml:id="i-NYkotJcdg4ZU6zajwwvEwC">
            Då jag icke varit i tillfälle att inom Utskottet deltaga i behandlingen
            af förevarande ärende, torde det tillåtas mig att nu yttra några
            ord i frågan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AsAszSmbifSP5UDiQzshaE" prev="i-C2XmJwYZXMfoT1hK9vi3tR" who="Q6213805" next="i-Ba89Dsdt21h3YNA5p19uap">
          <seg xml:id="i-4R8SoRGmFYdS9mrsG1EJUJ">
            Att, i följd af penningens förändrade värde, en förhöjning i
            böter för part och vittnen, som, behörigen stämda, uteblifva,
            är behöflig, torde väl ingen kunna bestrida. Hvad åter angår frågan
            om sättet att åstadkomma en reform i detta hänseende, torde det
            vara lika otvifvelaktigt, att med afseende på det organiska sammanhang,
            som eger rum mellan de särskilda bötesbestämmelserna i 1734 års
            lag, det rättaste vore, att i allmänhet granska alla böter, som
            i mer eller mindre mån kunna anses likartade med dem, hvilkas
            höjning nu är ifrågasatt. Men i praktiskt hänseende torde man
            kunna säga, på sätt Utskottet också sagt, att då den tid väl snart
            torde komma, när man här i Sverige får en ny processordning, det
            icke är skäl att göra sig så mycket besvär, som det af mig nyss
            omförmälda sättet skulle medföra, för att åstadkomma denna lilla
            reform, allra helst som Lag- Utskottet måhända nu icke skulle
            medhinna att egna ärendet den omsorgsfulla pröfning, som blefve
            nödvändig, derest hvad sålunda föreslagits, om det vunne Kammarens
            bifall, slutligen skulle kunna lyckligt genomgå skärselden i Högsta
            Domstolen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ba89Dsdt21h3YNA5p19uap" prev="i-AsAszSmbifSP5UDiQzshaE" who="Q6213805" next="i-L8DAAEhb2CHw2Sg3LV4zjU">
          <seg xml:id="i-PuesyNXcspqsrmF6SQdm58">
            Skulle jag för min del sluta mig till något af de förslag, som
            inom Utskottet väckts, så skulle jag helst vilja biträda den reservation,
            som är uttalad af Herr Sundell, icke så, att jag fullkomligt gillar
            ordalagen i densamma, men derför att jag anser det vara lämpligt,
            att, när en eller annan lagparagraf skall omskrifvas, man då vidtager
            alla de förbättringar, hvartill paragrafens redaktion kan gifva
            anledning. Det är allmänt kändt, att 1734 års lag är ett mönster
            af reda och följdrigtighet; men just den ena af de nu ifrågavarande
            paragraferna torde likväl härifrån utgöra ett undantag, nemligen
            2 8 i 12 kapitlet Rättegångsbalken. Der heter det, såsom herrarne
            allmänt torde hafva sig bekant: "Kommer svaranden å första ting,
            innan det ändas, och blifver käranden ute; böte som sagdt är,
            och gälde han svaranden dess kostnad, der han ej vid nästa ting
            å landet, eller inom en månad i staden, gitter visa, det han laga
            förfall haft, och att han ej kunnat Rätten det kungöra." Här har
            således lagstiftaren, märkligt nog, i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5w1cvL1dL9qfvrjo6NoUPn" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 9
        </note>
        <u xml:id="i-L8DAAEhb2CHw2Sg3LV4zjU" prev="i-Ba89Dsdt21h3YNA5p19uap" who="Q6213805">
          <seg xml:id="i-7GD416CupAwGam9wtKG9gS">
            början af satsen utgått från en bestämmelse om kärande, som icke
            kommer till första ting på landet, men glömt detta i eftersatsen,
            der det talas om samma part i stad, hvars domstolar ju icke hafva
            några ting, och hvilkas sammanträden icke heller så kunna kallas.
            Men, som sagdt, något förslag till direkt omarbetning af ifrågavarande
            paragrafer har jag icke sjelf att framlägga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-kn7gD3A6LMohgYbN7orrt">
          Då emellertid Första Kammaren, som redan afgjort frågan, beslutat
          sig för en underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
          om framläggande af ny förbättrad lagstiftning i detta hänseende,
          tager jag mig friheten hemställa om proposition på bifall till
          samma beslut eller att "Riksdagen må i underdånig skrifvelse anhålla,
          det Kongl. Maj:t täcktes låta öfverse och granska de lagens stadganden,
          som handla om parters skyldighet att i de af dem eller emot dem
          anhängiggjorda må vid domstolen tillstädeskomma, äfvensom för
          vittnen att på kallelse sig inställa, samt angående de ändringar
          och tillägg i nämnde stadganden, hvilka till främjande af lagskipningens
          obelindrade gång må finnas erforderliga, till Riksdagen aflåta
          nådig framställning.” Skulle nu denna Kammare biträda detta beslut,
          så kan man hoppas, att den, efter min tanke, behöfliga reformen
          snart kan komma till stånd. Fattar deremot Kammaren ett annat
          beslut, så är det gifvet, att frågan för denna riksdag förfallit;
          ty någon sammanjemkning i detta fall torde Lag-Utskottet knappast
          kunna åstadkomma.
        </note>
        <note xml:id="i-KT4RES8R5Z2r3WUHJ3oZ5W" type="speaker">
          Herr Engman:
        </note>
        <u who="Q5712735" xml:id="i-Q2BxTh55VUERzNu5z1igJD">
          <seg xml:id="i-F2yuUNeaTvcZevZYMQAMGB">
            Jag är helt och hållet förekommen af Herr Torpadie. Jag hade
            verkligen tänkt framställa samma förslag och anhälla, att denna
            Kammare måtte biträda samma beslut, som Medkammaren i frågan fattat,
            hvarigenom skulle vinnas den fördelen, att man förr kan hoppas
            få den föreslagna reformen genomförd. Inom Första Kammaren hafva
            nemligen framstälts åtskilliga anmärkningar emot redaktionen af
            Utskottets förslag; och fara vore att, om Riksdagen antoge detsamma,
            det dock icke skulle till följd af de anmärkta bristfälligheterna
            kunna lyckligt genomgå skärselden inom Högsta Domstolen och sålunda
            antagligen icke heller vinna Kongl. Maj:ts bifall. Derigenom kunde
            frågan ännu blifva för lång tid fördröjd. Men om Kammaren nu biträder
            första Kammarens beslut, kan man deremot hoppas, att Kongl. Maj:t
            skall till nästa riksdag framlägga ett af Högsta Domstolen redan
            granskadt förslag i ämnet, som kan vinna båda Kamrarnes bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ULiuvqN436Kserj8dKJxgq">
          Jag instämmer i det af Herr Torpadie framstälda yrkandet.
        </note>
        <note xml:id="i-Y55PoGNjVPDLd8ZeKDXYhp" type="speaker">
          Herr Jan Magnusson:
        </note>
        <note xml:id="i-TcHuHeuW7RsrK3iMyMHXCt">
          Då Första Kammaren afslagit Lag- Utskottets betänkande, tjenar
          det till intet att yrka bifall till detsamma. Jag förenar mig
          derföre med Herr Torpadie och anhåller, att Kammaren måtte fatta
          samma beslut i ämnet som Första Kammaren.
        </note>
        <note xml:id="i-3SWE5UUikQeRUtjg5mk9WC">
          Öfverläggningen förklarades slutad. Kammaren biföll det yrkande,
          som derunder af Herr Torpadie blifvit framstäldt, och hade således,
          med afslag å Utskottets hemställan, för sin del beslutit, att
          Riksdagen skulle i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t
          täcktes låta
        </note>
        <note xml:id="i-135hWVfEXe4o1hzqVgnUA4">
          N:0 59.
        </note>
        <note xml:id="i-Gek4DqvhufujWu37JpgK2c">
          Om ansvar för part eller vittne vid förfallolöst uteblifvande.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XwqkYRq3X2RwkL3XZoUeoU">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-68vbCgTzP4Lqjd3YBxVtXK">
          Om pension åt
        </note>
        <note xml:id="i-HDCfyY2D3kHDWG47jm2KRH">
          f.d. verk-
        </note>
        <note xml:id="i-LJs5D4QWsP5DGMiM5Zwezd">
          mästaren F. Bladin.
        </note>
        <note xml:id="i-S4jE2hPGvNR6EghYDXJkLo">
          10 Måndagen dena 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-4TUtZwLqkVqDQvE1jbVibH">
          öfverse och granska de lagens stadganden, som handla om parters
          skyldighet att i de af dem eller mot dem anhängiggjorda mål vid
          domstolen tillstädeskomma äfvensom för vittnen att på kallelse
          sig inställa, samt angående de ändringar och tillägg i nämnda
          stadganden, hvilka till främjande af lagskipningens obehindrade
          gång må finnas erforderliga, till Riksdagen aflåta nådig framställning.
        </note>
        <note xml:id="i-JG2mc8pfpsLmEjhU7fzkPB">
          g 10.
        </note>
        <note xml:id="i-7N3iFbb8aYPHxMr4iL19go">
          Föredrogs Banko-Utskottets memorial N:o 11, i fråga om pension
          åt f. d. Verkmästaren vid Riksbankens pappersbruk F. Bladin.
        </note>
        <note xml:id="i-PYYgybGrHd1rVujSurzgCz">
          Utskottet hade hemstält,
        </note>
        <note xml:id="i-N5Ls6714JPGSmesKykwEwF">
          att bemälde Bladin måtte för sin återstående lifstid tilldelas
          en pension at 2400 kronor årligen, att från och med den 1 Juli
          innevarande år med 600 kronor i hvarje qvartal af Riksbankens
          medel till honom utbetalas.
        </note>
        <note xml:id="i-L1LPjrTxCKivZ4gmj6fyGs">
          Enligt anteckning å memorialet, voro reservationer mot nämnda
          hemställan inom Utskottet anmälda
        </note>
        <note xml:id="i-Fy9MCQnJauhgherG65gNGC">
          dels af Herr Lyttkens, med hvilken Herr Sjö instämt, och som
          för sin del föreslagit, att den ifrågavarande pensionens belopp
          måtte bestämmas till 2,000 kronor om året;
        </note>
        <note xml:id="i-4asjKHGKmGE4sjdyVFb7vD">
          dels ock af Herrar Boström, J. Rundbäck, C. I. Bengtsson och
          Olof Andersson.
        </note>
        <note xml:id="i-MDsV6jL6pTGjdb1wk11Tss">
          Ordet begärdes af
        </note>
        <note xml:id="i-QE4jxN8ZN19bKyWpzUVqJx" type="speaker">
          Herr Lyttkens, som anförde:
        </note>
        <u who="Q5969081" xml:id="i-J16gSQi7cnBxHtbkogRyqp">
          <seg xml:id="i-Jet5U8qA2zrZTurKkUidTy">
            Vid utdelande af pension anser jag, att man bör taga någon hänsyn
            till det sätt, hvarpå pensionssökande uppfylt sina tjensteåligganden,
            helst då han icke är vidare berättigad till pension än hvad fallet
            med ifrågavarande tjensteman är. Denne tjenstemans uppförande
            har icke varit sådant, att fullmäktige kunnat vara nöjda dermed.
            Han har blifvit skild från tjensten med föreläggande att ögonblickligen
            lemna alla sina befattningar och göromål. Och på de skäl, som
            i reservationen äro anförda, anser jag således, att pensionen
            icke bör sättas till så stort belopp, som är föreslaget. Jag hemställer
            derföre, att Kammaren måtte med bifall till reservationen för
            sin del besluta att f. d. verkmästaren vid Riksbankens vappersbruk
            F. Bladin må för sin återstående lifstid tilldelas en pension
            af 2,000 kronor årligen, att från och med den 1 Juli innevarande
            år med 500 kronor i hvarje qvartal af Riksbankens medel till honom
            utbetalas; Och får jag upplysningsvis nämna, att hans omständigheter
            icke äro så dåliga och att han icke såsom en del andra pensionssökande
            kan anses vara i sådant utblottadt tillstånd, att han är i verkligt
            behof af den större pension Utskottet föreslagit. Jag yrkar derföre
            bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9jt9KyeuY3UDa7wcdirPwX" type="speaker">
          Herr C. I. Bengtsson:
        </note>
        <u who="Q5596510" xml:id="i-7Sq4uA9qv9mvCtNoYQjEkx" next="i-XWcxSZHawg2HUxaosBp1em">
          <seg xml:id="i-K3XQSebGieCQUFfDz2SpVx">
            Jag vill endast tillkännagifva, att jag
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NAQCu74ZxBn9CBaSw2FPb8" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 11
        </note>
        <note xml:id="i-K88UV2x67Gq35p69kQYWUL">
          N:o 59.
        </note>
        <u xml:id="i-XWcxSZHawg2HUxaosBp1em" prev="i-7Sq4uA9qv9mvCtNoYQjEkx" who="Q5596510" next="i-RS6Wou8EY9rg8vkuN3zNuK">
          <seg xml:id="i-4ofWwsxbFthAWXnZFkD3oq">
            reserverat mig emot Utskottets förslag, i samma syfte som Herr
            Lytt-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RS6Wou8EY9rg8vkuN3zNuK" prev="i-XWcxSZHawg2HUxaosBp1em" who="Q5596510">
          <seg xml:id="i-XZLoQEA5o7tyVMMzAeCaMo">
            kens, hvarför jag till alla delar instämmer med honom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MtzNHPvmg8T9nzJ9HGmVKb">
          Vidare yttrades ej. Herr Talmannen gaf först proposition på bifall
          till Utskottets hemställan samt derefter på det af Herrar Lyttkens
          och C. I. Bengtsson framstälda yrkande; och förklarade Herr Talmannen
          sig anse den förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          Votering begärdes, i anledning hvaraf en så lydande omröstningsproposition
          uppsattes, justerades och anslogs:
        </note>
        <note xml:id="i-M3MUXiGj39amGyFLmEcjdP">
          Den, som bifaller hvad Banko-Utskottet hemstält i memorial N:o
          11, röstar Ja;
        </note>
        <note xml:id="i-VtHkvi5BifEZSiRLCHyvaY">
          Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren beviljat
          den ifrågavarande pensionen med ett till 2,000 kronor nedsatt
          belopp.
        </note>
        <note xml:id="i-PBGS9qyRaEimKiyn6LUu5m">
          Omröstningen försiggick och utföll med 20 ja mot 148 nej; varande
          alltså beslut fattadt i enlighet med nej-propositionen.
        </note>
        <note xml:id="i-8kPbSPNbtPRGErf9FFn6bS">
          g 11.
        </note>
        <note xml:id="i-APc6nf6SkKHPnDAPDiWGSM">
          Föredrogs och bifölls Banko-Utskottets memorial N:o 12, i fråga
          om eftergift å en Riksbankens fordran.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-N6UA3TFFGuFXP4ySeZz2Df">
          § 12.
        </note>
        <note xml:id="i-V2PJvcjgZuv4w7ShRLnRyq">
          Skedde föredragning af Andra Kammarens Enskilda Utskotts betänkande
          N:o 1, (N:o 19 i samlingen af Tillfälliga Utskotts utlåtanden),
          i anledning af en utaf Herr C. A. Larsson väckt motion, N:o 123,
          angående tillägg till den för Kammaren gällande arbetsordning.
        </note>
        <note xml:id="i-Xgxwhfdo91Kzdjgi9be6TR">
          Punkterna 1 och 2: Biföllos.
        </note>
        <note xml:id="i-4cG9be2GHuZwghsQRWsUmE">
          Uti punkten 3 hade Utskottet föreslagit: att $ 25 mom. 2 i arbetsordningen
          måtte erhålla följande förändrade lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-KCimELjnYg9vYTWSENd9tK">
          Nuvarande lydelse: Föreslagen lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-TPzTcJqqMba6ECj2yoyua5">
          | | 2:0. Öfver de Kammarens leda- | 2:0. Öfver de Kammarens ledamöter,
          hvilka erhållit ledighet, föres | möter, hvilka erhållit ledighet,
          föres i kansliet särskild förteckning. | i kansliet särskild förteckning;
          sko-
        </note>
        <note xml:id="i-BADYmmT3tYVD8vxDPVtZrp">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-K1kLHsLSEEYXnXWukgJyzo">
          tillägg till Kammarens arbetsordning.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CWToSxe1LULKyPiMHrZKFc">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-UjBxCcnkXePFGCEB5wHMzA">
          Angående tillägg till Kammarens
        </note>
        <note xml:id="i-Bhnopva1oBvtrjgEzMChPP">
          arbetsordning.
        </note>
        <note xml:id="i-QWUELSFYfFVdLUf6uQoi9s">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2QoPjLQRCCHLgBRVDGhUR2" type="date">
          12 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-5RXuDH8X2hbRF2EdNefr5p">
          lande sådan ledamot, när han åter vid Biksdagen sig inställer,
          derom 2 kansliet göra anmälan; och vare denna anmälan 1 förteckningen
          anmärkt.
        </note>
        <note xml:id="i-zciJNtKSzMDpjrgCnq7Y5">
          Beträffande denna hemställan yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-9KdBf3QbMa9fnTUcua4A1W" type="speaker">
          Herr Torpadie:
        </note>
        <u who="Q6213805" xml:id="i-KBF1obMkjg33rmwXJBTVr6" next="i-KDhZto7tqtf3hjFmzC4B9A">
          <seg xml:id="i-21gXWjheZp6w2DZ12iiPCK">
            Jag anhåller att få uttala mina betänkligheter mot antagande
            af den ifrågavarande punkten. Så vidt jag vet, torde det i allmänhet
            vara i lag stadgadt eller åtminstone förenligt med en praxis,
            som jag tillåter mig kalla god, att, när en person efter åtnjuten
            tjenstledighet är skyldig att anmäla sitt återinträde i tjensten,
            sådan anmälan göres hos samma myndighet, som lemnat ledigheten.
            Här deremot har Utskottet föreslagit, att, då ledamot af Kammaren
            efter åtnjuten ledighet åter inställer sig vid Riksåagen, skall
            han göra anmälan härom i Kammarens kansli. Det är dock, såsom
            vi alla veta, icke kansliet, som beviljat ledigheten, utan det
            är Kammaren, som gjort det, och derföre är det enligt mitt förmenande
            rigtigast att anmälan om återkomsten göres under en eller annan
            form hos Kammaren eller talmannen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KDhZto7tqtf3hjFmzC4B9A" prev="i-KBF1obMkjg33rmwXJBTVr6" who="Q6213805">
          <seg xml:id="i-M1xoUK47g5jYnzbNaiBvqF">
            På dessa skäl och då jag icke vågar i denna riksdagens sena timma
            yrka punktens återremitterande till Enskilda Utskottet, och icke
            under det höga tryck, hvarunder vi under de sista dagarne arbetat,
            är beredd att på stående fot formulera ett förslag, anhåller jag
            hos Herr Grefven och Talmannen om proposition på afslag å punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3tZCRiJNaZQv6qTFSGLU8m">
          Herr Aug. Börjeson instämde med Herr Torpadie.
        </note>
        <note xml:id="i-Dg4b5YLc5VTxX6RwzYdkYv" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="Q6240664" xml:id="i-92AskkfLeWXc7eGjRQyzCA" next="i-Q7QLYFLFD1CBbzgmVcRneF">
          <seg xml:id="i-HCD9gjXEyWTCbmquknr9YC">
            Det var mig en verklig öfverraskning att höra af talaren på kalmarbänken
            ord för ord yttras, hvad jag ämnat anmärka angående den nu föredragna
            punkten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q7QLYFLFD1CBbzgmVcRneF" prev="i-92AskkfLeWXc7eGjRQyzCA" who="Q6240664" next="i-9ehdUoLnuXYXQhkGsqPyPu">
          <seg xml:id="i-GMvoWzgsAPUNWmvxqtF4S9">
            Jag hyser samma betänkligheter emot förslaget som han, och instämmer
            till fullo med honom. I Kammarens protokoll antecknas ju, när
            och huru länge en ledamot erhållit ledighet, men fruktlöst söker
            man derstädes någon anteckning om, att ledamoten efter tilländalupen
            ledighet sig vid Riksdagen åter instält. Att Kammaren på sätt
            här föreslagits skulle öfverlåta sin rätt till kontroll häröfver
            åt sitt kansli, det vittnar visserligen, om jag så får säga, mycket
            godt för Kammarens ödmjuka sinnesart; men det förefaller mig icke
            alldeles öfverensstämmande med hvad åtminstone hittills i ty fall
            ansetts vara rigtigt. Den myndighet, som beviljat ledigheten,
            bör, såsom Herr Torpadie anmärkte, också hafva ej mindre rättighet
            än äfven skyldighet att sjelf mottaga anmälan om, att den tjenstledige
            återkommit och inträdt i tjensteutöfning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9ehdUoLnuXYXQhkGsqPyPu" prev="i-Q7QLYFLFD1CBbzgmVcRneF" who="Q6240664">
          <seg xml:id="i-TCVEYpC1fcbdTpMYR3fLTd">
            Jag ber således att få instämma i Herr Torpadies yrkande om atslag
            å föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3pn28UKAD8WN5VbLinyyuv" type="date">
          Måndagen den 12 Mai. 13
        </note>
        <note xml:id="i-QABPzQQQHt5m6cKBawJN8u" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <u who="Q6327757" xml:id="i-LZY5bJEbpKaFC1EJ2Wx884">
          <seg xml:id="i-78VGm2zpUDvsHnqiPZBBw1">
            Den anmärkning, som den ärade representanten från Kalmar gjorde
            emot förslaget i denna del, saknar visserligen icke fog; och inom
            Utskottet uppstod äfven fråga om, att anmälan borde göras hos
            Kammaren, som, på sätt representanten från Kalmar antydt, är den
            enda myndighet, som kan bevilja ledigheten. Men Utskottet förestälde
            sig, att detta skulle blifva en, om jag så får säga, alltför storståtlig
            apparat för en så enkel sak, och efter en, som det föreföll mig,
            ganska grundlig öfverläggning i ämnet kom Utskottet till det resultat,
            att hvad Utskottet nu föreslagit, vore det enklaste sättet att
            lösa frågan. Och icke lär man väl gerna kunna säga, att, som '
            Herr Wieselgren tycktes hålla före, det skulle ligga något för
            Kammarens ledamöter förödmjukande uti att i kansliet göra en sådan
            anmälan. Det kan naturligtvis icke komma i fråga, att en Kammarens
            ledamot, som gör en dylik anmälan, behöfver på något sätt ödmjuka
            sig inför vederbörande tjensteman inom kansliet, utan han säger
            blott till: skrifj att jag är återkommen, och den andre skrifver
            då detta helt vördsamt. Detta kan väl icke vara något i den ringaste
            mån nedsättande för Kammarens ledamöters värdighet. Skulle man
            åter finna det mera lämpligt, att en sådan anmälan göres i Kammarens
            plenum, så skall jag för min del icke hafva så synnerligt deremot,
            men det skulle dock onekligen medföra den olägenheten, att då
            Kammaren icke alltid sammanträder så ofta, som på senaste tiden
            varit fallet, det skulle kunna inträffa, att åtskilliga dagar
            komme att förflyta, innan en återkommen ledamot finge tillfälle
            att fullgöra den föreskrifna anmälan, och sålunda i väsentlig
            mån förfelas den lilla kontroll, man nu velat vinna derom, att
            en permitterad ledamot verkligen i rätt tid återkommit. Denna
            kontroll har Utskottet velat görs till formen så lindrig som möjligt,
            och det vågar jag påstå, att Utskottet alldeles icke haft för
            afsigt att föreslå något, som kunde vara för Kammarens eller dess
            ledamöters värdighet i minsta mån förnärmande. Att denna fråga,
            äfven om den icke kan anses vara af så synnerligt stor vigt, dock
            bör på ett eller annat sätt få sin lösning, torde herrarne vara
            villige att medgifva, då arbetsordningen för närvarande saknar
            hvarje föreskrift i detta hänseende; och dä dertill kom, att utom
            Kammaren anmärkningar försports öfver saknaden af sådan kontroll,
            har Utskottet ansett sig böra, för vinnande af berörda ändamål,
            framlägga ett förslag till den kraft och verkan, det kunde medföra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G13aD81fMoooa5gw6EmCZw" type="speaker">
          Herr Lasse Jönsson:
        </note>
        <u who="Q5896011" xml:id="i-A2TdAteEPzcdgRY5ox6gjT" next="i-X2RcTp9E4hLgmhPGsEzXeC">
          <seg xml:id="i-8uwNDMFVu1zqZMW38dDijB">
            Om det också icke kan sägas vara något förödmjukande för en Kammarens
            ledamot att på kansliet göra anmälan om sin återkomst, så blir
            dock alltid en sådan anmälan förenad med ett visst besvär och
            trassel. Jag kan t. ex. hafva varit hemma på permission, och vid
            min återkomst finner jag af föredragningslistan, att Kammaren
            den dagen icke har något sammanträde, men jag måste dock vandra
            upp i kansliet för att anmäla, att jag återkommit. Om man ville
            vara konseqvent, så borde då äfven hvar och en som utan permission
            blir borta från ett eller annat samman-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XCMF2d5RMkkyQyM5GKodzq">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-Gc67KeiH56jcMjqgBRigiP">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2iJN5AMMXbgQkztXHCR3bo">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-Sq4vbepdVUgvnSuB63szAC">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-U4kLQgFzFJiSzgECUtoXKe">
          tillägg till Kammarens arbetsordning.
        </note>
        <note xml:id="i-WWoxx5q9WhV97mW1TAERoK">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-9XjwmUb99UHqKSYF3Q7BTi" type="date">
          14 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-X2RcTp9E4hLgmhPGsEzXeC" prev="i-A2TdAteEPzcdgRY5ox6gjT" who="Q5896011">
          <seg xml:id="i-Bpr3ecnYvir3uymshVC43n">
            träde göra en likartad anmälan. För min del anser jag såväl det
            ena som det andra vara minst sagdt onödigt, och jag instämmer
            derföre i Herr Wieselgrens yrkande om afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Bi48xSeu6KihpowZxpBzx7" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <u who="Q6240664" xml:id="i-DP7TaGHGju1mHauvJsLuGc">
          <seg xml:id="i-5rUaUkSVbqBmUCVq2iiACK">
            Jag torde icke behöfva påminna Kammaren derom, att jag aldrig
            påstått Utskottets förslag mnebära något förödmjukande för Kammarens
            särskilda ledamöter, utan hvad jag sade var, att det vittnade
            godt för Kammarens ödmjuka sinnesart, att den ville åt sitt kansli
            öfverlemna myndigheten att i detta hänseende öfver Kammarens ledamöter
            utöfva kontroll. Så föllo sig mina ord, och sådan var deras mening.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7cimBmQEfbjDDKEpZJtQYZ" type="speaker">
          Herr Torpadie:
        </note>
        <u who="Q6213805" xml:id="i-DpTCdfwM7vhaguyfAgF28p">
          <seg xml:id="i-6zA9nUKQvYobAjDC964QEw">
            Då jag förra gången hade ordet, inskränkte jag mig till att endast
            ur rent formel synpunkt skärskåda förslaget, och jag ber att äfven
            nu få intaga samma ståndpunkt och till de anmärkningar jag förut
            framstält tillägga ännu en annan. Utskottet föreslår, att anmälan
            om en ledamots återkomst skall göras "i kansliet", men icke heller
            detta uttryck finner jag vara så alldeles rigtigt. Ty hvad är
            väl Kammarens kansli? Så vidt jag vet utgöres det af herr sekreteraren,
            assisterad af samtlige notarier och kanslister, men att hela denna
            apparat skulle behöfva vara samlad för att emottaga en sådan anmälan,
            hvarom här är fråga, synes icke vara rätt lämpligt. Jag vidhåller
            mitt yrkande om afslag å den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-X3g7bYgagppt6wiPUbVYy6" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <note xml:id="i-9Yq8QcbU15rbFSScHzDovA">
          Till svar på den sista af Herr Torpadie gjorda anmärkningen får
          jag erinra, att uttrycket: "i kansliet: står i fullkomlig öfverensstämmelse
          med innehållet af 2 mom. i 8 25 af arbetsordningen, hvari stadgas,
          såsom orden lyda: "Öfver de Kammarens ledamöter, hvilka erhållit
          ledighet, föres i kansliet särskild förteckning.': På denna grund
          torde Utskottet kunnat med fullt fog i det föreslagna tillägget
          till momentet begagna det anmärkta uttryckssättet.
        </note>
        <note xml:id="i-NTPd5BvQH7bAi9c3dsFZ4d" type="speaker">
          Grefve Sparre:
        </note>
        <u who="Q6184928" xml:id="i-V1naYKkSVMotSifzzMSxbD">
          <seg xml:id="i-E1QzbpbJnG4cEH2gffKpPV">
            Om något fel varit begånget i så måtto, att någon af Kammarens
            ledamöter har försummat sig och varit längre borta än hans permission
            räckt, förmodar jag detta för framtiden vara undanröjdt genom
            den uppmärksamhet som väckts på detta förhållande, men att ställa
            Riksdagens ledamöter under en sådan kontroll, som här är i fråga,
            synes mig icke lämpligt. Det är att antaga, att Riksdagens ledamöter
            äro sådana män, som i allmänhet icke försumma sina skyldigheter,
            och att genom ett sådant kontrollstadgande, som här föreslagits,
            hålla dem härtill, fruktar jag icke skall gagna göromålen. Det
            skulle slutligen kunna komma derhän, att mången af obenägenhet
            att underkasta sig en sådan kontroll skulle afhålla sig från riksdagsmannakallet,
            och att mången, hvars insigter och kunskaper skulle kunna gagna
            staten, komme att här saknas, hvarför jag instämmer med dem, som
            yrkat afslag &amp; Utskottets hemställan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-S5goQfiue8jjsbBa68X3X2" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 15 N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-6XUFCJFMjc8gQMbyWjHheL" type="speaker">
          Herr Gustaf Eriksson:
        </note>
        <u who="Q5714980" xml:id="i-43nVDRr4ikdvcmkfFNH8XD">
          <seg xml:id="i-82kPJAC3iWdBe2qWAq7Fza">
            Jag skall be att få yrka bifall till Angående
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Co4czaQP9a9RD9YK3wgvJ9">
          Utskottets förslag. tillägg till Kammarens
        </note>
        <note xml:id="i-6Bm8sJXhkKYtAsXhVcA6yf" type="speaker">
          Herr Ivar Månsson:
        </note>
        <u who="Q6000239" xml:id="i-FcgymzTApu7x5PHs1eoGCJ" next="i-DDPvuk36w88w7m7ECVfZ1w">
          <seg xml:id="i-6sdRyS36Y2evVXr989VR84">
            Man må nu säga hvad som helst angåarbetsordning. ende den föreslagna
            åtgärden; det må ligga eller icke ligga något för- = (Forts.)
            ödmjukande för Kammarens ledamöter deri, att de vid sin ankomst
            till hufvudstaden efter åtnjuten permission skulle vara skyldige
            att anmäla densamma på något ställe inom riksdagen; vi veta dock
            alla, att det är af högsta behof påkalladt, att, för så vidt man
            vill afhjelpa den stora oordning, som ostridigt råder vid dessa
            permissionsresor, någon bättre anordning i saken vidtages. Om
            det, som nu föreslås, är rätta sättet härför, vill jag dock icke
            inlåta mig på att bedöma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DDPvuk36w88w7m7ECVfZ1w" prev="i-FcgymzTApu7x5PHs1eoGCJ" who="Q6000239" next="i-RtL4o7y9fjDgMfB3mfGBSi">
          <seg xml:id="i-3g38cw9ij7kLkTkHPQaioS">
            Jag tror, att alla måste erkänna, att det i allmänhet i fråga
            om ledigheten icke varit den ordning, som skulle varit önskvärd.
            Man må tänka och säga om Kammarens ledamöter hvad som helst, så
            har likväl ofta så praktiserats, att en och annan återkommit några
            dagar efter permissionstidens slut; detta kan äfven vara berättigadt,
            då icke något synnerligen angeläget ärende förelegat eller något,
            för hvilket den uteblifne särkildt intresserat sig; men det är
            väl med god ordning öfverensstämmande att veta, när en ledamot
            kommit tillbaka, likaväl som han är skyldig anmäla, när han reser
            bort. Det hade kanske varit rättare att föreslå det den permitterade
            ledamoten skulle, när han återkommer, anmäla sin ankomst för talmannen
            i Kammaren vid ett plenum. Men det kan ju hända, att plenum icke
            inträffar på en eller två dagar efter ankomsten, och då är det
            omöjligt att genast anmäla sin ankomst. Jag kan icke finna något
            förödmjukande i att på nu föreslaget sätt anmäla sin ankomst;
            och hade det varit praktiskt utförbart, att anmälningen skulle
            ske hos talmannen, hvilket väl icke kunde anses förödmjukande,
            hade nog Utskottet föreslagit att så skulle ske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RtL4o7y9fjDgMfB3mfGBSi" prev="i-DDPvuk36w88w7m7ECVfZ1w" who="Q6000239">
          <seg xml:id="i-HW95k1C86D5PvRLWrvVWAw">
            Talet om, att man till kansliet skulle räkna sekreteraren med
            alla notarierne och kanslisterne, tror jag väl icke kan anses
            gälla för annat än advokatyr. Sekreteraren är chef för kansliet,
            och anmäler man sig 1 kansliet för honom, tror jag, att hufvudsaken
            är vunnen, och att det kan vara tillräckligt. Jag yrkar bifall
            till hvad Utskottet föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HEpbSaYc5ZZuYLmUaKfcKW" type="speaker">
          Herr C. A. Larsson:
        </note>
        <note xml:id="i-NdXaQBVbxDcBFPMvqUSYaq">
          Som herrarne kanske påminna sig, innehöll min motion två afdelningar,
          den ena att man skulle reglera arbetsordningen, och, om det fans
          några brister i densamma, föreslå de nya stadganden, som funnos
          nödiga. När Utskottet kom till 26 8 i arbetsordningen, står der:
          "Ledamot, som undfått ledighet från riksdagsgöromålen, men utan
          laga förfall uteblifver utöfver den för ledigheten bestämda tid,
          böte 10 riksdaler för hvarje”dag han sålunda uteblifver.&lt; Och
          i andra mom.: "Medel, hvilka enligt nästförutgående moment kunna
          komma att utgifvas, skola under inseende af de i 58 omförmälda
          ledamöter uppbäras och redovisas af den Kammarens tjensteman,
          Talmannen dertill förordnar. Då frågade Enskilda Utskottet sig,
          huru skola desse i 5 8 omnämnda ledamöter kunna veta, om en ledamot
          uteblifvit öfver permissionstiden eller icke. Man forskade för-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AWAqJLFEbLLwzw4eoD8ZC">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-B3X9VeYe2eBVrJZkuzjQac">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning.
        </note>
        <note xml:id="i-S1z6DQGYhXNxNeFro36WAp">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-LBLhxK7x5QifegUyzHNRSy" type="date">
          16 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-9SwSK9BQNcyc4ej7xvXect" who="unknown" next="i-DM6gp2Rthc3CtuAzpz48hv">
          <seg xml:id="i-8EjB5wX7t34Pjvshg9fR4u">
            gäfves i arbetsordningen för att kunna få reda på någon kontroll
            derpå. Icke är det väl arbetsordningens mening, att dessa tre
            förtroendemän skola springa omkring i lokalerna och höra efter,
            om han kommit hem samma dag permissionen slutat. Då skulle de
            få ett ofantligt besvär. Man var derför inom Enskilda Utskottet
            öfverens om att tilllägga det stadgande, som nu föreslås till
            denna $, nemligen att hvar och en ledamot, som haft permission,
            skall anmäla i kansliet och låta inskrifva i en journal, när han
            återkommer, hvarvid ledamoten icke skulle hafva mera besvär än
            att der anmäla, att han vore återkommen, och att han icke hade
            några böter att erlägga. Att 20:te paragrafen icke under hela
            tiden, den varit gällande, blifvit tillämpad, bevisar, att de
            ledamöter, som varit till handhafvande af denna kontroll förordnade,
            icke kunnat få rätt på en enda försummelse härutinnan och således
            icke heller fått att redovisa någon enda tiokrona, ehuru det är
            bekant, att flere sådana fall af försummelse inträffat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DM6gp2Rthc3CtuAzpz48hv" who="unknown" prev="i-9SwSK9BQNcyc4ej7xvXect" next="i-BzpvTUHn5PuWLd2kFopu5v">
          <seg xml:id="i-MucG7Mhb8SPVmGxHxpkfvv">
            Men vilja herrarne icke hafva någon kontroll häröfver, icke skall
            jag sörja derför; jag skall nog i alla fall försöka att uppfylla
            mina skyldigheter så godt jag förmår; men nog vore det med god
            ordning öfverensstämmande, att, då man har en paragraf för detta
            ändamål, denna paragraf vore sådan, att derigenom möjliggjordes
            kontroll öfver tillämpningen af densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BzpvTUHn5PuWLd2kFopu5v" who="unknown" prev="i-DM6gp2Rthc3CtuAzpz48hv">
          <seg xml:id="i-XYPNkrku2XPBa2vWU3Ve6S">
            På grund häraf får jag för min del hemställa, att Kammaren ville
            bifalla Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HN6pSK1m5npW4fXA7FuGtk" type="speaker">
          Herr P. Nilsson i Espö:
        </note>
        <u who="Q6314748" xml:id="i-HiB6DAmizs2JxfVDWBT5nC">
          <seg xml:id="i-DqUqjgkYpqr47xcbmCW5XL">
            Jag har för min del icke funnit, att Kammarens ledamöter så missbrukat
            sin permissions-frihet eller så mycket afhållit sig från riksdagsgöromålen,
            att det behöfves särskilda stadganden i detta hänseende. Jag vet,
            att under de äldsta ståndsriksdagarnes tid hade vi den ordning,
            att vid hvarje plenums början skulle alla ledamöterne uppropas
            — det var en verklig kontroll — men vår tid har kommit derhän,
            att den anser, att man icke bör bry sig om dessa gamla kontroller,
            utan handla mera öppet och ärligt och icke fästa sig vid småsaker.
            Jag kan icke finna det vara af behofvet påkalladt, att Kammarens
            ledamöter ställas under en sorts polisuppsigt, derigenom att de
            vid återkomster från permission skola anmäla sig i kansliet. För
            öfrigt vet jag sannerligen icke, hvilken af kansliets tjenstemän
            har den förteckning, som der skulle föras häröfver, antingen sekreteraren,
            förste kanslisten eller vakthafvande kanslisten. Jag tycker således,
            att Utskottet, som haft denna fråga att handlägga, bort hafva
            utredt, för hvilken af nämnde tjenstemän inom kansliet Kammarens
            ledamöter vid återkomsten skulle anmäla sig. Såsom nu är föreslaget,
            kan den ene tjenstemannen säga: jag vet icke af denna förteckning,
            och likaså en annan tjensteman: jag har icke denna förteckning.
            Jag anser det således vara olämpligt, att Kammarens ledamöter
            skola efter åtnjuten ledighet anmäla sig i kansliet, och yrkar
            derför afslag på ifrågavarande punkt såsom alldeles öfverflödig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XZ4PJpRssYKf68nneXwJyb" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <note xml:id="i-UhGPMoastp9VJWvAnn7Jn5">
          Då en af Enskilda Utskottets ledamöter förklarade sig medgifva,
          att det visserligen vore mera formenligt, att den
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AH3cm63wwKhiTMCogsRe6N" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 17
        </note>
        <u xml:id="i-UGAL6dwNFJUZAJU4EZjB5J" who="Q6240664">
          <seg xml:id="i-VgBV5AsgzoMe2KeGDf3RZ7">
            föreslagna anmälan skedde hos Kammaren än i kansliet, hade han
            mot en sådan anordning icke något annat att anmärka, än att det
            i så fall kunde komma att dröja med anmälningen en eller annan
            dag, såvida icke plenum inträffade omedelbart efter tjenstledighetens
            slut. Jag får dertill anmärka, att det väl icke torde kunna medföra
            någon skada, om också Kammaren icke så genast får reda på om denne
            ledamot är till staden anländ, utan anmälan derom sker först vid
            nästkommande plenum. Och ehuru jag medgifver, att det kan vara
            en viss risk förenad med att på stående fot antaga ett förslag
            i detta syfte, tror jag dock att saken är så ofantligt enkel,
            att icke behöfves mycken eftertanke eller många grubblerier för
            att utröna, huruvida ett sådant förslag kan vara antagligt eller
            icke. För att tillmötesgå dem, som anse att något "bör göras",
            vill jag derför be att få för Kammaren framställa förslag till
            ändring i sådant syfte af 26 3 första momentet; hvad man eftersträfvat
            torde vinnas, derest det erhåller följande lydelse: "Ledamot,
            som uwndfått ledighet från riksdagsgöromålen, anmäle sin återkomst
            vid det derefter först inträffande plenum. Uteblifver han utan
            laga förfall utöfver den för ledigheten bestämda tid, böte 10
            kronor för hvarje dag han sålunda uteblifverX.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B3469o6qsLA9sdZtAc6uMS">
          Som Kammaren behagade finna, är ingen annan förändring här gjord
          i afseende på ordalydelsen af 26 $ 1 mom., än att orden "anmäle
          sin återkomst vid det derefter först inträffande plenum" i paragrafen
          influtit. Jag vågar hos Herr Talmannen anhålla om proposition
          på bifall till detta förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-S83up2pTkMyzinvUW67S7D" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <u who="Q6327757" xml:id="i-KwK1gipVAVwma5RErH8HU3" next="i-2ftWCy5StsZSTWBfWGH3ge">
          <seg xml:id="i-4HbKgo7qCcLbPRjRQVsrN6">
            Då jag icke var i stånd att fullständigt uppfatta det förslag,
            som nu afgifvits, är jag icke beredd att deröfver yttra mig hvarkenp
            för eller emot. Men då Herr Per Nilsson i Espö, bland andra anmärkningar,
            äfven framstält den, att det för en återkommande ledamot af Kammaren
            kunde medföra svårighet att göra den af Utskottet föreslagna anmälan
            i kansliet, på grund deraf att man icke visste till hvilken inom
            kansliet man i detta hänseende skuile vända sig, utan möjligen
            finge gå från den ene tjenstemannen till den andra, hvilka undandroge
            sig att göra den ifrågavarande anteckningen, ända till dess man
            möjligen träffade på den rätta, hvilken borde verkställa densamma;
            så får jag säga, att det förvånar mig, att en sådan anmärkning
            kunnat göras af en person, som under så många riksdagar tillhört
            antalet af de Kammarens ledamöter, hvilka haft förtroendet att
            utse tjenstemännen i Kammarens kansli och således icke bör vara
            i okunnighet om, att der råder en god ordning. Om en sådan saknades,
            skulle det otvifvelaktigt hafva varit honom en lätt sak att afhjelpa
            densamma. Då kansliet icke sjelft kan svara i denna del, har jag
            ansett mig skyldig föra dess talan och försöka att mot hans anmärkning
            lugna Kammarens ledamöter dermed, att inom kansliet arbetet är
            så fördeladt, att det icke kan uppstå någon villrådighet om att
            träffa den tjensteman, hvilken det åligger att föra den ifrågavarande
            förteckningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2ftWCy5StsZSTWBfWGH3ge" prev="i-KwK1gipVAVwma5RErH8HU3" who="Q6327757" next="i-PPz9ZkTXKxzzYwC8dwRhgz">
          <seg xml:id="i-4KcoYr2m6z1Kyhu7hPHrjy">
            Hvad Herr Wieselgrens förslag vidkommer, kan jag af redan angifven
            orsak icke yttra mig deröfver i dess närvarande skick, men jag
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GArYLLRaeQZwmEQN3HyJRy">
          Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 59. 2
        </note>
        <note xml:id="i-GQMsfB7xoHVFBX7JR2Sn6Y">
          N:o 59,
        </note>
        <note xml:id="i-UopdVQzZHNS6i3YusccBrz">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TFbpLBNBznAd5XXVFP4g2R">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-b2DppbP1VP3TLiUJoLuc6">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-XUYMwLG3PkgoEDZwYZYrA6">
          billägg till
        </note>
        <note xml:id="i-FnXYV1AbyD4p98DqDECYG7">
          Kammarens arbetsordning.
        </note>
        <note xml:id="i-168TvxqjZQ96oinx2Q3Mq6">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-NkWv4rerFejfXwz2rNgZMw" type="date">
          18 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-PPz9ZkTXKxzzYwC8dwRhgz" prev="i-2ftWCy5StsZSTWBfWGH3ge" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-SV6htwsw73HXin5v4rwnaB">
            håller före, att, då Kammaren antagligen icke heller tillräckligt
            noggrant uppfattat detta förslag, det torde vara bättre att icke
            bifalla än antaga detsamma, då det ännu icke underkastats någon
            föregående pröfning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FkVBC3nszdkiJ2Ydy9ug5y" type="speaker">
          Herr Torpadie:
        </note>
        <u who="Q6213805" xml:id="i-GaG8kWuQmij78QgS99zfWV">
          <seg xml:id="i-VBXXDkvn9Ua5U6QeJkEZB3">
            Jag ber Kammaren om ursäkt för att jag åter dristat begära ordet;
            men jag har gjort det för att instämma i hvad den ärade talaren
            på stockholmsbänken senast yttrat. Nu såsom förut anser jag det
            vara kinkigt att obetingadt gedkänna ett förslag till ändring
            i ifrågavarande punkt, framstäldt så att säga på stående fot.
            Väl har jag ingen direkt anmärkning att göra mot detta förslag,
            men jag har dock heller ingen anledning att frångå hvad jag förut
            yttrat.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9SfFTy3bjYHeExYSK2vv1F" type="speaker">
          Grefve Sparre:
        </note>
        <u who="Q6184928" xml:id="i-Wtz7JNKQ2i7LwabaF3Vry8" next="i-GPsimVKkUrqW5rjatZEEA4">
          <seg xml:id="i-TxKNXG5vzk19zKsvVjbWFg">
            Jag ber blott att få erinra derom, att, i händelse det finnes
            någon ledamot i Kammaren, nog förgäten af sin pligt att icke fullgöra
            sina skyldigheter, så gifves för en sådan en mycket enkel utväg
            att undandraga sig den här kontrollen, nemligen att taga bondpermission
            och icke alls begära ledighet. Huru skall man bära sig åt med
            oss, om vi ligga hemma i stället för att gå upp i Kammaren eller
            om vi tillåta oss att under de mest intressanta föredrag gå ned
            på klubben och icke höra på hvad som serveras oss. På det af Enskilda
            Utskottet här föreslagna sätt skulle vi få en fiskal, med åliggande
            att springa omkring och hålla reda på hvem som är frånvarande
            samt öfvervaka; att ingen är det. Ty det är väl icke tillräckligt
            att stanna här i staden; man måste väl äfven infinna
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9kHuJjRVQTLohZv4MyhqKG">
          sig i Kammaren vid dess sammanträden. Vilja herrarne emellertid
          hafva ett sådant fiskaliserande, hem-
        </note>
        <u xml:id="i-GPsimVKkUrqW5rjatZEEA4" prev="i-Wtz7JNKQ2i7LwabaF3Vry8" who="Q6184928">
          <seg xml:id="i-UxeMqG3NcTY7VGUmr6EoUT">
            ställer jag att det åtminstone ställes till ordentligt. Häruti
            förenade sig Herr Gustaf Andersson.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VfQC7v8wsjxgsaDT7hGSfz" type="speaker">
          Herr Wieselgren:
        </note>
        <note xml:id="i-JEFrpQBxuNxJKdAEZnodaQ">
          Jag skall bedja att få det af mig föreslagna tillägget sammanfördt
          med 25 &amp; i det moment, hvilket nu är föredraget.
        </note>
        <note xml:id="i-W3ZhsB5syoKFXqkz9APYLN">
          Öfverläggningen var härmed slutad. Efter det propositioner gifvits
          enligt de meningar, som förekommit, afslog Kammaren Utskottets
        </note>
        <note xml:id="i-Vn4Tz1TDFRFFEVcAYr89vE">
          hemställan. Punkten 4. Bifölls. Punkten 5. Utskottet hade hemstält,
          =
        </note>
        <note xml:id="i-Q8TbWXfN3QK8zXboFD8cUF">
          att $ 18 i arbetsordningen måtte erhålla denna förändrade lydelse:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XpEMWSejVsL3sxN7q1CBp5" type="date">
          Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-FGotAaPSgG7d69aENunXYd">
          Nuvarande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-GxfZajYv75MKEeBT3Euv6d">
          Öfver alla i Kammaren väckta motioner samt dit inkomna framställningar
          och utlåtanden skall föras dagbok, som alltid bör finnas i kansliet
          tillgänglig. Talmannen meddele, efter samråd med sekre- | teraren,
          nödiga föreskrifter i afseende å denna dagboks upprättande
        </note>
        <note xml:id="i-MVVcHpjPBAfxBXi1U1GaJH">
          19
        </note>
        <note xml:id="i-RL8P9YEkfRQhR7TfxbhVyL">
          Föreslagen lydelse :
        </note>
        <note xml:id="i-6yatEGMDUQYiEAuwHrMWHr">
          1:0. Öfver
        </note>
        <u xml:id="i-6cxPMeohXA7A8pvKE7XXvz" who="Q6240664">
          <seg xml:id="i-QQi5g4Ty49CXpSBRz5soQH">
            förande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Jbn1aLSYk4sEZTF88buneu">
          2:0 Aflemnas af enskild person tryckt skrift för att till Kammarens
          ledamöter utdelas, må utdelning icke ske utan att talmannen dertill
          gifvit lof, och eger han utse två eller flere af Kammarens leda-
        </note>
        <note xml:id="i-H7ceBKnQKYPkcwpLc4qxmo">
          och förande. möter för att biträda vid gransk- | ning af sådan
          skrift.
        </note>
        <note xml:id="i-QQJZrmXp2Y1UHtS7PytdTZ">
          | Af hvarje skrift, som sålwnda utdelas, skola genom sekreterarens
          försorg två exemplar aflemnas till
        </note>
        <note xml:id="i-NYh4H41ZxBahCMp5XPqyFC">
          Riksdagens bibliotek.
        </note>
        <note xml:id="i-NK5mMeA1Ewb12va66EjTkx" type="speaker">
          Herr Sjöberg anförde:
        </note>
        <u who="Q6327757" xml:id="i-GKtTrrrQjVx34PvSMNym6N">
          <seg xml:id="i-5Tk3aw5Qw8J6fjC1MR7aLF">
            Jag ber till en början få göra den anmärkning, att genom en origtig
            uppfattning af konseptets innehåll — åtminstone för så vidt jag
            kan påminna mig det sätt hvarpå konseptet var skrifvet — har den
            sista punkten af det föreslagna nya momentet i $ 18 af arbetsordningen
            blifvit skild från den nästföregående. Meningen är sålunda, att
            orden: "af hvarje tryckt skrift, som sålunda utdelas" och så vidare,
            skola följa omedelbart efter momentets första punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E4Q5cWgs3YRG8t2v13FYAd" type="speaker">
          Herr Clairfelt:
        </note>
        <u who="Q5609230" xml:id="i-KTJN5aqz9Rxf8sxmCfZNej">
          <seg xml:id="i-EY7yPN216LnD5LXFCzGsoo">
            Då lyckligtvis all censur i vårt land är afskaffad, finner jag
            det mindre välbetänkt att i Kammarens ordningsstadga införa en
            sådan genom antagande af mom. 2 i 18 $ som här är föreslagen.
            Så länge jag tillhört denna Kammare, har jag icke hört, att någon
            olägenhet försports af utdelning af skrifter, på sätt hittills
            skett med endast talmannens medgifvande, och jag tror icke heller
            att någon olägenhet för framtiden är att befara, om Talmannen
            fortfarande har det veto i dylika frågor, han hittills haft. Deremot
            fruktar jag, att många sådana olägenheter skulle följa, om, såsom
            Enskilda Utskottet nu föreslagit, två eller flere censorer skulle
            tillsättas, ty man kan tänka sig en tid med så skarpt utpreglade
            partigrupperingar, att en censor från det ena partiet skulle vilja
            undertrycka alla skrifter, som ginge i en för detta parti misshaglig
            rigtning, oaktadt dessa skrifter lemnade upplysningar om förhållanden,
            som kunde vara intressanta för hvar och en att känna.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BWzjNwKBTsJeKzRvGBM6Fb">
          Jag tager mig derföre friheten hemställa att Kammaren icke må
          godkänna den lydelse af 18 $, som af Enskilda Utskottet är föreslagen.
          Men då jag anser det lämpligt, att i Kammaren utdelade skrifter
          äfven må komma biblioteket till handa, tager jag mig äfven friheten
          föreslå den ändring i samma $&amp;s 2 mom., att två exemplar af tryckt
          skrift, som med bifall af talmannen till Kammarens ledamöter utdelas,
          skall genom sekreterarens försorg öfverlemnas till Riksdagens
          bibliotek.
        </note>
        <note xml:id="i-3whNFLXZ4kkhq9qsNwMz8o">
          N:o 59;
        </note>
        <note xml:id="i-8nUbdYPefUbD3UtcrfqSbC">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JdSWdQ1VJCjYMj6rSqov9D">
          N:o 59,
        </note>
        <note xml:id="i-68ckDnopst3LVcCidRDpwi">
          Angående tillägg till Kammarens
        </note>
        <note xml:id="i-5te3e4HzS5iEptf3Yy6GCD">
          arbetsordning.
        </note>
        <note xml:id="i-BbwNwXDpcLwcPtVP4bCVj">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YWBxV5s5bwPy2gcFUYY9hR">
          20 Mådagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-mss3xuFoyDAbvGgGypsYq">
          Herrar Torpadie och Svensén förenade sig med Herr Clairfelt.
        </note>
        <note xml:id="i-2yLmd3UYxfnMy6x7drXpea" type="speaker">
          Herr Hedlund:
        </note>
        <u who="Q5796181" xml:id="i-XNj4FcaKKJTJiyxkPy9p3j" next="i-Wf4feCDK2rN3FKWqWb3wQL">
          <seg xml:id="i-5EvQP1LpE7QwL3p2mH61QR">
            Man talar om att, med afseende på vidtagande af reformer, det
            bör föreligga någon särskild omständighet, som dertill manar.
            Jag vet icke, att under denna riksdag här förekommit någon broschyr,
            som för oss varit obehaglig eller behöft undergå särskild granskning.
            Möjligen hade, om en sådan censur funnits, vi gätt miste om en
            del ganska vigtiga upplysningar, till exempel om hemlockslädrets
            oduglighet och "frihandelns välsignelser" jemte mycket annat,
            hvilket af sådana broschyrer varit att inhemta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Wf4feCDK2rN3FKWqWb3wQL" who="Q5796181" prev="i-XNj4FcaKKJTJiyxkPy9p3j" next="i-8KVv4xdwPzesGS6otrCyxL">
          <seg xml:id="i-6jp3VRX622xehTjaigSGbn">
            Nu kan man väl säga, att Kammaren säkerligen skulle tillsätta
            så hyggliga män, att de icke skulle lägga några svårare band på
            utdelandet af dessa skrifter; men jag kan för min del alldeles
            icke se, att vi behöfva något sådant. Äfven om det skulle vara
            rent af oanständiga broschyrer, äro vi väl icke så oskyldiga män
            här i Kammaren, att vi icke skulle våga taga en sådan broschyr
            i handen och sedan kasta den under bordet, om vi så funne för
            godt; och icke heller lära vi väl blifva hänförda af några revolutionära
            idéer, om dylika vore framkastade i en hit inlemnad skrift. En
            annan omständighet är, att det ju ingalunda alltid torde vara
            händelsen, att en inlemnad broschyr är afsedd att utdelas åt alla
            Kammarens ledamöter utan endast åt några få bland dem; skulle
            nu äfven en sådan broschyr censureras? |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8KVv4xdwPzesGS6otrCyxL" who="Q5796181" prev="i-Wf4feCDK2rN3FKWqWb3wQL">
          <seg xml:id="i-WcgANSL6Rq5oCMyP6GJLEj">
            I sista punkten af 18 8 är föreslaget, att af hvarje skrift,
            som sålunda utdelas, skall genom sekreterarens försorg två exemplar
            aflemnas till Riksdagens bibliotek. Jag beklagar i sådant fall
            sekreteraren, så vidt vi icke ställa penningar till hans särskilda
            förfogande för detta ändamål. Ty om jag ville dela ut 10 exemplar
            till några goda vänner, och sekreteraren skulle hafva sig ålagdt
            att inköpa 2 exemplar af samma skrift till Riksdagens bibliotek,
            vållar ju detta en kostnad. Vi hafva i vår tryckfrihetsförordning
            ett stadgande om, att hvarje boktryckare skall från upplagan aftaga
            och utan betalning aflemna ett exemplar till vissa institutioner.
            Denna skyldighet åligger boktryckare äfven, då han nödgas egenmäktigt
            fråntaga förläggaren de behöfliga exemplaren; — och nästan hvarje
            boktryckare måste begå ett falsarium härutinnan, nemligen då han
            icke sjelf är förläggare. Att nu ålägga vår stackars sekreterare
            en likartad skyldighet finner jag vara både onödigt och orimligt,
            hvarför jag för min del yrkar afslag å den föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rd2pH91N3ojEdUG3XEAovd">
          Häruti instämde Herr P. Larsson.
        </note>
        <note xml:id="i-6ox9R8XhohKWcBGETtdgzN" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-DSwPVBNRABW1MpTunJXLxr" next="i-DUfYAoyiGhEN9G2yhnfSLk">
          <seg xml:id="i-2AsSPYQemp3zBc7wkQZQCg">
            Det torde väl mera vara ett skämt än allvar, då man velat jemföra
            de här föreslagna åtgärderna med den i vår ryckfrihetsförordning
            beslutade censuren; ty det är väl icke rätt och rimligt att karakterisera
            det såsom tvång och förtryck, att man vägrar i sitt hem och hus
            emottaga en skrift, som någon vill dit införa; och för öfrigt
            förblifva väl tryckfrihetsförordningens inskränkningar
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-W5UtzWhfokQrnqNuyy1cZ7" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 21
        </note>
        <u xml:id="i-DUfYAoyiGhEN9G2yhnfSLk" prev="i-DSwPVBNRABW1MpTunJXLxr" who="Q4582704" next="i-Fzrbw2Utm7Ee5ipXYaQw7V">
          <seg xml:id="i-Nsq5ZH3hY13aXwzatiCQvK">
            och friheter lika stora, ehvad vi nu genomföra ett par ändringar
            i vår arbetsordning eller icke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fzrbw2Utm7Ee5ipXYaQw7V" prev="i-DUfYAoyiGhEN9G2yhnfSLk" who="Q4582704">
          <seg xml:id="i-SHxz86w1sFq23a3W5Ks6oe">
            Hvad beträffar farhågorna, att de af talmannen utsedde granskningsmännen
            kunde komma att göra sig skyldige till partiskhet, så kan jag
            icke finna, att det icke lika väl för närvarande, så länge grankningsskyldighet
            åligger talmannen, kan hända, att han utöfvar denna befattning
            på ett partiskt sätt. Att här emellertid understundom förekommit
            utdelning af skrifter, hvilka jag för min del — och jag tror åtskilliga
            andra med mig — funnit särdeles olämpliga, derpå vill jag anföra
            ett par exermpel. Det kan väl näppeligen vara i sin ordning att
            med Kammarens goda minne utdelats en skrift, hvari en Kongl. Maj:ts
            proposition omtalats såsom till sitt syfte rättsvidrig, och hvars
            eventuella antagande af Riksdagen framhållits såsom ett våld af
            gröfsta art och såsom ett ingrepp i den enskildes kassakista.
            "Icke heller är det väl lämpligt att utdela en broschyr, deri
            man karakteriserar embetsoch tjenstemän, hvilka äro medlemmar
            af representationen, såsom voteringsmaskiner eller — på sätt det
            hände i skjutsfrågan — såsom varande köpte, eller att man kallar
            stadsrepresentanterne betagne af ett ohejdadt slöseri med mera
            dylikt. Nu kunna visserligen sådana beskyllningar emot Regeringen
            eller Riksdagen bäras temligen lätt, om de framställas mot Regering
            eller Riksdag i dess helhet. Men då man börjat att i skrifter,
            som utdelats, angripa särskilda fraktioner eller enskilde riksdagsmän,
            då synes mig ett sådant missbruk hafva nått den grad, att det
            icke vidare bör sanktioneras eller tolereras af Riksdagen genom
            att låta en dylik vana fortgå. Jag håller sålunda före, att hvad
            Enskilda Utskottet här föreslagit varit ganska välbetänkt, och
            mig skulle det ingalunda förvåna, i fall Herr Talmannen, om vi
            läte det fortgå på det nuvarande sättet, funne sig föranlåten
            att förbjuda all utdelning af hvad slags skrifter som helst, hellre
            än att endast förbjuda sådana, som ansåges mindre lämpliga.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TzgT8L2kzLv2k7eBhZ9WZ4" type="speaker">
          Herr Ivar Månsson:
        </note>
        <u who="Q6000239" xml:id="i-No8nRU6a4bx3pyNJ6u2wqU" next="i-KAP2yRa8X477myeHsvk4zJ">
          <seg xml:id="i-DyV4hN2XuazPM1kwMoJpQQ">
            En talare på göteborgsbänken sporde, huruvida under denna riksdag
            någon omständighet förekommit, med anledning hvaraf man kunde
            finna sig föranlåten att vidtaga sådana åtgärder, som de här ifrågasatta.
            För min del vill jag säga, att så icke varit förhållandet, åtminstone
            så vidt jag har kunnat erfara. Men den omständighet, som föranledt
            föreliggande förslag, har just varit, att frågan kommit på tal
            om en del förändringar i arbetsordningen. Den väckta frågan gälde
            att i vår arbetsordning vidtaga sådana ändringar, som kunde befinnas
            nödvändiga, och detta var helt enkelt anledningen till jemväl
            nu ifrågavarande förslag. Jag tror att en och hvar, som något
            tagit reda på tryckfrihetsförordningen, skall hafva funnit, att
            tryckfrihetsförordningen ålägger ett slags kontroll och ansvar
            för tryckta skrifters utspridande. Men dessa anonyma broschyrer,
            som stundom utdelas till Kammarens ledamöter, tyckas mig alldeles
            icke vara förenade med någon kontroll, utan man kan här utdela
            snart sagdt hvad slags skrift som helst. Jag kan för min del icke
            finna annat, än att Talmannen härvidlag bär ett slags ansvar,
            ehuru det icke torde vara så lätt för honom att hinna sätta
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MVgbiGF7qqndRfpnPCBi4c">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-5Vgy9XwFCBQwQBy6HAhVXq">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KnH5xhNfrW95AXYYm1da2f">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-2gFPuX3rw6DqjsoWfEFz69">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning.
        </note>
        <note xml:id="i-XEJGF1GZ5icV5HSSeFF78T" type="date">
          22 Måndagen den 12 Mai.
        </note>
        <u xml:id="i-KAP2yRa8X477myeHsvk4zJ" prev="i-No8nRU6a4bx3pyNJ6u2wqU" who="Q6000239">
          <seg xml:id="i-9DaRkb7PavEwRWF2eNdCG5">
            sig in uti innehållet af hvarje skrift, som utdelas; och huru
            skulle man för öfrigt kunna begära, att han ensam skall göra detta.
            Det föreslagna stadgandet om, att Talmannen skulle ega utse ett
            par af Kammarens ledamöter för att biträda vid granskning af en
            till utdelning afsedd skrift och jemte Talmannen dela ansvaret
            för, att skriftens innehåll icke lägger hinder i vägen för dess
            utdelande, åsyftar ju endast att få någon garanti för att skriften
            må vara nyttig, uppbygglig och anständig med mera. Det föreliggande
            förslaget går alldeles icke ut på att inskränka utdelande af skrifter,
            utan det skulle vara till en lättnad för Talmannen att ensam slippa
            bära ansvaret härutinnan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-QfdAp9fsrzRgimz4bdBZ4r">
          Jag yrkar för min del bifall till de af Utskottet föreslagna
          åtgärder.
        </note>
        <note xml:id="i-JySHFTbDXkhmBPgwJ2gS77" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <u who="Q6327757" xml:id="i-PRugDpizKmWs4TxaqWf3w3" next="i-wNd1DirJ95V48vAgkECVp">
          <seg xml:id="i-Pd1GFbA4QtCmh8UWHCe8bL">
            Jag har föga att tillägga till hvad de båda näst föregående talarne
            yttrat till försvar för Utskottets förslag i denna del.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-wNd1DirJ95V48vAgkECVp" prev="i-PRugDpizKmWs4TxaqWf3w3" who="Q6327757" next="i-KvfrK58Qzeo5v8vDiFrgCp">
          <seg xml:id="i-HK3iQH5ppAjJLBU3VpijPi">
            En talare från Göteborg yttrade i sitt korta anförande, att det
            icke kunde vara någon nödvändighet att utöfva en sådan "censur",
            som förslaget afser, emedan han förestälde sig, att Kammarens
            ledamöter i allmänhet äro så mogna män, att de. böra vara befriade
            från alla de vådor, hvilka skulle kunna uppstå derigenom, att
            oanständiga skrifter utdelas i Kammaren. Jag tillåter mig med
            anledning deraf erinra, att flere bland Kammarens herrar ledamöter
            äro temligen unge män och möjligen kunde taga skada af sådana
            skrifter. Vidare finnas i Kammaren män, hvilka visserligen icke
            till åren äro unga, men hafva så eldiga sinnen, att de möjligen
            äfven kunde i slika fall taga någon skada; och derför tror jag
            det ej är så alldeles likgiltigt, om de aflemnade skrifterna underkastas
            granskning eller ej. Men hvad som i alla händelser bestämdt är
            af vigt, det är, att vi icke på Kammarens Talman böra lägga ett
            ansvar, hvilket han ej kan uppbära.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KvfrK58Qzeo5v8vDiFrgCp" prev="i-wNd1DirJ95V48vAgkECVp" who="Q6327757" next="i-H3JJDFAJVaBLtUmPWg8VQC">
          <seg xml:id="i-7GvnxZAC7j9ea9erj85xGq">
            Utskottet har till stöd för sitt förslag anfört hvad som varit
            praxis i alla tider, såväl under ståndsriksdagarne som inom Kamrarne,
            nemligen att skrifter och broschyrer icke utdelats, med mindre
            Talmannen dertill gifvit sitt tillstånd. Hvar och en måste anses
            vara herre i sitt eget hus samt sålunda ega rättighet att emottaga
            eller icke emottaga sådana gåfvor; och Talmannen representerar
            ju i dessa fall Kammaren. Vidare har man förestält sig, att det
            kunde inträffa, hvad Herr Hedin också nyss gifvit bevis på, att
            visse ledamöter eller en fraktion i Kammaren omtalas på ett skamlöst
            sätt i en sådan skrift, eller med andra ord, att nidskrifter utdelas,
            hvilka man på förhand visste skulle förblifva för Kammarens ledamöter
            främmande, i händelse de ej kostnadsfritt dem tillstäldes; ty
            det kunde väl ej falla någon in att köpa dylika skrifter endast
            derföre, att de vore nidskrifter. Då torde det vara orimligt att
            begära, det Talmannen skulle bära ett slags moraliskt ansvar för
            sådant. Man skulle nemligen i förekommande fall måhända kunna
            säga, att Talmannen icke egnat den uppmärksamhet åt saken, den
            förtjenat. På denna grund har Utskottet trott sig böra framkomma
            med förslaget; och derest Kammaren ej vill godkänna det, så bör
            fältet anses vara fullkomligt öppet, och Talmannen hädanefter
            vara alldeles fri från
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JkG9rBp7kxSfWWNMxb6YE8" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 23
        </note>
        <note xml:id="i-RW7rcCxGQrAyU9T6FvZV1i">
          hvarje slags ansvar för beskaffenheten af de tryckta skrifter,
          hvilka utdelas i Kammaren, samt dessa således icke underkastas
          någon granskning, hvilket jag dock icke finner vara med god ordning
          öfverensstämmande.
        </note>
        <u xml:id="i-H3JJDFAJVaBLtUmPWg8VQC" prev="i-KvfrK58Qzeo5v8vDiFrgCp" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-NyiKkaUsb1SR5m2suPWsAD">
            Att Talmannen bör vara den, som utser granskningsmännen och bestämmer
            deras antal, torde ej behöfva särskildt försvaras.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Q89CCfGS5WDE3f37aFvjtM" type="speaker">
          Herr Ola Andersson i Burlöf:
        </note>
        <u who="Q5555650" xml:id="i-LScQim52GfN4vSjaamBC3s" next="i-fJkie8C8DAVnBgcUtUGFF">
          <seg xml:id="i-Dd5dVjEssJWCri66PoCWk">
            Jag tror att det skulle blifva ett ytterst svårt uppdrag för
            de ledamöter af Kammaren, hvilka jemte Talmannen skulle få i uppdrag
            att granska de skrifter, hvilka en och annan skulle vilja utdela
            till Kammarens ledamöter. Jag tror också det vore väl mycket,
            om några få skulle bestämma hvad som kunde vara för oss nyttigt
            att läsa, och ehuru man i förslaget sagt, att det ej är fråga
            om någon egentlig censur, hafva dock de talare, som uppträdt till
            fördel för det Enskilda Utskottets förslag, ådagalagt, att det
            i sjelfva verket är fråga om en sådan, emedan de talat om beskaffenheten
            af och innehållet i sådana skrifter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-fJkie8C8DAVnBgcUtUGFF" prev="i-LScQim52GfN4vSjaamBC3s" who="Q5555650" next="i-4hUfRux5NuiqeZvi9eU3Nv">
          <seg xml:id="i-DNwjZ6R8wKXbLddmQf5zTb">
            En talare på stockholmsbänken omnämnde en broschyr i skjutsfrågan,
            som blifvit i Kammaren utdelad. Jag för min del tillåter mig erinra
            om en tidning, som hålles här på klubben och som i samma skjutsfråga,
            efter dess genomförande, innehöll en artikel, i hvilken det talades
            om ett visst hänsynslöst parti och en efter dess gunst fiken regering,
            samt att landets befolkning ej bort tåla, hvad detta parti dikterade.
            Den tidning, på hvilken jag syftar, räknas till de så kallade
            sansade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4hUfRux5NuiqeZvi9eU3Nv" prev="i-fJkie8C8DAVnBgcUtUGFF" who="Q5555650">
          <seg xml:id="i-3GVBWrSUU4Pr19BrEAYvJh">
            Hvart månne en dylik censur skulle leda? Månne den är af behofvet
            påkallad? Det står ju hvar och en fritt att läsa hvad som utdelas
            eller kasta bort det. För min del anser jag orimligt, att man
            skall utgå från den synpunkten, att folkets valda representanter
            mycket noga skola öfvervakas, på det att de ej må läsa hvad som
            kan förleda och förvilla. Jag får derföre förklara, att jag anser
            förslaget alldeles olämpligt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6HkzZS6SCRBXCa3vXYeHxQ">
          Deremot vill jag ej motsätta mig Utskottets förslag, att af dessa
          skrifter exemplar skall aflemnas till Riksdagens bibliotek.
        </note>
        <note xml:id="i-CsHnui7gqJZ8MhYyzhZx8u">
          I detta anförande förenade sig Herrar Lyth, Åke Andersson, Olof
          Andersson i Lyckorna samt Anders Persson.
        </note>
        <note xml:id="i-3S4VWT8EgSrJHhZRb4915C" type="speaker">
          Herr Hedlund:
        </note>
        <u who="Q5796181" xml:id="i-J38Aw7sE3jNfrt1b3xkL2F" next="i-FHo6x2EV9fzt5zy4vZfE4k">
          <seg xml:id="i-LDoH3EZUcVz1S5Juvkemj6">
            Den siste talaren har tagit ifrån mig ett väsentligt argument,
            som jag velat anföra mot en föregående talare på stockholmsbänken.
            Man har nemligen icke ifrågasatt, att tidningar, som vi till och
            med betala, skola underkastas någon pröfning af den föreslagna
            granskningsnämnden, utan dessa skola få ligga ostörda deraf gqvar
            på klubben, och jag tror att i detta fall icke förefinnes mera
            fara i afseende å broschyrer, som utdelas inom Kammaren. Jag tycker
            icke om, att Kammaren eller Regeringen blir så illa tilltygad,
            som denne talare nämnde, och jag deltager med honom i grämelsen
            öfver att få se något sådant. Jag tycker icke heller om, att embetsmännen
            kallas för voteringsmaskiner och att stadsrepresentanterne anklagas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-756qDQYpEQcWBJ4DrLWAoG">
          N:o 50,
        </note>
        <note xml:id="i-FtuKzbDbsy1C44N7MD3Uq7">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning, (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9As8PoXCCgTRtbcn4z1Vz7">
          N:o 59,
        </note>
        <note xml:id="i-4xAmJjB1AvPRSomrmhJNYr">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2BYVtXLTvxHEsSdcnXuw35" type="date">
          24 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-FHo6x2EV9fzt5zy4vZfE4k" who="Q5796181" prev="i-J38Aw7sE3jNfrt1b3xkL2F" next="i-8VCUip4o664FqNbajMaBed">
          <seg xml:id="i-NZxTm9j7EFVQ8bna7QqPSP">
            för ohejdadt slöseri. Men vi kunna icke hjelpa det, utan jag
            tror att det kan vara så godt att vi få veta hvad som tryckes
            i den vägen. Jag tycker icke om, att dåliga skrifter utgifvas
            till läsning af unge män med eller utan grånadt hår. Men jag antager,
            att vi få stå vårt kast i det fallet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8VCUip4o664FqNbajMaBed" who="Q5796181" prev="i-FHo6x2EV9fzt5zy4vZfE4k" next="i-E52KwZgt7tCpBJGcnHFVpp">
          <seg xml:id="i-FSvyTqHQw87ezcTeya8c3W">
            Emellertid hvad jag hufvudsakligen vill nämna är det, att, då
            man talar om Talmannens stora ansvarighet i detta afseende, jag
            icke kan finna, att han bär något sådant ansvar. Åtminstone innehåller
            den $&amp; i arbetsordningen, som man nu vill ändra, icke ett enda
            ord härom. Jag vet icke huru det går till i fråga om utdelningen
            af skrifter till Kammarens ledamöter, men jag föreställer mig
            att, innan sådan utdelning sker, man skickar en vaktmästare till
            Talmannen och frågar, om han har någonting emot, att vaktmästarne
            lägga böckerna på pulpeterna. Detta, antager jag, sker dock blott
            för den yttre ordningens skull, ty en främmande person kan icke
            anbefalla Kammarens vaktmästare att utdela böckerna, och icke
            heller kan han skicka upp främmande person att göra det. Det är
            således blott ett ordningsförhållande, hvaröfver Talmannen bör
            yttra sig, och det följer deraf icke alls, att Talmannen skall
            läsa igenom de broschyrer, om hvilkas utdelning framställning
            hos honom göres, och bära ansvaret för deras innehåll. Vore det
            verkligen så, borde vi frikalla Talmannen från sådan ansvarighet.
            För min del vill jag icke tro att det kan falla Kammaren in att
            gå på en stig, som --- man må säga hvad man vill — precis bär
            in på censurens område. Hvad den fordom frisinnade talaren på
            stockholmsbänken yttrade kunde rätt väl användas till argument
            för en sådan inskränkning af tryckfriheten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E52KwZgt7tCpBJGcnHFVpp" who="Q5796181" prev="i-8VCUip4o664FqNbajMaBed" next="i-9gvwUiARdSgp83vgxL8SL2">
          <seg xml:id="i-TaevQ38v6UvXqjJvDnih1m">
            Beträffande förslaget, att två exemplar af hvarje skrift, som
            utdelas, skola genom sekreterarens försorg aflemnas till Riksdagens
            bibliotek, så ber jag få fråga, huru sekreteraren skall kunna
            lösa detta vilkor? Jag skrifver en broschyr, som jag vill gifva
            till några vänner i Kammaren, och jag kan sjelf framlemna den
            till dem. Skall sekreteraren nu anskaffa två exemplar af denna
            broschyr för att aflemna till Riksdagens bibliotek? Jag kan icke
            se, huru han skall kunna göra det. Ar meningen den, att stadgandet
            skall afse blott sådana broschyrer, som utdelas till hela Kammaren,
            så bör man uttrycka detta tydligt. Men vi veta ju, att ofta broshyrer
            utdelas i ett mindre antal. Jag har sjelf ämnat att i dessa dagar
            utdela en broschyr i fredsfrågan, men Jag har icke till mitt förfogade
            mer än ett 20-tal exemplar. Nu är visserligen sant, att, om jag
            är en hygglig menniska, jag aflemnar två exemplar af broschyren
            till sekreteraren, men i så fall beröfvar jag två andra deras
            exemplar. Men om jag icke är så hygglig, att jag lemnar två exemplar
            till sekreteraren, så kan jag icke finna, huru han skall kunna
            anskaffa exemplaren, då det kan hända att den broschyr, som utdelas,
            icke finnes i bokhandeln.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9gvwUiARdSgp83vgxL8SL2" who="Q5796181" prev="i-E52KwZgt7tCpBJGcnHFVpp">
          <seg xml:id="i-Aw3thqSRN1YWchpRvStBTb">
            För min del anser jag således hela stadgandet hvarken vara nödigt
            eller nyttigt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WgKzPwTvHStyufpEq4pY4P">
          Herr Talmannen aflägsnade sig nu, och Herr vice Talmannen öfvertog
          ledningen af Kammarens förhandlingar samt lemnade ordet till
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VUrbo8e5dvjPhF9bsqSEuP" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 25
        </note>
        <note xml:id="i-AwE6o6g4oK89xVns33TQWv" type="speaker">
          Herr Lasse Jönsson, hvilken yttrade:
        </note>
        <u who="Q5896011" xml:id="i-A9uWT4nKjY4HNf3vfFxVg6" next="i-JnqzxC5UkFy4WHufC94iWK">
          <seg xml:id="i-P8Efq1PqxiYfoar9HDtWuT">
            Jag är förekommen af Herr Ola Andersson och Herr Hedlund, hvilka
            redan yttrat hvad jag ämnade säga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JnqzxC5UkFy4WHufC94iWK" prev="i-A9uWT4nKjY4HNf3vfFxVg6" who="Q5896011" next="i-ST2gFNKvc68oG8gtNNxwk8">
          <seg xml:id="i-87MtqkTQgzavmR8tGZPayP">
            Jag förvånade mig mycket öfver ett yttrande af två utskottsledamöter,
            som uppträdt till försvar för Utskottets förslag. Det vore nödvändigt,
            sade de, att se efter, att skriften vore anständig. Då jag först
            hörde den ena utskottsledamoten så yttra sig, trodde jag icke
            att det var allvar, men då jag sedan hörde den andre upprepa samma
            sak, förstod jag att Utskottets mening vore, att man behöfde se
            till, att icke oanständiga skrifter utdelas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ST2gFNKvc68oG8gtNNxwk8" prev="i-JnqzxC5UkFy4WHufC94iWK" who="Q5896011" next="i-B2gfi8AnmZbMwaj8eB6PGs">
          <seg xml:id="i-UQTtyWmvasYPCen7jEgaHM">
            Jag skall inskränka mig till att instämma med Herr Ola Andersson
            och yrka afslag, men jag skiljer mig från honom derutinnan, att
            Jag äfven yrkar afslag å det föreslagna stadgandet, att två exemplar
            af hvarje skrift, som utdelas, skola genom sekreterarens försorg
            aflemnas till Riksdagens bibliotek. Jag anser nemligen, att det
            icke kan vara öfverensstämmande med det rätta, att vi på detta
            sätt söka tilltvinga oss gratis förstärkning af Riksdagens bibliotek.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B2gfi8AnmZbMwaj8eB6PGs" prev="i-ST2gFNKvc68oG8gtNNxwk8" who="Q5896011">
          <seg xml:id="i-NsyqXs6MHHLcHmtSqMwmEs">
            För min del yrkar jag således rent afslag å hela punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-S6TiuPfpD6QProKqR9CKV4" type="speaker">
          Herr J. Andersson i 'Tenhult:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-LtTiWj4pbWRePq8PevZoYD" next="i-8pHVTAVkoxok5NRfkPfvS3">
          <seg xml:id="i-5CFtwJSto3ANMQXTJTdzjq">
            Jag kan icke finna, att denna Kammare eller dess ledamöter blifvit
            vid innevarande riksdag öfverhopade med några obefogade skrifter.
            För en nykomling, sådan som jag, kan det ofta vara behöfligt att
            få kännedom om skrifter, som personer kunna vilja utdela. Man
            kan derigenom ju få se saken, betraktad från fera sidor. För öfrigt,
            om utdelandet i Kammaren af en tryckt skrift skulle förbjudas,
            kostar det icke många ören att skicka hem den till riksdagsmännens
            bostäder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8pHVTAVkoxok5NRfkPfvS3" who="unknown" prev="i-LtTiWj4pbWRePq8PevZoYD">
          <seg xml:id="i-UVc3u9ZoJhGCm4opjJHM8J">
            Jag tager mig friheten att yrka rent afslag å den föreslagna
            punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J7oz1b2D2Q4gvigDYKZFJH" type="speaker">
          Herr Gustaf Ericsson:
        </note>
        <u who="Q5714980" xml:id="i-BEF32eDL1Uu7GXqPQnHVpy" next="i-TojqTyxTVqpxegcuKsPkpC">
          <seg xml:id="i-BLWCbehThFkimyCLFwQjcQ">
            Jag skall inskränka mig till att instämma med Herr Ola Andersson
            och Herr Hedlund. Men jag ber att få tillägga till hvad desse
            talare yttrat, att jag icke kan förstå, huru man skall kunna hindra
            utdelningen af en skrift till Kammarens ledamöter. Jag föreställer
            mig, att den, som vill kosta på att trycka en upplaga af 2 å 300
            exemplar, icke skyr att kosta på omslag till skriften, och jag
            kan icke finna, att skriften kan förbjudas till utdelning, då
            den genom posten skickas till Kammarens ledamöter. Jag är ingalunda
            så ung, att jag tror mig kunna taga skada af en skrift, som utdelas,
            och jag anser mig icke vara så gammal, att jag icke kan se till,
            om det finnes något godt att inhemta af skriften.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TojqTyxTVqpxegcuKsPkpC" prev="i-BEF32eDL1Uu7GXqPQnHVpy" who="Q5714980">
          <seg xml:id="i-Nf8FsdrZXBFy4DWr57nrnY">
            Jag yrkar således afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-xh6rky5iMJuWRrYfaiFYt" type="speaker">
          Friherre Nordenfalk:
        </note>
        <u who="Q6014586" xml:id="i-6qhH2s6RKK1pmuyvFYYAd7" next="i-TvGcDERMkW1qZzf9KLC2eJ">
          <seg xml:id="i-dmyh8En1X2UDepmPRpYBL">
            Då jag till alla delar instämmer med Herrar Clairfelt och Ola
            Andersson, skulle jag icke hafva behöft begära ordet, såvida icke
            sedermera flere personer uppträdt med yrkande om rent afslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TvGcDERMkW1qZzf9KLC2eJ" who="Q6014586" prev="i-6qhH2s6RKK1pmuyvFYYAd7" next="i-AomGwm3kFDC9JUXuYsGYpk">
          <seg xml:id="i-HaNf6cQSwZWnZmmTbXbnti">
            Jag tror att stadgandet om Talmannens pröfningsrätt förut funnits,
            fastän i annan form. Att Riksdagens bibliotek bör få ett par exemplar,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8x7J6HbbzuRpK3fXKa8hS6">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-4BLCWndbjsWmfXN5pfiHhS">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6SJmhJrs5yRBQoo83A4Fbo">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-Vz7nTM2F5C9gyAiELDT9JS">
          Angående tillägg till Kammarens
        </note>
        <note xml:id="i-2tGPpqxiAxMkFs9mLxNv3N">
          26 Mådagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-AomGwm3kFDC9JUXuYsGYpk" who="Q6014586" prev="i-TvGcDERMkW1qZzf9KLC2eJ" next="i-KpQw3og5SnTBdZfMPYtfsM">
          <seg xml:id="i-W7amQM7F6NbRnWCANHvASh">
            synes mig lämpligt, då sådana skrifter ofta under diskussionen
            åberopas, och det derföre kan vara godt, att de finnas tillgängliga.
            Mot dem,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KpQw3og5SnTBdZfMPYtfsM" who="Q6014586" prev="i-AomGwm3kFDC9JUXuYsGYpk" next="i-BdbQPmRxDLYqtMVemEZMto">
          <seg xml:id="i-NgU9yQ1e3TN2tSeM6CM3nd">
            arbetsordning, SOM Sagt, att man kan köpa dessa skrifter, ber
            jag få erinra, att de
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-C8kfJ48wekVtWSepCPS3yM">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-BdbQPmRxDLYqtMVemEZMto" who="Q6014586" prev="i-KpQw3og5SnTBdZfMPYtfsM">
          <seg xml:id="i-WFyyoa6dQJr9dKaAHyLbof">
            stundom icke finnas utlemnade i bokhandeln och således icke med
            säkerket kunna få köpas. Jag anhåller att få instämma med Herr
            Clairfelt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VxsaxXEzQZRPaPiUDV7Bdx" type="speaker">
          Herr Danielsson:
        </note>
        <u who="Q5616733" xml:id="i-3Sndrgp6hBBWqMrg3fkn4E" next="i-KtikzTCtds27zM56s5rvmb">
          <seg xml:id="i-M5fTuz4Aj3D72t7FViG2DH">
            Jag instämmer naturligtvis med dem. som yrkat afslag, men jag
            kan icke underlåta att uttala min förundran öfver, att det Enskilda
            Utskottet kunnat framkomma med sådana förslag som dessa, och särskildt
            hvad beträffar denna punkt. Man har sagt, att dessa broschyrer
            kunna utdelas genom posten, om de förses med ett enkelt omslag,
            men jag kan icke heller se något hinder för att deiså beskaffadt
            skick utdelas till ledamöterne genom vaktmästarne. Deremot kan
            ju ingen menniska tvinga mig att läsa skrifterna, om jag ej vill.
            För öfrigt äro vi väl icke sådana barn, att vi behöfva en dylik
            censur. Dessutom då, enligt förslaget, Talmannen, som icke väljes
            af Kammaren, skall utse granskningsbiträdena, huru kan man då
            vänta, att desses beslut skall komma att blifva ett verkligt uttryck
            af Kammarens åsigt om skriftens beskaffenhet?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KtikzTCtds27zM56s5rvmb" prev="i-3Sndrgp6hBBWqMrg3fkn4E" who="Q5616733">
          <seg xml:id="i-JDUegUBPk8k7xLDHDKd4ZJ">
            Jag anser hela förslaget i högsta måtto olämpligt. Jag vill icke
            ens vara med om förslaget att 2:ne exemplar skulle utlemnas till
            biblioteket. Låtom hela förslaget förfalla och låtom oss få hafva
            qvar denna lilla frihet! Jag yrkar rent afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-J2mwYX4XypfhMV8Q4Lt9yz" type="speaker">
          Herr Clairfelt:
        </note>
        <u who="Q5609230" xml:id="i-XzgP7iQcGsx3TRp8CNA8jP" next="i-NM5ShcgJr9k7w23LCyiQ3x">
          <seg xml:id="i-Su2m6UqMPWS9mf6bAVpGDa">
            Jag ber att få säga endast några ord till bemötande af en invändning,
            som af den ärade talaren på göteborgsbänken, Herr Hedlund, gjorts
            emot mitt förslag, att till Riksdagens bibliotek skulle utlemnas
            2 exemplar af ifrågavarande skrifter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NM5ShcgJr9k7w23LCyiQ3x" prev="i-XzgP7iQcGsx3TRp8CNA8jP" who="Q5609230" next="i-GdLjWBfN4qckPhtaZGe6a3">
          <seg xml:id="i-R2SWoc4t1s1jga7F9xmasa">
            Det har naturligtvis icke fallit mig och sannolikt icke heller
            någon annan in, att, då en broschyr utdelas endast i några få,
            två, tre eller tio exemplar, det skulle åligga utdelaren att aflemna
            2 exemplar till biblioteket, utan mitt yrkande gick ut derpå,
            att, då en skrift med Talmannens medgifvande utdelas till samtlige
            Kammarens ledamöter, 2:ne exemplar deraf skola genom sekreterarens
            försorg utlemnas till biblioteket. Detta låter sig mycket lätt
            göra, om vid medgifvandet att utdela broschyren fästes det vilkor,
            att 2:ne exemplar skola aflemnas till sekreteraren för bibliotekets
            räkning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GdLjWBfN4qckPhtaZGe6a3" prev="i-NM5ShcgJr9k7w23LCyiQ3x" who="Q5609230" next="i-QhF4PkyNTUzFYKNbiPzdz">
          <seg xml:id="i-Vp634HQ3gNhaW2pv5UfucG">
            Jag ser således ingen svårighet häri och tror att det hela bör
            betraktas endast såsom en lämplig ordningsföreskrift; åtminstone
            synes det mig höra till god ordning, att, då hela Kammaren får
            mottaga en skrift, biblioteket äfven erhåller exemplar af densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QhF4PkyNTUzFYKNbiPzdz" prev="i-GdLjWBfN4qckPhtaZGe6a3" who="Q5609230">
          <seg xml:id="i-RtSZiUkJeuzedqSwZsfccy">
            Jag vågar således anhålla om bifall till den redaktion, jag föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-85ZxGeJQUc9cNHbUBoq5m3" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <u who="Q6327757" xml:id="i-XmLnd4EWm5vzbh5XcBEtRA" next="i-HFjftqGFQCoz12W8apzFpH">
          <seg xml:id="i-SDeQneLLdh7jGctuahKZ39">
            Jag ber att endast med några få ord få bemöta ett yttrande af
            Herr Danielsson och att göra några korta anmärkningar mot Herr
            Clairfelts förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HFjftqGFQCoz12W8apzFpH" prev="i-XmLnd4EWm5vzbh5XcBEtRA" who="Q6327757" next="i-YZYXp7CSneQwu1jZgtcsmG">
          <seg xml:id="i-LWBpz5kZxua75QpUfJpyVY">
            Herr Danielsson förvånade sig öfver, att det Enskilda Utskottet
            kunnat framkomma med ett förslag, sådant som detta. Jag ber med
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YG3MeJ6UJcz2wNVckzVgRh" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 27
        </note>
        <u xml:id="i-YZYXp7CSneQwu1jZgtcsmG" prev="i-HFjftqGFQCoz12W8apzFpH" who="Q6327757" next="i-T7Rfa16Vtn1qyowZpjzMnm">
          <seg xml:id="i-4xomDGPMzyTJsZihUyQwM5">
            anledning deraf få erinra, att motionären Herr Carl Anders Larsson
            1 sitt förslag hade angifvit en viss del af gällande ordningsstadga,
            som han ansåge böra undergå ändring, men derjemte föreslagit,
            att stadgan i allmänhet skulle underkastas revision. Det torde
            vid sådant förhållande icke vara någon orimlighet att säga, att,
            då herrarne satte in i det Enskilda Utskottet så pass utpreglade
            konservatister, som Herr Carl Anders Larsson och jag jemte Utskottets
            öfrige ledamöter kunna anses vara, herrarne väl kunde föreställa
            sig, att förslagen skulle komma att gå i en rigtning, som för
            mången skulle blifva mindre angenäm. Det är således Herrarnes
            eget fel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-T7Rfa16Vtn1qyowZpjzMnm" prev="i-YZYXp7CSneQwu1jZgtcsmG" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-wPa54Dqb7zcGjYPgDuEfc">
            Med afseende å Herr Clairfelts förslag, medger jag gerna, att
            det kunde vara godt och väl, om biblioteket finge ett par exemplar
            af de skrifter, som här utdelas, ty, om de också icke hafva något
            intresse för ögonblicket, kunna de ju möjligen få det om hundra
            år härefter. Men hvad jag alldeles icke vill — och deri anser
            jag Herr Clairfelts förslag otillfredsställande — det är att man
            skulle formligen och uttryckligen fastläsa ansvaret för dessa
            skrifters utdelande vid Talmannen, hvilket icke nu existerar.
            Det är, såsom Utskottet antydt, ett vedertaget bruk, att tillåtelse
            till utdelningen lemnas af Talmannen; men, enligt herr Clairfelts
            förslag, skulle ett sådant ansvar i sjelfva verket läggas på Talmannen,
            och dertill vill jag icke medverka. Vilja herrarne således icke
            godkänna Utskottets förslag, så tror jag rigtigast vara att afslå
            äfven merberörda ändringsförslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M4smat1zM7w6ah7ZAhmHzn">
          Sedan öfverläggningens förklarats slutad och Herr vice Talmannen
          framstält propositioner å de gjorda yrkandena, afslog Kammaren
          Utskottets förevarande förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-WhRdqLiH6DR7M1dwN8ksiu">
          &amp; 13.
        </note>
        <note xml:id="i-9GXZJq7ZC4EaknPCDRmHvR">
          Föredrogs och bifölls Andra Kammaren Andra Tillfälliga Utskotts
          utlåtande N:o 8 (i samlingen N:o 20), i anledning af återremiss
          af utlåtandet N:o 7, angående väckt förslag om underdånig skrifvelse
          med begäran om revision af de författningar, som afse markegångstaxor
          med hvad dertill hörer; och skulle, jemlikt 63 8 Riksdags-
        </note>
        <note xml:id="i-Ck9C2tLzbRR32GyqD1MeZE">
          ordningen, detta beslut, genom utdrag af protokollet delgifvas
          Medkammaren.
        </note>
        <note xml:id="i-P5gporuCsT7G7WZMriUP8r">
          g 14.
        </note>
        <note xml:id="i-2MYTGEULsfRfZmE5U7RU8H">
          Efter föredragning af Konstitutions-Utskottets utlåtande N:o
          7, i anledning af väckt motion om ändring i 65 8 Riksdagsordningen
          och 69 $ Regeringsformen, blef Utskottets deri gjorda hemställan
          af Kammaren bifallen.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-N3exYqRS8K5YUyMjdwGcYH">
          § 15.
        </note>
        <note xml:id="i-QgbkaUMoJwwK5TGgcjir8r">
          Föredrogos och biföllos Lag-Utskottets utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-M8d53GoJhax7CYLkisKr1m">
          N:o 33, i anledning af väckt motion om underdånig skrifvelse
          angående förändrad lagstiftning om äktenskapsskilnad; och
        </note>
        <note xml:id="i-XnmpGgg9fVf63nnpGyQpbE">
          N:o 34, i anledning af väckt motion om antagande af en för-
        </note>
        <note xml:id="i-LtycRyuVAdz7VB8QGh25uu">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-WVDsubeTf2ebcEoyqahiy2">
          Angående tillägg till Kammarens arbetsordning. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Cg6j9BFFTPhtFnYhk1P3Xi">
          N:o 59,
        </note>
        <note xml:id="i-SuqtD5bxtCux4S4xbBAV78">
          Öm taxa för provincialläkare.
        </note>
        <note xml:id="i-5dmnBzW8GMUH31uXM1Eyu8" type="date">
          28 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-D1JGiWNBxwLVqbuprrPubR">
          fattning angående utredning af gäldbunden köpmans bo genom så
          kallad afveckling medelst administration.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-og9svFQgAphao5E58CP39">
          § 16.
        </note>
        <note xml:id="i-Mg89uvoPC9f1JNngFoWYod">
          Föredrogs och lades till handlingarne 'Lag-Utskottets memorial
          N:o 35, i anledning af Första Kammarens återremiss af tvenne 88
          i det af Utskottet i dess utlåtande N:o 27, öfver Kongl. Maj:ts
          nådiga proposition med förslag till lag om dikning och annan afledning
          af vatten, framlagda förslag till lag i ämnet.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-US9h1LRYYVmUn4JmAta5Ny">
          § 17.
        </note>
        <note xml:id="i-JnBvD4WutxAkZBfLtKPgA">
          Föredrogs Första Kammarens protokollsutdrag N:o 130, med delgifvande
          af Kammarens beslut öfver dess Tillfälliga Utskotts utlåtande
          N:o 5, angående underdånig skrifvelse rörande upprättande af taxa
          för provincialläkares godtgörelse vid sjukbesök.
        </note>
        <note xml:id="i-2yvUroHwN9bzsMxBNtbRB8">
          Sedan Andra Kammaren, i anledning af Herrar Hans Anderssons och
          Olof Larssons motion, N:o 91, och med bifall till Kammarens Tredje
          Tillfälliga Utskotts i ämnet gjorda hemställan, den 12 sistlidne
          Mars beslutit, att Riksdagen skulle i skrifvelse till Kongl. Maj:t
          i underdånighet anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes låta genom sakkunnige
          personer utarbeta och för kommande Riksdag framlägga förslag till
          taxa att gälla för provincialläkare vid utöfningen af deras enskilda
          praktik, hade underrättelse om detta beslut blifvit Första Kammaren
          meddelad; och hade Första Kammaren, efter att öfver ifrågavarande
          ärende hafva inhemtat sitt Andra Tillfälliga Utskotts utlåtande,
          på nämnda Utskotts hemställan för sin del beslutit,
        </note>
        <note xml:id="i-KHECCGeiLW7RGZTdpFf4u4">
          att Riksdagen skulle i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl.
          Maj:t täcktes låta genom sakkunnige personer utarbeta förslag
          till bestämmelser i nu ifrågavarande hänseende, och efter pröfning
          deraf meddela de föreskrifter angående vedergällning åt provincialläkare
          för lemnad sjukvård, som kunna finnas lämpliga och erforderliga.
        </note>
        <note xml:id="i-DC7ZtQQLtYaGkF1jc7YEfh">
          Ordet lemnades till
        </note>
        <note xml:id="i-4yLAtJiQDhZ4cWSKPinFML" type="speaker">
          Herr Hans Andersson som yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-AwMBJebdSJX53DWpcaSjmB">
          Då det beslut, Första Kammaren fattat, torde leda till samma
          mål som Andra Kammarens, så vågar jag hemställa till Kammaren,
          att den måtte frångå sitt förra beslut och biträda det, som Första
          Kammaren fattat.
        </note>
        <note xml:id="i-9Uffo6Put82A3zncF9o1w3">
          Herr vice Talmannen lät uppläsa Första Kammarens här ofvan intagna
          beslut; hvarefter
        </note>
        <note xml:id="i-NZRhfe7Kg8F7fvkBw4cD98" type="speaker">
          Herr Lyth anförde:
        </note>
        <u who="Q5969026" xml:id="i-Po2XnKWFvGeR7S6s3AZZ9J" next="i-WHVSK84LcxyYaGtoBiw8cw">
          <seg xml:id="i-JvrcpG3D178WGipbrZm6wZ">
            Som Herrarne måhända torde erinra sig, hade jag reserverat mig
            emot det beslut, denna Kammare i denna fråga fattade af skäl,
            jag under diskussionen androg. Då jag ännu mindre kan godkänna
            det förslag, Första Kammaren nu framlagt, nemligen att öfverlåta
            till Kongl. Maj:ts regering att afgöra denna fråga, som
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FSssby1BHP1PJY2jxjRn5Q" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 29 N:o 59.
        </note>
        <u xml:id="i-WHVSK84LcxyYaGtoBiw8cw" prev="i-Po2XnKWFvGeR7S6s3AZZ9J" who="Q5969026">
          <seg xml:id="i-Lm9mZS1iBhqo41kaab4P5w">
            utan tvifvel kommer att medföra stora kostnader för dem, för
            hvilka Om taxa för denna läkaretaxa skall lända till efterrättelse,
            anser jag mig nu hafva Reormaetar
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-N44mEZVjQEkFxDz2VhTnn6">
          ännu mycket större skäl att yrka afslag å det förslag till beslut
          i detta (Forts )
        </note>
        <note xml:id="i-DbBbybHBzU48qTkxc6Jspw">
          afseende, som Första Kammaren nu framlagt.
        </note>
        <note xml:id="i-4JKpwAL5YabNmM6AEewjEY" type="speaker">
          Herr Olof Larsson i Häste:
        </note>
        <u who="Q5938418" xml:id="i-ASA4KRyDQ5Ckshy6HpS1ez">
          <seg xml:id="i-U55vgFNdEsqQJSWYPiJJu7">
            Jag ber endast att få instämma med Herr Hans Andersson.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9Ue3Nbe7HnMYa3GWehHggB" type="speaker">
          Herr Danielsson:
        </note>
        <u who="Q5616733" xml:id="i-Hbk6JTUnFqDyepWWpbHMdi">
          <seg xml:id="i-7rrpVMDQCdoWv3KctNbxt4">
            Jag skall bedja att få instämma med Herr Lyth. Jag tror icke,
            att det är rigtigt att afhända Riksdagen rättighet att granska
            hvad Kongl. Maj:t kan komma att uti ifrågasatta hänseende föreslå,
            emedan det efter mitt förmenande är ganska vigtigt, att Riksdagen
            äfven får se det resereglemente, som kan komma att utfärdas till
            efterlefnad för provincialläkarne. De bestämmelser, som der kunna
            förekomma, komma vid tillämpningen så mycket att beröra den stora
            allmänheten, att jag icke tror det vara lämpligt, att Riksdagen
            afsäger sig rättigheten att deltaga i deras antagande, hvarför
            det torde vara bäst att låta frågan denna gång förfalla. I likhet
            med Herr Lyth yrkar jag således afslag å den nu gjorda framställningen,
            och att Kammaren måtte vidhålla sitt förut fattade beslut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KGu4GRKSVcGBZsCSwaNkhN">
          Härmed var öfverläggningen slutad. Herr vice Talmannen gat propositioner
          å de två särskilda yrkanden, som derunder förekommit, samt förklarade
          sig anse röstöfvervigt förefinnas för deras mening, som ville
          biträda Första Kammarens ifrågavarande beslut. Som vote-
        </note>
        <note xml:id="i-Mw4MTnb1VJ5phy6yrXksiq">
          ring begärdes, blef en omröstningsproposition af följande lydelse
          uppsatt, justerad och anslagen:
        </note>
        <note xml:id="i-NU1MRgsXz9KnvYLAy9Jw6q">
          Den, som, med frångående af Andra Kammarens beslut, rörande Herrar
          Hans Anderssons och Olof Larssons motion, N:o 91, instämmer i
          det beslut Första Kammaren i samma ämne fattat, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-5zaUsoeq4FLpW4DZfZ3AYB">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej.
        </note>
        <note xml:id="i-8ZU22WRKW2yqhrYnJYwQxY">
          Vinner Nej, har Kammaren vidhållit sitt förut uti ifrågavarande
          afseende fattade beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-NTs6y93VSLpB6bpC748GyL">
          Omröstningen, i vanlig ordning verkstäld, utföll med 60 ja mot
          97 nej; i följd hvaraf Kammaren beslutit enligt nej-propositionen.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-7GZ24Dz1SzPsqBaC4TLGTa">
          § 18.
        </note>
        <note xml:id="i-86za8TRKS9xABf5bCfvZrN">
          Föredrogs Konstitutions-Utskottets utlåtande N:o 8, i anledning
          Om ändring af
        </note>
        <note xml:id="i-EvhPyKDmNugz4NFHKnkAkz">
          af väckt motion om ändring af 30 $ Regeringsformen. 30 ; Regeringsormen,
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7MD2Dtk2FSgc4PX8oCkdEF">
          N:o 59,
        </note>
        <note xml:id="i-7R7DTfcCnCqZv3MRr8CdpW">
          Om ändrirg af
        </note>
        <note xml:id="i-Eohhaev24YK73ivJynFtfq" type="date">
          30 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-5noW1Frirrgp6rt7UejsvA">
          Herr S. Wieselgren hade i sin inom Andra Kammaren afgifna
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-RH23uhQXbbFXhvtBey6LUp">
          30 § Regeringsmotion, N:o 132, föreslagit, att Riksdagen för
          sin del måtte besluta
        </note>
        <note xml:id="i-5D5Qik2AaVWp82D9RBvBY2">
          formen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-P9ZUj2sRZbBsWv4jBUiUWQ">
          följande förändrade lydelse af nämnda paragraf:
        </note>
        <u xml:id="i-8fvR6Ur4G1N5LE1gJhG8ux" who="Q5616733">
          <seg xml:id="i-XHG3T9Bkrp8smjgpyNY715">
            »Konungen — — -— — pastorater. De så kallade konsistorieila gäll
            vare vid deras valrätt bibehållna i de fall, der vid valet ifrågakomma
            endast å lagligen upprättadt förslag uppförde prestmän;»
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5maHJQqoL5cU3oVrs1eRWK">
          Rörande denna motion hade Utskottet hemstält, att densamma icke
          måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
        </note>
        <note xml:id="i-VXeRxsuPdAsVCHhGcGMqiE" type="speaker">
          Motionären Herr Wieselgren yttrade:
        </note>
        <u who="Q6240664" xml:id="i-AjqvVWBBVUW1Ge9xPiXaa4">
          <seg xml:id="i-6QCYQsgW64JaCnEuYnAQte">
            Jag ber att i all korthet få yttra några ord med anledning af
            Konstitutions-Utskottets nu föredragna betänkande. Det ter sig
            för mig såsom ett tydligt bevis på att tiden för Riksdagens sammanvaro
            nu så långt framskridit, att äfven Konstitutions-Utskottet finner
            sig böra i all möjlig brådska behandla förekommande frågor, och
            jag skulle haft god lust att något nagelfara med betänkandets
            mindre solida motivering, om jag icke ansåge, att det för närvarande
            vore gagnlöst. För att icke i större mån minska den för oss alla
            så angenäma hastighet, hvarmed ärendena under denna förmiddag
            afgjorts, skall jag derför icke nu ingå i någon sådan granskning,
            utan uppskjuter dermed till ett kommande tillfälle, då frågan
            åter kan bringas på tal. Jag vill blott till Utskottets här närvarande
            ledamöter ställa en vördsam förfrågan — för den händelse någon
            af dem skulle vilja till besvarande upptaga denna min interpellation
            — huruvida Utskottets föreliggande betänkande bör tolkas såsom
            om Utskottet ansett någon grundlagsförändring i det omhandlade
            fallet vara obehöflig eller icke? För mig ställer sig denna fråga
            desto vigtigare, som jag, då Kongl. Maj:ts förslag till lag om
            tillsättande af presterliga tjenster förkastades, tillhörde Kammarens
            majoritet, och frågan om förenligheten af $ 30 Regeringsformen,
            så som den nu lyder, med en Kongl. Maj:t medgifven eventuel utnämningsrätt
            af pastor i konsistorielt gäll, då utgjorde föremål för olika
            meningar inom Kammaren; det skulle derför vara af stort intresse
            att få höra, i hvad mån Konstitutions-Utskottets uppfattning af
            denna tvistiga fråga får anses af betänkandets afstyrkande kläm
            vitsordad?
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B3VP5Zm1nCnGjBtGDRchsM">
          Herr Talmannen, nu återkommen, gaf derpå ordet åt
        </note>
        <note xml:id="i-M6t5Lzmpxhx5zzEnvRMAkS" type="speaker">
          Friherre Nordenfalk, som anförde:
        </note>
        <u who="Q6014586" xml:id="i-8RZBHHFKapEAtYRwy98H5J" next="i-EcwHoQrPkPmP4m5r8vEoU6">
          <seg xml:id="i-Ah7q7m8mhiQAC2XskU5uiG">
            Då motionären i sitt anförande icke framstält något bestämdt
            yrkande, kan jag fatta mig helt kort; och jag har begärt ordet
            endast för att med min personliga aktning för honom besvara den
            af honom till Utskottets ledamöter framstälda fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EcwHoQrPkPmP4m5r8vEoU6" who="Q6014586" prev="i-8RZBHHFKapEAtYRwy98H5J" next="i-5TwCmnLp8wetNadfxpTnTk">
          <seg xml:id="i-WbFDpVGD26km9kcVFpShW2">
            Jag får då säga, att det icke torde behöfvas någon synnerligen
            skärpt granskning af Utskottets betänkande, för att finna, att
            detsamma egentligen är att betrakta såsom ett så kalladt uppskofsbetänkande.
            Utskottet, som icke funnit skäl att framlägga ett förslag bygdt
            på de af motionären begagnade ordalag, har dock velat lemna frågan
            öppen, något som äfven otvetydigt framgår af Utskottets uttalande
            på
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Fed7HS23eMyZYMvF2rGVfp" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 31 N:ö 59.
        </note>
        <u xml:id="i-5TwCmnLp8wetNadfxpTnTk" who="Q6014586" prev="i-EcwHoQrPkPmP4m5r8vEoU6" next="i-XBQcmiaoXqj56rqbkW4KD4">
          <seg xml:id="i-KGZPWj4TSnJ3HaAM1hme3H">
            de sista raderna i motiveringen. Det synes mig icke vara alldeles
            Om ändring äf billigt begära, att, då en motion inkommer först
            i Maj månad, och 30 $ Regeringsmotionärens ordalag icke anses
            kunna läggas till grund för ett full- (rOee ständigt förslag till
            grundlagsförändring, utan en omarbetning måste
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XBQcmiaoXqj56rqbkW4KD4" who="Q6014586" prev="i-5TwCmnLp8wetNadfxpTnTk" next="i-4HG4Pt1GVSkaB9x5UG8iwd">
          <seg xml:id="i-9wnwz6ufy2n97HcTRqvJ5F">
            ske, Utskottet skall på den korta tid, som återstår till riksdagens
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-yj7y1gyvYsqRNQTSYSY7W">
          afslutande, och bland mängden af öfriga riksdagsärenden medhinna
          en
        </note>
        <u xml:id="i-4HG4Pt1GVSkaB9x5UG8iwd" who="Q6014586" prev="i-XBQcmiaoXqj56rqbkW4KD4" next="i-QVnWLCrb2tQHDzo7LiQJ4E">
          <seg xml:id="i-E3ksW6K9LwbVb6ZwCJHKe6">
            dylik omarbetning, helst då ännu två riksdagar återstå, innan
            frågan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QVnWLCrb2tQHDzo7LiQJ4E" who="Q6014586" prev="i-4HG4Pt1GVSkaB9x5UG8iwd" next="i-D9aygbkXRjEbnYsxQt6kff">
          <seg xml:id="i-JCnpiyQfzr6dg31TiHsqPw">
            i allt fall kan behöfva förekomma till slutligt afgörande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D9aygbkXRjEbnYsxQt6kff" who="Q6014586" prev="i-QVnWLCrb2tQHDzo7LiQJ4E" next="i-Az5YkkYKoEdsUo1hHBuvme">
          <seg xml:id="i-UbDhwSZiru7LirJkrpTU6u">
            Att Utskottet icke uttalat sig om frågan, huruvida en ändring
            är behöflig eller icke, är helt naturligt, då Utskottet icke uttalat
            sig hvarken för eller emot en sådan ändring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Az5YkkYKoEdsUo1hHBuvme" who="Q6014586" prev="i-D9aygbkXRjEbnYsxQt6kff">
          <seg xml:id="i-43bbewxF4VPyYFTKBPVwTm">
            Hvad min enskilda åsigt i frågan beträftar, hade jag tillfälle
            att, då Kongl. Maj:ts proposition i fråga om ändrad valrätt för
            konsistoriella pastorat förevar till behandling, tillkännagifva
            min åsigt, att en grundlagsförändring för vidtagande af sådan
            åtgärd vore behöflig. Men Utskottet har lemnat denna fråga öppen,
            och om jag erkänner att dess betänkande möjligen bär något spår
            af brådska, så hoppas jag motionären vidgår, att motionen i frågan
            gör det icke mindre.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P8UXoLEP8xfpZgwAx2JR8d">
          Jag hemställer om bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-BL2zFsfU85cFAuDqMzaNND" type="speaker">
          Herr Themptander:
        </note>
        <u who="Q52958" xml:id="i-Uqy6G1vxLFvSsbUNNUa9Pw" next="i-JcsXg1u3WK2KsQK45ZJadv">
          <seg xml:id="i-QxM2dFzDyQsLFWSbxCkHna">
            Då Kongl. Maj:ts proposition om förändrad lagstiftning rörande
            presterliga befattningars tillsättande förevar till behandling,
            bidrog jag med min röst till förslagets förkastande just i den
            del, som afsåg tillsättande af kyrkoherde i konsistoriella gäll.
            Jag gjorde detta med ganska tungt sinne, emedan jag ansåg förslaget
            vida bättre än nu gällande lag tillgodose församlingarnes behof
            af duglige och nitiske lärare. Men jag gjorde det ändå, emedan
            jag icke kunde finna annat än att förslaget i den delen stod i
            strid med ifrågavarande 30 $ i Regeringsformen. Under sådana förhållanden
            måste jag för min del anse det vara i hög grad önskligt, att denna
            paragraf undergår en sådan förändring, att den icke lägger hinder
            i vägen för den reform af de presterliga befordringslagarne, som
            eljest kan anses lämplig. Jag kan derföre icke heller annat än
            beklaga, att Utskottets tid icke medgifvit det att utarbeta ett
            förslag till paragrafens förändring i sådan syftning, på samma
            gång jag glädjes öfver, att Utskottets vice ordförande nu förklarat,
            att Utskottets här afgifna yttrande icke är att anse såsom annat
            än ett uppskofsbetänkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JcsXg1u3WK2KsQK45ZJadv" prev="i-Uqy6G1vxLFvSsbUNNUa9Pw" who="Q52958">
          <seg xml:id="i-GPGxKW8WfcDmVL4W5QQg82">
            För min del kan jag icke förstå att frågan, om hvilken förändrad
            lydelse paragrafen bör hafva, skulle vara så särdeles svårlöst.
            Jag kan nemligen icke finna något skäl, hvarför man skall med
            grundlags helgd omgärda bestämmelser, som röra besättandet af
            kyrkoherdebefattningar. Dessa bestämmelser synas mig hafva sin
            rätta plats i kyrkolagen. Åtminstone synes man icke behöfva befara,
            att dessa bestämmelser skulle få någon större rörlighet, om de
            flyttades in på den kyrkliga lagstiftningens område; ty der lärer
            väl hvarje lagförändring vara förenad med ganska stora svårigheter,
            då ju samstämmighet fordras mellan så många myndigheter som regeringen,
            Riksdagens båda Kamrar och kyrkomötet. Men att, om man lyckas
            öfvervinna alla dessa svårigheter, man ändock är bunden af en
            grundlagsbestämmelse,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QaecBYuAkZUYR7A4R8tptz">
          N:o 59,
        </note>
        <note xml:id="i-TogkmzDY5MDxcpW2WobTrR" type="date">
          32 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-784ZAYD9qq1JcaoNcXAsm4">
          Om ändring af som denna, kan ej annat än vara oegentligt och
          lända till men för
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-3ZUAtzd83ykhQJwYvojee2">
          30 § Regeringsformen. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Fh4udpE3TQUBqLnJd4YVet" who="Q52958" next="i-QbsTDwJjvBTahSpeCuDHQy">
          <seg xml:id="i-FpheFvddQ6rRCi5q7ctNxN">
            lagstiftningsarbetet. För min del vågar jag tro, att hela paragrafen
            lämpligen skulle kunna borttagas ur Regeringsformen eller, om
            man det icke vill, derföre att paragrafföljden derigenom skulle
            rubbas, utbytas mot en enkel hänvisning till kyrkolagen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QbsTDwJjvBTahSpeCuDHQy" prev="i-Fh4udpE3TQUBqLnJd4YVet" who="Q52958">
          <seg xml:id="i-8kt8mCdSRHYBWduxHH2Jaq">
            Jag har blott velat uttala denna min åsigt, men ämnar ej framställa
            något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-13R3JGw93w1AcHoyy3QBNa" type="speaker">
          Herr Samuel Johnson:
        </note>
        <u who="Q5889242" xml:id="i-GpwQE1RYjpXo445XXihXfY">
          <seg xml:id="i-VHQQRtiy8ahZFR6Vqsxjys">
            Då Utskottets vice ordförande redan yttrat sig i frågan, kan
            det vara öfverflödigt af mig att begära ordet. Lika med honom
            får jag säga, att den ifrågavarande motionen icke rönte enhälligt
            motstånd, om också meningarne inom Utskottet voro delade. Men
            det har varit omöjligt för Utskottet att med bästa vilja i verlden
            vid denna sena tid af riksdagen egna motionen den omsorgsfulia
            behandling, hvaraf den kan vara förtjent. Motionen kom in till
            Utskottet den 2 Maj. Vi hafva i dag den 12. Under denna tid hafva
            vi nästan dagligen både sent och bittida varit sysselsatta här
            i Kammaren. En sådan genomgripande reform som den, hvilken åsyftas
            i förevarande motion, erfordrar vida längre förberedelse, än som
            sålunda varit förunnad Utskottet. Derföre har också jag med min
            röst bidragit till det slut, hvartill Utskottet kommit. Här är
            ju ingen tid förliden. Ännu återstå två riksdagar af innevarande
            treårsperiod. Och den ärade motionären kan ju således vid någon
            af de två följande riksdagarne förnya sin motion och då framlägga
            den så tidigt, att Konstitutions-Utskottet må få tid på sig att
            grundligt behandla densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2WQRQf1qHBrNiM5GFmo1Ns">
          Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-Nre7Do3rNJMPgoxxX8ivrd">
          Öfverläggningen förklarades slutad, hvarefter Utskottets hemställan
          bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-GAWnffixLjzcLyHSWGH4Dx">
          g 19.
        </note>
        <note xml:id="i-Lzd3twSznQtAP6V11QmG43">
          Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 53, med anledning af
          Kamrarnes skiljaktiga beslut i fråga om en bestämmelse beträffande
          vilkoren för erhållande och tillgodonjutande af statsbidrag till
          allmänna arbeten.
        </note>
        <note xml:id="i-N9VXhvM9GuyXrvyLnjSngW">
          Utskottet hade hemstält,
        </note>
        <note xml:id="i-2NEq5JUvt4gRMBAPWvVjFr">
          att Andra Kammaren behagade förena sig i Första Kammarens angående
          punkten 13 af Utskottets utlåtande N:o 17 fattade beslut, att
          nu gällande allmänna vilkor och föreskrifter i afseende å de statsbidrag,
          som blifvit anvisade för väganläggningar och vägförbättringar,
          brobyggnader, hamnanläggningar, vattenkommunikationer samt sjösänkningar
          och andra vattenaftappningsföretag, hvilka föreskrifter och vilkor
          innefattas i Riksdagens underdåniga skrifvelser den 23 Maj 1873
          (N:o 67 mom. 8 och 68), den 23 April 1874 (N:o 27 mom. 11), den
          5 Maj 1876 (N:o 27 mom. 12) och den 20 Maj 1878 (N:o 47 mom. 13),
          fortfarande skola blifva gällande.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XUcHShTnZ3WK3C3jeXyvn2" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 33
        </note>
        <note xml:id="i-Y78J1wqowx6S4Qjz24gQiS" type="speaker">
          Herr Ola Andersson i Burlöf yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-BpD6nsm6izVeCbvkCxTSAE">
          Då denna Kammare den 8 sistlidne Mars behandlade detta ärende,
          så var det på yrkande af en talare på stockholmsbänken, Herr Hedin,
          som denna Kammare fattade det beslut, hvari Stats-Utskottet nu
          hemstält, att en ändring måtte ske. Den ärade talaren fäste då
          uppmärksamheten derpå, att ett skriffel vore begånget och att
          detsamma existerat under två på hvarandra följande år samt hemstälde,
          att det nu måtte rättas. Han hade naturligtvis icke på förhand
          meddelat sig härom med någon af Stats-Utskottets ledamöter; och
          man kunde icke ögonblickligen vara färdig att kontrollera, huru
          härmed i sjelfva verket förhölle sig. Det åligger nemligen företrädesvis
          Utskottets sekreterare att tillse, att dess sifferuppgifter äro
          rigtiga. Den ärade talarens påstående, att ett skriffel funnes
          för handen, blef emellertid icke motsagdt; och följden häraf var
          den, att Kammaren fattade ett felaktigt beslut. Kammaren hade
          dervid icke för afsigt att i sak göra ändring i Utskottets förslag.
          Men det blef det oaktadt en ändring i sak genom den sifferförändring,
          som skedde. Det skulle nu åligga Utskottet att söka sammanjemka
          Kamrarnes stridiga beslut; men dertill har Utskottet icke funnit
          skäl, då Kamrarne antagligen velat detsamma. Eller ock skulle
          gemensam votering härom ega rum, och detta vore ju en löjlighet.
          Utskottet har derföre valt denna utväg att få misstaget rättadt.
          Och jag har anledning hoppas, att den kritiske representanten
          för Stockholms stad skall en annan gång bättre se sig före, innan
          han framställer förslag, som föranleder Kammaren att fatta ett
          felaktigt beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-r4N7MgssN8maZFfUBNqCr">
          Vidare anfördes icke. Kammaren biföll Utskottets hemställan.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-HDGPKuWwDYGeqTPtiZwaMR">
          § 20.
        </note>
        <note xml:id="i-4FyivW6piihTP2nEUMowLc">
          Föredrogs och bifölls Stats-Utskottets memorial N:o 56, angående
        </note>
        <note xml:id="i-WC4cEEHurUTz8kZwHYoFbC">
          öfverlemnande till Kongl. Maj:t af det nya reglementet för Riksgäldskontoret.
        </note>
        <note xml:id="i-PUhXRsmqndgZHfRD6FwPgf">
          g 21.
        </note>
        <note xml:id="i-3JvuiCsTCrnku8LTRrUx8g">
          Förekom till afgörande Stats-Utskottets utlåtande N:o 57, i anledning
          af väckt motion angående beviljande af statsbidrag för ny
        </note>
        <note xml:id="i-UJQHmfFHDNR2diszQLrKwF">
          tomtreglering i Hudiksvall i följd af den staden senast öfvergångna
          brand.
        </note>
        <note xml:id="i-KGBA8XeKuLNhMJEee15H5W">
          Utskottet hade tillstyrkt,
        </note>
        <note xml:id="i-6h5SwbT77dwQUSqoUzkstQ">
          att Herr W. von Rehausens inom Andra Kammaren väckta motion,
          N:o 54 — afseende beviljande af ett låneunderstöd &amp; 80,000 kronor
          samt ett anslag å 40,000 kronor till bestridande af kostnaderna
          för ofvanberörda tomtreglering — ej måtte vinna Riksdagens bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-2oR3DnaPSsGP2XqPgEFnPi" type="speaker">
          Herr von Rehausen yttrade:
        </note>
        <u who="Q6066432" xml:id="i-6aBWDJYKufD46njLR8QtB8" next="i-AwMWK654DQYYEpbxtoEanP">
          <seg xml:id="i-Dbg9crTvjCtNSdi7QWofxB">
            Herr Talman! Mine Herrar! Jag skall icke upptaga Kammarens tid
            med att här framställa något yrkande, och jag skall icke heller
            tillåta mig att uttala något ogillande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WJ7XdsF2P2ncaHz14Etzr4">
          Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 59. 3
        </note>
        <note xml:id="i-SACU8SDYg9PYzRHfEwoXek">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-K7rVHQH8c9PLMNkDL19z4h">
          Om statsbidrag för ny tomtreglering i
        </note>
        <note xml:id="i-69WaD2VGmuA7FaEnZYy5zp">
          Hudiksvall.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LvJRqvzWYtk8tcZfZT8ECM">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-K4NpUW1LBSpwgdqVfDjPnK">
          Om statsbidrag för ny tomtreglering i Hudiksvall. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PGfQnu7JCwrmAggc26Hzsi">
          Om afsättande till kronopark afryttmästarebostället Kolleberga.
        </note>
        <note xml:id="i-3Tk4kQRgwUDb14yvGH7XJk" type="date">
          34 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-AwMWK654DQYYEpbxtoEanP" prev="i-6aBWDJYKufD46njLR8QtB8" who="Q6066432">
          <seg xml:id="i-FoSkNLVKHffoM53HH6Cpcm">
            af det sätt, hvarpå Utskottet behandlat denna fråga, då jag på
            enskild väg erhållit upplysning om, hvari den bristfälliga utredning,
            som Utskottet omförmäler, skulle bestå. Jag anhåller blott att
            få uttrycka den förhoppning, att denna vigtiga fråga måtte kunna
            vinna såväl Utskottets som Kammarens behjertande, när den sannolikt
            vid nästa riksdag återkommer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-15NqmHiPZM3W8rQ9itYmCr">
          Vidare anfördes icke. Kammaren biföll Utskottets hemställan.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-PLG2Qgk7GwqJN1rUMqZWa6">
          § 22.
        </note>
        <note xml:id="i-Ffo2K3kjmUsFiTfnNMWSFE">
          Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 58, i anledning af erhållen
          återremiss å Stats-Utskottets utlåtande N:o 29 i fråga om afsättande
          till kronopark af indragna ryttmästarebostället Kolleberga N:is
          1 och 2.
        </note>
        <note xml:id="i-93n6fF5BPzSXuLHkuu9vML">
          Utskottet hade i detta memorial gjort följande hemställan:
        </note>
        <note xml:id="i-E855Gb74zKzWz7R1hV9P7k">
          att Riksdagen måtte på det sätt bifalla hvad Kongl. Maj:t i berörda
          hänseende täckts föreslå, att den vid Danielslund belägna skogsskolan
          finge förflyttas till indragna ryttmästarebostället Kolleberga
          N:is 1 och 2, med vilkor att nämnda boställes inegor jemte dertill
          hörande byggnader, för så vidt de ej vore för skogsskolans behof
          erforderliga, blefve för statsverkets räkning särskildt utarrenderade.
        </note>
        <note xml:id="i-Czm8rydH2Stk8ddjozQPyC">
          Herr Ola Bosson Olsson, hvilken jemte Herrar Jan Andersson, Sven
          Andreasson, J. E. Johansson, Nils Petersson, och C. A. Larsson
          inom Utskottet reserverat sig mot här ofvan omförmälda hemställan,
          anförde: Då jag läste den Kongl. propositionen angående skogsskolans
          vid Danielslund förflyttande till Kolleberga, kunde jag icke finna
          det förmånligt att vidtaga en sådan åtgärd. Jag tror nemligen
          att Kolleberga är en allt för stor domän för att uppoffras till
          skogsskola. Utskottet har visserligen föreslagit, att Skogsstyrelsen
          först skulle taga hvad den behöfver af boställets inegor samt
          dertill hörande byggnader, och att det öfriga skulle utarrenderas
          för statens räkning. Men följden häraf skulle endast blifva en
          betydlig kostnad för staten, i synnerhet som Skogsstyrelsen i
          sitt utlåtande förklarat, att byggnaderna vid Kolleberga äro mycket
          bristfälliga. Man skulle således behöfva bygga ett nytt hus för
          skogsskolan och dessutom ett för arrendatorns räkning. Detta skulle
          medföra ganska betydliga kostnader för staten. Jag vill likväl
          medgifva att det vore en fördel, om skogsskolan i en framtid kunde
          erhålla ett mera centralt läge inom Skåne. Men detta ändamål tror
          jag lätt kan vinnas, då det inom Riseberga församling finnes icke
          mindre än 10 boställen förutom Kolleberga, af hvilka ett som är
          nybygdt och för närvarande gifver statsverket i arrende 69 kubikfot
          råg, 69 kubikfot korn och mellan 50 och 60 kronor i penningar,
          varder ledigt till statens disposition år 1882. Ett sådant mindre
          boställe tror jag skulle vara lämpligt till skogsskola, helst
          mången anser, att skolans föreståndare bör hafva så
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-FALJ9HCh1z5Pmz6MR8h3SJ" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. | 30
        </note>
        <u xml:id="i-Xqhpo7TpNxwtxNTrFF45gg" who="Q6066432">
          <seg xml:id="i-BGwcvPmyxd4X69E3DWSyvB">
            pass mycket jordbruk, att han kan hafva ett par hästar och några
            kor. Der kunde man också upplåta bostället i sin helhet till skogsskola.
            Deremot tror jag — såsom jag nyss yttrat — att det vore en stor
            förlust för staten att för detta ändamål upplåta en sådan domän,
            som Kulleberga, hvilken gifver staten 3 å 4,000 kronor i årlig
            arrendeinkomst. Då härtill kommer, att Skogsstyrelsen redan ingått
            förnyadt kontrakt med egaren till Danielslund för ytterligare
            5 år, räknadt från den 1 nästa Oktober, behöfver skolan således
            under dessa 5 år icke vara i förlägenhet för sin tillvaro, utan
            kan förblifva på sin nuvarande plats till år 1882, då bostället
            Norrlycke blir ledigt och då jag förmodar att Kongl. Maj:t, om
            Utskottets nu föreliggande förslag till beslut icke varder godkändt,
            äfven skall inkomma med proposition om skolans förflyttande till
            det mera centrala läge, som nämnda boställe lika väl som Kolleberga
            erbjuder.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-L49h8y6tqfAFnANsNZRr9x">
          Jag anhåller emellertid om afslag å Kongl. Maj:ts proposition
          och Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-KzTjA1hdmxuRnpMeWwzwgj" type="speaker">
          Herr Nils Petersson:
        </note>
        <u who="Q6045499" xml:id="i-LiSxGkDbHa8Szx8EEx4vWu">
          <seg xml:id="i-F7swzJuUYSQwM7VZJtHsJK">
            Då jag till största delen är förekommen af den föregående talaren
            skall jag icke länge upptaga tiden. Jag vill blott nämna, att
            jag anser Utskottets nu afgifna förslag ännu mindre antagligt
            än Kongl. Maj:ts proposition, ty enligt det förra skulle skogsskolan
            få taga hvad den behöfver af hus och inegor och följaktligen endast
            lemna qvar åt jordbruket hvad den sjelf icke anser sig behöfva.
            Ett sådant förfaringssätt tror jag icke vara lämpligt. Jag anser
            derför, i likhet med den föregående talaren, att frågan gerna
            kan hvila ännu så länge och yrkar alltså afslag å Utskottets nu
            gjorda hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8MLW5nKWcQs7SCtxX5qXxM" type="speaker">
          Herr Lyttkens:
        </note>
        <u who="Q5969081" xml:id="i-Ku4rZvsYb71PD2gU5BTzsL" next="i-MczSuxZZ5w7jJnSjvrJjPq">
          <seg xml:id="i-8HyRQsVeYM8vumG4ByT4Lk">
            Det har så ofta under öfverläggningen om denna fråga blifvit
            sagdt och ådagalagdt, och hvilket jag äfven kan intyga, att största
            delen af jorden vid Kolleberga är af så usel beskaffenhet, att
            den icke är tjenlig till annat än skogsplantering, att i det hänseendet
            boställets lämplighet till det nu ifrågasatta ändamålet icke längre
            borde kunna förnekas. Den skog, som der redan finnes, är visserligen
            temligen vanvårdad, men den utgör dock en så betydlig areal, att
            den med fördel torde kunna användas för skogsskoleelevernes praktiska
            öfningar. Hvad byggnaderna beträffar, blifva de väl, efter hvad
            jag tror mig veta, alla nödvändiga för skolans eget behof. Då
            nu å andra sidan förekommer, att den ängsmark, som ligger utmed
            ån och som är af den egentliga och största vigt för jordbruket,
            är så belägen, att den med fördel kan utarrenderas i samband med
            andra kronans egendomar i trakten, hvadan följaktligen för den
            blifvande arrendatorns der afräkning inga särskilda byggnader
            behöfva uppföras, så anser jag att deri ej ligger något hinder
            för att bifalla Utskottets förslag. Ett annat skäl härtill finnes
            äfven deruti att kronan eger i allra närmaste granskap af denna
            egendom flera andra egendomar, som hafva ganska betydliga skogsarealer
            som kunna tillses och vårdas i sammanhang med skogsskolans skogar,
            hvarigenom en ganska god öfning för skolans elever kan erhållas
            och en framtida stor inkomst kan beredas stats-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HX7QRTt5MT3A1Vg859FWoY">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-AiiznT8SpiofDxvpwwdP15">
          Om afsättande till kronopark af ryttmästarebostället Kolleberga.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3EXYKh85vt87yVthSUeCq3">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-5fPZgDyrzmxMVpEPVmg2wJ">
          Om afsättande till kronopark af ryttmästarebostället Kolleberga.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2n8dPw6LKqK5ZUmpqabNcZ" type="date">
          36 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-MczSuxZZ5w7jJnSjvrJjPq" prev="i-Ku4rZvsYb71PD2gU5BTzsL" who="Q5969081">
          <seg xml:id="i-7i1fR85TqzMh7adgsuwE4C">
            verket. Af alla dessa skäl finner jag mig föranlåten att yrka
            bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AAKLG2BeJ4Zz2weL8NLiXJ" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson i Efveröd:
        </note>
        <note xml:id="i-F42oThbAdsk7ygGLejNCdU">
          Som Kammaren behagade påminna sig, så är detta Stats-Utskottets
          förslag grundadt på det beslut, som fattades vid frågans återremitterande
          till Utskottet, och jag föreställer mig således, att Kammaren
          vid detta tillfälle icke skall frånträda ett beslut, som Kammaren
          i sjelfva verket redan en gång fattat. Om man nemligen läser protokollen
          angående den diskussion, som vid frågans förra behandling egde
          rum i båda Kamrarne, skall man ock finna, att föreliggande förslag
          är upprättadt i fullkomlig öfverensstämmelse med de åsigter, som
          då uttalades af Riksdagen i sin helhet. Den mening, som Herr 0.
          B. Olsson nu framhållit, uttalade jag redan vid ärendets första
          behandling inom Stats-Utskottet och sedermera i den reservation,
          som jag bifogade Utskottets då afgifna betänkande i detta ämne,
          och i hvilken jag hemstälde, dels att Kongl. Maj:ts ifrågavarade
          framställning icke måtte af Riksdagen bifallas, och dels att Riksdagen
          vid anmälan af detta beslut måtte anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes
          låta utreda huruvida icke något annat mindre, kronan tillhörigt
          boställe inom Riseberga socken kunde till skogsskola upplåtas,
          samt derom till nästa Riksdag göra framställning. Såväl i Stats-Utskottet
          som här i Kammaren framhöll jag särskildt, att jag såsom lämpligt
          för ändamålet ansåg bostället Norrlycke, som 0. B. Olsson nu äfven
          föreslagit och som blifver ledigt år 1882. Men då hvarken Stats-Utskottet
          eller Kammaren då fästade något afseende vid denna min reservation,
          så torde jag icke heller nu kunna hafva någon förhoppning, att
          Kammaren skall lyssna till en förnyad framställning i sådan syftning.
          Stats- Utskottet har dessutom nu gått mina önskningar till mötes
          så mycket, att jag finner mig fullt tillfreds med dess förslag,
          och anser icke någon fara förefinnas, om Riksdagen fattar beslut
          i öfverensstämmelse med Utskottets här framlagda förslag, utan
          vill jag bifalla detsamma och vidhålla som skäl härför:den mening
          jag uttalade i Kammaren, då frågan åtterremitterades till Utskottet.
        </note>
        <note xml:id="i-Nqn8jSCksFxUrpfnkkvfgT">
          Att det förslag, Utskottet med anledning af återremissen nu framstält,
          skulle vara sämre än det af Kongl. Maj:t afgifna, kan jag för
          min del icke fatta, och detta så mycket mindre, som någon synnerlig
          uppoffring härigenom icke lärer tillskyndas statsverket, enär
          ifrågavarande boställes inegor jemte dertill hörande byggnader,
          för så vidt de icke äro för skogsskolans behof erforderliga, kunna
          för statsverkets räkving särskildt utarrenderas, samt några nya
          byggnader härför icke torde behöfva anskaftas, då den omtalade
          ängen kan bortarrenderas i sammanhang med andra i närheten befintliga
          boställen och i öfrigt, på sätt Kongl. Maj:ts proposition utvisar,
          på bostället finnas 283 torp, hvilkas åbyggnader mycket väl kunna
          för ändamålet i öfrigt användas.
        </note>
        <note xml:id="i-61u5NGC12QhrT4fyQxRras">
          På grund häraf yrkar jag bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-B71rqUnU671xzRkWsbDJRd">
          Herr Clairfelt: Då förra gången här förevar frågan angående skogsskolans
          vid Danielslund i Skåne förflyttning till Kolleberga, fram-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HchXA654h6b2mqduJWeHDu" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 317
        </note>
        <u xml:id="i-WXbL4fGXh1xMvuJD2tAxou" who="Q6011953">
          <seg xml:id="i-THS5GT7RhPVamCHL12bsrh">
            stälde Herr Ola Andersson i Burlöf ett förslag, som Stats-Utskottet
            sedermera upptagit. Jag och öfriga representanter från Skåne accepterade
            detta förslag, såsom varande bättre än Kongl. Maj:ts och ländande
            till lycka och båtnad för skolan. Då nu Första Kammaren godkänt
            samma förslag, så skulle jag vid sådant förhållande i likhet med
            Herr Sven Nilsson finna besynnerligt, om Andra Kammaren nu skulle
            förkasta både detta förslag och Kongl. Maj:ts proposition. Det
            må vara godt och väl, att Skogsstyrelsen förlängt kontraktet angående
            arrendet af Danielslund på 5 år. Men då detta ställe har för ändamålet
            högst olämpliga lokaler, men deremot bostället Kolleberga är i
            sådant och flere andra afseenden mera lämpligt, så och enär det
            tilllika måste anses vara för skolan högst fördelaktigt att vara
            förlagd å en staten tillhörig domän samt Skogsstyrelsen dessutom,
            efter hvad jag har mig bekant, när som helst kan till afflyttning
            från Danielslund uppsäga kontraktet, får jag för min del, då det
            ju alltid, såsom ordspråket säger, "är bättre att hafva en fogel
            i hand än tio i skogen", yrka bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BNncwVu6C8HLWpfA7PnLM6" type="speaker">
          Herr 0. B. Olsson:
        </note>
        <u who="Q1528357" xml:id="i-RetwACKwfpYqLDsdRFstsc" next="i-MTN7gSdaDhTrE4NqEDQaef">
          <seg xml:id="i-KThYFyLpcgGcEDqGB6gc25">
            Endast några upplysningar med anledning af min ärade grannes
            påstående, att ifrågavarande åtgärd icke skulle medföra någon
            kostnad för staten, enär, enligt hans förmenande, man skulle kunna
            arrendera bort ängen och torpen. Jag vill emellertid upplysa,
            att ängen ligger långt ifrån sjelfva bostället och derföre svårligen
            kan utarrenderas med mindre åbyggnader der uppföras. Och hvad
            torpen beträffar, så vill jag nämna, att alla dessa äro belägna
            inuti skogen utom tre, som ligga i sjelfva skogskanten. Dessa
            senare medger jag kunna utarrenderas särskildt, men jag tror icke
            att det passar att arrendera bort de uti skogen belägna torpen.
            Det tror Jag icke skulle vara förmånligt för staten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MTN7gSdaDhTrE4NqEDQaef" prev="i-RetwACKwfpYqLDsdRFstsc" who="Q1528357" next="i-TAprZ9sZJVnSnXo8kKk2Lr">
          <seg xml:id="i-SQ3SADPJ6PnhBHbmyCSoae">
            Hvad åter vidkommer Kammarens förra beslut i ämnet, det vill
            säga om återremiss, så ber jag få bemärka, dels att detta beslut
            icke fattades enhälligt, utan att i frågan rådde mycket skiljaktiga
            meningar, och dels att Kammaren vid detta tillfälle, som inträffade
            i påskveckan, var ganska fåtaligt representerad. Och sjelf hade
            jag då icke äran deltaga i Kammarens förhandlingar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TAprZ9sZJVnSnXo8kKk2Lr" prev="i-MTN7gSdaDhTrE4NqEDQaef" who="Q1528357">
          <seg xml:id="i-ThoDc8h86hpzCgyEUL9Byj">
            Jag vidhåller mitt förra yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VuYqNyw2LXcSmY2DcocHvs" type="speaker">
          Herr Granlund:
        </note>
        <u who="Q5768483" xml:id="i-PkDFkhFbaLJyfC8eNyT1Hw" next="i-VYXUVKpQ752ewE5jnvcmNB">
          <seg xml:id="i-Eo6n9Lw1FXbqkQSanTjYXT">
            Man kan nästan förvåna sig öfver, att under denna riksdag så
            mången gång uttalats en viss liknöjdhet för skogsvården. Här är
            det nu fråga om att flytta en skogsskola, hvilken alla auktoriteter
            förklarat vara olämpligt belägen, der den nu ligger, till ett
            statens hemman, som för ändamålet anses utmärkt lämpligt. Utan
            att angifva några skäl, hafva emellertid sex statsutskottsledamöter
            från denna Kammare reserverat sig mot detta förslag. Här är ju
            icke frågan om att för skolans räkning använda annan mark, än
            den som särskildt lämpar sig för skogssådd och skogsplantering.
            Resten eller den till jordbruk passande marken är deremot meningen
            att utarrendera för statens räkning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XdxUr6PqM4cREHTeHdZZ56">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-8W48LyPzNhVXRKw6zsYLLo">
          Om afsättande till kronopark af ryttmästarebostället Kolleberga.
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YQNM5jTYyx6mySz6HiLLvV" type="date">
          N:o 59. 38 Måndagen den 12 Maj.
        </note>
        <u xml:id="i-VYXUVKpQ752ewE5jnvcmNB" prev="i-PkDFkhFbaLJyfC8eNyT1Hw" who="Q5768483">
          <seg xml:id="i-7v9cuGhF1KNy5CK64au9FK">
            Om afsättande Jag kan följaktligen icke finna annat, än att de
            allra största skäl till kronopark tala för Utskottets förslag,
            till hvilket jag således yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RghKE2yFQxrDarPvdru65p" type="speaker">
          af ryttmästarebostället Kollbergas Herr Lasse Jönsson:
        </note>
        <note xml:id="i-4F1v4v2EVS9wCFrjjbin5g">
          Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <u xml:id="i-D51J5UHbT7Zhnh8wgg72ou" who="Q5896011">
          <seg xml:id="i-SpzkaCkZH7q3fD5foq6XSL">
            (Forts.) Jag anser nemligen ett uppskof med frågans lösning vara
            alldeles oegentligt, då det, derest skolan skall uppfylla sitt
            ändamål, är nödvändigt, att den ju förr dess hellre flyttas till
            en lämplig plats.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3Mu9a9BHpHSRoRjVSgrEse">
          Öfverläggningen var slutad. Sedan propositioner gifvits, enligt
          de gjorda yrkandena, biföll Kammaren Utskottets hemställen.
        </note>
        <note xml:id="i-YPEXW2nB4B4RRtXFqR45J7">
          g 23.
        </note>
        <note xml:id="i-XJCZmrYhXeMEZnNSvSAgPo">
          Föredrogs Stats-Utskottets memorial N:o 59, i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut rörande tvenne punkter i utlåtandet N:o 28,
          angående Riksdagens år 1878 församlade revisorers berättelse i
          anledning af verkstäld granskning af statsverkets samt andra af
          allmänna medel bestående fonders tillstånd, styrelse och förvaltning
          under år 1876.
        </note>
        <note xml:id="i-JPez7UXHWgcttGNLwFjDfQ">
          Punkten da Bifölls. Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-T3hU2Ewv4xRSkxtnjwXmCR">
          Utskottets i utlåtandet N:o 28 gjorda slutliga tillkännagifvande
          lemnades af Kammaren utan erinran.
        </note>
        <note xml:id="i-kSZrp3BRoeYRaXRUWNWJu">
          Om ändrade S 24. föreskrifter ang. bevillning Till behandling
          förekom Bevillnings-Utskottets betänkande N:o för vf &gt; 95/70 14,
          i anledning af väckta förslag om förändringar i gällande föreskriften
          rörande bevillning för arf, gåfva, testamente och fideikommiss.
        </note>
        <note xml:id="i-5VTX54vZfj8A1khVjmBXd3">
          Punkten 1. Lades till handlingarne.
        </note>
        <note xml:id="i-5tzyzwuJC4VYjEJwmWhzqc">
          Uti Punkten 2 hade Utskottet yttrat sig öfver ledamoten af Andra
          Kammaren Herr C. A. Larssons motion, N:o 27, hvaruti var föreslaget,
          "att bevillningen för alla förenämnda beskattningsföremål måtte
          bestämmas att utgå i form af stämpladt papper samt kontrolleras
          på enahanda sätt, som nuvarande stämpelpappersförordning bestämmer,
          med de ytterligare föreskrifter, som Utskottet kan finna nödigt
          att föreslå".
        </note>
        <note xml:id="i-NDRwKfPQsGiGnYKF3unKYa">
          Och hade Utskottet, på anförda skäl, hemstält,
        </note>
        <note xml:id="i-V9m9UhN8FiQwAgM5pw2hxm">
          att nämnda motion icke för närvarande måtte till någon Riksdagens
          åtgärd föranleda.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CPPtScYF37h8c4gJR49uou" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 39 N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-XP7xmYZz2Tt2CA22j6rnw6" type="speaker">
          Herr C. A. Larsson anförde:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-YDkRjyMKW7KRvBy2q1svUh" next="i-Kwva6pV6PWo77SHvRUEhEu">
          <seg xml:id="i-8jmCbeWu1dbzq182BtGpga">
            Det är något vanskligt att vid Om ändrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kwva6pV6PWo77SHvRUEhEu" who="unknown" prev="i-YDkRjyMKW7KRvBy2q1svUh" next="i-Smrk55AqLYVkhST2jgHdw7">
          <seg xml:id="i-CWd4Hd16cSevY8ffu85TLj">
            denna riksdagens sena timme söka åstadkomma en förändring i Utöreskraj
            ter skottets förslag, och jag vill icke heller påyrka något sådant,
            då jag för arf, gåfor icke har någon utsigt att vinna understöd.
            Men jag kan dock icke” mm underlåta att säga, att det förefaller
            mig orimligt, att Bevillnings- = (Forts.) Utskottet, som haft
            nästan ingenting att göra under denna riksdag — det har icke åstadkommit
            mer än 15 betänkanden på en tid af 4 månader, och det må väl icke
            vara hela verlden — att Utskottet, säger jag, icke haft nog tid
            för att behjerta den föreliggande frågan. Saken rörer icke obetydliga
            belopp. Enligt Kongl. kungörelsen den 11 December 1811 skall staten
            hafva så kallad testamentsoch arfsbevillning i alla de fall, der
            arfeller testamentstagaren är i fjermare skyldskap med den aflidne
            än syskon eller syskonsbarn. Men under den tid jag varit statsrevisor
            har jag icke kunnat upptäcka, att staten af denna bevillning bekommit
            ett enda öre.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Aa7x1waMe9KQJmeyjQev2L">
          Nu säger Utskottet visserligen: "Enligt hvad Utskottet inhemtat,
          har, i anledning af denna Riksdagens begäran, Kongl. Maj:t anbefalt
          Kammarrätten att inkomma med förslag till förändrade föreskrifter
          i det af Riksdagen angifna syfte; och då således förslag till
          stadganden, hvarigenom de af motionären öfverklagade missförhållanden
          kunna varda undanröjda, på Riksdagens egen begäran är under utarbetning,
          anser Utskottet någon förändring i det af motionären föreslagna
          syfte icke för det närvarande böra ifrågakomma, utan hemställer,
          2:0. att Herr C. A. Larssons ifrågavarande motion icke för närvarande
          måtte till någon riksdagens åtgärd föranleda." .
        </note>
        <u xml:id="i-Smrk55AqLYVkhST2jgHdw7" who="unknown" prev="i-Kwva6pV6PWo77SHvRUEhEu" next="i-EWddv1oBUbcFwM79r5BMQC">
          <seg xml:id="i-R54DeqX5cubJuxZ5qNVm93">
            Men då vi se, att Kammarrätten, oaktadt den haft sex år på sig,
            ännu icke inkommit med detta sitt utlåtande till Kongl. Maj:t,
            föreställer jag mig, att det kan komma att dröja en hel mansålder,
            innan ofvanberörda förslag blir slutligen pröfvadt och den önskade
            förändringen kommer till stånd. Vid sådant förhållande tror jag
            det varit skäl för Utskottet att taga fasta på mitt förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EWddv1oBUbcFwM79r5BMQC" who="unknown" prev="i-Smrk55AqLYVkhST2jgHdw7">
          <seg xml:id="i-NxR9Mcjobiu9V5Co3yYtLz">
            Jag undrar emellertid icke på, att bristande tid vållat, att
            Utskottet icke kunnat sätta sig tillräckligt in i frågan, eftersom
            Utskottets ordförande har, om jag sä må säga, så många andra jern
            i elden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NUJcKJudEYFzmf6XNijWhq">
          Jag yrkar, att Kammaren icke godkänner Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-5wK3nPzWqzZZTEvtnrxu24">
          Vidare yttrades ej. I enlighet med Herr C. A. Larssons yrkande,
          lät Kammaren vid Utskottets hemställan bero.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-71cc2xS3eCwHkr37MppVom">
          § 25.
        </note>
        <note xml:id="i-N9qtTWPCC3fq8ebr5QEyt9">
          Föredrogs Bevillnings-Utskottets betänkande N:o 15, angående
          vissa ännu oafgjorda frågor rörande stämpelpappersafgiften.
        </note>
        <note xml:id="i-86PngQprPtAPS8SXMeWNZH">
          Punkten 1. Godkändes.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9FkqRvh28KtsN4QDaNHQXf">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-JVjeRrmaNZvRXdkXuK9EWj">
          Om ändring af
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-5YruUgdKnPiwEws1qEqJmN">
          § 5 i stämpelpappersförordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-ThUFN5wjm2ns5NaTBgK1yV">
          Angående ändring af bankoreglementet i fråga om afbetalningslån.
        </note>
        <note xml:id="i-HNBUaet2ZSUXxGBNj5JdKM" type="date">
          40 Måndagen den 12 Maj. Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-61GfmkGgCRPCoFoTnWa8qa">
          Utskottet hade föreslagit, att lydelsen af $&amp; 5 i stämpelpappersförordningen
          måtte så till vida förändras, att under femte afdelningen skulle
          insättas Kammarkollegium och Kammarrätten, äfvensom att, enär
          af rikets kollegier endast Kommerskollegium komme att gvarstå
          under fjerde afdelningen, men deremot två förr under benämningen
          rikets kollegier hänförda förvaltande embetsverk, Arméförvaltningen
          och Marinförvaltningen, syntes böra särskildt upptagas under samma
          afdelning, uttrycket rikets kollegier i sistnämnda afdelning skulle
          utbytas emot uttrycken: '"Arméförvaltningen, Marinförvaltningen,
          Kommerskollegium.''
        </note>
        <note xml:id="i-8hxUyET1vimg4E5gp6yvDJ" type="speaker">
          Herr C. A. Larsson yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-XUaL8JSydfnqPaUar52wqw">
          Då, såsom herrarne veta, Kommerskollegium står på upphällningen,
          hemställer jag, att Kammaren icke måtte ytterligare fastläsa detsamma
          genom ett sådant här stadgande i 5 8, der ordet: Kommerskollegium
          icke behöfver införas. Jag yrkar derför uteslutning af detta ord
          ur författningsförslaget.
        </note>
        <note xml:id="i-VBn1fNr9jE1JJGpzEVuHm3">
          Efter det öfverläggningen förklarats slutad, godkände Kammaren
          Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-HZukf4Eco5UNFv9fPJFT3D">
          Punkterna 3 och 4.
        </note>
        <note xml:id="i-ED5JqBGwWMxoDCU7mJQEp4">
          Lades till handlingarne.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-5UyCH2vYqXVHYtqQGUcgUC">
          § 26.
        </note>
        <note xml:id="i-YHqFCA9dvyLCnpkcRmvK3c">
          Föredrogs Banko-Utskottets utlåtande N:o 13, i anledning af
        </note>
        <note xml:id="i-5k11o8ToNYB1kGLpZtehco">
          väckta motioner om ökande af Riksbankens för afbetalningslån
          afsedda fond.
        </note>
        <note xml:id="i-54LLJRvH4tNKFnmb6oapwg">
          Utskottets första hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-2LoTs96uADzGeR4gEL7o29">
          Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-Upz288TtcQuAq6YNLe9KdP">
          Derefter upplästes följande af Utskottet i andra rummet gjorda
          hemställan:
        </note>
        <note xml:id="i-A1NBv3WkW8PFpCMNt2NFPm">
          satt $ 32 mom. 6 i bankoreglementet må komma att lyda sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-Tm5DnqLLwRaAdtyESBTyrE">
          Nuvarande lydelsen: I
        </note>
        <note xml:id="i-KCAZGWeWQEz5iFJWatsm4q">
          |
        </note>
        <note xml:id="i-8oZQNTNXXjt6vS4qRj5NKr">
          Mom. 1 Afbetalningslån lemnas | etc. | Mom. al | Mom. 31 sesus
          Mom. 4 j oförändradt. | Mom. 5 |
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ErNTgtwxAHDgWsfv3heC1i" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 41
        </note>
        <note xml:id="i-Lb3FhAP3pcLBHLdSQyfYox">
          Mom. 6. Inlemnas til hufvud- | Inlemnas till hufvudeller afeller
          afdelningskontor ansökningar ; delningskontor ansökningar om lån
          om lån af detta slag å större samaf detta slag å större sammanmanlagdt
          belopp, än tillgångarne|lagdt belopp, än tillgångarne medmedgifva,
          beviljas lånen i den |gifva, pröfvas låneansökningarne i ordning
          ammälan derom ingått. |den ordning de ingått."
        </note>
        <note xml:id="i-9cBEuPiUveFAtsUn9GowoX">
          Enligt anteckning å utlåtandet, voro reservationer deremot inom
          Utskottet afgifna
        </note>
        <note xml:id="i-8DoYzJg8g84NzqYGLb4tHk">
          dels af Herr Ekman, med hvilken Herrar A. Peyron och Rettig instämt;
        </note>
        <note xml:id="i-EyNqF7Fzk9zKbwdNbcM6gw">
          dels af Herr Wijkander;
        </note>
        <note xml:id="i-SR1WhtoWYogjaw4tT9qT5k">
          dels ock af Herr J. Rundbäck, hvilken sistnämnde för sin del
          tillstyrkt, att bankoreglementets 32 $ sista moment måtte erhålla
          denna lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-XBX3x6AZqbCQ3oUPVkEoQ1">
          "mom. 6. Inlemnas till hufvudeller afdelningskontor ansökningar
          om lån af detta slag å större sammanlagdt belopp än tillgångarne
          medgifva, pröfvas låneansökningarne så fort ske kan i den ordning
          de ingått."
        </note>
        <note xml:id="i-QUdxFh3QBPxfGjePjonoH2" type="speaker">
          Ordet begärdes af Herr Lind, som anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-LeovwPDafUDe2L2k3iwj7K" type="speaker">
          Herr Aug. Börjeson:
        </note>
        <note xml:id="i-7ucEQZUCGjusxFWPnEUEZm">
          Jag är förekommen af Herr Lind, hvilken framstält samma yrkande,
          som jag ämnade göra, eller att, med bifall till Herr Jöns Rundbäcks
          reservation, orden: "så fort ske kan" måtte i momentet inskjutas.
          I öfrigt åberopar jag till stöd för detta yrkande de skäl, som
          reservationen i sådant afseende innehåller.
        </note>
        <note xml:id="i-jgbPKz8qeC3FGfkPZRbDm" type="speaker">
          Herr Lyttkens:
        </note>
        <u who="Q5969081" xml:id="i-6CQ1WhjQjuRgxc7EerY6wY">
          <seg xml:id="i-U1ZxeCo8vchMfETQg3vBhM">
            Jag för min del har visserligen icke någonting emot, att Kammaren
            i momentet insätter orden: "så fort ske kan"; men dessa ord kunde
            med lika skäl insättas i alla instruktioner för de olika embetsverken,
            och derför, ehuru ordens införande naturligtvis icke kan skada,
            är dock en sådan åtgärd alldeles öfverflödig, då det väl faller
            af sig sjelft, att en tjensteman skall göra sin sak så fort sig
            göra låter. Om någon försummelse vid ett lånekontor förekommer,
            är jag öfvertygad om, att, då fullmäktige fått underrättelse derom,
            rättelse följer. Att pröfning af inkomna låneansökningar någon
            gång blifvit fördröjd, är både möjligt och troligt, då ibland
            en ofantlig mängd ansökningar inströmma. Men icke behöfver man
            derför, att någon gång så skett, i momentet insätta, att pröfningen
            skall ega rum så fort ske kan. Jag yrkar således bifall till Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-E1q8e7Huj9LHwc8z3inycE">
          Öfverläggningen var slutad. Kammaren godkände Utskottets förslag
          i oförändradt skick.
        </note>
        <note xml:id="i-YhQDsWcyq8FMyWcbGJPU5">
          Utskottets slutliga hemställan. Blef jemväl bifallen. Andra Kammarens
          Prot. 1879. N:o 59. 4
        </note>
        <note xml:id="i-3Yj6ZrcnwWDGWnxVBNkiuo">
          N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-7mC2dnGYNfLyA2oUm7vUgL">
          Angående ändring af bankoregle-
        </note>
        <note xml:id="i-6AEirvngThgaaxoyp9UtG9">
          mentet i fråga om afbetalningslån.
        </note>
        <note xml:id="i-Qrihxd9kAvse3CxhHUD9gH">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3FmohNqiJ8M7SHuRZ7DH5j">
          N:o 59,
        </note>
        <note xml:id="i-8ZndNBBwPcME5dpfbJ2vHS">
          Angående ändring af bankoreglementet i fråga om afbetalningslån.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-R6o86ei2kGqqwcpHkdzCEA" type="date">
          42 Måndagen den 12 Maj. g 27.
        </note>
        <note xml:id="i-AQCyHSei7E4fNkVSR5efJx">
          Herr Talmannen tillkännagaf, att, enligt mellan Herrar Talmän
          träffad öfverenskommelse, gemensamma omröstningar komme att anställas
          vid början af morgondagens sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-7HnPeTLzifucnrajvTxPW6">
          g 28.
        </note>
        <note xml:id="i-TwrVUEVztaCYbccTJhAmYq">
          Föredrogos och godkändes Stats-Utskottets förslag till Riksdagens
          underdåniga skrifvelser:
        </note>
        <note xml:id="i-3i1Yvopz46qv4ZkQzFSvKg">
          N:o 27, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition i fråga
          om afsättande till kronopark af indragna sergeantsbostället 1/,
          mantal Karsholmen;
        </note>
        <note xml:id="i-FSRzscFqqQ55EcYqPhW9Ek">
          N:o 28, i anledning at Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          försäljning af kronan tillhöriga, i hufvudstaden belägna egendomarne
          N:o 8 i qvarteret Kulberget mindre och N:o 3 i qvarteret Päronträdet;
          .
        </note>
        <note xml:id="i-HgMvvr9EJNLm9qUmKZVppZ">
          N:o 29, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          utbyte af länsmansbostället Vistinge N:o 2, 3/5 mantal, i Risinge
          socken emot !/, mantal af kronoskattehemmanet Ölmetorp N:o 1 i
          Skedevids socken af Finsponga läns härad och Östergötlands län;
        </note>
        <note xml:id="i-Vu543Pdn8B2ww7BgEH6sAk">
          N:o 30, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          afsöndring af jord till byggnadstomter från indragna häradshöfdingebostället
          Hvetlanda, Thomasoch Kullagården;
        </note>
        <note xml:id="i-CxF9jriKQpKEWVFpKtpxrV">
          N:o 31, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          upplåtelse af jord från Eskilstuna kungsladugård till Eskilstuna
          mekaniska verkstad;
        </note>
        <note xml:id="i-SWQypcrPQ8gVSJMVpV2WKk">
          N:o 32, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          eftergift af Kronofogden A. M. Dryselius och Häradsskrifvaren
          E. J. Augustin ålagd skyldighet att gälda 1868 års ränta för Trysunda
          fiske i Vesternorrlands län;
        </note>
        <note xml:id="i-MoVHp8tbSb68jYDkY7Q72H">
          N:o 33, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          afsöndring af jord från hemmanen Ridön till byggnadsplats m. m.
          för en folkskola;
        </note>
        <note xml:id="i-PHNuCeUs56Bmg5F89r971u">
          N:o 34, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          reglering af kronans och bolaget P. A. Norstedt &amp; söners till
          hvarandra gränsande tomter å Riddarholmen;
        </note>
        <note xml:id="i-MfPgxm38z1euFt6Zk3tzBi">
          N:o 35, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          afsättande till kronopark af sergeantsbostället Aplahult N:o 1
          och andre korporals-bostället Bosakulla N:o 1;
        </note>
        <note xml:id="i-7koXZUcztWs8SgdgDyif1M">
          N:o 36, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          afsöndring af jord från förra regementspastorsbostället Vesterhus
          för utvidgning af Frösö mötesplats i Jemtlands län;
        </note>
        <note xml:id="i-MUDkVsM6Eayanuuk5pVJxE">
          N:o 37, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          indragning af åtskilliga länsmansboställen samt upplåtande af
          två nya sådana boställen inom Östergötlands län;
        </note>
        <note xml:id="i-56voR3cTEGY45KYJYjuZHX">
          N:o 38, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
          nedsättning i arrendet för indragna fanjunkarebostället N:is 2
          och 9 Hörja; samt
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--59/prot_1879__ak__59-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3T5UvH19LcH7eKbEJm6BEm" type="date">
          Måndagen den 12 Maj. 43 N:o 59.
        </note>
        <note xml:id="i-4jRM6XHxwSy2Jjy5i8Eozy">
          N:o 39, angående bemyndigande för Riksgäldskontoret att under
          år 1879 utbetala viss andel af det för år 1881 anslagna lånebelopp
        </note>
        <note xml:id="i-EB59VZr8NDxC8VgKm4av5o">
          till utförande af södra Dalarnes jernvägsaktiebolags jernvägsanläggning.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-BoBLKp44Y3uzGCVdoCYKGx">
          § 29.
        </note>
        <note xml:id="i-XMkHii14KvCEU9xuVkxAkh">
          Justerades protokollsutdrag; hvarefter Kammarens ledamöter åtskiljdes
          kl. '/, 3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-74q5sNk2DddsocHusy6QZ6">
          In fidem H. A. Kolmodin.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
