<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1870</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1870</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1879--ak--45">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1879--ak--45</head>
          <docDate when="1879-04-26">1879-04-26</docDate>
          <docDate when="1879-04-28">1879-04-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CRvjDDcg326fN9yRFJYju1">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-8mxJtCbLhtYVZmsBYWQZpG">
            1879. Andra Kammaren. N:o 45.
          </note>
          <note xml:id="i-HVdzpXFgaiJhSxKCQkZ6VT" type="date">
            Lördagen den 26 April. Kl. 7 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-HjfXveEffxLqnmqcDj2Qw">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-PKgjZngqZk3Jg2Y2AiFwWb">
            Fortsattes den i förmiddagens sammanträde började föredragningen
            Ang. vilkoren af Bevillrings-Utskottets betänkande N:o 9, angående
            vissa ännu oaf-/' a REK . o Pr . a : . .” . Tr gjorda frågor rörande
            vilkoren för tillverkning af bränvin. | fHoste) 8.
          </note>
          <note xml:id="i-HYLy7K7JGR5PSKdqmbVMak">
            I ordningen förekom
          </note>
          <note xml:id="i-Gq46ExhDKQe4PWkxuf3Cn6">
            Punkten 2, deruti Utskottet hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-3iiukp96WKbLAdg5sZ2Guc">
            &gt;att Riksdagen måtte besluta, att den restitution, som åtnjutes
            vid utförsel af bränvin, för hvilket stadgad tillverkningsafgift
            blifvit erlagd, skall utgöra 92 öre för en kanna renadt bränvin
            och 90 öre för en kanna icke renadt bränvin af normalstyrka».
          </note>
          <note xml:id="i-7TF6qdJVAzKKMo557ywRuf">
            Efter uppläsning af denna hemställan yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-NRbNBjfp83Y8KSekozGs29" type="speaker">
            Friherre Fock:
          </note>
          <note xml:id="i-YJhiYPJv8hjqcB7WbF1pvc">
            Herr vice Talman, mine Herrar! Sedan Kammaren under förmiddagens
            plenum bifallit den vid betänkandet fogade reservation i fråga
            om beloppet af tillverkningsafgiften för bränvin, föreställer
            jag mig, att Kammaren äfven följdrigtigt vill med afslag å Utskottets
            hemställan i den nu föredragna punkten bifalla hvad reservanterne
            i motsvarande andra punkt i reservationen föreslagit, eller &gt;att
            Riksdagen måtte besluta, att den restitution, som åtnjutes vid
            utförsel af bränvin, för hvilket stadgad tillverkningsafgift blifvit
            erlagd, skall utgöra 1 krona 2 öre för en kanna renadt bränvin
            och 1 krona för en kanna ick2 renadt bränvin af normalstyrka».
          </note>
          <note xml:id="i-X1SRAJSUw9YYwg33EiZtz4">
            Jag anhåller vördsamt om proposition å detta förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-QQGGXpPgmQYjXsQwT7pjKz">
            Sedan öfverl-Zgningen härmed förklarats slutad, blef Utskottets
            hemställan afslag n och i stället det förslag antaget, som Herrar
            Friherre Fock, Bennich m. fl. i sin vid betänkandet fogade reservation
            i
          </note>
          <note xml:id="i-xhtJ4F4RQnJt2qjSJj1am">
            Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 45. | 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AP71StzjnGC7X8ZQ42ycHP" type="date">
            N:o 45. 2 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-N4ReYxy8EnnWdoJmoDHeJK">
            Ang. vilkoren afseende å förevarande punkt framstält, och hvars
            lydelse uti Friherre
          </note>
          <note xml:id="i-2pZba32pa9hXXB1rgE3zg1">
            för tillverkningFocks nu afgifna yttrande blifvit anfördt. af
            bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-8cvBB3qCiioZ7nZTEqhjw5">
            (Porte) Äfven för punkterna 3 och 4 var i nyss omförmälda reservation
          </note>
          <note xml:id="i-GwfyZiEbkXzUQ68Ttr41KW">
            en förändrad lydelse föreslagen. Efter föredragning af punkten
            3 anförde
          </note>
          <note xml:id="i-WFx4NzHghDQDfwi961StAq" type="speaker">
            Friherre Fock:
          </note>
          <note xml:id="i-9kJZiJmcULcBhGr8q3Nrdb">
            Af samma skäl, som jag nyss anförde, vågar jag hemställa, att
            Kammaren måtte afslå äfven denna punkt af Utskottets och bifalla
            motsvarande punkt af reservanternes förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-DqJtpWih2hWrvE6KrK1NVL">
            Vidare yttrades ej. Kammaren biföll Friherre Focks yrkande; och
            hade Kammaren således, med antagande af reservanternes ifrågavarande
            förslag, beslutat, att 11 $ af Kongl. förordningen angående .
            vilkoren för tillverkning af bränvin den 23 Augusti 1876 skulle
            komma att lyda som följer:
          </note>
          <note xml:id="i-DLcH4dmpNPinN13geM77uh">
            »1. För bränvin, som inom landet tillverkas, skall erläggas en
            afgift af en krona för hvarje kanna af den normalstyrka, som i
            $ 3 bestämmes.
          </note>
          <note xml:id="i-CL87x9D1YVbco5MUQGCaZF">
            2. Vid utförsel af bränvin, för hvilket stadgad tillverkningsafgift
            blifvit erlagd, åtnjutes restitution med en krona 2 öre för hvarje
            kanna renadt och med en krona för hvarje kanna icke renadt bränvin
            af normalstyrka, efter hvad i särskild författning är eller varder
            stadgadt.
          </note>
          <u xml:id="i-281dCMLKFKzqU2b5FFns3G" who="Q5734641">
            <seg xml:id="i-AiBAhTyb157UBGJnMD7TwH">
              Bränvin, hvars verkliga styrka vid en temperatur af + 15 grader
              å Celsii termometer uppgår till nittiotre procent alkohol eller
              derutöfver, anses såsom renadt; hvaremot bränvin, som vid nämnda
              temperatur befinnes hafva mindre styrka än nittiotre procent alkohol,
              är att betrakta såsom icke renadt.»&gt;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PGkAKoCbntta382XUPynQZ">
            Beträffande punkten 4 yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-nTmLQS7hFx9841dZbr4K9" type="speaker">
            Friherre Fock:
          </note>
          <note xml:id="i-GJ6q6YVaS179wSSwDRbTuX">
            Jag ber att få fästa uppmärksamheten derpå, att Utskottets och
            reservanternes förslag i denna fjerde punkt visserligen i sak
            äro alldeles lika, men att det skulle i formelt afseende innebära
            en oegentlighet att efter den utgång, de redan föredragna delarne
            af förslaget fått, bifalla Utskottets förslag i denna punkt. Utskottets
            förslag innehåller nemligen orden: »den af Utskottet föreslagna
            förhöjning», då deremot i reservationen begagnats orden: »den
            här ofvan föreslagna förhöjning». Jag hemställer derför om afslag
            å Utskottets och bifall till reservanternes förslag i denna punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-MgfLWdMPTBjWMKFBGQ7Jqf">
            Öfverläggningen förklarades slutad; hvarefter Kammaren, enligt
            Friherre Focks yrkande, biföll reservanternes förslag jemväl1i
            den del, som nu förelåg; lydande detsamma sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-6Jf7bGkvLuTYFXHrc21ZN5">
            »att Riksdagen måtte besluta, att såväl den här ofvan föreslagna
            förhöjningen i tillverkningsafgiften för bränvin skall såsom tilläggsafgift
            till den nu gällande jemväl innevarande år utgöras, som ock
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VcKAT9M1MAz3wSv5TNLsAu" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 3 N:o 45.
          </note>
          <note xml:id="i-J5dK6so5q6Uk7YWupkoMVz">
            den föreslagna förhöjningen i beloppet af restitution vid utförsel
            af Ang. vilkoren bränvin likaledes under innevarande år tillämpas,
            samt att Riksdagen/för tillverkning i följd häraf måtte hos Kongl.
            Maj:t anhålla, att de af Riksdagen för "7 ränvin. dess del beslutade
            förändringar i Kongl. förordningen angående vil- (Forts) koren
            för tillverkning af bränvin måtte, så snart ske kan, kungöras,
          </note>
          <note xml:id="i-QPW3MxNQLZ536FWFBrJGW6">
            att lända till efterrättelse från den tid, som af Kongl. Maj:t
            bestämmes.»
          </note>
          <note xml:id="i-5x5yWC17dNzEskenEuKioW">
            Punkten 5.
          </note>
          <note xml:id="i-88YPVr84SiwrGMds1XXmao">
            I anledning af Kongl. Maj:ts förslag, att det bränvin, som den
            dag, från och med hvilken den förhöjda afgiften komme att utgå,
            qvarlåge obeskattadt å nederlag vid bränneri, måtte beläggas med
            den förhöjda afgiften, hade Utskottet gjort följande hemställan:
          </note>
          <note xml:id="i-97oNx5m45NzRugoNBhssAr">
            »att hvad Kongl. Maj:t i nu omförmälda hänseende föreslagit måtte
            på det sätt bifallas, att för bränvin, som ligger å nederlag vid
            bränneri den dag, då den beslutade skatteförhöjningen träder i
            kraft, och för hvilket förut stadgad tillverkningsafgift icke
            blifvit inom fjorton dagar derefter inbetald, skall den nu beslutade
            förhöjda tillverknings-
          </note>
          <note xml:id="i-AvepUudoUpcbwiQDXxTNzp">
            afgiften utgå». Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-9cNuJZauZp6RTGPnkmtQq6" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson i Efyveröd, som anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-TcKqkne3U9BSa4mbEpMXTu">
            Redan vid remissen af den Kongl. propositionen 1 detta ämne vågade
            jag till Kammaren framställa åtskilliga betänkligheter emot samma
            proposition. Jag är emellertid Bevillnings-Utskottet tacksam för
            det tillmötesgående Utskottet visat, som jag tror, med anledning
            af de uttalanden, jag då gjorde, men jag kan likväl ej finna,
            att Utskottet gått mina åsigter till mötes så långt, att jag dermed
            kan vara nöjd. Om man läser den nu gällande bränvinstillverkningsförordningen,
            finner man, att i artikeln 2, som handlar om bränvins beskattning
            och uppläggande på nederlag, stadgas bland annat följande: »för
            bränvin, som inom landet tillverkas, skall erläggas en afgift
            af 80 öre för hvarje kanna af den normalstyrka, som i 3 $ bestämmes».
            Går jag sedan till 14 $i samma författning, så heter det der:
            »det tillverkade bränvinet skall, så vidt afoiften derför icke
            blifvit i förskott erlagd, uppläggas uti ett af tillverkaren uteslutande
            för ändamålet upplåtet, enligt föreskrifterna i gällande ordningsstadga
            för bränvinsbrännerierna i riket inrättadt, af Konungens Befallningshafvande
            godkändt samt i närheten af bränneriet beläget magasin eller nederlagsrum,
            försedt med tvenne olika lås, hvilkas nycklar skola förvaras,
            den ena hos bränvinstillverkaren och den andra hos kontrollören».
            Fortsätter jag vidare till 15 $, så stadgas der: »Vill tillverkare,
            sedan han med bränvinstillverkningen upphört, fortfarande och
            utan afgiftens erläggande bränvinet å nederlagsmagasin vid bränneriet
            behålla, ege dertill rätt intill den 1 Oktober, med vilkor dels
            att skriftlig anmälan derom hos Vår Befallningshafvande göres
            minst tio dagar före tillverkningens upphörande, dels att magasinet
            förblifver under uppsigt af tillsyningsman, som Vår Befall-
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4fAdcY4xMxHqpphgTSaCkV">
            N:o 45.
          </note>
          <note xml:id="i-Ux46yTDd5aUGAu3S2brEmi" type="date">
            4 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-L2CDc8cxo2n5gxRFSnMPcF">
            Ang. vilkoren ningshafvande tillförordnar, samt dels att för
            hvarje helt tusental kanför tillverkningnor bränvin af normalstyrka,
            som vid tillverkningens upphörande å
          </note>
          <note xml:id="i-LZBgMzJ2KgjV1Steaa77PF">
            af bränvin. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-K5m7dZ5jC5KfxGRyhp3vWZ">
            nederlaget qvarligger, erlägges en nederlagsafgift af tio kronor,
            hvilken betalas i sammanhang med öfriga afgifter, då första uttagningen
            från nederlaget sker&gt;.
          </note>
          <u xml:id="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" next="i-Y4XLWF5ngQiVf5oVfcADbZ" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-XeBptGkapQG7j87w7arPU2">
              Af dessa bestämmelser i nu gällande författning kan jag för min
              del icke finna annat, än att bränvinstillverkaren eger rätt att
              låta det bränvin, som han tillverkat före det den författning,
              som på grund af Riksdagens beslut rörande skatteförhöjningen må
              kunna utfärdas, fortfarande ligga på nederlag till den 1 Öktober
              emot den skatt och under de vilkor, som redan äro bestämda i den
              nu gällande författningen. Jag har sjelf tillverkat bränvin, som
              ligger på nederlag, och jag har i lamdskontoret blifvit debiterad
              för såväl tillverkningssom nederlagsafgift, som således utgör
              den skuld, jag derför häftar till statsverket. Jag tror således,
              på grund af gällande lag, att staten icke rättsenligt af mig kan
              utkräfva högre afgift än den jag sålunda blifvit debiterad på
              grund af den förordning som gälde då bränvinstillverkningen egde
              rum, då min skuld hos staten blef debiterad. Nu säger man visserligen,
              att bränvinstillverkaren icke förvägras att låta sitt bränvin
              ligga på nederlag till den 1 Oktober, om Utskottets förslag bifalles.
              Ja väl, det är sant, men vi skola komma ihåg, att, om man, sedan
              Riksdagen beslutit en skatteförhöjning af 20 öre på kannan, skall
              låta bränvinet qvarligga på nederlag, man underkastas att få betala
              icke allenast nederlagsafoitt efter gamla författningen med ungefärligen
              1 öre på kannan utan äfven den förhöjda afgiften at 20 öre på
              kannan. Jag vädjar till Kammaren, hvilketdera är att föredraga
              för en bränvinstillverkare. För min del tror jag ingen skall förneka,
              att han åtminstone skall försöka göra hvad han kan för att undandraga
              sig den högre skatten och hellre betala den enligt nu gällande
              förordning bestämda tillverkningsafgiften. Men på samma gang Riksdagen
              beslutar, att den redan bestämda förhöjningen i tillverkningsafgiften
              genast eller om 14 dagar skall träda i verket, beröfvas bränvinstillverkaren
              den rätt, som tillkommer honom enligt den gamla författningen,
              nemligen att låta bränvinet qvarligga på nederlag till den 1 Oktober
              mot att i detta fall betala den afgift, som är bestämd. Jag skall
              taga ett exempel, som, enligt hvad jag tror, skall klargöra saken
              för Kammaren. Enligt gällande bränvinslagstiftning skall tillverkaren,
              då första uttagningen från nederlaget sker, betala nederlagsafgiften
              för hela den myckenhet bränvin, som han har liggande på nederlag.
              Det händer icke sällan, utan tvärt om ganska ofta, att tillverkaren
              blott uttager en del af sitt nederlag, och han har då fått i förskott
              inbetala till statsverket den debiterade nederlagsafgiften äfven
              för det qvarliggande bränvinet. Beslutar nu Riksdagen, att skatteförhöjningen
              genast skall tillämpas, så skulle innehafvaren af nederlaget genom
              att undvika att betala den högre skatten tvingas att utlösa sitt
              bränvin, och således derigenom fråntagas den rätt, nuvarande författningen
              sålunda gifver honom. Han har fått till statsverket inbetala nederlagsafgiften,
              men han får icke åtnjuta den rätt, som lagen medgifver honom.
              Detta är ett vigtigt moment i denna fråga, hvarå jag ber att få
              fästa Kammarens synnerliga uppmärksamhet. Ty jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4MtpNN85UYcgXvusp3LytB" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 5 N:o 45.
          </note>
          <u xml:id="i-QT1vgvHQfBKuYroJqegXYX" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-EdozhsEfTSWn67zSQxd4ia">
              är fullt förvissad om, att ingen kan frånkänna bränvinstillverkaren
              Ang. vilkoren rättigheten att vara 1 ostörd besittning af sin
              nederlagsrätt till den 1/7 öekitverbered Oktober. Jag vill nu
              icke bestrida, att Riksdagen möjligen kan komma förta) att fatta
              ett annat beslut, som står i strid med nu gällande bestäm- Forts)
              melser, men jag tror, att det icke skulle vara Riksdagen värdigt,
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q1nHyaSXRwwSW3HpunjzZN" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-JM8vXswpikAJa7AXDZGiHV">
              jag har för min del icke funnit, att Riksdagen förut "kränkt
              den en-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QL3gP7RN8pCbRQ3jWdCkXG" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-A9sZdwvS9jh2HZJ7rr9wxG">
              skildes rätt, då han har allmän lag att stödja sig på, och jag
              skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9wd3pcoRkV5xdR7YDpsBFF">
            mycket beklaga, om Riksdagen genom sin makt 1 detta fall skulle
            öfverskrida allmänna rättsregler vid tolkning af Sveriges lagar,
            ehuru
          </note>
          <u xml:id="i-L5FC56oDxAPuL1snKKffTe" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-NaBEZcQPXWNLsYif5Yn8x6">
              staten derpå skulle förtjena ett eller annat tusen kronor, något
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RWs6cMcEUjVdwrZrVpuur1" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-XxKSrgJByZ5xJVG1RUik1E">
              jag tviflar på att Riksdagen skall göra till motiv för sitt beslut
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4oCfSe5AFAHFfo2QMXcf29" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-8bBeCkdjsRLtw9QuiUWjd9">
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FkhAgkAQwTy1bdx32eubwK" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Y5jwmarpUr3dgmBtiLovsp">
              Vid emottagandet af den Kongl. propositionen har det förefallit
              mig högst besynnerligt, att Kongl. Maj:t kunnat föreslå, att genast,
              efter besluts fattande om skatteförhöjningen, denna skall träda
              i kraft äfven 1 afseende å bränvin, som då qvarlåge å nederlag,
              då jag ej hade väntat sådana åsigter i afseende på rättsbegreppen
              af vår nuvarande regering. Men oafsedt detta, är det en annan
              sak,som genom Kongl. Maj:ts åtgärd kommit till Riksdagen, som
              något förvånat 3 mig. Kongl. Maj:t har nemligen, kort tid efter
              det ofvannämnda proposition till Riksdagen afläts, framlagt för
              Riksdagen en annan proposition om att med ett belopp af 30 millioner
              kronor understödja de enskilda bankerna, som i sin mån skola bisträcka
              näringarne i landet. Då Kongl. Maj:t afgaf sin proposition derom,
              att tillverkningsafgiften skulle så hastigt inbetalas, tycktes
              Kongl. Maj:t icke hysa den föreställning om den finansiella ställningen
              i landet, som Kongl. Maj:t sedermera fatt. Det är emellertid beaktansvärdt,
              att Kongl. Maj:t sedermera kommit till den uppfattningen, att
              de enskilda näringarne 1 landet behöfde upphjelpas, och att de
              enskilda bankerna behöfde förstärkas för att i sm ordning kunna
              understödja dessa näringar, men på samma gång ansett, att bränvinstillverkarne
              skulle kunna anskaffa ganska stora belopp när som helst eller
              åtminstone på en mycket kort tid; och det förefaller mig således,
              som om Kongl. Maj:t, då han öfverlemnade förevarande proposition
              till Riksdagen, icke hade samma åsigt om penningeställningen 1
              landet, som några dagar derefter. En annan omständighet, som äfven
              förefallit mig något beaktansvärd, är den, att vid öfverläggningen
              inom Stats-Utskottet om propositionen rörande de 30 millionerna,
              man der fick från många håll höra yttranden derom, att ställningen
              vore så förtviflad, att man derför borde uppbjuda hela sin förmåga
              för att understödja denna proposition, och om den ej bifölles,
              en stor del af landets näringar skulle gå under, hvarföre detta
              Utskott också har understödt den af Kongl. Maj:t uttalade åsigten,
              att Riksdagen skall lemna sitt förord till understödet. Men inom
              Bevillnings-Utskottet tyckes man icke vara af samma mening, ty
              nu har Bevillnings-Utskottet föreslagit, att, efter det kungörelse
              om tillverkningsafgiftens höjande utfärdats, bränvinstillverkarne
              skulle anskaffa de belopp, som erfordras för uttagande af det
              bränvin, som ligger på nederlag, inom 14 dagar efter det den beslutade
              skatteförhöjningen träder i kraft. Jag ber med anledning häraf
              få upplysa Kammaren derom, att det bränvin, som nu ligger på nederlag,
              enligt uppgifter från Bränvinskontrollbyrån den
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PZ9CrukhYm3dAMX4TXom52" type="date">
            :0 45. 6 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4qupvuAZJcbU9D5n6KUAaS">
            Ang. vilkoren 15 i denna månad, uppgår till 4,579,330,6 kannor.
            Om nu den meningen
          </note>
          <u xml:id="i-WW2XLDp59huh6Avt3kXPts" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-6n2xqvihhkrqW4UUGmyCVb">
              för tillverkningär allmän, att de enskilda bankerna och den industriella
              rörelsen i landet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5AgSsnisVobhpzTyC7npLR">
            af bränvin. hehöfva understöd af 30,000,000 kronor, huru kan
            man då begära, att
          </note>
          <u xml:id="i-MEbcTEWVmw2z7DUz4vpNAz" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-YD8fXufjgAKpJTvkAz6iVN">
              (Forts.) — hränvinstillverkarne i landet skola kunna, om man
              beräknar skatten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T4HKaqi5DLMdXczFQxH6Pt">
            till 80 öre per kanna, på 14 dagar anskaffa nära 3,700,000 kronor.
            I
          </note>
          <note xml:id="i-SZLeZW3bptKvTsJRVhhoi4">
            Kongl. Maj:ts propositioner och de båda ärade Utskottens betänkanden
          </note>
          <u xml:id="i-8BZncw7ZEX7rHHWPMrpWtW" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Q22EX4xx9PwBBCEmgoA8Rv">
              ligger således en motsägelse, som jag icke kan förstå, och jag
              får till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XJMS3g5AmJjWjy7JYhNsoU" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-QPdbYsAaJLCfmNmw8UZv4X">
              Kammarens bepröfvande öfverlemna, huruvida det förfarandet kan
              hafva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S5mPEENZ8DBepuBUK1qx8a" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-ABZBMuUtW6nqPLuMerwVBt">
              något skäl för sig, att, medan man vill understödja den allmänna
              in-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4JckPnwNWf2zpTNUyBf3st" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-4sx6r3dEfj2Y324T7nVE71">
              dustrien i landet, man icke på samma gång vill komma här ifråga-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3NJeZwg4yw2eAmG6tVBtsL" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-4QAXDqAMjbksdE8HJdy6TZ">
              varande industriidkare till hjelp. Jag för min del tror att,
              om det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CJ25Mhyy1mv7uRTYxw8NAf">
            föreliggande förslaget i afseende på det tidiga uttagandet af
            det nu
          </note>
          <u xml:id="i-U8MkUBue4kEMuzDrMtxtGC" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-5GKKCPmB9kJjYHev5JJLuZ">
              på nederlag liggande bränvinet bifalles, man icke kan anse de
              anspråk,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8K3zRXcjzx4Kr1FfyFKf1i" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-S3UaQCuFpaFFDCAr1cE2tG">
              som framstälts på staten i afseende på understöd för de industriella
              näringarne i allmänhet, hafva egentligt fog för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D1CPLaee3AJikgFqPws23s" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-DhEX1AeoPLPuxoUrDXZzSF">
              Men det är icke nog med detta. Af de öfver 4'/&gt; millioner kannor
              bränvin, som nu ligga på nederlag, äro, jag tror mig tryggt kunna
              påstå det, redan 2 millioner kannor sålda under vilkor att de
              skola qvarligga på nederlaget för att tillhandahållas köparen
              under Maj och Juni månader, hvarpå köparen förbundit sig att ett
              par dagar före levereringen inbetala skatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EuKUArrePdEEw23uhDB2io" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-p3m1UrJ4wdKiytbf2NjGc">
              Då vi nu torde vara öfverens derom, att under den nuvarande betryckta
              penningeställningen i landet våra privatbanker äro nästan urständsatta
              att på huru goda papper som helst lemna lån, så är ju klart, att
              en person, som icke kan skaffa penningar till skatten efter nu
              gällande förordning, blifver tvungen att erlägga den beslutade
              högre skatten. Har han, som jag tror 1 åtskilliga fall inträffat,
              sålt sitt bränvin för 1 krona 20 öre kannan emot ofvannämnda vilkor,
              och genom att ej kunna skaffa penningar till skatten innan den
              i dag beslutade förhöjningen träder 1 kraft, måste betala till
              staten denna förhöjning med 20 öre per kanna, utom den nu i förordningen
              bestämda skatten 30 öre per kanna, får han i verkligheten i ersättning
              för sitt bränvin endast 20 öre per kanna. I sådant fall skulle
              Riksdagen beröfva en del svenska medborgare största delen af sin
              inkomst af sin egendom som de under året med svett och möda ärligt
              förvärfvat och som de sjelfve icke emot gällande lagar förverkat,
              och man kan då lätt beräkna den belägenhet Riksdagen har förvållat
              dem, helst under tider, så bekymmersamma som de närvarande. Ensamt
              detta torde vara skäl nog för Riksdagen att icke vidtaga en så
              våldsam åtgärd, som här föreslagits, utan 1 öfverensstämmelse
              med gällande förordning bibehålla nederlagsrätten på sätt hittills
              varit öfligt, eller så, att tillverkarne må vara berättigade att
              intill den 1 Oktober detta år låta sitt bränvin utan förhöjning
              i afgiften ligga på nederlag. ÅAnnu har ingen Kongl. förordning
              i afseende på bränvinstillverkningen utfärdats, utan att denna
              rättighet lemnats oförkränkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2uTT34TXYKmAMzx9CtLLpi">
            Jag föreställer mig nu, att jag mötes med den anmärkning, att,
            om, med anledning af det betänkande, som af utsedde komiterade
            blifvit utarbetadt, Kongl. Maj:t skulle till en kommande Riksdag
            inkomma med förslag till en allmän reglering af bränvinslagstiftningen
            och i följd deraf en ännu högre skatt läggas på bränvinstillverkningen,
            än
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-byeg25mynEviHLVrzCSm8" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 7 N:o 45.
          </note>
          <u xml:id="i-QSNgsZXoqENR4M4yZYmuqw" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Dxa7Wv7BTB4EZ2CR4Xha24">
              den nu beslutade, så skulle bränvinstillverkarne, om de vid denna
              Ang. vilkoren riksdag finge ett sådant medgifvande, som jag anser
              berättigadt, vidför tillverkning en annan riksdag komma att åberopa
              samma skäl som jag nu anfört af bränvin. för bibehållande af nederlagsrätten
              till den 1 Oktober samma år, hvar- (Forts) igenom icke allenast
              en öfverproduktion skulle komma att uppstå,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GubpSekxUW1ywuGxi6ToRw" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-VvXmgi4Vq21GwuPpXxfzd4">
              utan äfven bränvinstillverkarne derpå skulle göra en stor vinst.
              För
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WqGsysKcARLQaDDktLNrCu" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-E51EiobwDyub5WnFZ1wdGK">
              min del är jag dock af den öfvertygelse, att detta års Bevillnings-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GKv3jEWYvzKQkhapyV9nBG" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Nywt9egAqumYqRYRgFX7Hd">
              Utskott är i tillfälle att uppgöra ett förslag, som bör kunna
              hindra tillverkarne från en sådan åtgärd. Jag försäkrar, att jag
              alldeles icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6DDmpLjmMEXwv1L9GDfpwn" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-XYEiu3rZh3bTKjf4r6PD4j">
              vill vara med om, att bränvinstillverkarne i vårt land skola
              spekulera
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EHKtatjLZsPgUPkhDoXRWm" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-6aNtZiLKtpcDfYXtJpnZmT">
              på att förtjena på bränvinshandeln vid hvarje förhöjning i skatten,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EuWQKKqFtLRKA5QTuxEXkR" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-ULL6cYx62WH95wd7n4e2tL">
              utan min afsigt är allenast, att de, som tillverkat sitt bränvin
              under
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QAmY1PeWPDiiqvLocaFtVy" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-BbPr7JQVZDaMgX3EjCxaHa">
              nu gällande förordning, må få bibehållas vid sin| rätt, och en
              stor
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6XnnXufQMDbRu1dpxz6AGw" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-PMYsa2Kv94WkrX4mAP3h4V">
              del bränvinstillverkare nu böra räddas från undergång, hvilket
              ovil-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AM2YmwDQDgsK9SAHrqRqD8">
            korligen skulle blifva fallet, om Riksdagen bifölle Bevillnings-Utskot-
          </note>
          <u xml:id="i-Esrv8Wuwfi634qZKfnQZLR" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-HQxozt45UU8SASbhhg6UeB">
              tets nu framlagda förslag. Jag har velat framhålla detta, dels
              derför
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YYziA8QfXJFeQyxiiLBttX">
            att Bevillnings-Utskottet måtte vara betänkt på att förekomma
            en för-
          </note>
          <note xml:id="i-wF4vdQ1mxE17Xy3CFNFu8">
            lägenhet sådan som den, hvilken uppstått med anledning af den
            Kongl. propositionen, och dels för att fästa uppmärksamheten på
            att, om man
          </note>
          <note xml:id="i-RRCB2wTawQfo5RbEUAb7Qp">
            bifaller Bevillnings-Utskottets betänkande och lemnar bränvinstillver-
          </note>
          <note xml:id="i-FSCMwfSHtwCyXuH8xDRcna">
            karen en frist af allenast 14 dagar, inom hvilken tid han skall
            erlägga den
          </note>
          <u xml:id="i-TacXCc7R8FLHNQBadanVLQ" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-UaJ4uTVX2aoMcHTVfDoQUW">
              gamla afgiften och derigenom, om han nödgas från nederlaget uttaga
              bränvinet, efter denna afgift på så kort tid, och sedan man genom
              monopolsystemet uti vår nuvarande försäljningslag helt och hållet
              lagt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2dD53njv8Aa2CtwwRhw8Sv" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-K1noHN1zESHu1LgyDTCFNb">
              inköpet af bränvin i en enda eller åtminstone mycket få personers
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-mvRu2PGSBA1VqfmDHdJPt" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-4mzwfEG7XdrqBnhA5t4ueo">
              händer, dessa personer skola göra allt för att trycka ned bränvins-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9UgoskNuEhrEXEmHjQWQo5">
            priset under dessa 14 dagar, till följd hvaraf en stor del tillverkare
          </note>
          <u xml:id="i-YN8ntoFSazuZnZxFqSkr8K" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-EqbyNRfFzfg7QuvEB9NjZn">
              af bränvin kastas i armarne på dessa personer, hvilka sålunda
              komma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5rbqZ68F7gAJ6f38vnceD9" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-9ockByn8D2khdbmBh2kiyd">
              i tillfälle att på tillverkarnes bekostnad göra sig en oskälig
              vinst,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KkZmnprFJaRJ7FaKKgit3W" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Fb2EYdPsjPCzPJNWudY2di">
              så vida de ej föredraga att betala den beslutade högre skatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VekyyfDdwP2WoQwQj2F5nx" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-HGzTKi2FbZgjEUAZJ116pP">
              Om nederlagsrätten för honom hittills bibehålles till den 1 Oktober,
              förlorar, efter min åsigt, staten ingenting derpå. Hade den Kongl.
              propositionen blifvit bifallen vid början af riksdagen, skulle
              man kunnat hafva framkommit med det skäl, som Bevillnings-Utskottet
              anfört, nemligen att man befarade en stor tillverkning af bränvin
              under spekulation att förtjena derpå, men den tiden är förbi redan
              den 1 instundande Maj, ty vi veta alla, att tillverkningstiden
              i allmänhet är slut med nämnda dag, och derför lärer det blott
              vara ett ringa fåtal, nemligen de som tillverka pressjäst i sammanhang
              med bränvinstillverkning, som kunna spekulera på en större tillverkning
              af denna vara. Det blir ingen annan följd deraf, att Riksdagen
              beslutar i öfverensstämmelse med Utskottets förslag, än att inom
              14 dagar från det beslutet blir kungjordt bränvinstillverkarne
              skola hafva betalt skatt för något öfver 4,500,000 kannor. Det
              är klart, att staten på det sättet förtjenar ränta på det belopp,
              som i skatt derför skall erläggas, men likväl icke på hela detta
              belopp för hela tiden till den 1 Oktober; ty jag är öfvertygad,
              att, om bränvinstillverkarne få anstånd med skatten till den 1
              Oktober, de flesta icke skola begagna sig af hela denna tid för
              nederlaget, utan under tiden taga ut varan successivt och efter
              behof, så att statens ränteförlust på denna affär blir högst obetydlig;
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EYwZ6vJCsJCh3uKoUaN2Ed" type="date">
            N:o 45. 8 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7duUCsTx5X4JEKfrBcQgbz" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-AL5GNLAHGWQVMVWFhTMs8r">
              Ang. vilkoren och då jag icke kan se, att det är någon annan
              fördel för staten att för tillverkninginskränka tiden för nederlagsrätten,
              än att man genom detta förslag af bränvin. tvingar tillverkaren
              att taga ut sin vara, innan han behöfver (Port) tvingar tillverk
              at g a, ö — behöfs
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LH1ZcRpa78YaseKcTNa44x" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-LahNn35pwsdJGWTJqbYwYS">
              henne, och derigenom tillskynda statsverket sin afgift af bränvinstillverkningen
              en eller annan månad förr än eljest skulle blifva fallet, men
              då staten väl ej lärer vara i en sådan förlägenhet, att man för
              den skull bör vidtaga den föreslagna åtgärden, kan jag icke heller
              förstå, hvarför man skall lägga ett sådant tvång på tillverkaren.
              På samma gång vill jag också framhålla, att det icke är de stora
              eller förmögnare bränvinstillverkarne, som komma att lida af den
              föreslagna åtgärden, ty de hafva nog skaffat sig penningar i god
              tid, utan det är de små bränvinstillverkarne, som blifva de förlorande.
              Dessa mindre bränvinstillverkarne utgöras af mindre jordbrukare,
              som icke hafva kunnat tänka sig på förhand att, med den nu gällande
              lagstiftningen, Riksdagen skulle fatta ett sådant beslut. Det
              är således desse, som egentligen komma att lida, emedan de till
              en stor del under nuvarande tid icke kunna anskaffa penningar,
              och följaktligen komma att betala den högre skatten, och således
              blifva ruinerade. Jag har en särskild anledning till denna förmodan,
              emedan jag vet, att i den provins, jag tillhör, ingen under de
              senaste dagarne uppträdt som köpare af bränvin, i följd hvaraf
              bränvinstillverkarne icke dessa dagar kunnat sålt en enda kanna,
              för att på detta sätt bereda sig tillgång på penningar till skatten,
              och då privatbankerna i orten icke lemna lån emot de bästa säkerheter,
              kan man lätt föreställa sig hvilket resultatet skall blifva, om
              Riksdagen fattar sitt beslut i öfverensstämmelse med Bevillnings-Utskottets
              förslag i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FKe7c8DrLbUKAAMwBxudqY" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-S7Cvhd2fVG2KCAy1wbap6X">
              Här har man äfven framhållit, att bränvinstillverkarne under
              innevarande år, sedan innehållet af den Kongl. propositionen blef
              känd, skulle beredt sig en oskälig vinst genom en ökad tillverkning
              och att det derför icke vore skäl att till förmån för dem utsträcka
              nederlagsrätten. Med anledning deraf vill jag emellertid upplysa,
              att, om man jemför den qvantitet bränvin, som fans på nederlag
              under de närmast föregående åren och i år, så visar det, enligt
              uppgift från bränvinskontrollbyråerna, följande resultat:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3hWej4r1QU9XWbSRGuoRBM" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-KfsDYAe1VN44s54Tkf6Gfb">
              Bränvin qvarliggande på nederlag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2NhksoFJAbePpW1N4pUYGE">
            1877 1878 1879
          </note>
          <note xml:id="i-THTjdKigWwa4Awuppx5K5t">
            Kannor Kannor Kannor den 1 Januari... 2,104,556,5 1,468,586,7
            2,440,331,7 &gt; I Februarlosmmmmsmmm 2,754,804,9 2,165,542,2 3,071,948,6
            &gt; ol Mars 3,625,056,7 2,955,830,1 3,612,330,1 &gt; ol ÅPE os 4,331,405,0
            3,663,682,6 4,519,215,7
          </note>
          <note xml:id="i-VZn54tXuAaJp6NoBHeUV88">
            4,497,942,0 —3,793,794,4 4,579,330,6
          </note>
          <u xml:id="i-AgPdKjtcExVrUF7p9SrANo" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-J2Lyf8Kra8fUdbHF8kM13k">
              Häraf kunna herrarne således finna, att under tiden emellan den
              1 Januari och den 15 April innevarande år har på nederlag upplagts
              mindre bränvin än under samma tid så väl år 1877 som 1878. Sålunda
              lär väl det påståendet icke kunna försvaras, som här synes gjort
              sig gällande, att bränvinstillverkarne under åtnjutande af nederlagsrätten
              varit i tillfälle att förtjena på den högre afgiften, som man
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6tUdAKm57NbvuUSRjYT5Pi" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 9 N:o 45.
          </note>
          <u xml:id="i-Y4XLWF5ngQiVf5oVfcADbZ" prev="i-GkvEVmA21BRAWh21TespdL" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-GGsrUwR8251tqxRR1LtCQm">
              påräknat skulle af Riksdagen beslutas. Om deremot tillverkningen
              i Ang. vilkoren är blir något större än förra året, så torde detta
              bero af andra orsa-/ ördkosnening ker, såsom att i år till följd
              af den goda skörden i landet god tillof Peka om” gång på materialier
              funnits, hvilka kunnat köpas för ovanligt billigt (Forts.) pris,
              och att potatisen under förliden höst visade stor benägenhet att
              ruttna m. m. sådant. Att någon spekulation 1 bränvinstillverkning
              från tillverkarnes sida deremot icke egt rum, visar sig ju alldeles
              klart jemväl deraf, att vårtillverkningen var lika stor 1877 som
              innevarande år, och att lika mycket bränvin fans på nederlag den
              15 April 1877 som vid samma tid detta år, ehuru då icke förelåg
              något förslag från Kongl Maj:t till skatteförhöjning. Af hvad
              jag nu yttrat torde Kammaren finna, att jag önskar, att, då staten
              derpå icke gör någon förlust, bränvinstillverkarne måtte få rätt
              att hafva sitt bränvin på nederlag qvarliggande till den 1 Oktober.
              Mitt yrkande skulle således blifva, att Utskottets hemställan
              i den nu föredragna punkten måtte af Kammaren bifallas med den
              förändring, att de der förekommande orden: »fjorton dagar derefter»
              måtte utbytas mot orden: »1 Oktober innevarande år». Då jag emellertid
              icke har anspråk på, att Kammaren skall antaga detta mitt yrkande
              utan mogen öfverläggning och då jag dessutom har mig bekant, att
              Första Kammaren redan till Utskottet äterremitterat denna punkt
              af betänkandet i samma syfte, får jag nu hemställa, att äfven
              denna Kammare måtte fatta enahanda beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EcPUxd4GWjstjAPbobqrRk" type="speaker">
            Herr J. F. Carlsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Y2x3ZtiUbHvBQFjQDfDgfy">
            <seg xml:id="i-446S6orayEbN6Uq89kgrCU">
              Efter den utgång omröstningen om första -punkten i detta betänkande
              i förmiddags fick, skulle det alldeles icke förundra mig, om äfven
              denna punkt blefve af Kammaren bifallen. Det synes mig, som om
              Kammaren vid behandlingen af dessa frågor skulle hafva accepterat
              den gamla satsen, »att ändamålet helgar medlen». De herrar, som
              i förmiddags så ifrigt talade för bränvinsskattens höjande, sökte
              visserligen insvepa sina anföranden i sedlighetens slöja, men
              denna slöja var allt för genomskinlig, så att der bakom tydligen
              framskymtade en Judas, ty 1 grunden gälde hela frågan då endast
              att kunna skaffa penningar till fyllande af statsbristen. Hvad
              åter beträffar den nu föredragna punkten, så är det så till vida
              lika med den första punkten, att skaffa penningar till statskassan,
              men här gäller det endast bränvinstillverkarne, som skulle få
              sitta emellan, och om denna punkt bifalles, kan det leda till
              många bränvinstillverkares obestånd. Ty om dessa tillverkare icke
              få mera än 14 dagars anstånd för att utlösa det bränvin, som de
              möjligen kunna hafva på nederlag, tro väl herrarne då, att i sådana
              penningtider, som dem vi nu för närvarande hafva, det skall blifva
              möjligt för en stor del af landets bränvinstillverkare att anskaffa
              penningar för erläggande af den förut stadgade tillverkningsafgiften.
              Jag tror det icke; ty icke ens mot de bästa säkerheter är det
              nu möjligt att på så kort tid kunna anskaffa penningar. För min
              del vill jag åtminstone icke biträda ett beslut, som med all säkerhet
              skall förorsaka många bränvinstillverkares ruin. Hellre ser jag,
              att 20 personer göra vinst, än att någon enda skall blifva ruinerad
              till följd af ett Riksdagens beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ExTLXodYigsLbtwykTjHdc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QohkccREsCQGa7SsduC9NK">
              Jag vill icke längre upptaga Kammarens tid, och icke heller skall
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Noovp9ak4yyno8t2sCB6gV">
            N:o 45.
          </note>
          <note xml:id="i-WTSjtvYcYA4uSJbswyVrEh" type="date">
            10 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Lo1sLYSUNKox3woMB9N9Ki" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QnQHkZiju8HnLQCdtkFLAo">
              Ang. vilkoren jag framställa något yrkande, då jag förutser,
              att jag i allt fall komför tillverkningmer att nu likasom i förmiddags
              stanna 1 minoriteten. Jag har emel-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5CTjnYXdcchJgQ766cv6Eh">
            af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-WMuFTA5mY45oaYBDUYr2S2">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JB9FH9NwgWdGBm84ZyowjN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AN3PeJ9Nc7dM1zUMcDAFsn">
              lertid velat till protokollet uttala min åsigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AXVj9ZJTg38n2G9TNaLvxh" type="speaker">
            Herr And. Aug. Andersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-5ojdSFGK9cNLqmAXHrznyv">
            <seg xml:id="i-FbRaLLhPhxY5JUfTBwcGpF">
              Den föreliggande frågan har af den förste talaren, Herr Sven
              Nilsson, blifvit så tillräckligt belyst, att dervid icke något
              vidare egentligen kan vara att tillägga. Jag kan emellertid icke
              underlåta att uttala, att med hänsyn till nu gällande författningar
              om bränvinstillverkningen och nederlagsrätten, så vidt jag kan
              inse, bränvinstillverkarne hafva ovilkorlig rättighet att få hafva
              sitt bränvin qvarliggande på nederlag, om de derför erlägga den
              afgift, som var gällande, då detta bränvin tillverkades. Om så
              icke skulle ske, utan Utskottets nu framstälda förslag af Riksdagen
              bifalles, kan jag icke betrakta detta annat än såsom en stor orättvisa,
              stridande mot gällande lag. Jag vill icke vidare förlänga diskussionen
              i denna fråga, men jag har velat uttala min öfvertygelse, att
              bränvinstillverkaren har laglig rättighet att mot den lägre afgiften
              utlösa det bränvin, som han kan hafva liggande på nederlag, då
              den högre afgiften beslutas. Om denna rättighet nu beröfvas honom,
              kommer detta att verka ruinerande i synnerhet för den mindre bemedlade
              bränvinstillverkaren, som icke är i stånd att på en gång anskaffa
              så mycket penningar, som erfordras för bränvinets utlösande. Som
              herrarne hört, har redan Första Kammaren till Utskottet återremitterat
              den förevarande punkten, och jag får derföre nu äfven hos Herr
              Grefven och Talmannen anhålla om framställande af proposition
              om återremiss af denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LeuAN47r5doFHSriGtrfxU" type="speaker">
            Herr Giöbel:
          </note>
          <u who="Q5760576" xml:id="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" next="i-W14FFwFWQqLsPRKfTFu3xX">
            <seg xml:id="i-9SysiF9h4iciRxbnad2G6f">
              Den valkrets, hvars förtroende jag har att tacka för hedern att
              nu vara ledamot af denna Kammare och den jag här representerar,
              innesluter inom sig ett antal bränvinstillverkare, hvilka helt
              säkert på sin representant ställa den fordran att af honom få
              höra uttalas ett öppet ord i denna för dem så vigtiga fråga, och
              detta har föranledt mig att anhålla om herrarnes uppmärksamhet
              för några ögonblick, ehuru jag väl vet, att denna fråga, mig förutan,
              blir tillräckligt utredd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R9dSUTtunAY2wdYVEBBZgb" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-JQSWgtpcVefqqUP2tjtupE">
              Redan under förmiddagens öfverläggning framhölls af mera än en
              talare, hurusom denna fråga, alltsedan den vid början af innevarande
              riksdag kommit på tal, skärskådats nästan uteslutande ur finansiel
              och ekonomisk synpunkt, under det att den moraliska så väl som
              den rättsliga sidan af saken fått denna gång träda mera tillbaka,
              ehuru icke heller de kunnat helt och hållet lemnas å sido vid
              frågans afgörande. Då i förmiddags så många talare uppträdt, befarade
              jag, att Kammarens tålamod då var nära att uttömmas, och ville
              derföre icke besvära Kammaren med något anförande, men ber att,
              då jag nu har ordet, äfven få yttra några ord om den fråga, som
              då förelåg till afgörande. Åfven jag medverkade med min röst till
              det beslut Kammaren då fattade, men jag erkänner, att denna medverkan
              af mig lemnades på den grund, att jag ansåg situationen för närvarande
              vara sådan, att något annat beslut icke kunde ifrågakomma. HEljest,
              det får jag tillkännagifva, tillhör jag antalet af dem, som anse
              att bränvinet redan är tillräckligt högt beskattadt; ty de stora
              inkomster, som så väl
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7BYkSCA5VGKJPG38qBeypR" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 11 N:o 45.
          </note>
          <u xml:id="i-RUUHqNaCgvYLBMp1V1tQFB" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-6ZvMKUahCABDEbDeBmtUZY">
              staten som kommunerna af denna vara åtnjuta, få väl dock icke
              anses Ang. vilkoren såsom endast ett ockrande på lasten, hvilket
              det ju skulle vara, om deför tillverkning dryga afgifterna på
              varan tillkommit endast för att hämma dryckenaf bränvin, skapslasten
              och motverka dess tilltagande. Jag tror nemligen att fler- (Förta.)
              talet af dem, som lemna sitt bidrag till dessa höga inkomster,
              kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TrECxWUDGocoNHj1KDA3kQ" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-JCJdCkehwJNPtFFgiA3r6X">
              sägas vara oförvitliga medborgare, oaktadt de använda denna dryck,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CeRL1Ee4NCjffVhVZgUyP4" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-PEyTKRTUGQbVEEZXxao34y">
              som visserligen för mången är ett njutningsmedel, men för andra
              åter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Mntdmv35tWJ6Kz8RFH9VBR" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-2EFLE1gZzDWzTL24YkVwuA">
              till en viss grad en nödvändighetsvara. För min del tror jag
              derföre,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DpGAJMpnaKqoqcgzUcd2tK" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-VUvFeqgydeRj9rywyUZgAf">
              att det icke kan vara alldeles rätt atti alltför hög grad beskatta
              brän-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9PduZwqfGjVDqMBbN9RAFf" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-46gDVjQEjR3G73rzZdYT2J">
              vinet. Emellertid skall jag nu icke vidare upptaga tiden med
              någon redogörelse för mina åsigter i den frågan, utan öfvergår
              till den, som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MkfJPru7cQMQNV5iPtR7RX">
            nu föreligger, och beträffande hvilken jag hoppas att Andra Kamma-
          </note>
          <note xml:id="i-H18ThtYor83mH3pSNeRzmd">
            ren skall fatta enahanda beslut, som redan blifvit af Första
            Kammaren
          </note>
          <u xml:id="i-43HaoJenxhZqkUg98X4zB9" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-6C7r1WXmKcx4tDS7f9aaFy">
              fattadt. För min del tilltror jag mig nemligen icke att nu kunna
              afgörande bedöma, hvilket beslut i den nu föreliggande punkten
              som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CGawHzZ96pybk3ysYv3Sk7" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-5vTKrdXNkeoxUtFfRSoB5F">
              torde vara bäst egnadt att å alla sidor förmedla möjligast tillfredsstäl-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7TGD6PoH7Zg8vmGVDiEQ8F" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-G6gWdcrsnCT5QTaXP1oUHs">
              lande resultat. Men obestridligt synes mig Utskottets förslag
              innebära
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YAu9h2jsBzvQr5RGyDS2Pf" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-QvwMvoqKWMaKsTqgWWeo43">
              en stor orättvisa. Då nu Kammaren på förmiddagen fattat ett beslut,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wb8XeQUWiHUZJMFp5Uo16U" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-8gUrU7RJEKZufgYHBVb2kR">
              som utgör en betydande förändring i hvad Utskottet i den frågan
              före-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BFsaaV4fQXS4M2Q3qXuPZD" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-Pe24pekyPvA3nEf9LjRXR1">
              slagit, så föreställer jag mig, att, om nu föreliggande punkt
              i frågans förändrade läge återkommer till Utskottet, deruti skulle
              ligga en kraftig anledning för Utskottet att taga densamma i förnyadt
              öfvervägande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SJRNBbrTuZhLpw64KEmrSu" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-7sN9Gre31AtpsJhJgWbLxJ">
              och att för Riksdagen framlägga ett annat förslag, mera egnadt
              att tillfredsställa samtlige parternes intressen. Bränvinstillverkaren
              är ju,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G5paVfQDcGcZavtM3bbGMF" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-CEQjsgbTKmn6GSaHiqohSK">
              äfven han, ett landets barn, och då han i så hög grad bidrager
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TEeMUV3H95UuunMgHqby4U" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-5pQwfeVmeAGHuKE2nG5qVu">
              statens inkomster, bör man väl icke förvägra honom tryggheten
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vo6PJJwe2tGCpNhh1B8yAi" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-8qbnHr73yondjimyvuvz7T">
              stå under lagens skydd och möjligheten att dertill hysa tillförsigt
              —
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KzA17bbYpNkFuyd6GUig4C" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-3s8EisusZ7bwwpgtbYFZ2b">
              en rättighet och fördel, som man medgifver importören af bränvin
              så
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6GNRszJeBMu1TG9Xg6pHVw">
            väl som andra slag af varor, nemligen den, att från tullnederlag
            få
          </note>
          <u xml:id="i-7Gq5HXNyi5on2DReDkfVq8" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-zUusaAkmvuQaAZ4XDgc6Q">
              uttaga huru stora qvantiteter som helst af importerade varor,
              endast mot qvarlemnande af så mycket som i värde svarar mot tullen
              på hela partiet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XH4oRCvuZc5h6kf82vbKSb" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-L7qzH9pEPDtBNRaCWakwns">
              Én sådan rättighet borde väl ock vara bränvinstillverkaren medgifven
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-663gZfjWS8SfNQiM8RMC6J" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-GBMSfzY8STpV28H6fRpXxm">
              vid uttag från nederlaget, men så är emellertid icke förhållandet;
              ty
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G8zB4ZBNGHMv1hntuEnmqC" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-C4fv2jG3D1FDY8JuNSqzjA">
              för allt hvad tillverkaren deraf vill utbekomma måste han alltid
              före uttagandet kontant erlägga skatteafgifterna, hvilket icke
              är likställig-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W14FFwFWQqLsPRKfTFu3xX" prev="i-GM18JChygbpsuEARFifhqo" who="Q5760576">
            <seg xml:id="i-FNGzTGJ3tRKtGeGWGtitqw">
              het med importören. Jag förenar mig med dem, som yrkat återremiss
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RLgAKG7gr9PiQvgAx6ALHa">
            af den förevarande punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-YYqvqyaWQhvbwXD2MqSXwz" type="speaker">
            Herr Ola Månsson:
          </note>
          <u who="Q6000319" xml:id="i-LK6iZTErwW8P4BYfBvLstY" next="i-6c5NN6x3aFUeLF1F5Rte9c">
            <seg xml:id="i-U2oQQHUD85FeAYwFsmBzFV">
              Om flertalet af dem, som röstade för bifall till första punkten,
              då förestälde sig, att de gjorde det i sedlighetens intresse,
              så kunna de väl icke hafva enahanda motiv för att bifalla den
              nu föredragna punkten. Ty det måste väl erkännas, att den fråga,
              som i densamma ombhandlas, är af rent finansiel natur, hvilket
              jag för min del anser hafva varit fallet med äfven den förra punkten.
              Hvad vinner nu staten på att denna femte punkt antages? Jo, möjligen
              räntan på tillverkningsafgiften, men ingenting vidare. Hvad förlora
              åter bränvinstillverkarne derpå? Svaret är icke svårt att finna,
              om man betänker, huru svårt, ja, nära nog omöjligt det blir för
              dem att för det å nederlag nu liggande bränvinet på en så kort
              tid, som blifvit här föreslagen, med ens utgöra hela den förut
              stadgade tillverk-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CZbiWNAiUNL3QuPDTxG71u" type="date">
            N:o 45. 12 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QMpvJU4FMtMPCJrhkwDSHZ" prev="i-LK6iZTErwW8P4BYfBvLstY" who="Q6000319">
            <seg xml:id="i-XugAK1W5hdrQrQrqHvro4L">
              Ang. vilkoren ningsafgiften, och detta under en tid, då penningar
              nästan icke stå för tillverkningatt anskaffa. af bränvin. Nie
              ce 6 ö o 34 SN För öfrigt anser jag denna fråga vara af en ganska
              säregen be- (Forts.) : SÅ . q lo ns o skaffenhet. Ingen kan väl
              bestrida, att det bränvin, som nu finnes på nederlag, blifvit
              tillverkadt under skyddet af de bestämmelser, som hittills varit
              gällande. Men hvad ämnar man nu göra? Jo, med ett enda penndrag
              förhindra bränvinstillverkarne att komma i åtnjutande af de rättigheter,
              som dessa bestämmelser tillförsäkrat dem. Kan detta vara rigtigt?
              Har icke alltid tillförene så väl inom Riksdagen som af de rättskipande
              myndigheterna följts den princip, att en ny lag icke kan verka
              tillbaka och upphäfva rättsförhållanden, som tillkommit under
              skyddet af en äldre lag? Det synes mig derföre, som borde åtminstone
              Andra Kammaren icke frånga denna princip, utan så mycket som sig
              göra låter komma de industriidkare, om hvilka här är fråga, till
              hjelp i så måtto, att de må få åtnjuta det skydd, som svensk lag
              gifver hvarje annan svensk medborgare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6c5NN6x3aFUeLF1F5Rte9c" prev="i-LK6iZTErwW8P4BYfBvLstY" who="Q6000319">
            <seg xml:id="i-UZKfzxcGvc67fWsNQugyGb">
              På grund af hvad jag sålunda anfört, ber jag att få påyrka frågans
              återremitterande i det syfte, att Utskottet utarbetade ett nytt
              förslag, som, bättre än det föreliggande, tager hänsyn till hvad
              som är rätt och billigt samt sålunda innehåller, att för bränvin,
              som för närvarande qvarligger obeskattadt å nederlag vid bränneri,
              den förut stadgade tillverkningsafgiften skall intill den 1 nästa
              Oktober fortfarande få utgöras.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-v8j7b2r2WiezmE1qNvVKW" type="speaker">
            Friberre Fock:
          </note>
          <u who="Q5734641" xml:id="i-WduhyL5tFJdYXsM6Cjr2TY">
            <seg xml:id="i-LYnsHzHjqZEdL8sMivXA9d">
              Jag skall icke länge upptaga Kammarens tid, och rörande sjelfva
              rättsfrågan skall jag icke här inlåta mig i någon diskussion.
              Likväl tror jag, att Kammaren kan vara i sin goda rätt och fatta
              hvad beslut den behagar. Jag kan icke föreställa mig annat, än
              att den Kongl. propositionen tillkommit äfven i den afsigt, att
              lägga en väl behöflig hämsko på bränvinstillverkningen under våren.
              Om nemligen Kongl. Maj:ts förslag innehållit, förutom förordandet
              af tillverkningsafgiftens höjande med 40 öre, den bestämmelse,
              att det på nederlag befintliga bränvinet skulle få ligga till
              den 1 Oktober med rätt för tillverkaren att intill denna tid uttaga
              detsamma för den hittills gällande afgiften, skulle detta utan
              tvifvel hafva framkallat en ganska stark spekulation och derpå
              beroende öfvertillverkning. Att i detta hänseende den Kongl. propositionen
              verkat gagneligt, har jag på förmiddagen sökt visa. Emellertid
              tror jag att, äfven om det på nederlag liggande bränvinet skulle
              till den 1 Oktober få uttagas mot den lägre afgiften, staten dock
              icke skulle derpå göra en så synnerligt stor förlust. Ty otvifvelaktigt
              skulle fördelen af att uttaga bränvinet för den lägre afgiften
              blifva så betydlig, att de, hvilka nu hafva bränvin på nederlag,
              skulle anstränga sig till det yttersta för att, om äfven med någon
              uppoffring, anskaffa nödiga medel för bränvinets uttagande. Men
              då detta sannolikt skulle hafva icke så obetydliga finansiella
              svårigheter med sig, vill jag för min del icke motsätta mig en
              återremiss af frågan, utan ber att få instämma med dem, som påyrkat
              en sådan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TqXAAeyPBzumCGHcy9XEGw" type="speaker">
            Herr 0. B. Olsson:
          </note>
          <u who="Q1528357" xml:id="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" next="i-CYHmTZDnRH2T2Rd6m2Scbk">
            <seg xml:id="i-XxXnjn7tawqeqVM7eysqA6">
              Till hufvudsaklig del ber jag att få instämma med den förste
              talaren, men vill dock inlägga min protest emot hans
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QbsSqwwXwEymkd3JC8DTrW" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 13 N:o 45.
          </note>
          <u xml:id="i-B21zxx9rB4T61jmfvfNEpb" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-AqNvap2sbPBrwifZFXJ7jA">
              yttrande, att med tillverkningsafgiftens höjande på sätt, som
              Kam- Ang. vilkoren maren nu beslutat, bränvinet skulle komma att
              gifva tillverkaren en/för tillverkning vinst af en krona kannan.
              Det är dock tydligt, att, om bränvinet "f bränvin. betingar ett
              pris af en krona 20 öre kannan, vinsten icke kan bli (Forts) större
              än 20 öre, sedan afdrag skett för den nu faststälda tillverkningsafgiften
              af en krona. Nu är det väl möjligt, att jag missförstod
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3f77xa6e6EucCQvpzZiv4A" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-FqFF5TxdrjHBQ4bjmGUHWJ">
              den ärade talaren och i sådant fall ber jag om ursäkt, men jag
              tror
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PZgQfsFA4GUJEBWurnoesp" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-WKJMdY1LK4mAEUvatw9Ahe">
              dock icke, att detta var förhållandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-qmYLfPT97Tfk26arCPLbu" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-CzV93SVMt4U2R2abRrbtMr">
              Om Riksdagen nu skulle fatta sitt beslut i öfverensstämmelse
              med Utskottets förslag, eller att det på nederlag liggande bränvinet
              endast under de närmaste fjorton dagarne skulle få uttagas mot
              den hittills gällande tillverkningsafoiften, skulle detta innebära,
              minst sagdt, ett löftesbrott mot bränvinstillverkarne, då de tillverkat
              bränvinet 1 den öfvertygelse, att de icke skulle behöfva för detsamma
              erlägga högre afgift än 80 öre för kannan,-och att de skulle hafva
              denna rätt till den 1 nästa Oktober. Under sådana förhållanden
              hemställer jag, om det kan vara Riksdagen värdigt att beröfva
              dem denna rättighet. Och jag vill tillägga, att det finnes många
              bränvinsproducenter, som hafva sålt sin vara, medan den legat
              på nederlag, och som således skulle göra en mycket stor förlust,
              om detta af Utskottet här föreslagna nya stadgande blefve gällande.
              Om de kanske hafva svårt att skaffa penningar för att kunna utlösa
              sitt bränvin inom den sålunda bestämda tiden, skola de alltså
              nödgas betala en med 20 öre pr kanna förhöjd afgift, hvilket de
              icke hade beräknat, då de lade sitt bränvin på nederlag. Det vore
              ju en stor orättvisa och blefve kanske en ruin för mången, som
              på god tro stält sig 1 detta förhållande. Dessutom vet jag icke,
              hvartill det skall tjena att bestämma en så kort tid för afgittens
              inbetalande. Det enda skälet kunde vara, att till staten skulle
              infilyta ett stort skattebelopp på en kort tid. Men då dessa medel
              naturligtvis af staten måste insättas på uppoch afskrifningsräkning
              i Riksbanken, och då Riksbanken icke gerna kan utlemna dem till
              låns, eftersom den icke kan veta, huru snart staten skall åter
              taga ut dem, så tror jag, att staten genom ett dylikt förfaringssätt
              icke skulle vinna annat än den lilla ränta, som Riksbanken lemnar
              på uppoch afskrifningsmedel. Således tror jag att, om medlen på
              detta sätt skulle indrifvas under en kort tid, följden blefve,
              att de skrinlades i Riksbanken, hvilket väl icke kan vara förmånligt
              för landet under nuvarande tryckta penningeställning. Då tror
              jag att det vore vida bättre för staten, om dessa medel successivt
              finge inflyta, ty det är tydligt och klart, att i samma mån som
              bränvinet säljes, 1 samma mån flyta också penningar in till staten,
              och då kunna dessa användas på ett för staten vida nyttigare sätt,
              än om afgifterna skulle indrifvas på det sätt, som här är föreslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2oYvjNfLHJawgpY3vbpRC3" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-Kso3HEwsoEqC7ta2WR1xhR">
              Detta lagförslag, hvilket, såsom här förut blifvit nämndt, tydligen
              innebär ett löftesbrott eller våld — man kan begagna hvilketdera
              uttrycket som helst, men jag för min del tolkar det helst såsom
              våld — är likväl Riksdagen fullt berättigad att bifalla, och den
              första statsmakten har också rätt att sanktionera detta beslut.
              Men jag hemställer, huruvida det vore lämpligt, om Riksdagen fattade
              ett beslut, som i moraliskt hänseende icke öfverensstämmer med
              svenska folkets
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3JrymuRUGTjKRY6Fiwpee6">
            N:o 45.
          </note>
          <u xml:id="i-RzhYHH1tSduJdokyNBLhp6" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-PMUPCiFtgppQZmab8sbYcn">
              /
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fosr1LcesFFeqwCnSqyScQ" type="date">
            14 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HSjuWBJUAhkvTimpNSPWmq" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-6hbogUHToC9NTPKCZDvctQ">
              Ang. vilkoren mening. 'Ty jag tror, att Riksdagen icke bör gå
              till den ytterligheten
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hzt4FFLN2uFzvBUXfW8dk7">
            för tillverkn af bränvin
          </note>
          <note xml:id="i-Tpkj8xyGXBKzpVoWrZJ1mG">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-S9H3DUvYogY4oW2AJCK5Wj" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-F4d5sPMrevvsXeGqpyQgy9">
              ”Jatt ändra en lag, hvilken förut i viss mån gifvit svenska industriidkare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2oGiBvsmkDDu8d8F9bQfGp" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-9NUNkTRRywo5aHGLvGNVCj">
              rätt att lägga sitt bränvin på nederlag, derhän, att den nu ruinerar
              en hel del af dem. För min del anser jag, att det icke vore Riksdagen
              värdigt att gå in på detta förslag. Jag har också den förhoppning,
              att det icke skall bifallas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CYHmTZDnRH2T2Rd6m2Scbk" prev="i-Vq9hhQytpRZtSseoxvqSXL" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-HgjRVvYXueNzVqMgG6xWhq">
              Jag skulle således helst önskat rent afslag, men som jag hört,
              att Första Kammaren återremitterat ärendet, skall äfven jag yrka
              återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VtUfEBnP3NpV9zYJqKk7yV" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-U2FGBDGfPq9iK2Btvw98wr" next="i-HWLk12AT3mQYPxG5UfE9Mx">
            <seg xml:id="i-VQMM4yxnCGXrRX2Lf4MMhp">
              Om jag i denna fråga biträder dem, som yrka återremiss, ber jag
              att på förhand få säga, att det icke sker af något slags medlidande
              med bränvinspatronerne. Jag tror nemligen, att desse blifvit mer
              än skäligt gynnade genom det beslut, som fattades i dag på förmiddagen,
              eller att på en gång höja bränvinsskatten med 20 öre pr kanna,
              hvilket jag för min del anser vara för mycket. Ty om de också
              taga ut sitt bränvin och genast betala den skatten, så taga de
              i alla fall in mer än som motsvarar räntan på skattebeloppet genom
              högre pris på varan. Således är detta ingen anledning att ömka
              dem och derför vidtaga någon förändring 1 Utskottets förslag.
              Men jag anser att detta förslag icke är lämpligt, sådant det nu
              föreligger, ty det förefaller mig alldeles tydligt, att, om det
              bifalles, bränvinet icke kommer att ligga qvar på nederlag utöfver
              de fjorton dagar, som äro afsedda för uttagandet. Det skulle kosta
              egarne för mycket, om de skulle betala 20 öre pr kanna för att
              få tillgodonjuta denna rätt. Följaktligen skaffa de sig nog, för
              att kunna betala skatten och uttaga sitt bränvin, penningar till
              hvad pris som helst. Och statens vinst på denna affär blefve ingen
              annan än den, att staten finge ut skattebeloppet något tidigare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GRPAvNm5poUDaJN6cvyK2B" prev="i-U2FGBDGfPq9iK2Btvw98wr" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-Ws3Rnhuj2wavSZwXrf3xvi">
              Jag anser derför, att man i så måtto kunde gå bränvinspatronernes
              önskningar till mötes, att man läte dem bibehålla den nederlagsrätt,
              som nu är dem tillförsäkrad, mot en förhöjd nederlagsafgift. De
              betala nu 1 öre pr kanna. Man kunde ju höja denna afgitt till
              5 eller 6 öre, eller så att den vore efter tiden afpassad. Skulle
              de låna på annat håll och möjligen kasta sig i händerna på procentare,
              antager jag, att de få betala en ganska dryg ränta. Om staten
              i stället finge uppbära en något förhöjd nederlagsafgift, kunde
              de slippa ifrån denna ränta, och staten derigenom hafva en imkomst,
              som i någon mån motsvarade den fördel, man nu lemnat dem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HWLk12AT3mQYPxG5UfE9Mx" prev="i-U2FGBDGfPq9iK2Btvw98wr" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-CboqqcFFgFEQBS6RmzATdZ">
              Under förhoppning att Utskottet tager denna fråga 1 öfvervägande,
              har jag ingenting emot en återremiss. Jag yrkar emellertid återremiss
              i det syfte jag omförmält, nemligen att en förhöjd afgift för
              nederlagsrättens begagnande bestämmes, men att å andra sidan också
              nederlagsrätten må tillgodonjutas under den tid, som från början
              varit afsedd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KTTs7Spw8hQrXzRLRq6rE7">
            Häruti instämde Herrar Liss Olof Larsson, Åke Andersson och Anders
            Svensson i Lösen.
          </note>
          <note xml:id="i-Dk6ZLzxsdUdN4kzLiTHQMM" type="speaker">
            Herr Herslow:
          </note>
          <u who="Q5803390" xml:id="i-Vfob6NJHusgrhWx52kwpDY" next="i-64QhjnvqHP4p9j1zrLYWXz">
            <seg xml:id="i-Rx9DUSbHFxtGzFP6ydT1HR">
              Hvad den juridiska delen af frågan beträffar, tror jag att vi
              temligen lugnt kunna lita på Kongl. Maj:t. Har Kongl.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HVzU6VcoEDbCjpo8zGmGoX" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 13
          </note>
          <note xml:id="i-XYrWLvJe3Nk91cJ7A54Vw8">
            N:o 45.
          </note>
          <note xml:id="i-GBJmcRZakgkj6nVJnDezz4">
            Maj:t föreslagit Riksdagen, att en förhöjd tillverkningsafoift
            skulle Ang. vilkoren
          </note>
          <note xml:id="i-Bb7vQCp54M8XNf4BieyNpj">
            genast tillämpas, bör äfven Utskottets framställning om fjorton
            dagarsför tillverkning
          </note>
          <u xml:id="i-QZXNP86zdnsbGgTwSeRSjX" prev="i-Vfob6NJHusgrhWx52kwpDY" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-AZfr6L12wF8vtXPkpXMb88">
              anstånd med liqviden kunna juridiskt försvara sig. Men låtom
              oss lemna detta å sido och se saken från bränvinsbrännarnes synpunkt.
              Jag kan försäkra, att jag respekterar deras rätt så mycket som
              någon annan. Men jag får bekänna, att hvad som hos mig vållade
              den största tvekan, då jag röstade för tillverkningsafgiftens
              förhöjning med 20 öre, var, att en sådan förhöjning ovilkorligen
              måste för en stor del af bränvinstillverkarne medföra en betydlig
              avance. Och hafva de nu fått denna avance på sitt kapital, så
              vill jag sannerligen icke öka den med att tillika efterskänka
              räntan. Hafva de fått en stor fördel i afseende å den liqvid de
              hafva att erlägga, vill jag icke gifva dem ännu en fördel genom
              att låta dem bestämma betalningstermmen efter deras eget godtycke.
              Här har sagts, att de skulle blifva ruinerade, derför att det
              icke blifver dem möjligt att i en hast skaffa penningar. Jag tror
              icke derpå. Litet hvar veta vi, att det knappast finnes något
              bättre hypotek att erbjuda vid upplånande af penningar än just
              bränvin. Från bankerna och från hvarje annan långifvare kunna
              de med erbjudande af bränvin såsom säkerhet utan svårighet erhålla
              de nödiga lånen. Man har befarat, att detta skulle vålla stora
              finansiella svårigheter. Ja, vore det så, att en förhöjd tillverkningsskatt
              och en förhöjd tull å bränvin skulle på en gång utgå, kunde en
              sådan farhåga till någon del vara berättigad. Men så är nu icke
              förhållandet. Såsom herrarne veta, lemnar tullstadgan nittio dagars
              kredit å tull mot fullgod säkerhet. Följden häraf är, att, om
              vi besluta förhöjd tull å socker och tobak, kommer den tull å
              dessa varor, som ännu icke är betald, att i de flesta fall erläggas
              på det sätt, att vederbörande fabrikant lånar 1 en bank mot hypotek
              i varan det belopp, som behöfves till tullens betäckande. Men
              detta belopp betalar han icke ut kontant till tullen, utan han
              sätter in det i banken på depositionsräkning, får bankens depositionsbevis,
              och på detta papper erhåller han sedermera nittio dagars kredit
              i tullen. Jag hade derför förestält mig, att samma kapital, som
              om nittio dagar skall tjena såsom liqvid af tull å nyssnämnda
              artiklar, skulle af bankerna kunna under tiden tillhandahållas
              bränvinsfabrikanterne, så att desse kunde få mycket nära tre månaders
              kredit på sitt nederlag och derigenom bereda sig anstånd med försäljningen
              till ultimo Juli. Gifva vi bränvinsfabrikanterne en så vacker
              present och så mycket utöfver hvad åtminstone jag från början
              ärnat göra, vill jag för min del icke sätta dem 1 stånd att spekulera
              utöfver de tre månaderna, utan anser, att den tiden är fullt tillräcklig
              för liqvidernas fullgörande. Jag hade derför ansett lämpligt,
              att Kammaren bifallit Utskottets förslag oförändradt, hvilket
              i mitt tycke är alldeles tillräckligt rundligt tilltaget. Men
              efter den siste talarens anförande tänker jag, att vi skulle kunna
              komma till samma resultat, om vi återremittera punkten icke i
              syfte att beröfva bränvinsfabrikanterne den på en gifven bestämmelse
              grundade nederlagsrätten till den 1 Oktober, utan i syfte att
              i form af en nederlagsafgift bereda staten någon ersättning för
              den vinst, som den skulle erhållit, om den redan nu fått emottaga
              skattepenningarne. En af Kammarens ledamöter har sagt, att krisen
              skulle härigenom försvåras, emedan en stor del af det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UPDh3r4jbX9zcf8VuuXBjg">
            af bränvin.
          </note>
          <note xml:id="i-RWAASSRcf63pnFdSGw88QR">
            (Forts).
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AFF1DzR6Ejb9infjGPnh4z" type="date">
            N:o 45. 16 Lördagen den 26 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-66MNSTL3Z2ZbaDfGykxyTJ" prev="i-Vfob6NJHusgrhWx52kwpDY" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-5Tw95uZjdNwcz6z9fSjZh6">
              Ang. vilkoren rörliga kapitalet blefve fastlåst i Riksbanken.
              Jag tror icke, att så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R52dduHW765gnXKD125sxq" prev="i-Vfob6NJHusgrhWx52kwpDY" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-VcspM4QQySD82SJTDUjvfg">
              för tillverkningkomme att ske. Tvärtom tror jag, att ifrågavarande
              medel rätt snart borta å i form af lån åter komma ut i den allmänna
              rörelsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FAzs9JfoNuVAHJK8bv8G9K" prev="i-Vfob6NJHusgrhWx52kwpDY" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-Hd2CzVtq6T496Q8Q7bu9xC">
              Jag hade, såsom jag redan nämnt, tänkt yrka bifall till Utskottets
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DnRST9gH9pCrL4482hejJR">
            förslag; men efter Herr Carl Ifvarssons anförande och instämmande
            i
          </note>
          <u xml:id="i-64QhjnvqHP4p9j1zrLYWXz" prev="i-Vfob6NJHusgrhWx52kwpDY" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-3EBVdz2gdezkxYtZMWH1xE">
              det af honom angifna syfte, skall jag icke motsätta mig en återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JBZdq34hKoc2jdn4m6G9La" type="speaker">
            Herr Heggström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-TrF7z34DZoThf9gEwL8BC9">
            <seg xml:id="i-Jt1XrnQryjTyEj3jX7Bmen">
              Jag befinner mig på visst sätt i en något bättre ställning till
              frågan än representanten från Örebro, emedan icke allenast inom
              mitt kommittentskap, utan inom hela Norrland icke funnits något
              bränneri 1 gang på fera år, hvarföre man icke heller kan påstå,
              att jag förer bränvinspatronernas talan och bevakar deras intresse.
              Här har emellertid talats om de fördelar, som genom Kammarens
              i dag på förmiddagen fattade beslut skulle på ett "eller annat
              sätt tillskyndas dem. Detta rörer mig icke det allra minsta, ty
              det är en sak, som icke hörer hit. Här gäller frågan, huruvida
              Riksdagen har rätt eller icke rätt att taga ifrån bränvinsbrännarne
              den dem lagligen tillförsäkrade rättigheten "att en viss tid hafva
              sitt bränvin på nederlag. Jag medger icke, att Riksdagen har en
              sådan rätt, och om Riksdagen derföre genom en våldsåtgärd beröfvar
              bränvinsbrännarne denna rättighet, som de ingalunda förverkat,
              så utöfvar Riksdagen icke en rättshandling, utan en väldsgerning.
              'Dertill vill jag icke medverka, och detta så mycket mindre, som
              jag ännu har 1 friskt minne Riksdagens, af mig motverkade beslut
              angående lappmarksprivilegierna, genom hvilket beslut Riksdagen
              begick en våldskränkning, för hvilken lappmarksbefolkningen icke
              är tacksam och som säkerligen många slägtleder igenom skall efterlemna
              bittra minnen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XjwzWmo5qQuTgMAaA2ygCy">
            I nu gällande bränvinstillverkningslag, som sistlidna år af Konung
            och Riksdag stiftades, står ju uttryckligen uti 15 $, att tillverkare
            at bränvin eger rätt att mot erläggande af en nederlagsafgift
            af 10 kronor per 1.000 kannor behålla bränvinet &amp; nederlagsmagasinet
            till den 1 Oktober, så vida han minst 10 dagar före tillverk kningens
            upphörande härom gjort anmälan hos Konungens Befallningshafvande.
            Huru kan man då tala om en rubbning af denna, sålunda lagbestämda
            nederlagsrätt? På samma grund kan icke heller påståendet, att
            man genom att höja nederlagsafgiften borde taga igen något af
            den skänk, man gifvit tillverkarne genom tillverkningsafgiftens
            höjande, hafva skäl för sig, ty ett sådant förfarande innebär
            likaledes ovilkorligen en rättskränkning af allvarsam art.
          </note>
          <u xml:id="i-BKjAvc57uhmYkCTKtw4ex9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QKQY61uM2A4rFPqWKAyA2c">
              Jag tror visserligen, att dessa bränvinsproducenter med anledning
              af Riksdagens nu fattade beslut rörande första punkten af detta
              betänkande förtjenat ofantligt mycket penningar; men detta förhållande
              får dock icke betraktas såsom en present till dem, utan helt enkelt
              såsom en konjunkturfråga. Nu tyckes det likväl, som om man, derföre
              att ätskilliga personer äro i tillfälle att genom nyssnämnda beslut
              förtjena penningar, vore på väg att genom ett annat beslut söka
              beröfva dem eller åtminstone betydligt reducera denna inkomst.
              Kan väl detta, mine herrar, vara rätt? Bäst torde dock vara att
              hålla sig till det rätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UNukad5RJ1T1jMJTRdZofq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5QtxQDd59KtLrZt3KEV44V">
              Hvad åter beträffar de finansoperationer, som den siste talaren
              ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PsEtDGnJLEDSsENP35YjFf" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 17 N:o 45.
          </note>
          <u xml:id="i-8MQnpYVXEt1hKeNM3T3bBJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RuNDxMridWWLKEnbciMjPm">
              vecklade, vill jag ej bestrida deras fyndighet eller förneka,
              att de må- Ang. vilkoren hända kunde låta sig genomföra, derest
              man finge antaga, att ränte-för tillverkning satserna å de lån,
              medelst hvilka de omtalade depositionsbevisen skulle 2 dränvin.
              erhållas, blefve billiga. Men, frågar man då, hvad t. ex. skånebanken
              (Forts) skulle taga i ränta, så vore det ganska intressant att
              få höra svaret. Jag tror, att detta skulle blifva väl mycket saltadt.
              I allt fall hör den saken icke heller hit. Rättsfrågan är här
              den bestämmande. Och så länge man icke kan visa, att bränvinstillverkarne
              förverkat den rätt, Kongl. Maj:t och Riksdagen i fjor gifvit dem,
              vill jag icke gå in på ett ändringsförslag, som afser att ingripa
              uti denna rättighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6MutKqbrhaqkv3ZL138Qmk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XCohg5JyAQYodsvbAFd7Td">
              Jag yrkar för den skull återremiss i det syfte, att de må bibehållas
              vid den nederlagsrätt, som blifvit dem tillförsäkrad och ännu
              i denna stund är för dem gällande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QXvuZT5p3hPfBoTW8EbRTj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Rng7RhkJ1ezousaPUesx4r">
              Herr Engman förenade sig med Herr Heggström.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5YuMuFAyoyzCcMUjGHuSbi" type="speaker">
            Herr Carl Ifvarsson:
          </note>
          <u who="Q5822171" xml:id="i-QTmC8yAfihbvLttX4YFCEn" next="i-8rVyHwSyErCUfdzfxDLBF8">
            <seg xml:id="i-TxvHTumGrDwieeFWbTCdQR">
              Jag kan icke finna, att någon rättskränkning skulle ligga i åtgärden
              att höja afgiften för det bränvin, som nu ligger på nederlag;
              ty om man har rätt att höja skatten, så har man väl äfven rätt
              höja denna nederlagsafgift. Man skulle möjligen kunna tvista om
              befogenheten att inskränka sjelfva nederlagsrätten för dem, som
              densamma förvärfvat, men om man har rätt att gifva med ena handen,
              så har man också rättighet att taga tillbaka med den andra något
              af gåfvan, och således här låta dessa bränvinstillverkare betala
              en skälig afgift för dessa nederlag. Jag tror icke att man kan
              säga, att de blifvit tillförsäkrade att orubbade bibehållas vid
              den tillverkningsskatt, som nu är gällande, och således icke heller
              vid nuvarande nederlagsafgift. Har man således rätt att åstadkomma
              en rubbning i det ena hänseendet, så följer deraf äfven, att man
              med god smak kan göra det i det andra; med rättigheten att höja
              skatten följer rättigheten att höja afgiften.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VX8S4A58cpnCnZe8oSg3gF">
            Ofverläggningen var slutad. Herr Talmannen gaf först proposition
            på bifall till Utskottets hemställan samt derefter, enligt de
            gjorda yrkandena, dels på återremiss i det af Herr Sven Nilsson
            i Efveröd angifna syfte, dels ock på återremiss i det syfte, som
            Herr Carl Ifvarsson förordat; och fann Herr Talmannen den sistnämnda
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Votering begärdes
            och företogs, sedan till kontraproposition antagits bifall till
            Herr Sven Nilssons yrkande, enligt en nu uppsatt och af Kammaren
            godkänd så lydande omröstningsproposition :
          </note>
          <note xml:id="i-NFLdVSigXCTua3iegpicEh">
            Den, som vill, att Bevillnings-Utskottets i 5:te punkten af betänkandet
            N:o 9 gjorda hemställan -skall till Utskottet återförvisas i syfte
            att nederlagsrätten enligt gällande stadgande bibehålles, men
            mot förhöjd afgift,
          </note>
          <note xml:id="i-5zRfA862DPHjRtGcW9WUgZ">
            röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-UsoxpcFkFgE6BgfhgLhCLG">
            Vinner Nej, har Kammaren beslutat återremiss af Utskottets be-
          </note>
          <u xml:id="i-8rVyHwSyErCUfdzfxDLBF8" prev="i-QTmC8yAfihbvLttX4YFCEn" who="Q5822171">
            <seg xml:id="i-2v8udRccaZHECijPY7vjuE">
              rörda hemställan i syfte att nederlagsrätten oförändrad bibehålles.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VR5c6pxqoyvrPWEJpfxDJB">
            Andra Kammarens Prot. 1879. N:o 45, 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FhrAUTcHLRKtRiGFhPzKWy">
            N:o 45.
          </note>
          <note xml:id="i-4z39w6ThZZiGPYNBnxX1FY">
            18 Lördagen den 26 April, e. m. Omröstningen utföll med 111 ja
            mot 53 nej; hvadan beslut fattats i enlighet med ja-propositionen.
          </note>
          <note xml:id="i-4aRxE5c4wRfraoaHGLckze">
            o$I punkten 6 hade Utskottet föreslagit,
          </note>
          <note xml:id="i-9W4sWCW5YVBLXnhZ9L445j">
            »att Riksdagen måtte i den underdåniga skrifvelse, hvari Riksdagen
            anmäler sina angående bränvinstillverkningsafgiften fattade beslut,
            anhålla att Kongl. Maj:t täcktes särskildt kungöra hvad Riksdagen
            i omförmälda hänseende beslutat».
          </note>
          <note xml:id="i-EdYkE422ZkEZ8FtMQCrTdQ">
            Rörande denna hemställan yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-7sSdw7xYmByFEYshSSBY5p" type="speaker">
            Friherre Fock:
          </note>
          <note xml:id="i-B7hne6inQRBPRvpAvu62qt">
            Då Utskottets hemställan i denna punkt står i närmaste samband
            med nästföregående punkt, hvilken Kammaren nyss återremitterat,
            får jag vördsamt hemställa, att äfven denna punkt måtte till Utskottet
            återförvisas.
          </note>
          <note xml:id="i-ThUH2LD1nMnmUS4BAC2v6n">
            Vidare anfördes icke. Kammaren beslöt återförvisa punkten till
            Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-5vGUKKpdzgyZey9WD2wQEg">
            ry
          </note>
          <note xml:id="i-6kyJ6FX5caCJQpDC5jzBmN">
            Punkten 7.
          </note>
          <note xml:id="i-3d7zDGnJcu75EfhhWNzfqX">
            Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-QYANQTUx3Bw9hJBTCEE3ra">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-WPgaeQ7tHrhsqesMZBa49k">
            Skedde föredragning af Bevillnings-Utskottets memorial N:o 10,
            i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut rörande vissa punkter
            af Bevillnings-Utskottets betänkande N:o 5, angående stämpelpappersafgiften.
          </note>
          <note xml:id="i-4k9x9rMevb6dkkYQezpK6R">
            Punkten 1.
          </note>
          <note xml:id="i-GkmbiaJ8KnFuDEi67P16xT">
            Den i denna punkt föreslagna voteringsproposition godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-5c6TRmNuB835qQ9GtEzCuG">
            Punkterna 2 och 3.
          </note>
          <note xml:id="i-C9i2DnBVYUU93Kbyjzjp43">
            Biföllos. $ 3.
          </note>
          <note xml:id="i-6sw8yQjdZSSqs2R2Wk2qbc">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-9VRJn32q1Ydo5kX96tmP3x">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-LKD3vhTaCKttDk6c2RbxyD">
            Nedannämnda motioner anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-D3jnkuAAAmQfuFNabfUhvW">
            af Herr W. von Rehausen, om efterskänkande till förmån för staden
            Söderhamn af kronans rätt till danaarf efter enkan Maria Siljander;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-914PDvd9E1D1iU2fS2WgGX">
            af Herr S. Wieselgren, om ändring af 30 $ Regeringsformen.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WkCX2UigjBedXJX5oKLt74" type="date">
            Lördagen den 26 April, e. m. 19
          </note>
          <note xml:id="i-JQewjs5ryj3ZQe88Gaa8se">
            Dessa motioner, af hvilka den förra erhöll ordningsnummern 131
            och den senare ordningsnummern 132, blefvo på begäran bordlagda.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-SzCpfi7w6ZpjfkAfhLkG4r">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-LsfNqDCLNtpwCpb8QF2HyL">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-ScPVhkJ9zn8U5bQFugJDWp">
            Stats-Utskottets utlåtande N:o 42, i anledning af Kongl. Maj:ts”
          </note>
          <note xml:id="i-82FtJjYt9rFk8DoBGTe3TG">
            nådiga proposition angående ny lönestat för Kammarrätten; samma
            Utskotts memorial N:o 43, med förslag till voterings-
          </note>
          <note xml:id="i-TaY7rD7abxdjejCoRoVuJE">
            propositioner i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut i frågor
            rörande riksstatens Åttonde hufvudtitel;
          </note>
          <note xml:id="i-X5sdv1DgPsqT5YN91k7ayP">
            samma Utskotts utlåtande N:o 44, i anledning af väckt motion
            om öfverlemnande till museibiblioteket i Göteborg af en del utaf
            Konung Carl XV:s enskilda, af staten inköpta boksamling; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3GSzD5WSNyMCxP1LFgsREs">
            Hd
          </note>
          <note xml:id="i-7DJA8nwvBB1vTmoiHFFiet">
            Lag-Utskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-9o1uswnAiniaKnDCWAcBFM">
            N:o 28, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition med förslag
            till lag om inteckning i jernväg och i sammanhang dermed erforderliga
            författningar; och
          </note>
          <note xml:id="i-VQcsCnLM3k5yZDqGUPwbc2">
            N:o 29, i anledning af väckt motion om stadgande af förmånsrätt
            för frakt, som förvaltning af jernväg i följd af samtrafik uppburit
            för annan jernvägs räkning.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-9Z3RxHKNqZ2heqgvNxKWNq">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-XjCtfJMuUaUT5eGhAkRYwg">
            Friherre B. A. Leijonhufvud erhöll, på derom anmäld begäran,
            ledighet från riksdagsgöromålen under 14 dagar från och med den
            2 instundande Maj, i anledning af inträffadt sjukdomsfall inom
            hans å utrikes ort varande familj.
          </note>
          <note xml:id="i-3GjUxAfKUSCGecuxAhPudm">
            Likaledes beviljades Herr E. A. Lundblad, inom hvars familj dödsfall
            inträffat, af sådan anledning ledighet från riksdagsgöromålen
            under 5 dagar från den 28 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-Jc7aQnJdn4WxYvCaDiseMY">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3/, 9 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-MuLVKwKfLCV3yPdoBSsj1J">
            In fidem H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-Cxf6a1BY3UJa4gKD61rfu6">
            N:o 45.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YAFRwFFw1tTAXGSaYMM5cG">
            N:o 45.
          </note>
          <note xml:id="i-2M8WAhMg8QVbSoNnUUXWM3" type="date">
            20 Måndagen den 28 April.
          </note>
          <note xml:id="i-6t7E7oQnMF8Zbb5vk5CH8u" type="date">
            Måndagen den 28 April. Kl. !/,3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8sCS5ePyBATkHY144tyjtx">
            LP
          </note>
          <note xml:id="i-HA7wKzMLjAa4Ezif5JA5FS">
            1.
          </note>
          <note xml:id="i-XnV7CnDkrfVJso1THhZyoB">
            Skedde föredragning af de på Kammarens bord hvilande motioner;
            och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-DN1fqQ8UkBoS4d8dGQyJyd">
            Herr W. von Rehausens motion N:o 131, om efterskänkande till
            förmån för staden Söderhamn af kronans rätt till danaarf efter
            enkan Maria Siljander, sedan samma motion blifvit inför Kammaren
            uppläst, till Stats-Utskottet; samt
          </note>
          <note xml:id="i-PJBWxtePxaneGMnWKc5ozj">
            Herr S. Wieselgrens motion N:o 132, om ändring af 30 8 Regeringsformen,
            till Konstitutions-Utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-UHwzBwuG3Ea77rrZhCSZs6">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-5AyPM6t26D5K28t8y8vyjt">
            Föredrogs och bordlades för andra gången Stats-Utskottets utlåtande
            N:o 42, i anledning af Kongl. Maj:ts nådiga proposition angående
            ny lönestat för Kammarrätten.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-C7LfGXVyMUsP5punLunqXF">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-3L3f8YAeQFJQGhpis1fTRm">
            Vid föredragning dernäst af Stats-Utskottets memorial N:o 43,
            med förslag till voteringspropositioner i anledning af Kamrarnes
            skiljaktiga beslut i frågor rörande Riksstatens Åttonde hufvudtitel,
            blefvo de i samma memorial föreslagna voteringspropositioner af
            Kammaren godkända.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-37aZwZUaFpNyvmSQJhvixf">
            § 4. Föredrogos, men blefvo å nyo bordlagda: Stats-Utskottets
            utlåtande N:o 44; samt Lag-Utskottets utlåtanden N:is 28 och 29.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-8hJ5oZ4NLe7GkGtzosdAWA">
            § 5. Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-QHr9YAyT2Wj1JtvWatYiwn">
            Konstitutions-Utskottets utlåtande N:o 5, i anledning af väckt
            motion om ändring af 72 $ Regeringsformen och 71 8 Riksdagsordningen;
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1879--ak--45/prot_1879__ak__45-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TMXvreGAiyagVZsPQKYhpY" type="date">
            Måndagen den 28 April. 21
          </note>
          <note xml:id="i-AK8yLF2RQkmfhiSmHs84w1">
            Samma Utskotts utlåtande N:o 6, i anledning af väckt motion om
            öppen omröstning inom Riksdagens Kamrar och Utskott;
          </note>
          <note xml:id="i-6gxKjnKfQFZbP7BwEtzCgA">
            Stats-Utskottets memorial N:o 45, med förslag till voteringspropositioner
            i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut i åtskilliga frågor
            rörande anslagen under riksstatens Nionde hufvudtitel;
          </note>
          <note xml:id="i-HkcEicT26aWrZCGTHQWFpD">
            Bevillnings-Utskottets memorial N:o 11, i anledning af Kamrarnes
          </note>
          <note xml:id="i-6e9P6WkQuQ29JuZJeEY9q8">
            skiljaktiga beslut rörande en punkt af Bevillnings-Utskottets
            betänkande N:o 7, angående allmänna bevillningen, samt
          </note>
          <note xml:id="i-ScEiSZTijmSayQCWVuD2hW">
            Sammansatta Bankooch Lag-Utskottets utlåtande N:o 1, i anledning
            af Kongl. Maj:ts nådiga proposition om åtgärder i och för upphörande
            af de enskilda bankernas rätt att utgifva sedlar, lydande å fem
            och tio kronor samt Herr J. A. Sjös motion om borttagande af dessa
            bankers sedelutgifningsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-HFACGSsqwNPis4tNraZnKq">
            På framställning af Herr vice Talmannen Wijk beslöts, att nämnda
          </note>
          <note xml:id="i-3t8V5wKiXUdk5h7bkq8baa">
            ärenden skulle uppföras främst å föredragningslistan för nästa
            sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-2cgGMx2GrSbtiW8gEN2iZM">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-BzCjRfWhEXgHXCDugbNnGG">
            Justerades protokollsutdrag, hvarefter Kammarens ledamöter åtskildes
            kl. 3/; 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4d752mGE5qGUSiNTdW3hTc">
            In fidem H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-Aug13K9wsFezkZgZHe1kuW">
            Andru Kammarens Prot. 1879. N:o 45, 3
          </note>
          <note xml:id="i-DKTYmgCu14yPrLiHV3uByc">
            N:o 45.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
