<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1936</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1936</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1936--ak--2</head>
          <docDate when="1936-01-13">1936-01-13</docDate>
          <docDate when="1936-01-15">1936-01-15</docDate>
          <docDate when="1936-01-16">1936-01-16</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-000.jp2/_view"/>
          <note n="53f16809">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1936. Andra kammaren. Nr 2.
          </note>
          <note type="date" n="9e53a815">
            Måndagen den 13 januari. Kl. 2 e. m.
          </note>
          <note n="8e3011c2">
            &amp; I Herr statsrådet Sköld avlämnade
          </note>
          <note n="25845ba3">
            dels Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="8047b824">
            nr 2, med förslag till lag om skuldebrev m. m.;
          </note>
          <note n="846f2956">
            nr 13, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 3 $ lagen
            den 26 november 1920 (nr 796) om val till riksdagen;
          </note>
          <note n="18f3f473">
            nr 3, med förslag till lag om socialregister;
          </note>
          <note n="b18830d6">
            nr 12, med förslag till lag om ändring i vissa delar av kommunala
            vallagen den 6 juni 1930 (nr 253) m. m.;
          </note>
          <note n="a3071884">
            nr 15, med anhållan om riksdagens yttrande, angående vissa av
            den internationella arbetsorganisationens konferens år 1935 fattade
            beslut;
          </note>
          <note n="0f7294fa">
            nr 19, angående förstärkning av vissa anslag under femte huvudtiteln;
          </note>
          <note n="f68bd0c3">
            nr 4, angående befrielse för J. O. Wiklund, Kalvträsk, från viss
            betalningsskyldighet;
          </note>
          <note n="9d2421c2">
            nr 5, angående förstärkning av nionde huvudtitelns anslag till
            kommittéer och utredningar genom sakkunniga; 4 nr 6, angående
            upplåtelse av viss fastighet till Malå kommun i Västerbottens
            än;
          </note>
          <note n="d943f35f">
            nr 7, angående bemyndigande för Kungl. Maj:t att godtaga ackord
            å kronans fordringar för försålda kronoegendomar;
          </note>
          <note n="7cd513e1">
            nr 8, angående medgivande för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja
            kronoegendom m. m.;
          </note>
          <note n="bb70750c">
            nr 9, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 4 8 lagen
            den 23 december 1914 (nr 451) om hingstbesiktningstvång;
          </note>
          <note n="1dfba26f">
            nr 10, angående avlöningsoch pensionsförhållanden för kronojägaren
            å indragningsstat vid domänverket E. J. Grafström;
          </note>
          <note n="7ea97783">
            nr 11, angående nedskrivning av ett S. Holmgren, Vilhelmina,
            beviljat lån för anordnande av kalktillverkning; och
          </note>
          <note n="37aba257">
            nr 14, angående avstående i vissa fall av mark från kronoegendomar
            eller upplåtande av nyttjanderätt eller servitutsrätt till sådan
            mark;
          </note>
          <note n="f338a959">
            dels ock Kungl. Maj:ts skrivelse med tillkännagivande, att Kungl.
            Maj:t förordnat statsrådet Karl Samuel Levinson att under innevarande
            lagtima riksdag utöva den befattning med riksdagsärenden, som
            enligt 8 46 riksdagsordningen tillkommer en ledamot av statsrådet.
          </note>
          <note n="8f67f0d6">
            Kammaren beslöt att lägga ovanberörda skrivelse till handlingarna
            samt att underrättelse om innehållet i skrivelsen skulle meddelas
            vederbörande utskott och de ledamöter, som hava inseende över
            riksdagens kansli.
          </note>
          <note n="e2dc2de4">
            De avlämnade propositionerna bordlades. Andra kammarens protokoll
            1936. Nr 2. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3f5101d9">
            2 Nr 2. Måndagen den 13 januari.
          </note>
          <note n="440ad8fc">
            82. Företogs val av fyra ledamöter att deltaga i talmansöverläggningarna;
            och blevo därtill utsedda:
          </note>
          <note n="47d18cbb">
            herr Anderson i Råstock, » Bengtsson i Norup, » Pehrsson i Bramstorp
            och » Skoglund,
          </note>
          <note n="8bfcc3e9">
            en var med 141 röster.
          </note>
          <note n="4456820f">
            $ 3.
          </note>
          <note n="ea7ddc7e">
            "Vidare anställdes val av två ledamöter, vilka jämte två ledamöter
            av första kammaren skulle hava inseende över riksdagens kansli;
            och blevo därtill valda:
          </note>
          <note n="281fd200">
            herr Eriksson i Stockholm, och
          </note>
          <note n="8733b7d9">
            &gt;» Linnér, en var med 88 röster.
          </note>
          <note n="a93fe85c">
            $4.
          </note>
          <note n="25373e47">
            Vid härefter företaget val av åtta ledamöter att jämte herr talmannen
            tillsätta kammarens kanslipersonal och vaktbetjäning blevo därtill
            utsedda:
          </note>
          <note n="7cd884f7">
            herr Arnemark, » Ericson i Boxholm, » Eriksson i Stockholm, »
            Lovén, » Olsson i Närlinge, » Olsson i Mora, » Persson i Fritorp
            och » Pettersson i Rosta,
          </note>
          <note n="e37e4f0a">
            en var med 63 röster.
          </note>
          <note n="eb11960e">
            8 5. Slutligen anställdes val av tre ledamöter att handhava vården
            av kammarens ekonomiska angelägenheter; och blevo därtill valda:
          </note>
          <note n="e79c6acc">
            herr Andersson i Malmö, » Lundell och » ÄÅqvist, en var med 57
            röster.
          </note>
          <note n="43c32441">
            $ 6.
          </note>
          <note n="d5d8c5ef">
            Justerades protokollsutdrag angående de i paragraferna 2—5 här
            ovan omförmälda valen.
          </note>
          <note n="d371473a">
            $7.
          </note>
          <note n="cf3301da">
            Avgåvos följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note n="1089a25f">
            herrar Wallén och Nyblom, nr 1, om anslag till det nella skytteväsendets
            befrämjande;
          </note>
          <note n="fa459da7">
            herr Ström m. fl., nr 2, om borttagande ur kommunallagarna av
            bestämmelsen om två tredjedels majoritet för beslut i vissa frågor;
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2b39ec2e">
            Måndagen den 13 januari. Nr 2. 8
          </note>
          <note type="speaker" n="6874c2f5">
            herr Henrikson m. fl.:
          </note>
          <note n="ac54a5e0">
            nr 3, om sänkning av åldersgränsen för politisk rösträtt; och
          </note>
          <note n="81af0fc4">
            nr 4, om sänkning av åldersgränsen för kommunal rösträtt;
          </note>
          <note n="5cb287d8">
            herrar Thorell och Lundqvist, nr 5, om skattefrihet för förbättringsbidrag
            till främjande av nybyggnadsverksamhet på landet;
          </note>
          <note n="a79c982f">
            herr Karlsson i Grängesberg m. fl., nr 6, om rätt för å kommunal
            fattigvårdsanstalt intagen person att tillgodonjuta viss del av
            honom tillförsäkrad pension enligt lagen om allmän pensionsförsäkring;
          </note>
          <note type="speaker" n="6a7c781e">
            herr Ström m. fl.:
          </note>
          <note n="a76e2013">
            nr 7, angående lagstadgad rätt till understöd för varje behövande
            arbetslös;
          </note>
          <note n="9800ea33">
            nr 8, om avveckling av arbetslöshetskommissionen och besvärsnämndens
            verksamhet m. m.;
          </note>
          <note n="ae2d8dfc">
            nr I, om utredning angående rationaliseringens verkningar m.
            m.; .
          </note>
          <u who="Q3893945" xml:id="i-a1e37cdae1c40be3-1" n="5f63d8e9">
            <seg n="626b7f73">
              nr 10, angående befrielse för sjöfolk från skyldighet att utföra
              strejkbryteriarbete i hamnar, där konflikt råder;
            </seg>
          </u>
          <note n="39429258">
            nr 11, angående åvägabringande av en modern hyreslagstiftning;
            och
          </note>
          <note n="c8bf857b">
            nr 12, angående viss bogserbåtspersonals inrymmande under lagen
            om arbetstidens begränsning;
          </note>
          <note n="3c1aa2f9">
            herr Herou m. fl., nr 13, angående lagstiftning om expropriation
            för vissa ändamål av storgodsens och bolagens jordbruksfastigheter;
          </note>
          <note n="1d4f263c">
            herrar Jacobsson och Meyerhöffer:
          </note>
          <note n="0a90de9a">
            nr 14, angående lag om arbetsavtal för privatanställda; och
          </note>
          <note n="97d1e14e">
            nr 15, angående en allsidig utredning om arbetarnas anställningsförhållanden
            m. m.;
          </note>
          <note type="speaker" n="9e289ecf">
            herr Olsson i Stockholm m. fl.:
          </note>
          <note n="3317051c">
            nr 16, med förslag till ändrad lydelse av 8 5 punkten m) i lagen
            om arbetarskydd; och
          </note>
          <note n="5897d59e">
            nr 17, angående vissa ändringar i lagen om arbetstidens begränsning;
          </note>
          <note n="e0857011">
            fröken Wellin m. fl., nr 18, angående semesterhjälp från allmänna
            arvsfonden åt behövande mödrar med minderåriga barn;
          </note>
          <note n="e593457b">
            herr Skoglund m. fl., nr 19, om beredande av ökade möjligheter
            för arrendatorer att erhålla rösträtt vid val av ombud vid vägstämma
            3
          </note>
          <note n="a8570af2">
            herrar Lundqvist och Thorell:
          </note>
          <u who="Q6027656" xml:id="i-4659e7bd48f77ec6-1" n="ca9d02db">
            <seg n="f1b4c836">
              nr 20, angående åtgärder till förhindrande av att skärgårdsfisket
              skadas eller i otillbörlig grad undandrages fiskarebefolkningen;
              och
            </seg>
          </u>
          <note n="aaaff700">
            nr 21, angående åtgärder för begränsning av importen av gädda
            och gös;
          </note>
          <note type="speaker" n="92d4c5bb">
            herr Herou m. fl.:
          </note>
          <note n="143b5ae9">
            nr 22, om höjning av anslaget för statsbidrag till nyodling,
            betesförbättring, stenröjning och jordkörning; och
          </note>
          <note n="f1da8021">
            nr 23, om ändrad lydelse av 3 8 i kungörelsen angående statsbidrag
            till jordförbättring å ofullständiga jordbruk;
          </note>
          <note n="4f119b45">
            herr De Geer, nr 24, angående utfärdande av nya bestämmelser
            beträffande vägoch broarbetens planering m. m.;
          </note>
          <note n="ba1efc7b">
            herrar De Geer och Hammarlund, nr 25, angående åtgärder till
            skydd av fruktträdsodlingar mot skador, vållade av hare och älg;
          </note>
          <note n="fbc56d32">
            herr Skoglund m. fl., nr 26, angående bättre ordnande av landsbygdens
            postförhållanden;
          </note>
          <note n="9a0b6e12">
            herrar Lundqvist och Thorell, nr 27, angående åtgärder för befrämjande
            av skärgårdsområdenas elektrifiering;
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-003.jp2/_view"/>
          <note n="d0781cd6">
            Interpellation.
          </note>
          <note type="date" n="478d42f8">
            4 Nr 2. . Måndagen den 13 januari.
          </note>
          <note n="7c1dade0">
            herr von Seth m. fl., nr 28, angående strängare restriktioner
            i fråga om utländska studenters rätt att studera och avlägga examina
            vid svenska universitet och högskolor m. m.;
          </note>
          <note type="speaker" n="6a7c781e">
            herr Ström m. fl.:
          </note>
          <note n="6b85669b">
            nr 29, om viss ändring i gällande bestämmelser angående befäl
            å svenska handelsfartyg; och
          </note>
          <note n="b8026952">
            nr 30, om viss ändring i gällande bestämmelser om rätt att föra
            befäl å passagerarfartyg; samt
          </note>
          <note n="875d67cd">
            herr Pettersson i Hällbacken, nr 31, om införande av lämplig
            trafikundervisning 1 skolorna.
          </note>
          <note n="58cc2667">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="39917a63">
            $ 8.
          </note>
          <note type="speaker" n="6ffeb8a5">
            Ordet lämnades nu på begäran till herr Flyg, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q543409" xml:id="i-435e26bb98e0097e-0" next="i-435e26bb98e0097e-1" n="f1a67628">
            <seg n="73f892ce">
              Herr talman! Sedan månader tillbaka har den allmänna uppmärksamheten
              varit koncentrerad på kriget mellan Italien och Abessinien. I
              och med förverkligandet av den italienska stormaktens länge förberedda
              nya imperialistiska framstöt på afrikansk mark trädde motsättningarna
              mellan stormakterna fram i öppen dager. I nuvarande moment upplever
              världen i realiteten en ständigt allt allvarligare italiensk-engelsk
              konflikt, vilken i morgon dag kan ha förvandlats i öppet krig
              mellan dessa makter. På grund av Nationernas förbunds existens
              — på grund av Sveriges medlemskap i denna organisation — på grund
              av att England i denna konflikt skickligt förstått att mobilisera
              förbundet för sina intressen — är den italiensk-engelska konflikten
              ej blott ett allvarligt, tragiskt skådespel, som Sverige har att
              betrakta såsom åskådare. Den är tvärtom en konflikt, där vårt
              land redan är med såsom part, under ledning av den ena av de två
              antagonistiska stormakterna. Vid en konferens i Göteborg för sjöfartens
              befälsorganisationer gjordes ett uttalande, vari bl. a. sades,
              att redan då — konferensen hölls för några månader sedan — betraktades
              ej längre svensk flagg på haven såsom: neutral. Skulle konflikten,
              genom nya åtgärders vidtagande av de ledande makterna, skärpas
              till krig, är risken av Sveriges indragande i detta omedelbart
              förestående. Möjligheten att stå utanför denna för land och folk
              fullkomligt ovidkommande stormaktsdrabbning är i en sådan situation
              mycket beroende av att en fast vilja därtill förefinnes hos regeringen.
            </seg>
            <seg n="721c033b">
              Huruvida en sådan vilja existerar är emellertid mycket oklart.
              Några av regeringspartiets ledande politiska krafter ha i sina
              tidningar gjort uttalanden, vilka klart uttrycka vederbörande
              skribenters inställning för krig. Jag nämner herr Rickard Lindström,
              ledamot av I kammaren, herr Harald Åkerberg, den socialdemokratiska
              förstakammargruppens ordförande, samt herr Frans Severin, ledamot
              av denna kammare samt energiskt uppåtgående och framskjuten representant
              inom socialdemokratins fackliga ledarekader.
            </seg>
            <seg n="d65068c2">
              Den förstnämnda av de tre nämnda herrarna, herr Rickard Lindström,
              skrev den 7 september — alltså redan innan Nationernas förbund
              hunnit verkställa Englands besked att upptaga konflikten till
              behandling — i sin tidning, Ny Tid, en artikel med den talande
              rubriken: »Slå ned fredsstöraren.&gt; Herr Lindström hävdade, i överensstämmelse
              med de uttalanden som gjorts på de socialdemokratiska internationalernas
              gemensamma konferens, där herrar Lindström och Åkerberg voro svenska
              representanter, att om man ej på annat sätt kunde hindra Italiens
              överfall på Abessinien, så måste krig tillgripas, och Sveriges
              plikt var att göra sin insats 1 detta.
            </seg>
            <seg n="7be8c1a2">
              Samma dag förkunnade herr Harald Åkerberg i Örebro-Kuriren en
              liknande — man kan säga herr Lindströms synpunkter kompletterande
              uppfatt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="83dbc382">
            Måndagen den 13 januari. Nr 2. 5
          </note>
          <u who="Q543409" xml:id="i-435e26bb98e0097e-1" prev="i-435e26bb98e0097e-0" n="f1a67628">
            <seg n="ba9f783e">
              Interpellation. (Forts.) ning. »Trots folkförbundet» var rubriken
              på denna artikel. Herr Åkerberg räknade med, att det förhållandet
              kunde uppstå, att N. F. på grund av oenighet ej skulle kunna i
              enlighet med tillämpliga statuter komma till ett sådant beslut,
              som möjliggjorde ett kollektivt uppträdande. Då förefanns den
              möjligheten, menade herr Åkerberg, att Sverige tillsammans med
              England och övriga makter, vilka voro villiga att ingripa, skulle
              engagera sig för ett ingripande mot Italien — »trots folkförbundet&gt;.
              Herr Åkerberg var medveten om de riskfyllda konsekvenserna av
              ett dylikt handlande, men han hävdade bestämt, att det var en
              plikt för land och folk att trots detta gå in för en sådan politik.
            </seg>
            <seg n="c22d57fe">
              Herr Frans Severins uppträdande såsom propagandist för krig i
              fredens intresse är av väsentligen senare datum. Utgångspunkten
              för hans artikel, i den tidning där han vid sidan av sin funktion
              som facklig förtroendeman är politisk redaktör, Nya samhället,
              är det italienska bomböverfallet på den svenska ambulansen. Artikeln
              är ej skriven under nyårsdagarna, då stämningen på grund av de
              första telegrammens uppgifter var naturligen mycket upprörd samt
              omöjliggjorde hos många förmågan till lugnt politiskt tänkande.
              Nej, artikeln är tillkommen omkring en vecka senare. Herr Severin
              gör sig inledningsvis till tolk för »de stora massorna», vilka
              hoppas, att N. F. »skall tillgripa effektivare och till sist de
              yttersta åtgärder mot den påtagligen storhetsvansinnige italienske
              diktatorn, vars psykiska lyte för övrigt synes ha smittat hela
              den italienska nationen». Hela Italiens folk, dess arbetarklass
              inberäknad, är alltså enligt herr Severin nu vansinnigt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="45802e63">
            Herr Severin frågar:
          </note>
          <u who="Q6173569" xml:id="i-11ec12dc46582fda-0" next="i-11ec12dc46582fda-3" n="689af0b1">
            <seg n="ada1478c">
              »Varför tillgripes inte oljeembargot? Därför att det kommer att
              medföra ett europeiskt krig. Mussolini har hotat därmed. I och
              för sig är det långt ifrån säkert, att Mussolini gör allvar av
              hotet. Men England har i alla fall ansett sig böra skaffa sig
              extra säkerhet genom att avkräva vissa medelhavsstater bestämda
              löften om medverkan, därest Englands flotta skulle anfallas av
              Italien. Löftena ha givits; att så skulle ske är egentligen självfallet.
              Om nämligen Nationernas förbund beslutar vissa sanktioner, och
              den mot vilken sanktionerna äro riktade skulle anfalla någon av
              sanktionsstaterna, synes det vara logiskt att de övriga medlemsstaterna
              uppträda på den anfallnes sida. Vi anse icke möjligt att rygga
              för denna konsekvens, om Nationernas förbund överhuvud skall upprätthållas
              och vinna respekt. Vägra de övriga medlemsstaterna, måste därav
              följa, att förbundet faller samman. Medlemskapet i folkförbundet
              är ett uppgivande av den enskilda neutraliteten och ett accepterande
              av den internationella solidariteten. Kan denna solidaritet icke
              föras från resolutionerna ut i livet, måste grunden under folkförbundet
              störta samman. Det kan synas paradoxalt att tillgripa krig i fredens
              intresse. Men livet är fullt av paradoxer.»
            </seg>
            <seg n="d205b95f">
              Någon tolkningsdiskussion om meningen i vad här ovan återgivits
              behöver alls ej upptagas. Herr Severin har uttalat sig med obestridlig
              klarhet. Leder sanktionspolitiken till krig så följer »logiskt»,
              att Sverige blir med i detta krig. I mera svävande, försiktigare
              formuleringar ha andra skribenter inom samma parti samt även vissa
              borgerliga blad uttalat sig i liknande riktning. Den fråga, som
              därför måste ställas, är: representera de här refererade och citerade
              herrarna en uppfattning, som även är landets regerings? Vid ett
              tillfälle har visserligen den socialdemokratiska partisekreteraren
              i pressen upplyst om att partistyrelsen och L.O:s ledningar enhälligt
              anslutit sig till Internationalernas resolution. Men frågan om
              regeringens inställning är väl ändå ej
            </seg>
            <seg n="69d88b0d">
              besvarad? Denna fråga blir så mycket mera nödvändig — ja det
              är en ren plikt att ställa den — på grund av en ytterst märklig
              artikel, vilken för någon vecka sedan publicerades i »'Times»
              — den engelska regeringens organ — om
            </seg>
            <seg n="9d5e105c">
              Sveriges utrikespolitik. Att artikeln ifråga publiceras i det
              nummer av
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="baf49218">
            6 Nr 2. Måndagen den 13 januari.
          </note>
          <note n="93a9d863">
            Interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="Q6173569" xml:id="i-11ec12dc46582fda-1" prev="i-11ec12dc46582fda-0" n="689af0b1">
            <seg n="056ef6c8">
              » Times», vilket av Radiotjänst rekvirerats i en upplaga av 50,000
              exemplar för att spridas bland deltagarna i radions engelska språkcirklar,
              ger endast ytterligare anledning att uppmärksamma densamma. Där
              skrives:
            </seg>
            <seg n="b8d3a04b">
              »Det är icke utan tvekan svenska folket, för vilket neutraliteten
              fått traditionens helgd, gått med på att taga sin anpart i det
              första försöket att hejda angriparen genom kollektiv aktion. Att
              det gjort detta är en följd av dess tro på Storbritannien och
              förtroende för det brittiska ledarskapet. Trots neutralitetens
              frestande, ehuru kanske illusoriska köttgrytor är Sverige villigt
              att taga sin fulla del i det kollektiva ansvaret sådant det definieras
              i folkförbundspakten. Detta beslut markerar en viktig vändpunkt
              i de svenska utrikesförbindelsernas historia. Det är lyckligt
              att i denna kritiska tid Sveriges utrikespolitik ligger i Sandlers
              kunniga händer. Om klyftan mellan Sverige och Tyskland är större
              f. n. än på många år beror det icke på Sandlers socialism utan
              på den nazistiska förföljelsen mot den lutherska kyrkan.»
            </seg>
            <seg n="eb76351f">
              Artikeln är skriven av tidningens Stockholmskorrespondent. På
              vad bygges de mycket märkliga gjorda uttalandena? Är det skribentens
              egna funderingar som publiceras, eller förmedlar han vidare till
              den breda världsoffentligheten »Times» informationer från någon
              svensk instans? Sverige är, på grund av »svenska folkets» förtroende
              till Englands ledarskap, villigt att taga sin fulla del i det
              kollektiva ansvaret enligt N. F:s pakt. Detta kan endast betyda,
              att Sverige är villigt att deltaga i även militära sanktioner.
              Hittills har man alltid i riksdagen markerat — liksom även offentligen
              — att Sverige reserverat sig för deltagande i endast ekonomiska
              sanktioner. Med denna reservation har medlemskapet i N. F. försvarats.
              Med denna reservation har man visat tillbaka alla påtalanden av
              de med medlemskapet i N. F. följande riskerna. Bygger »Times»
              sin artikel på informationer ur någon svensk källa, så har sannerligen
              »en viktig vändpunkt i de svenska utrikesförbindelsernas historia»
              passerats, utan att svenska folket har någon som helst aning därom.
              »Svenska folket» har f. ö. icke beretts något tillfälle att ge
              tillkänna sin mening om den senaste tidens N. F:s-politik.
            </seg>
            <seg n="cb01592f">
              Inom kort sammanträder ånyo representanterna i Genéve. Frågan
              om det pågående kriget kommer då ånyo upp till behandling. Envist
              återkommande telegram från olika världscentra ha under den sista
              tiden meddelat, att Sverige nu skulle träda fram med yrkande om
              sanktionernas utsträckande att även omfatta oljetillförseln till
              Italien. Huruvida dessa meddelanden bygga på någon reell grund
              vet jag icke. En konsekvens av ett dylikt beslut kan emellertid
              bli, att det afrikanska kriget vidgas till ett europeiskt krig.
              Men även om ett sådant beslut ej kommer till stånd, är läget mycket
              laddat — när som helst kan den händelse komma vilken tänder en
              ny världsbrand. Sveriges folk står då inför ett antingen—eller.
              Kunna vi i en sådan situation, liksom 1914, hålla oss utanför
              de stora imperialistiska makternas intressekonflikt? Vill regeringen
              en sådan politik? Eller är landet redan så engagerat, att dess
              indragande i kriget är ofrånkomligt? Detta är frågor, som arbetets
              folk, massorna landet runt, oavsett partifärg i dag ställa. Det
              synes mig som om det är på tiden att dessa frågor få ett klart
              svar från dem det vederbör.
            </seg>
            <seg n="6bf5fa82">
              Jag anhåller därför om kammarens tillstånd att till hans excellens
              utrikesministern få ställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="fcfbe632">
              1. Bygger den av mig citerade artikeln i »Times» på från U. D.
              lämnade informationer eller har regeringen i Genéve eller London
              gjort sådana utfästelser, vilka kunna motivera de i artikeln gjorda
              uttalandena?
            </seg>
          </u>
          <note n="909c55a5">
            2. Ämnar regeringen, med anledning av den allvarliga situationen,
            i Geneve markera, att Sverige i enlighet med sin reservation vid
            inträdet i N. F. endast och uteslutande är berett att deltaga
            i ekonomiska sanktioner?
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8ff22491">
            Måndagen den 13 januari. Nr 2. 2
          </note>
          <u who="Q6173569" xml:id="i-11ec12dc46582fda-2" prev="i-11ec12dc46582fda-0" n="689af0b1">
            <seg n="a683fafe">
              Interpellation. (Forts.) 3. Ämnar regeringen, om konflikten mellan
              Italien och England skulle ta formen av ett europeiskt krig, i
              enlighet med den ovan nämnda reservationen, rekommendera en sträng
              neutralitetspolitik, så att den fred landet åtnjutit i över hundra
              år kan bibehållas?
            </seg>
          </u>
          <note n="e6b4e8af">
            Ifrågavarande anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="1d6bf65f">
            $ 9.
          </note>
          <u who="Q6173569" xml:id="i-11ec12dc46582fda-3" prev="i-11ec12dc46582fda-0" n="689af0b1">
            <seg n="9a10b705">
              Till bordläggning anmäldes:
            </seg>
          </u>
          <note n="d5935e11">
            Kungl. Maj:ts nästlidne lördag på rikssalen avlämnade
          </note>
          <note n="d53acb8a">
            proposition, nr 1, angående statsverkets tillstånd och behov;
            samt
          </note>
          <note n="2f62514c">
            berättelse om vad i rikets styrelse sedan sista lagtima riksdags
            sammanträde sig tilldragit;
          </note>
          <note n="76c454e0">
            riksdagens år 1935 församlade revisorers berättelser:
          </note>
          <note n="0675c25e">
            om den år 1935 av dem verkställda granskning av statsverkets
            jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning;
          </note>
          <note n="8af7fa21">
            angående riksbanken; och
          </note>
          <note n="9cc8519e">
            om granskning av riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning;
          </note>
          <note n="32d15080">
            justitieombudsmannens ämbetsberättelse samt tryckfrihetskommitténs
            berättelse; och
          </note>
          <note n="e1a71d19">
            militieombudsmannens ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="f8c8ee65">
            $ 10.
          </note>
          <note type="speaker" n="4bfb5711">
            Herr förste vice talmannen, som härefter erhöll ordet, anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-0" n="6e341caa">
            <seg n="f6156fbb">
              Herr talman! Jag anhåller, att kammaren ville besluta, att Kungl.
              Maj:ts proposition nr 1 angående statsverkets tillstånd och behov
              uppföres sist på föredragningslistan för nästkommande plenum.
            </seg>
          </u>
          <note n="995b8cc2">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="3df4c192">
            $ 11. Justerades ett protokollsutdrag. $&amp; 12. Tedighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Olsson i Gävle under 3 dagar fr. o. m. den 14
            jan. och &gt; Johansson i Sollefteå &gt; 4 &gt; &gt; &gt; 14 &gt;
          </note>
          <note n="81cccc35">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 2.52 e. m.
          </note>
          <note n="5cd023ce">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4bccb6bd">
            8 Nr 2. Onsdagen den 15 januari.
          </note>
          <note type="date" n="dce9ec6f">
            Onsdagen den 15 januari. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="a361080a">
            $ 1.
          </note>
          <note type="speaker" n="7887d9eb">
            Herr statsrådet Leo avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-1" n="6e341caa">
            <seg n="9b9cfdb0">
              ts proposition, nr 20, angående inköp för statens räkning av
              gatsten.
            </seg>
          </u>
          <note n="fbecb4a2">
            Nämnda proposition bordlades.
          </note>
          <note n="1b251c09">
            $£2.
          </note>
          <note n="9f06978c">
            I enlighet med därom den 11 innevarande månad fattat beslut skulle
            nu företagas val av ledamöter i de ständiga utskotten; och anställdes
            först val av ledamöter i konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="15ce9416">
            Därvid avlämnades 174 godkända valsedlar, nämligen 166 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 8 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="c1c57907">
            herr Borg, » Pehrsson i Göteborg, » Hallén,
          </note>
          <note n="5ee1a1c1">
            » Persson i Trången,
          </note>
          <note n="fdcf924d">
            » Andersson i Igelboda, » Lindskog,
          </note>
          <note n="584e6bd0">
            &gt; Fast,
          </note>
          <note n="1c925f07">
            » Olsson i Mora,
          </note>
          <note n="b856c074">
            » Vougt och
          </note>
          <note n="2037665e">
            » Lindmark.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-2" n="6e341caa">
            <seg n="261acec8">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Flyg.
            </seg>
          </u>
          <note n="a9661328">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo pek till ledamöter i utskottet utsedda de personer,
            som upptagits å gruppens ista.
          </note>
          <note n="4456820f">
            $ 3.
          </note>
          <note n="bbfe213a">
            Härefter anställdes val av ledamöter i statsutskottet.
          </note>
          <note n="6ee85817">
            Därvid avlämnades 190 godkända valsedlar, nämligen 182 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 8 valsedlar med partibeteckningen
            » Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6b64e826">
            Onsdagen den 15 januari. Nr 2. 9
          </note>
          <note n="3d0f1a12">
            herr Anderson i Råstock, » Magnusson i Skövde, » Jansson, » Strindlund,
            » Törnkvist i Karlskrona, &gt; Holmgren, » Eriksson i Stockholm,
            » andre vice talmannen Jeppsson, &gt;» Andersson i Höör, » Persson
            i Falla, » Svensson i Grönvik och » Jonsson i Eskilstuna.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-3" n="6e341caa">
            <seg n="b68af1e9">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Kilbom.
            </seg>
          </u>
          <note n="d5a3b5ed">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till ledamöter i utskottet utsedda de
            personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="42ab8290">
            $ 4. Vidare företogs val av ledamöter i bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="e412845b">
            Därvid avlämnades 184 godkända valsedlar, nämligen 176 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 8 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="30347f6f">
            " De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning: herr
            Månsson,
          </note>
          <note n="1aff7a16">
            » Lithander,
          </note>
          <note n="47b47199">
            » Lövgren,
          </note>
          <note n="13350157">
            » Olsson i Närlinge,
          </note>
          <note n="b0189ea6">
            » Björklund,
          </note>
          <note n="a934a007">
            » Nylander,
          </note>
          <note n="7641f2d5">
            » Olsson i Gävle,
          </note>
          <note n="57a04e2e">
            » Olsson i Ramsta,
          </note>
          <note n="f02cdd5d">
            » HFricson i Boxholm och
          </note>
          <note n="8eca5468">
            » Anderson i Norrköping.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-4" n="6e341caa">
            <seg n="b3641618">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Ström.
            </seg>
          </u>
          <note n="d5a3b5ed">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till ledamöter i utskottet utsedda de
            personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="b3f8db80">
            $ 5.
          </note>
          <note n="a1e500ec">
            Vid nu anställt val av ledamöter i bankoutskottet avlämnades
            184 godkända valsedlar, nämligen 176 valsedlar med partibeteckningen
            »Gemensam lista» och 8 valsedlar med partibeteckningen »Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2ff66e26">
            10 Nr 2. Onsdagen den 15 januari.
          </note>
          <note n="85868c4f">
            herr Lovén, » Laurén, » Paulsen, » Westman, » Johansson i Sollefteå,
            » Leffler, » Andersson i Falkenberg och » Carleson.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-5" n="6e341caa">
            <seg n="f2b20af8">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Olsson i Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <note n="d5a3b5ed">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till ledamöter i utskottet utsedda de
            personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="43c32441">
            $ 6.
          </note>
          <note n="80801b9d">
            Företogs val av ledamöter i första lagutskottet.
          </note>
          <note n="c0312f81">
            Därvid avlämnades 178 godkända valsedlar, nämligen 170 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 8 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="be619a8b">
            herr Lindqvist, » Nilsson i Antnäs, » Hedlund i Östersund, .
            &gt;» Ryberg,
          </note>
          <note n="64c49e65">
            » Sjögren, » Linnér, fru Östlund och herr Olsson i Rimforsa.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-6" n="6e341caa">
            <seg n="d6f1d3ea">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Spång berg.
            </seg>
          </u>
          <note n="d5a3b5ed">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till ledamöter i utskottet utsedda de
            personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="f578458e">
            $ 7.
          </note>
          <note n="b6f308be">
            Härefter företogs val av ledamöter i andra lagutskottet.
          </note>
          <note n="65dcbffb">
            Därvid avlämnades 179 godkända valsedlar, nämligen 171 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 8 valsedlar med partibeteckningen
            » Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="8ec4cc01">
            herr Hage, » Wallerius, » Johanson i Stockholm, » Johanson i
            Hallagården, » Olovson i Västerås,
          </note>
          <note n="c274926f">
            » Skoglund,
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-010.jp2/_view"/>
          <note n="72c4f36d">
            Onsdagen den. 15 januari. Nr 2. 11
          </note>
          <note n="34c36135">
            herr Pettersson i Hällbacken och » Österström.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-7" n="6e341caa">
            <seg n="6c218ffe">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Karlsson i Grängesberg.
            </seg>
          </u>
          <note n="d5a3b5ed">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till ledamöter i utskottet utsedda de
            personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="262493f8">
            88. Slutligen anställdes val av ledamöter i jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="4bdc9525">
            Därvid avlämnades 179 godkända valsedlar, nämligen 171 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 8 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="20095c9f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning: herr
            Johansson i Uppmälby, » Hedlund i Häste, » Uddenberg, » Gustafson
            i Vimmerby, » - Olsson i Rödningsberg, » Gustafson i Kasenberg,
            » Andersson i Löbbo och » Carlström.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-8" n="6e341caa">
            <seg n="0be09b1d">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Herou.
            </seg>
          </u>
          <note n="d5a3b5ed">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till ledamöter i utskottet utsedda de
            personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="1d6bf65f">
            $ 9.
          </note>
          <note n="ec6eda07">
            Enligt därom av kammaren den 11 i denna månad fattat beslut företogs
            vidare val av ledamöter i utrikesnämnden.
          </note>
          <note n="9b1cb9a5">
            Därvid avlämnades 181 godkända valsedlar, nämligen 172 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 9 valsedlar med partibeteckningen
            » Socialisterna».
          </note>
          <note n="b2a356c1">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning: herr
            Anderson i Råstock, » förste vice talmannen Magnusson, » Johanson
            i Stockholm, » Pehrsson i Bramstorp, » Ward, » Anderson i Norrköping,
            » Vougt och » Andersson i Rasjön.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-9" n="6e341caa">
            <seg n="b68af1e9">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Kilbom.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="822ba03a">
            12 Nr 2. Onsdagen den 15 januari.
          </note>
          <note n="2621542e">
            De platser, som skulle genom valet besättas, tilldelades den
            valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam lista»;
            och blevo alltså till
          </note>
          <note n="e3b62aa7">
            ledamöter i utrikesnämnden utsedda de personer, som upptagits
            å gruppens lista.
          </note>
          <note n="3d4b2694">
            På hemställan av herr talmannen beslöt kammaren, att underrättelse
            om detta val skulle genom utdrag av protokollet meddelas riksdagens
            kanslideputerade med anmodan till dem att låta uppsätta och till
            kamrarna ingiva förslag till skrivelse till Konungen med anmälan
            om det verkställda valet.
          </note>
          <note n="f8c8ee65">
            $ 10.
          </note>
          <note n="5d6d2d8f">
            Justerades protokollsutdrag angående de i paragraferna 2—9 här
            ovan omförmälda valen.
          </note>
          <note n="f2d778d5">
            $ 11.
          </note>
          <note n="72da9c5a">
            Kungl. Maj:ts å rikssalen överlämnade berättelse om vad i rikets
            styrelse sedan sista lagtima riksdags sammanträde sig tilldragit,
            som nu föredrogs, lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="f30d88b7">
            $ 12.
          </note>
          <note n="05e59fe6">
            Föredrogos var för sig Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="e7416fd5">
            till behandling av lagutskott propositionen, nr 2, med förslag
            till lag om skuldebrev m. m.;
          </note>
          <note n="030dde60">
            till konstitutionsutskottet propositionen, nr 13, med förslag
            till lag angående ändrad lydelse av 3 $ lagen den 26 november
            1920 (nr 796) om val till riksdagen;
          </note>
          <note n="4c43654c">
            till behandling av lagutskott propositionen, nr 3, med förslag
            till lag om socialregister;
          </note>
          <note n="9fa6eea0">
            till konstitutionsutskottet propositionen, nr 12, med förslag
            till lag om ändring 1 vissa delar av kommunala vallagen den 6
            juni 1930 (nr 253) m. m.;
          </note>
          <note n="ef3292f3">
            till behandling av lagutskott propositionen, nr 15, med anhållan
            om riksdagens yttrande angående vissa av den internationella arbetsorganisationens
            konferens år 1935 fattade beslut;
          </note>
          <note n="cf3ba857">
            till statsutskottet propositionen, nr 19, angående förstärkning
            av vissa anslag under femte huvudtiteln; samt
          </note>
          <note n="38424a14">
            till jordbruksutskottet propositionerna:
          </note>
          <note n="f68bd0c3">
            nr 4, angående befrielse för J. O. Wiklund, Kalvträsk, från viss
            betalningsskyldighet;
          </note>
          <note n="3e71c965">
            nr 5, angående förstärkning av nionde huvudtitelns anslag till
            kommittéer och utredningar genom sakkunniga;
          </note>
          <note n="880ebf15">
            nr 5, angående upplåtelse av viss fastighet till Malå kommun
            i Västerbottens län;
          </note>
          <note n="d943f35f">
            nr 7, angående bemyndigande för Kungl. Maj:t att godtaga ackord
            å kronans fordringar för försålda kronoegendomar;
          </note>
          <note n="7cd513e1">
            nr 8, angående medgivande för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja
            kronoegendom m. m.;
          </note>
          <note n="bb70750c">
            nr 9, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 4 8 lagen
            den 23 december 1914 (nr 451) om hingstbesiktningstvång;
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dc1f0429">
            Onsdagen den 15 januari. Nr 2. 13
          </note>
          <note n="cd997322">
            nr 10, angående avlöningsoch pensionsförhållanden för kronojägaren
            å indragningsstat vid domänverket E. J. Grafström; nr 11, angående
            nedskrivning av ett S. Holmgrén, Vilhelmina, beviljat lån för
            anordnande av kalktillverkning; och
          </note>
          <note n="c95ecf37">
            nr 14, angående avstående i vissa fall av mark från kronoegendomar
            eller upplåtande av nyttjanderätt eller servitutsrätt till sådan
            mark.
          </note>
          <note n="e2275250">
            $ 13. Vidare föredrogos var efter annan de på bordet liggande:
            motionerna; och temitterades därvid till statsutskottet motionén
            nr 1 av herrar Wallén och Nyblom;
          </note>
          <note n="dc9c044a">
            till konstitutionsutskottet motionerna:
          </note>
          <note n="4263d1ea">
            nr 2 av herr Ström m. fl.; samt nr 3 och 4 av herr Henrikson
            m. fl.;
          </note>
          <note n="5627ccbc">
            till bevillningsutskottet motionen nr 5 av herrar Thorell och
            Lundqvist;
          </note>
          <note n="09faf213">
            till behandling av lagutskott motionerna:
          </note>
          <note n="7258fb51">
            nr 6 av herr Karlsson i Grängesberg m. fl.; och
          </note>
          <note n="f702d0ec">
            nr 7 av herr Ström m. fl.;
          </note>
          <note n="232586df">
            till statsutskottet motionen nr 8 av herr Ström m. fl.;
          </note>
          <note n="21ff86c2">
            till tillfälligt utskott motionen nr 9 av herr Ström m. fl;
          </note>
          <note n="09faf213">
            till behandling av lagutskott motionerna:
          </note>
          <note n="e3a07352">
            nr 10—12 av herr Ström m. fl.;
          </note>
          <note n="1c2d1b6d">
            . nr 13 av herr Herou m. fl.; nr 14 och 15 av herrar Jacobsson
            och Meyerhöffer; nr 16 och 17 av herr Olsson i Stockholm m. fl.;
            samt nr 18 av fröken Wellin m. fl.;
          </note>
          <note n="d370ae64">
            till konstitutionsutskottet motionen nr 19 av herr Skoglund m.
            fl.;
          </note>
          <note n="509b9409">
            till jordbruksutskottet motionen nr 20 av herrar Lundqvist och
            Thorell;
          </note>
          <note n="381c2e8e">
            till bevillningsutskottet motionen nr 21 av herrar Lundqvist
            och Thorell; till jordbruksutskottet motionerna nr 22 och 23 av
            herr Herou m. fl.;
          </note>
          <note n="d72b3649">
            till statsutskottet motionen nr 24 av herr De Geer;
          </note>
          <note n="ac1ec0ce">
            till jordbruksutskottet motionen nr 25 av herrar De Geer och
            Hammarlund; till tillfälligt utskott motionen nr 26 av herr Skoglund
            m. fl.;
          </note>
          <note n="b7f3a0af">
            till statsutskottet motionen nr 27 av herrar Lundqvist och Thorell;
            samt
          </note>
          <note n="59158c02">
            till tillfälligt utskott motionerna:
          </note>
          <note n="c83d5787">
            nr 28 av herr von Seth m. fl.;
          </note>
          <note n="10deb878">
            nr 29 och 30 av herr Ström m. fl.; och nr 31 av herr Pettersson
            i Hällbacken.
          </note>
          <note n="8e643715">
            $ 14.
          </note>
          <note n="572f2088">
            Herr Flygs vid kammarens nästföregående sammanträde gjorda, men
            då bordlagda anhållan att till hans excellens herr ministern för
            utrikes ärendena få framställa spörsmål angående Sveriges inställning
            till i anledning av det pågående kriget mellan Italien och Abessinien
            föreliggande eller uppkommande utrikespolitiska spörsmål, vilken
            nu föredrogs, bifölls av kammaren.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7a9a2128">
            14 Nr 2. Onsdagen den 15 januari.
          </note>
          <note n="0c603209">
            $ 15.
          </note>
          <note n="e9bebb11">
            Föredrogs och hänvisade till statsutskottet riksdagens revisorers
            berättelse om den år 1935 av dem verkställda granskning av statsverkets
            jämte därtill hörande fonders tillstånd, styrelse och förvaltning.
          </note>
          <note n="fa5e013a">
            $ 16.
          </note>
          <note n="672f3bea">
            Härefter föredrogos var för sig och överlämnades till bankoutskottet
            riksdagens år 1935 församlade revisorers berättelser:
          </note>
          <note n="0d282a0d">
            angående riksbanken; samt
          </note>
          <note n="5a4ba66f">
            om granskning av riksgäldskontorets tillstånd och förvaltning.
          </note>
          <note n="d8251b23">
            $ 17.
          </note>
          <note n="09f1c108">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott justitieombudsmannens
            till innevarande riksdag avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="0811085b">
            Tryckfrihetskommitténs berättelse lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="b25aa883">
            $ 18.
          </note>
          <note n="5d5898cc">
            Slutligen föredrogs och remitterades till behandling av lagutskott
            militieombudsmannens till innevarande riksdag avgivna ämbetsberättelse.
          </note>
          <note n="295a3c2f">
            $ 19.
          </note>
          <note type="speaker" n="ee124f50">
            Herr förste vice talmannen, som nu erhöll ordet, yttrade:
          </note>
          <u who="Q6027656" xml:id="i-6e341caa870e3d3c-10" n="ca9d02db">
            <seg n="6b176357">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta,
              att Kungl. Maj:ts proposition, nr 1, angående statsverkets tillstånd
              och behov, skall uppföras sist på morgondagens föredragningslista.
            </seg>
          </u>
          <note n="995b8cc2">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="efd1b469">
            $ 20.
          </note>
          <note n="cf3301da">
            Avgåvos följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note n="5a14669c">
            herr Olsson i Närlinge m. fl., nr 32, om ändring i de uti lagen
            om vägdistrikt innefattade bestämmelser angående rösträtt vid
            val av ombud till vägstämma;
          </note>
          <note n="cbde03de">
            herr Karlsson i Grängesberg m. fl., nr 33, om ändring av vissa
            bestämmelser 1 lagen om vägdistrikt;
          </note>
          <note n="37380a77">
            herr Lindskog m. fl., nr 34, om anslag för ordnande av inomhusidrott
            åt Lunds studenter;
          </note>
          <note n="177cda68">
            herr Björck i Kristianstad m. fl., nr 35, om anslag till utredigering
            och tryckning av äldre folkmusik från Skåne;
          </note>
          <note n="f3a48d31">
            herr Nilsson i Steneberg m. fl., nr 36, om höjning av anslaget
            till remontering;
          </note>
          <note n="9fa014fa">
            herr Henrikson m. fl., nr 37, angående bestämmelserna för arbetslöshetshjälpen;
          </note>
          <note n="1ddeaebc">
            herr Meyerhöffer m. fl., nr 38, om anslag till det frivilliga
            skytteväsendet;
          </note>
          <note n="41024629">
            herr Holmgren m. fl., nr 39, om ökat tullskydd för filthattar;
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cc2e389e">
            Onsdagen den 15 januari. Nr 2. 15
          </note>
          <note n="83b29c9f">
            herr Olsson i Närlinge m. fl., nr 40, angående verkningarna av
            det senaste handelsavtalet med Frankrike, särskilt beträffande
            trävaruexporten;
          </note>
          <note n="2d6ae3cd">
            herrar Åqvist och Hansson i Örebro, nr 41, om minskat tullskydd
            för sammet belagd med vadd, som fastsatts genom stickning eller
            på annat sätt;
          </note>
          <note type="speaker" n="7c2d69e1">
            herr Lindskog:
          </note>
          <u who="Q6306988" xml:id="i-a20431b5b78a9e54-0" n="c346b620">
            <seg n="4d78eca9">
              |
            </seg>
          </u>
          <note n="2f646144">
            nr 42, om viss ändring av gällande bestämmelser angående pensionering
            av gymnastiklärare; och
          </note>
          <note n="feede4ec">
            nr 43, om rätt för pensionerade folkskolläraren K. E. Johansson
            att i fråga om rätt till pension tillgodoräkna sig viss tjänstgöring;
          </note>
          <note n="a5b7c1c8">
            herr Paulsen, nr 44, om pension åt änkan Johanna Larsson;
          </note>
          <note n="455d79c5">
            herr Lindberg i Umeå m. fl., nr 45, om rätt till pension för
            förra småskollärarinnan Nina Maria Wiklund;
          </note>
          <note type="speaker" n="79bf28fe">
            herr Lindberg i Umeå:
          </note>
          <note n="9b5337c9">
            nr 46, om årligt understöd åt förre extra skogstillsyningsmannen
            A. F. Lindström; och
          </note>
          <note n="352ab964">
            nr 47, om årligt understöd åt förre lantbrevbäraren K. O. Larsson;
          </note>
          <note n="d6b336ff">
            herrar Petersson i Broaryd och Andersson i Södergård:
          </note>
          <note n="bc0452ad">
            nr 48, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre
            soldaten A. W. Nydén;
          </note>
          <note n="8bbc649e">
            nr 49, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre
            soldaten M. Eklund;
          </note>
          <note n="0399c222">
            nr 50, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre
            soldaten C. A. Hjelm; A nr äl, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre soldaten A. Åkvist;
          </note>
          <note n="02f2c2f9">
            nr 52, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre
            soldaten C.
          </note>
          <note n="ac0b049e">
            A. Hult; och
          </note>
          <note n="17311de2">
            nr 53, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre
            soldaten C. ÅA. Sandvall;
          </note>
          <note n="715acee2">
            herr Ström m. fl., nr 54, om viss ändring av 6 8 i lagen angående
            civila tjänstinnehavares rätt till pension;
          </note>
          <note n="eeb16d97">
            herr Hansson i Rubbestad, nr 55, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre soldaten J. F. Jason;
          </note>
          <note n="7e4f74d2">
            herr Pehrsson i Bramstorp m. fl., nr 56, angående lagstiftning
            om rätt att utnyttja underjordiska vattentillgångar;
          </note>
          <note n="03dba44c">
            herrar Hassler och Arnemark, nr 57, om viss ändring i lagen om
            begränsning av tiden för idkande av handel och viss annan rörelse;
          </note>
          <note n="0d1af91b">
            herr Paulsen, nr 58, angående slopande av gällande bestämmelser
            om hemortsrätt enligt fattigvårdslagen m. m.;
          </note>
          <note n="4b288e58">
            nr 59; angående slopande av gällande bestämmelser om hemortsrätt
            enligt barnavårdslagen m. m.; och
          </note>
          <note n="8ddbe2fa">
            nr 60, angående rätt för kommunerna att inlösa klockarboställena
            m. m.;
          </note>
          <note n="0fc6e9d0">
            herr Brännström i Burträsk, nr 61, om viss ändring i lagen om
            folkpensionering;
          </note>
          <note n="98734199">
            herr Herou m. fl., nr 62, angående fastställande av viss maximitaxa
            för arrendeavgifter enligt sociala arrendelagarna;
          </note>
          <note n="e08e76f6">
            herr Spångberg m. fl., nr 63, om ändring i vissa avseenden av
            lagen om olycksfall i arbete;
          </note>
          <note n="ae68f403">
            herr Meyerhöffer m. fl., nr 64, angående förbud för politiska
            partier att använda främmande makters rikssymboler i sin verksamhet;
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="45ca4d3a">
            16 Nr 2. Onsdagen den 15 januari.
          </note>
          <note n="b54893ce">
            herr Skoglund m. fl., nr 65, angående återförande av jordbrukets
            produktpriser till den relation med priserna å övriga produkter,
            som var rådande under femårsperioden 1925—1929;
          </note>
          <note n="104b6179">
            herrar De Geer och Andersson i Södergård, nr 66, angående egnahemsväsendets
            organisationsformer;
          </note>
          <note n="64787bca">
            herrar Jonsson i Skedsbygd och Wallén, nr 67, om höjning av avgifterna
            för fällda älgar m. m.;
          </note>
          <note n="b03c05f8">
            herr Johanson i Huskvarna m. fl., nr 68, om anslag till bidrag
            för gödselvårdsanläggningar; herr Brännström i Burträsk, nr 69,
            om vissa ändringar av gällande bestäm-
          </note>
          <note n="cad1e840">
            melser angående statens sekundärlånefond för jordbrukare samt
            ackordslån till jordbrukare;
          </note>
          <note n="f9993bd6">
            herr Eriksson i Toftered m. fl., nr 70, angående avskrivning
            eller avlösning av landskyld och landgille samt andra jämförliga
            skattepålagor; samt
          </note>
          <note n="c9f8bb45">
            herrar Liedberg och Thorell, nr 71, angående borttagande av den
            s. k. överföringsavgiften för Järnvägsvagn från Liljeholmen till
            Enskede.
          </note>
          <note n="58cc2667">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="b0f721d2">
            $ 21.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-1" n="6e341caa">
            <seg n="67420159">
              Interpellation. Ordet lämnades härefter på begäran till herr
              Wallén, som anförde: Herr talman! Sedan tre månader tillbaka befinna
              sig omkring 10,000 arrendatorer, bönder och skogsarbetare i Dalarna,
              norra Uppland samt vissa delar av Västmanland och Gästrikland
              i öppen strid med Stora Kopparbergs Bergslags A/B och Korsnäs
              Sågverks A/B. De stridande representera praktiskt taget hela den
              arbetsstyrka, som vintertid brukar vara sysselsatt på den av nämnda
              bolag ägda skogsarealen inom de av streiken berörda områdena.
            </seg>
            <seg n="7ed1113c">
              Bolagen vägra arrendatorerna, bönderna och arbetarna rätten att
              förhandla om kollektivavtal, en rättsordning, som nu är erkänd
              av alla parter på arbetsmarknaden, om man bortser från enstaka
              maktfullkomliga arbetsgivare, som alltjämt framhärda i sitt motstånd,
              exempelvis i detta aktuella fall Stora Kopparbergsoch Korsnäsbolagen.
              De småbrukare och bönder, som för sin utkomst äro hänvisade till
              arbete åt andra än sig själva, äro också medvetna om, vilken styrka
              kollektivavtalet innebär för dem gentemot arbetsgivarna. I frånvaron
              av kollektivavtal kunna arbetsgivarna i eget intresse utnyttja
              arbetstagarnas inbördes konkurrens om arbetstillfällena i lönenedpressande,
              deflationistiskt syfte, i strid med det allmännas intresse. Denna
              strejk har sin upprinnelse i just sådana förhållanden.
            </seg>
            <seg n="412156ac">
              De strejkande äro organiserade i Riksförbundet landsbygdens folk
              och Svenska skogsoch flottningsarbetareförbundet. I den utsträckning
              dessa organisationer kunnat göra sina meningar gällande, har resultatet
              blivit en obrottslig solidaritet.
            </seg>
            <seg n="9789c7f2">
              Denna konflikt medför stora uppoffringar och ekonomiska lidanden
              för skogsarbetets män och bringar i många fall deras hem i fara
              i den rättfärdiga kamp, som de föra för sina livsintressen. Hittills
              ha de haft synnerligen oordnade arbetsförhållanden och varit utlämnade
              till ett godtycke, som gjort deras ekonomiska och sociala ställning
              i hög grad otrygg. Framför allt ha jordbrukarna, vilka verkställa
              körningarna i skogarna, haft stora olägenheter därav, att bolagen
              vägrat skilja huggning och körning åt. Genom detta förfarande
              ha jordbrukarna kommit i en mellanställning, som förorsakat otrevliga
              konflikter mellan dem och huggarna.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1e039555">
            Onsdagen den 15. januari. Nr 2, 17
          </note>
          <note n="93a9d863">
            Interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-2" n="6e341caa">
            <seg n="4b1deaf4">
              Uppenbart är, att denna konflikt betyder stora ekonomiska lidanden
              icke blott för de i konflikten engagerade utan även för de kommuner,
              som äro berörda. Därjämte hyser mången farhågor för att storbolagen
              med bortseende av nationella intressen t. o. m. icke dra sig för
              att importera utländsk råvara för trävaruindustrien. Då det således
              otvivelaktigt är ett intresse för det allmänna, att denna konflikt
              bringas till en lösning, förväntar man i stora delar av vårt land,
              att ett initiativ tages av regeringen för att i likhet med vad
              som &gt; NR 1 tidigare arbetsstrider få ett officiellt medlingsförfarande
              till stånd.
            </seg>
            <seg n="453489dc">
              På grund härav anhåller jag härmed om kammarens tillstånd att
              till statsrådet och chefen för socialdepartementet få rikta följande
              frågor:
            </seg>
            <seg n="a1aaf2eb">
              1) Har herr statsrådet sin uppmärksamhet riktad på denna konflikt;
              och
            </seg>
          </u>
          <note n="5073da33">
            2) rean herr statsrådet föranstalta om tillsättandet av en medlingskommission?
          </note>
          <note n="1dd18be8">
            Ifrågavarande anhållan blev på begäran bordlagd.
          </note>
          <note n="192bcec6">
            $ 22.
          </note>
          <note n="cacdf6d2">
            (Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
            inkomna protokoll:
          </note>
          <note n="81d13bbd">
            Protokoll, hållet vid sammanträde med herr talmannen i riksdagens
            andra kammare och de kammarens ledamöter, som blivit utsedda att
            jämte herr talmannen tillsätta kammarens kanslipersonal och vaktbetjäning,
            den 13 januari 1936.
          </note>
          <note n="07cfa324">
            Sedan kammarens plenum denna dag avslutats, sammanträdde med
            herr talmannen de ledamöter av kammaren, som blivit utsedda att
            jämte herr talmannen tillsätta kammarens kanslipersonal och vaktbetjäning.
          </note>
          <note n="3a14b196">
            Därvid beslöts till en början, att kanslitjänstemännen skulle
            utgöras av en notarie, fyra förste stenografer, fjorton stenografer,
            en förste kanslist och fem kanslister. S
          </note>
          <note n="df8e1564">
            Herrar deputerade antogo till
          </note>
          <note n="fc503ba7">
            notarie: kamreraren P. Sterne;
          </note>
          <note n="312f94be">
            förste stenografer:
          </note>
          <note n="85a97efb">
            ombudsmannen, jur. utr. kand. C. F. Schött, fil. lic., teol.
            kand. A. H. F. Reuter, kammarskrivaren A. Michal och
          </note>
          <note n="40dad6ab">
            revisorn P. B. Romare;
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-3" n="6e341caa">
            <seg n="05603d6c">
              stenografer:
            </seg>
            <seg n="8216caae">
              krigsrådet L. Norrman,
            </seg>
          </u>
          <note n="07d235c7">
            kanslisten E. H. Wallin,
          </note>
          <note n="854840e5">
            aktuarien, fil. kand. E. Bergendal, kammarrättsrådet S. Norrman,
          </note>
          <note n="e7aed0fd">
            Jur. utr. kand. M. D. Hjertstrand, telegrafkontrollören E. Dahlén,
            sekreteraren, fil. kand. H. A. Heimbirger, förste amanuensen,
            jur. kand. G. Lidbom, Jur. kand. E. A. Romare,
          </note>
          <note n="15f7479a">
            Jur. kand. A. Norrman,
          </note>
          <note n="e9df27c3">
            Andra kammarens protokoll 1936. Nr 2. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ec7ecefd">
            18 Nr 2. Onsdagen den 15 januari.
          </note>
          <note n="b269fb2f">
            jur. kand. G. Fahlin, fröken Vera Karlgren, jur. kand. J. W.
            Löf och C. O. B. Arborén;
          </note>
          <note n="5b3b5797">
            förste kanslist: sekreteraren, jur. utr. kand. O. M. F. Seth;
            samt
          </note>
          <note n="2a799cbb">
            kanslister:
          </note>
          <note n="cb6bd8e4">
            telegrafkontrollören A. H. Gärdin, revisorn G. Britth,
          </note>
          <note n="a5ee78e1">
            fru Ebba Ihrman,
          </note>
          <note n="b871e74e">
            N. G. H. Julin och
          </note>
          <note n="0dbea41f">
            ÅA. F. Klason.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-4" n="6e341caa">
            <seg n="f382afcd">
              Åt kanslisten Gärdin uppdrogs att föra kammarens diarier.
            </seg>
          </u>
          <note n="3161b06e">
            Det skulle åligga de antagna kanslisterna att vid behov tjänstgöra
            jämväl vid diskussionsprotokollet.
          </note>
          <note n="3262bd6d">
            Här skulle antecknas, att Seth, Gärdin och Britth redan den 7
            samt Sterne, L. Norrman och Wallin redan den 10 innevarande januari
            på särskild anmodan inträtt i tjänstgöring hos kammaren.
          </note>
          <note n="71d76a68">
            Beträffande därefter vaktbetjäningen beslöto herrar deputerade,
            att 13 vaktmästare skulle anställas hos kammaren; och antogos
            därefter till vaktmästare C.G. E. Carlberg, S. W. Hellborg, H.
            E. E. Eklund, A. Hj. Lindgren, E. E. Johansson, E. Andersson,
            G. A. Zeffer, R. Johansson, Th. G. Bergman, L. M. Jönsson, E.
            F. Blomberg, B. E. Nygren och J. A. H. Sundell.
          </note>
          <note n="081e6e0e">
            Till förste vaktmästare förordnades Carlberg och åt Hellborg
            uppdrogs att ombestyra utdelning av ankommande postförsändelser.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-5" n="6e341caa">
            <seg n="f9f4dd88">
              Det skulle åligga de antagna vaktmästarna att vid behov och i
              den mån så ske kunde utföra jämväl annan tjänstgöring hos riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note n="a4a45ecc">
            Här skulle anmärkas, att Carlberg, Hellborg och Eklund redan
            den 2 samt de övriga vaktmästarna redan den 9 denna månad börjat
            tjänstgöra hos kammaren.
          </note>
          <note n="52ee271b">
            År och dag som ovan.
          </note>
          <note n="9b1a3d61">
            In fidem
          </note>
          <note n="095ad320">
            Per Cronvall. $ 23. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="1b777fc6">
            8 24,
          </note>
          <note n="4f46bb5c">
            Upplästes ett till kammaren inkommet sjukbetyg, så lydande:
          </note>
          <note n="d5fe55e2">
            Riksdagsman Eskil Eriksson, Sandby, Hökhuvud, är på grund av
            sjukdom (blodpropp i vänster ben) oförmögen att deltaga i riksdagsarbetet
            under de närmaste tre veckorna. Intygas.
          </note>
          <note n="b1f6254d">
            Östhammar den 13 januari 1936. Harald Landing,
          </note>
          <note n="06bf2e71">
            lasarettsläkare. $ 25. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades
            herr Björklund under 3 dagar fr. o. m. den 15 januari.
          </note>
          <note n="5d57d958">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 12.49 e. m.
          </note>
          <note n="5cd023ce">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="6e92aca9">
            Torsdagen den 16 januari, Nr 2. 19
          </note>
          <note type="date" n="908578e8">
            Torsdagen den 16 januari. Kl 11 f. m.
          </note>
          <note n="f46c6415">
            Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr förste vice
            talmannen.
          </note>
          <note n="a361080a">
            $ 1.
          </note>
          <note n="107dbe6d">
            Justerades protokollet för den 10 innevarande januari.
          </note>
          <note n="e45b59d0">
            $ 2.
          </note>
          <note n="b2d09bce">
            I enlighet med därom den 11 innevarande månad fattat beslut företogos
            nu val av suppleanter i de ständiga utskotten; och anställdes
            först val av suppleanter i konstitutionsutskottet.
          </note>
          <note n="7fe39702">
            Därvid avlämnades 192 godkända valsedlar, nämligen 185 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 7 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="c68a969a">
            herr Andersson i Malmö,
          </note>
          <note n="aa1df6e6">
            » Lundqvist,
          </note>
          <note n="361ed249">
            » Nordström i Torsby,
          </note>
          <note n="59465d6b">
            » Bengtsson i Kullen,
          </note>
          <note n="59fdf15d">
            &gt;» Wiklund,
          </note>
          <note n="d404a338">
            » Björck i Kristianstad,
          </note>
          <note n="7b19d510">
            » Johnsson i Norrahammar,
          </note>
          <note n="da6eaed3">
            » Näslund,
          </note>
          <note n="baee7890">
            » Törnkvist i Bjuv,
          </note>
          <note n="06e3068d">
            » Ossbahr,
          </note>
          <note n="d3244ad2">
            » Eriksson i Toftered,
          </note>
          <note n="6aba577e">
            » Svensson i Landskrona,
          </note>
          <note n="c8fb94e9">
            » Nilsson i Karlstad och
          </note>
          <note n="aa8b70e5">
            » Nilsson i Göteborg.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-6" n="6e341caa">
            <seg n="261acec8">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Flyg.
            </seg>
          </u>
          <note n="2de82127">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista» ; och blevo alltså till suppleanter i utskottet utsedda
            de personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="c08a9069">
            8 3. Härefter anställdes val av suppleanter i statsutskottet.
          </note>
          <note n="9db75593">
            Därvid avlämnades 191 godkända valsedlar, nämligen 184 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 7 valsedlar med partibeteckningen
            » Socialisterna».
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9f35bcda">
            20 Nr 2. Torsdagen den 16 januari.
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="1e81ad22">
            herr Andersson i Prästbol,
          </note>
          <note n="bed6be32">
            » Holmström,
          </note>
          <note n="1b7da1bc">
            » Ward,
          </note>
          <note n="21d2a076">
            » Nilsson i Hörby,
          </note>
          <note n="3f590f4d">
            » Högström,
          </note>
          <note n="cfa8f7fe">
            » Holmdahl,
          </note>
          <note n="40b30f6b">
            » Norling,
          </note>
          <note n="9c524276">
            » Olofsson i Digernäs,
          </note>
          <note n="0cd8a734">
            » Isacsson,
          </note>
          <note n="e9571698">
            » Aronson,
          </note>
          <note n="15696174">
            » Andersson i Ovanmyra,
          </note>
          <note n="016b7627">
            &gt;» Weijne,
          </note>
          <note n="980fb190">
            » Olsson i Staxäng,
          </note>
          <note n="0562a6a0">
            » Persson i Tidaholm,
          </note>
          <note n="51418ecd">
            » Danielsson och
          </note>
          <note n="d7f0406e">
            » Svedberg.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-7" n="6e341caa">
            <seg n="230248d3">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Kilbom. |
            </seg>
          </u>
          <note n="b0ba561c">
            De 'utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till suppleanter i utskottet utsedda
            de personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="37155b3b">
            $ 4.
          </note>
          <note n="f202a273">
            Vidare företogs val av suppleanter i bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="d50b49c0">
            Därvid avlämnades 185 godkända valsedlar, nämligen 178 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 7 valsedlar med partibeteckningen
            » Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="90a62ae1">
            herr Werner i Hultsfred,
          </note>
          <note n="1b6097b1">
            » Johansson i Krogstorp,
          </note>
          <note n="a5689315">
            &gt;» Eklund,
          </note>
          <note n="0ab9d92d">
            » Andersson i Dunker,
          </note>
          <note n="318ea65f">
            » Blomquist,
          </note>
          <note n="1e84e8b0">
            » Brännström i Skellefteå,
          </note>
          <note n="638b635d">
            &gt;» Bergström,
          </note>
          <note n="d08f503a">
            » Ljunggren,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-8" n="6e341caa">
            <seg n="377603d3">
              &gt; Mårtensson,
            </seg>
          </u>
          <note n="982b67d6">
            » Hagberg i Malmö,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-9" n="6e341caa">
            <seg n="f902c3b6">
              &gt; Hammarlund,
            </seg>
          </u>
          <note n="0b3a9171">
            » Hällgren,
          </note>
          <note n="bd439a86">
            » Lundell och
          </note>
          <note n="b7bc2494">
            » Persson i Undersvik.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-10" n="6e341caa">
            <seg n="b3641618">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Ström.
            </seg>
          </u>
          <note n="c4bfb3f8">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till suppleanter i utskottet utsedda
            de personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7e0aee8a">
            Torsdagen den 16 januari. Nr 2. 22
          </note>
          <note n="b3f8db80">
            $ 5.
          </note>
          <note n="03aea386">
            Vid nu anställt val av suppleanter i bankoutskottet avlämnades
            177 godkända valsedlar, nämligen 170 valsedlar med partibeteckningen
            »Gemensam lista» och 7 valsedlar med partibeteckningen »Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="e2599a4c">
            herr Severin,
          </note>
          <note n="f6cac2ce">
            » Svedman,
          </note>
          <note n="b9bb2bf3">
            » Gustavson i Västerås, &gt;» Mattsson,
          </note>
          <note n="366c6fd5">
            &gt;» Elmroth,
          </note>
          <note n="8d43cc85">
            » Andersson i Lindome, » Erlander,
          </note>
          <note n="a53115e0">
            » Hilding,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-11" n="6e341caa">
            <seg n="fd88681e">
              &gt; Frankenberg,
            </seg>
            <seg n="cf470d4e">
              &gt;» Westerdahl,
            </seg>
          </u>
          <note n="737a5337">
            &gt;» Nyblom och
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-12" n="6e341caa">
            <seg n="a732a9b3">
              &gt;» Englund.
            </seg>
            <seg n="f2b20af8">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Olsson i Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <note n="c4bfb3f8">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till suppleanter i utskottet utsedda
            de personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="43c32441">
            $ 6.
          </note>
          <note n="edc67ef4">
            Företogs val av suppleanter i första lagutskottet.
          </note>
          <note n="bae66529">
            Därvid avlämnades 182 godkända valsedlar, nämligen 175 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 7 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="8b9b638a">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning: herr
            Olsson i Mellerud, fröken Wellin, herr Lindberg i Umeå, » Johansson
            i Bro, » Höglund, » Hillgård, » Berg, » Björling, » Johnsson i
            Kalmar, » Larsson, » Gardell i Stenstu och » Lindberg i Stockholm.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-13" n="6e341caa">
            <seg n="2fc57181">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Spångberg.
            </seg>
          </u>
          <note n="a2afc73c">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till suppleanter i utskottet utsedda
            de personer, som upptagits å gruppens lista:
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ba10ed4e">
            22 Nr 2. Torsdagen den 16 januari,
          </note>
          <note n="f578458e">
            $ 7.
          </note>
          <note n="393633c1">
            Härefter företogs val av suppleanter i andra lagutskottet.
          </note>
          <note n="d80ef42c">
            Därvid avlämnades 180 godkända valsedlar, nämligen 173 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 7 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="8a4ca5bd">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning: herr
            Hansson i Trollhättan, » Sandström, » Molander, » Gardell i Gahns,
            fru Nordgren, herr Hassler, &gt;» Hermansson, » Johanson i Huskvarna,
            » Cruse, &gt; Ti horell, » Johansson i Tväråselet och » Sandberg.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-14" n="6e341caa">
            <seg n="6c218ffe">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Karlsson i Grängesberg.
            </seg>
          </u>
          <note n="c4bfb3f8">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo alltså till suppleanter i utskottet utsedda
            de personer, som upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="39917a63">
            $ 8.
          </note>
          <note n="3e095f67">
            Slutligen anställdes val av suppleanter i jordbruksutskottet.
          </note>
          <note n="e348417d">
            Därvid avlämnades 172 godkända valsedlar, nämligen 165 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 7 valsedlar med partibeteckningen
            »Socialisterna».
          </note>
          <note n="d3c3944f">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning:
          </note>
          <note n="c7a87cc9">
            herr Björk i Tryde,
          </note>
          <note n="29f6eb2a">
            » Liedberg,
          </note>
          <note n="a22bbb9b">
            » Andersson i Tungelsta,
          </note>
          <note n="2600b036">
            » Pettersson i Rosta,
          </note>
          <note n="f8d9009c">
            » Ericsson i Sörsjön,
          </note>
          <note n="3f5fe52b">
            » Hagman,
          </note>
          <note n="487a03b0">
            » Karlsson i Munkedal,
          </note>
          <note n="3380d227">
            » Osberg,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-15" n="6e341caa">
            <seg n="91afa22e">
              &gt;» Lundbom,
            </seg>
          </u>
          <note n="37e17d8a">
            » Persson i Grytterud,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-16" n="6e341caa">
            <seg n="885358d4">
              » De Geer, och
            </seg>
          </u>
          <note n="0083a4f0">
            » Andersson i Surahammar.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-17" n="6e341caa">
            <seg n="0be09b1d">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Herou.
            </seg>
          </u>
          <note n="fdbe0446">
            De utskottsplatser, som skulle genom valet besättas, tilldelades
            den valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam
            lista»; och blevo
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9e3a028b">
            Torsdagen den 16 januari. Nr 2. 23
          </note>
          <note n="1bc1e3cc">
            alltså till suppleanter i utskottet utsedda de personer, som
            upptagits å gruppens lista.
          </note>
          <note n="1d6bf65f">
            $ 9.
          </note>
          <note n="c0469c47">
            Enligt därom av kammaren den 11 i denna månad fattat beslut företogs
            vidare val av suppleanter i utrikesnämnden.
          </note>
          <note n="35418234">
            Därvid avlämnades 168 godkända valsedlar, nämligen 162 valsedlar
            med partibeteckningen »Gemensam lista» och 6 valsedlar med partibeteckningen
            » Socialisterna».
          </note>
          <note n="2784d214">
            De med partibeteckningen »Gemensam lista» utmärkta valsedlarna
            upptogo namnen på nedan nämnda personer i följande ordning: herr
            Lindqvist, » Skoglund, » Eriksson i Stockholm, » Olsson i Närlinge,
            » Fast, » Nylander, » Olsson i Gävle, och » andre vice talmannen
            Jeppsson.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8bdf38cb60dbacd7-18" n="6e341caa">
            <seg n="b68af1e9">
              De med partibeteckningen »Socialisterna» utmärkta valsedlarna
              upptogo endast ett namn, herr Kilbom.
            </seg>
          </u>
          <note n="2621542e">
            De platser, som skulle genom valet besättas, tilldelades den
            valsedelsgrupp, som utmärkts med partibeteckningen »Gemensam lista»;
            och blevo alltså till
          </note>
          <note n="97592a08">
            suppleanter i utrikesnämnden utsedda de personer, som upptagits
            å gruppens lista.
          </note>
          <note n="c2237907">
            På hemställan av herr förste vice talmannen beslöt kammaren,
            att underrättelse om detta val skulle genom utdrag av protokollet
            meddelas riksdagens kanslideputerade med anmodan till dem att
            låta uppsätta och till kamrarna ingiva förslag till skrivelse
            till Konungen med anmälan om det verkställda valet.
          </note>
          <note n="f8c8ee65">
            $ 10.
          </note>
          <note n="5d6d2d8f">
            Justerades protokollsutdrag angående de i paragraferna 2—9 här
            ovan omförmälda valen.
          </note>
          <note n="f2d778d5">
            $ 11.
          </note>
          <note type="speaker" n="7bdc462a">
            Herr statsrådet Wigforss avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-306922485ffd6815-0" n="6e341caa">
            <seg n="67999f99">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="c7ea3597">
            nr 16, med förslag till lag om ändrad lydelse av 11 $ lagen den
            11 oktober 1907 (nr 85) angående civila tjänstinnehavares rätt
            till pension;
          </note>
          <note n="41ade7ec">
            nr 17, med förslag till lag om användande under budgetåret 1936/1937
            av vissa till fonden för pensionering av civila tjänstinnehavare
            inflytande medel;
          </note>
          <note n="28c4d0fa">
            nr 22, med förslag till förordning om extra inkomstoch förmögenhetsskatt
            för år 1936; och so 23, med förslag till förordning om särskild
            skatt å förmögenhet för år
          </note>
          <note n="14e70b75">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="f30d88b7">
            $ 12.
          </note>
          <note n="5a463a8f">
            Föredrogs samt hänvisades till statsutskottet Kungl. Maj:ts å
            kammarens bord vilande proposition, nr 20, angående inköp för
            statens räkning av gatsten.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ad334291">
            24 Nr 2. Torsdagen den 16 januari.
          </note>
          <note n="d48f907a">
            $ 13.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-306922485ffd6815-1" n="6e341caa">
            <seg n="23018b00">
              Vidare föredrogos var för sig de på bordet liggande motionerna;
              och remitterades därvid
            </seg>
          </u>
          <note n="dc9c044a">
            till konstitutionsutskottet motionerna:
          </note>
          <note n="a75128c2">
            nr 32 av herr Olsson i Närlinge m. fl.; och nr 33 av herr Karlsson
            i Grängesberg m. fl.;
          </note>
          <note n="0ff8daf4">
            till statsutskottet motionerna:
          </note>
          <note n="887f7cc3">
            nr 34 av herr Lindskog m. fl.;
          </note>
          <note n="881bcd48">
            nr 35 av herr Björck i Kristianstad m. fl.; nr 36 av herr Nilsson
            i Steneberg m. fl.; nr 37 av herr Henrikson m. fl.; och
          </note>
          <note n="59c0ff39">
            nr 38 av herr Meyerhöffer m. fl.;
          </note>
          <note n="d712b85a">
            till bevillningsutskottet motionerna:
          </note>
          <note n="b468cc36">
            nr 39 av herr Holmgren m. fl.; nr 40 av herr Olsson i Närlinge
            m. fl.; och nr 41 av herrar Åqvist och Hansson i Örebro;
          </note>
          <note n="64238bb7">
            till bankoutskottet motionerna:
          </note>
          <note n="f7697d9d">
            nr 42 och 43 av herr Lindskog;
          </note>
          <note n="cc1752e1">
            nr 44 av herr Paulsen;
          </note>
          <note n="cc0ef30a">
            nr 45 av herr Lindberg i Umeå m. fl.;
          </note>
          <note n="b38c889e">
            ar 46 och 47 av herr Lindberg i Umeå;
          </note>
          <note n="eb8e7b1f">
            nr 48—53 av herrar Petersson i Broaryd och Andersson i Södergård;
            nr 54 av herr Ström nm. fl.; och
          </note>
          <note n="ee944f7a">
            nr 55 av herr Hansson i Rubbestad;
          </note>
          <note n="09faf213">
            till behandling av lagutskott motionerna:
          </note>
          <note n="7c69a68c">
            nr 56 av herr Pehrsson i Bramstorp m. fl.; nr 57 av herrar Hassler
            och Arnemark;
          </note>
          <note n="e6377042">
            nr 58—60 av herr Paulsen;
          </note>
          <note n="1bb61797">
            ar 61 av herr Brännström i Burträsk;
          </note>
          <note n="e9403c49">
            nr 62 av herr Herou m. fl.;
          </note>
          <note n="a95be776">
            nr 63 av herr Spångberg m. fl.; och
          </note>
          <note n="ea631d7c">
            nr 64 av herr Meyerhöffer m. fl.;
          </note>
          <note n="aeaeda3c">
            till jordbruksutskottet motionerna:
          </note>
          <note n="ce43a525">
            nr 65 av herr Skoglund m. fl.;
          </note>
          <note n="1e440fba">
            nr 66 av herrar De Geer och Andersson i Södergård; nr 67 av herrar
            Jonsson i Skedsbygd och Wallén; nr 68 av herr Johanson i Huskvarna
            m. fl.; och
          </note>
          <note n="a0be0b11">
            nr 69 av herr Brännström i Burträsk; samt
          </note>
          <note n="59158c02">
            till tillfälligt utskott motionerna:
          </note>
          <note n="b12c5ccf">
            nr 70 av herr Eriksson i Toftered m. fl.; och nr 71 av herrar
            Liedberg och Thorell.
          </note>
          <note n="8e643715">
            $ 14.
          </note>
          <note n="fd76d708">
            Slutligen föredrogs herr Walléns vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda anhållan att till herr statsrådet
            och chefen för socialdepartementet få framställa spörsmål i anledning
            av en mellan Stora Kopparbergs Bergslags A.-B. och Korsnäs Sågverks
            A.-B., å ena samt arrendatorer m. fl., å andra sidan, pågående
            arbetskonflikt; och biföll kammaren ifrågavarande anhållan.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="64a49c75">
            Torsdagen den 16 januari. Nr 2; 25
          </note>
          <note n="0c603209">
            $ 15.
          </note>
          <note n="cf3301da">
            Avgåvos följande motioner, nämligen av:
          </note>
          <note type="speaker" n="847a9c43">
            herr Spångberg m. fl.:
          </note>
          <u who="Q4820820" xml:id="i-eb6ed2eb385f3eca-0" n="87485318">
            <seg n="8dc549ef">
              . . . &gt; i
            </seg>
          </u>
          <note n="031bd162">
            nr 72, angående mandatfördelningen vid val till riksdagens andra
            kammare;
          </note>
          <note n="c23efd5c">
            nr 73, angående mandatfördelningen vid landstingsmannaval; och
          </note>
          <note n="b5d4256d">
            nr 74, angående mandatfördelningen vid val enligt kommunallagarna
            samt lagen om församlingsstyrelse;
          </note>
          <note n="24b3518c">
            herr Meyerhöffer m. fl., nr 75, om viss komplettering av lagen
            angående rikets flagga;
          </note>
          <note n="2f1c8ba5">
            herr Holmgren, nr 76, om dyrtidstillägg till personalen å skytteförbundens
            överstyrelses expedition;
          </note>
          <note n="d5c42a40">
            herr Sandberg m. fl., nr 77, om anslag för bidrag till byggande
            av enskilda utfartsvägar;
          </note>
          <note n="55e14dcb">
            herr Bengtsson i Norup m. fl., nr 78, om anslag för bidrag till
            svenska landskommunernas förbunds verksamhet;
          </note>
          <note n="107c7bc0">
            herrar Olsson i Ramsta och Osberg, nr 79, om höjning av anslaget
            för bidrag till främjande av bostadsbyggande å landsbygden; herr
            Back, nr 80, om sänkning av räntan å lån från statens bostadslånefond;
          </note>
          <note n="dffd7347">
            herr Nilsson i Hörby m. fl., nr 81, om anslag för det frivilliga
            skytteväsendets befrämjande;
          </note>
          <note n="5fa6fcc7">
            herr Hansson i Vännäsby, nr 82, om anslag för bidrag till byggande
            av landsvägar;
          </note>
          <note n="b2f87931">
            herr Gustafsson i Välsnäs m. fl., nr 83, om bibehållande av utspisningen
            av smör inom försvarsväsendets samtliga inrättningar;
          </note>
          <note n="91ed2e18">
            herr Ström m. fl., nr 84, om avskaffande av statspolisen;
          </note>
          <note type="speaker" n="53ab6128">
            herr Meyerhöffer m. fl.:
          </note>
          <note n="ec1bc0c5">
            nr 85, om höjning av lönen för sjukgymnasterna vid garnisonssjukhuset
            i Boden;
          </note>
          <note n="c749cec8">
            nr 86, om viss successiv omorganisation av samrealskolan i Boden;
            och
          </note>
          <note n="f98de6e3">
            nr 87, om avslag å det av Kungl. Maj:t framlagda förslaget om
            anslag till upplysningsarbete för freden;
          </note>
          <note type="speaker" n="0a989f8a">
            herr Blomquist:
          </note>
          <u who="Q5579605" xml:id="i-4c6dd0ebcea7ba2a-0" n="dbeabdd3">
            <seg n="f2612de9">
              nr 88, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre
              soldaten J.
            </seg>
          </u>
          <note n="495fb404">
            G. Nord; nr 89, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre soldaten A. Palmqvist; och
          </note>
          <note n="2959629b">
            nr 90, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre
            soldaten G. A. (Johansson) Sköld;
          </note>
          <note n="0b12d35e">
            herr Werner i Höjen, nr 91, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre vice korpralen K. W. Westling;
          </note>
          <note n="2a386160">
            herr Fält, nr 92, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre soldaten C. E. Ragnar;
          </note>
          <note n="b18b535f">
            herrar Johanson i Huskvarna och Malmqvist, nr 93, om understöd
            från Vadstena krigsmanshuskassa åt förre trumslagaren J. G. Lindberg;
          </note>
          <note n="252f74ef">
            herr Olsson i Rimforsa, nr 94, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre soldaten C. G. Roos; i
          </note>
          <note n="ee075f57">
            Andra kammarens protokoll 1936. Nr2. 3
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8ffbf10c">
            26 Nr 2. Torsdagen den 16 januari.
          </note>
          <note n="dc5739d5">
            herr Hallén, nr 95, om rätt till familjepension för vissa folkskollärare,
            som avgingo med tjänstepension år 1919 eller den 1 januari 1920;
          </note>
          <note n="921620f0">
            herr Björck i Kristianstad, nr 96, om pension åt f. d. majoren
            N. B. E. Rietz 1 egenskap av förutvarande tillsyningsman vid brännvinsnederlaget
            i Åhus;
          </note>
          <note n="2ec6b132">
            herr Åqvist, nr 97, om understöd från Vadstena krigsmanshuskassa
            åt förre soldaten C. Svärd;
          </note>
          <note n="de9c9d36">
            herr Hansson i Trollhättan, nr 98, om understöd åt diversearbetaren
            Th. Andersson;
          </note>
          <note type="speaker" n="9e289ecf">
            herr Olsson i Stockholm m. fl.:
          </note>
          <note n="b0c8c376">
            nr 99, om upphävande av lagarna om kollektivavtal och om arbetsdomstol;
            och
          </note>
          <note n="a1c829d8">
            nr 100, om ändring av 15 kap. 22 och 24 $$ strafflagen;
          </note>
          <note n="314ed959">
            herr Lind m. fl., nr 101, angående komplettering av lagen om
            arbetarskydd;
          </note>
          <note n="ff3e520a">
            herr Meyerhöffer m. fl., nr 102, angående vidtagande av åtgärder
            mot statsfientlig verksamhet;
          </note>
          <note n="10d8f720">
            herr Sandberg m. fl., nr 103, om anslag för bidrag till nyodling,
            betesförbättring, stenröjning och jordkörning å ofullständiga
            jordbruk;
          </note>
          <note n="3b588d8a">
            herr Pettersson i Dahl m. fl., nr 104, om sänkning av räntan
            å jordbruksegnahemslån samt å bostadsegnahemslån;
          </note>
          <note type="speaker" n="81ce701a">
            herr Pehrsson i Bramstorp m. fl.:
          </note>
          <note n="3118defb">
            nr 105, angående åtgärder till höjande av fiskets ekonomiska
            bärkraft; och
          </note>
          <u who="Q6039817" xml:id="i-df4a6266b0c6e0d4-1" n="3fa22462">
            <seg n="55d830bf">
              nr 106, angående möjligheten att låta en höjning av prisnivån
              för jordbruksprodukter komma jordbrukets arbetskraft till godo;
            </seg>
          </u>
          <note n="391e6d42">
            herr Jonsson i Skedsbygd, nr 107, angående åtgärder för underlättande
            av gemensamhetsfiskens inrättande;
          </note>
          <note n="f2414748">
            herr Olsson i Närlinge m. fl., nr 108, angående den industriella
            rationaliseringens och koncentrationens inverkan på den jordbrukande
            befolkningens förvärvsmöjligheter;
          </note>
          <note n="ef9e54f2">
            herr Hansson i Vännäsby, nr 109, om anslag för bidrag till gödselvårdsanläggningar;
            |
          </note>
          <note type="speaker" n="3dbda1e7">
            herr Gustafsson i Välsnäs m. fl.:
          </note>
          <note n="cdb53919">
            nr 110, om anslag för bidrag till täckdikningar;
          </note>
          <note n="793fddbe">
            nr 111, om anslag till främjande av fåraveln;
          </note>
          <note n="124b8c37">
            nr 112, om anslag för bidrag till gödselvårdsanläggningar; och
          </note>
          <u who="Q5777808" xml:id="i-145b3fde5cc00bde-1" n="3976f364">
            <seg n="99f280c7">
              nr 113, om fortsatta regleringsoch stödåtgärder för spannmålsodlingen
              Ms Mg
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1e6ab047">
            herr Skoglund m. fl.:
          </note>
          <note n="00799416">
            nr 114, angående skärpning av kontrollen över främlingsinvasionen
            i riket;
          </note>
          <note n="b2f7b64c">
            nr 115, angående revision av gällande bestämmelser om utlännings
            rätt att här i riket idka handel och driva näring m. m.; och
          </note>
          <note n="a92624aa">
            nr 116, om anslag till ökad kontroll över och statistisk redovisning
            av utlänningstrafiken i vårt land; herr Pettersson i Dahl m. fl.,
            nr 117, angående beredande av möjlighet att inskränka förvärvsmässigt
            bedriven nöjesverksamhet på landsbygden;
          </note>
          <note n="4f79c256">
            herr Sundström m. fl., nr 118, angående ett bättre tillgodoseende
            av behovet utav allmänna samlingslokaler;
          </note>
          <note n="270d1a21">
            herr Werner i Höjen m. fl., nr 119, om medgivande av rätt att
            erlägga årlig automobilskatt i två betalningsterminer;
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--2/prot_1936__ak__2-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7a53e762">
            Torsdagen den 16 januari. Nr 2. 27
          </note>
          <note n="44304db0">
            herr Jacobsson m. fl., nr 120, angående reformering av pantlånerörelsen;
          </note>
          <note type="speaker" n="e097ab5c">
            herr Back:
          </note>
          <note n="02717363">
            nr 121, angående möjliggörande av en centraliserad och ekonomisk
            fördelaktig förvaltning av hälsovårdsangelägenheterna i kommuner
            och municipalsamhällen; och
          </note>
          <note n="3d0e9e74">
            nr 122, om viss omläggning av hälsovårdsnämndernas å landet befogenheter
            och åligganden;
          </note>
          <note n="309c95c6">
            herr Olsson i Stockholm mm. fl., nr 123, angående demokratisering
            och förenkling av den centrala statsförvaltningen samt under densamma
            sorterande verk och institutioner; samt
          </note>
          <note n="5d88b9fa">
            herr Persson i Grytterud, nr 124, angående inskränkning av det
            världsliga kungörelseläsandet vid svenska kyrkans gudstjänster.
          </note>
          <note n="7cb3faae">
            De avlämnade motionerna bordlades.
          </note>
          <note n="2390f7c7">
            $ 16. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="d8251b23">
            $ 17.
          </note>
          <note n="ccaee411">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Johansson i Hälleforsnäs
            under 11 dagar fr. o. m. den 17 jan.
          </note>
          <note n="312fa4df">
            "Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 12,57 e. m.
          </note>
          <note n="5cd023ce">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
