<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1936</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1936</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1936--ak--41</head>
          <docDate when="1936-06-08">1936-06-08</docDate>
          <docDate when="1936-06-09">1936-06-09</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-000.jp2/_view"/>
          <note n="d16cfb76">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1936. Andra kammaren. Nr 41.
          </note>
          <note type="date" n="e879c27b">
            Måndagen den 8 juni. Kl. 4 e. m.
          </note>
          <note n="efc02482">
            $ 1.
          </note>
          <note n="2c698dd3">
            Justerades protokollet för den 2 innevarande juni.
          </note>
          <note n="e1439d95">
            $ 2.
          </note>
          <note n="5e37e5fc">
            Ordet lämnades på begäran till Svar å
          </note>
          <note n="ec9df175">
            interpellation. Chefen för handelsdepartementet, herr statsrådet
            Ekman, som yttrade: ” SPELANOR
          </note>
          <note n="e72cfc6a">
            Herr talman! Med andra kammarens tillstånd har herr Ivar Anderson
            till mig framställt följände spörsmål:
          </note>
          <note n="abc31640">
            »Kan det förväntas, att åtgärder från regeringens sida komma
            att vidtagas ägnade att bereda trygghet för vår pappersindustri
            med hänsyn till de i Frankrike träffade besluten beträffande införsel
            av tidningspapper på den franska marknaden?» |
          </note>
          <note n="864511e5">
            Till svar härå vill jag meddela följande.
          </note>
          <note n="3d116f68">
            Genom dekret den 21 sistlidne april månad genomfördes i Frankrike
            en viss omläggning av tullregimen för tidningspapper jämte därtill
            för sagda varuslag anknutna kontingenteringsbestämmelser.
          </note>
          <note n="95befb50">
            För klargörande av de ändringar, dekretet medför beträffande
            importordningen i fråga om tidningspapper, ber jag inledningsvis
            få nämna ett par ord angående konstruktionen av den franska kontingenteringsregimen
            för tidningspapper.
          </note>
          <note n="a46c1a61">
            Till en början må då framhållas, att regleringen av importen
            till Frankrike av tidningspapper infördes genom ministeriell förordning
            den 27 september 1932, sedan dessförinnan (i augusti samma år)
            en frivillig överenskommelse om begränsning av denna import träffats
            mellan representanter för de franska förbrukarna av tidningspapper
            (d. v. s. pressen), för de franska tidningspapperstillverkarna
            samt för tillverkare av sådant papper i vissa andra länder, däribland
            Sverige. I överenskommelsen fixerades bl. a. den totala importkvantiteten
            för återstående del av 1932 samt för 1933. Därefter ha genom årligen
            återkommande förhandlingar mellan nyssnämnda parter avtal slutits
            om nästföljande års totalkontingent. Dessa avtals kvantitetssiffror
            ha legat till grund för den statliga importregleringen på området.
            För år 1937 har emellertid en totalkontingent fastställts utan
            att dylika förhandlingar i förväg ägt rum.
          </note>
          <note n="5dad423d">
            Kontingenteringen är så konstruerad, att införsel med viss förmånsrätt
            i tullhänseende allenast är medgiven inom ramen av fixa kontingenter.
            Import utöver kontingenterna är omöjliggjord på grund av prohibitiva
            tullar.
          </note>
          <note n="92224fcb">
            Under den första tiden av kontingenteringens tillämpning tillerkändes
            importörerna rätt att — utöver den fastställda årskontingentens
            tontal — ytterligare tillgodoräkna sig en anpart i importen beräknad
            efter den eventuella konsumtionsökning, som under året i fråga
            ägde rum på den franska marknaden. Rätten för importörerna att
            på detta sätt tillgodoräkna sig en even-
          </note>
          <note n="babde779">
            Andra kammarens protokoll 1936. Nr 41. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="41263b48">
            2 Nr 41. Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <note n="7f0c58fc">
            Svar å interpellation. (Forts.) tuell konsumtionsökning togs
            emellertid sedermera bort, och för år 1935 träffades avtal om
            en fix importtillåten totalkvot av 75,000 ton. Vid de förhandlingar
            i april månad 1935, varvid kvoten för 1936 skulle fastställas,
            nödgades importörerna gå med på en väsentlig nedsättning av kontingenten,
            i det att denna för innevarande år reducerades till 47,000 ton.
            Det torde ha varit en allvarlig önskan att bidraga till en frivillig
            uppgörelse, som förmådde de svenska tidningspappersbruken att
            för sin del godtaga sistnämnda kvantitet.
          </note>
          <note n="5f129948">
            Genom dekretet av den 21 april detta år har nu — utan att sedvanliga
            förhandlingar mellan vederbörande enskilda parter i förväg ägt
            rum — utfärdats bestämmelse om ytterligare nedskärning av den
            importtillåtna totalkvantiteten tidningspapper från 47,000 ton
            för innevarande år till allenast 25,000 ton för 1937. Från 1935
            till 1937 har därmed den totala importkvantiteten nedskurits från
            75,000 till 25,000 ton. Det säger sig självt, att en sådan nedsättning,
            om den kommer att förverkligas, hårt skulle drabba de därav berörda
            exportindustrierna.
          </note>
          <note n="28df1bc1">
            Dekretet innefattar, förutom den nyss angivna begränsningen av
            kontingenten, viss ändring i fråga om den förmånsrätt i tullhänseende,
            som skall tillämpas inom kontingentens ram, i det att dylik införsel
            hädanefter, räknat från den 22 nästlidne april, må äga rum tullfritt
            i stället för mot erläggande av därförut stadgad tull av 24:50
            francs per 100 kg. Denna skenbara förmån uppväges likväl därav,
            att samtidigt införts en särskild avgift, benämnd licensavgift,
            avsedd att efter vissa principer göras variabel allt efter omständigheterna.
            Ifrågavarande licensavgift, som för innevarande år fastställts
            till 31:70 francs för varje tullfritt införd kvantitet om 100
            kg tidningspapper, erlägges visserligen av importören, men den
            drabbar likväl indirekt exportören på samma sätt som en förhöjd
            tullavgift.
          </note>
          <note n="6a73961c">
            Beslutet om nedskärning av kontingenten för år 1937 är, så som
            Jag redan framhållit, otvivelaktigt av beskaffenhet att, om det
            i sinom tid förverkligas, hårt drabba de av kontingenteringen
            redan förut beträngda svenska pappersbruk, som driva export av
            tidningspapper till Frankrike. Med hänsyn härtill har nyligen
            en officiell framställning i ämnet gjorts till franska regeringen
            genom vår beskickning i Paris. Svar härå har ännu ej lämnats från
            fransk sida och innan så skett torde ett närmare bedömande av
            läget ej vara möjligt. Jag vill emellertid i detta hänseende understryka,
            hurusom en fortsatt gynnsam utveckling av de svensk-franska handelsförbindelserna
            — d. v. s. ej blott den svenska exporten till Frankrike utan även
            den franska exporten till Sverige — måste betingas av att vitala
            svenska exportintressen på Frankrike från fransk sida vederbörligen
            beaktas. Med denna inställning till frågan kommer svenska regeringen
            att med största uppmärksamhet följa situationens vidare utveckling
            samt vidtaga av omständigheterna påkallade åtgärder i och för
            de ifrågavarande svenska exportintressenas behöriga tillgodosende.
          </note>
          <note n="4a851941">
            Härpå anförde
          </note>
          <note type="speaker" n="79b74628">
            Herr Anderson i Norrköping:
          </note>
          <u who="ivar_anderson_4c74c2" xml:id="i-45492cf3b471a6e7-0" n="c8b9055b" next="i-45492cf3b471a6e7-3">
            <seg n="4e50f804">
              Herr talman! Jag ber att få framföra mitt tack till herr statsrådet
              och chefen för handelsdepartementet för det svar, han givit på
              min interpellation och särskilt för att han så snabbt besvarat
              densamma. Det framgår av herr statsrådets svar, att en mycket
              allvarlig situation har inträtt för den svenska tidningspappersexporten
              genom det franska dekretet om en stark nedskärning av den tillåtna
              importkvantiteten tidningspapper. De siffror, som herr statsrådet
              anförde, voro ju mycket belysande. Den totala tidningspappersimporten
              till Frankrike utgjorde 1935 75,000 ton; nu skall denna kvantitet
              för nästkommande år nedskäras till 25,000 ton. En
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f6b8b20e">
            Måndagen den 8 juni. Nr 41. 3
          </note>
          <u who="ivar_anderson_4c74c2" xml:id="i-45492cf3b471a6e7-1" n="c8b9055b" prev="i-45492cf3b471a6e7-0">
            <seg n="03982ec8">
              Svar å interpellation. (Forts.) rätt betydande del av denna import
              har tidigare utgjorts av svenskt papper, och fortfarande är den
              svenska pappersimporten till Frankrike icke obetydlig. Den intager
              visserligen icke någon dominerande plats i den totala svenska
              tidningspappersexporten, som ju i huvudsak numera har sökt sig
              till andra marknader, men den är fortfarande av avsevärd ekonomisk
              betydelse för den viktiga svenska industrigren, som den svenska
              tidningspapperstillverkningen utgör, och därmed också för alla,
              som äro beroende av denna industri. Till dessa senare måste vi
              också räkna vårt lands skogsproducenter och arbetarna inom skogsindustrierna.
              Det är därför naturligt, att de franska åtgärderna ha framkallat
              oro, icke bara hos de närmast berörda industrierna utan även i
              vidare kretsar, och det godtyckliga sätt, på vilket denna nedskärning
              av den tillåtna importkontingenten har skett, är ju också ägnat
              att väcka uppseende. Jag har med tillfredsställelse hört den redogörelse
              som herr statsrådet har lämnat för de åtgärder, regeringen har
              låtit vidtaga i Paris. Jag vill uttala den förhoppningen, att
              regeringen och vår beskickning i Paris icke skola underlåta något
              för att tillvarataga de viktiga svenska intressen, som beröras
              av de franska åtgärderna. Om dessa åtgärder skulle fullföljas,
              så kan detta icke undgå att få återverkningar på våra handelspolitiska
              förhållanden till Frankrike. Den franska importen till Sverige
              har ju under den senaste tiden ökats. Vi veta alla, att detta
              i icke ringa utsträckning beror på det tillmötesgående, som från
              svenskt håll har visats mot vissa franska önskemål. En gynnsam
              utveckling av de handelspolitiska förhållandena kräver emellertid
              ömsesidigt tillmötesgående. Därför måste man hoppas, att från
              fransk sida skola beaktas även de svenska önskemålen och sådana
              åtgärder undvikas, som äro ägnade att svårt skada svenska intressen,
              vilka i detta fall grunda sig på långvariga och tidigare gynnsamma
              handelsförbindelser. Jag upprepar, att skulle de franska åtgärderna
              i detta avsende fullföljas, kan detta icke undgå att få skadliga
              återverkningar på de handelspolitiska förhållandena överhuvud
              taget mellan Sverige och Frankrike.
            </seg>
          </u>
          <note n="648bf13d">
            $ 3.
          </note>
          <note n="e1e590cd">
            Föredrogs Kungl. Maj:ts å kammarens bord vilande proposition,
            nr 267, med förslag till beräkning av vissa inkomster å riksstaten
            för budgetåret 1936/ 1937 m. m.; och hänvisades densamma, såvitt
            anginge det procenttal, varmed inkomstoch förmögenhetsskatt för
            år 1936 skall utgå, till bevillningsutskottet samt i övrigt till
            statsutskottet.
          </note>
          <note n="10ca3f08">
            Vid härpå skedd föredragning av propositionen, nr 268, med ändrat
            förslag Vid remiss av
          </note>
          <note n="fb3a6ed6">
            till förordning om extra inkomstoch förmögenhetsskatt för år
            1936 yttrade: propositionen nr . Herr Carleson: Det är säkert
            många med mig, som med beklagande finna,
          </note>
          <u who="ivar_anderson_4c74c2" xml:id="i-45492cf3b471a6e7-2" n="c8b9055b" prev="i-45492cf3b471a6e7-0">
            <seg n="bda08867">
              att denna viktiga proposition icke föreligger i tryck förrän
              vid den tidpunkt, då den skall remitteras till utskott. Under
              de korta ögonblick, som stått mig till buds att taga del av departementschefens
              motivering, har jag trott mig finna, att ingen myndighet, icke
              ens kammarrätten, har blivit hörd före propositionens avgivande.
              En proposition av denna beskaffenhet brukar näppeligen behandlas
              av bevillningsutskottet utan att någon myndighet haft tillfälle
              att uttala sig över densamma. Redan på den grund, att bevillningsutskottet
              väl antagligen skulle behöva infordra yttrande åtminstone från
              kammarrätten, förefaller det mig rätt naturligt, att propositionen
              icke kan bli föremål för en verkligt saklig behandling. Själva
              uppläggningen av propositionen ger mig anledning att tro, att
              man inom bevillningsutskottet, även utan hörande av kammarrätten,
              kommer att stå rätt villrådig om lämpligheten av att upptaga
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cfeb990d">
            4 Nr 41. Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <u who="ivar_anderson_4c74c2" xml:id="i-45492cf3b471a6e7-3" n="c8b9055b" prev="i-45492cf3b471a6e7-0">
            <seg n="fad523a8">
              Vid remiss av propositionen nr 268. (Forts.) denna fråga, som
              den nu ligger till. Då den tidigare propositionen i ämnet med
              förslag till förordning om statlig inkomstoch förmögenhetsskatt
              avlämnades, väcktes åtskilliga motioner, bland annat av mig. Jag
              framhöll i min motion, att jag icke delade departementschefens
              förhoppningar, att en bottenskatt skulle kunna skapas, som i rörlighet
              skulle kunna motsvara den gamla inkomstoch förmögenhetsskatten,
              under det att tilläggsskatten skulle bli en fast skatt. Jag tillät
              mig alltså uttala mina tvivel, att bottenskatten skulle ge riksdagen
              möjlighet att genom höjning eller sänkning av densamma fylla de
              behov, som statsregleringen utvisade vid riksdagens slut. Man
              får belägg för riktigheten härav i mycket hög grad, när man finner,
              att departementschefen, innan ännu denna skatt har vunnit någon
              som helst tillämpning, blott på grund av eventuella behov nästa
              år av höjda statsinkomster har funnit sig nödsakad att föreslå
              ändring i denna bottenskatt. Jag behöver väl knappast uttala någon
              förhoppning om att bevillningsutskottet skall beakta dessa synpunkter.
              Jag är övertygad om att så skall bli förhållandet mitt ord förutan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="79b74628">
            Herr Anderson i Norrköping:
          </note>
          <u who="ivar_anderson_4c74c2" xml:id="i-45492cf3b471a6e7-4" n="c8b9055b">
            <seg n="e39e4eb5">
              Herr talman! Jag vill instämma med den föregående ärade talaren,
              när han riktar en anmärkning mot detta sätt att i riksdagens allra
              sista stund komma fram med en ny skatteproposition av den innebörd,
              som herr Carleson nyss berört. Det är anmärkningsvärt ur många
              synpunkter och skulle kunna ge anledning till en rätt ingående
              vidräkning med icke blott den nuvarande finansministern och hans
              sätt att behandla riksdagen utan även med hela det arbetssätt,
              som vi mer och mer ha glidit in i här i den svenska riksdagen
              och som är, det vågar jag säga, i längden alldeles ohållbart.
              Bara tanken, att riksdagen på det sätt, som denna fråga kräver,
              skall kunna behandla denna skatteproposition, när den föreligger
              på kammarens bord först i dag — den anmäldes visserligen i lördags
              men har först i dag utdelats i kammaren — och att riksdagen ändå
              skulle kunna avslutas i skaplig tid, är ju en fullkomlig orimlighet.
            </seg>
            <seg n="b14b55ae">
              Som herr Carleson riktigt anmärkte, är denna proposition strängt
              taget icke nödvändig. Den avser icke budgetregleringen för det
              budgetår, som riksdagen nu skall fatta beslut om, budgetåret 1936/1937,
              utan den skulle komma i tilllämpning och få praktisk betydelse
              först för budgetåret 1937/1938. Det föreligger således ingen tvingande
              nödvändighet att nu ta ståndpunkt till den omläggning av beskattningen,
              som föreslås dels i den tidigare avlämnade propositionen och dels
              i den ändringsproposition, som nu i sista stund framlägges.
            </seg>
            <seg n="cfc6a45c">
              Jag vill i förbigående peka på det rätt anmärkningsvärda förhållandet,
              att på riksdagens bord ligga nu icke mindre än tre kungliga propositioner,
              samtliga avlämnade under denna riksdag, angående den särskilda
              skatten på förmögenhet. En proposition avlämnades vid riksdagens
              början, en kom i samband med den stora skattepropositionen för
              sex veckor sedan, och en kom i lördags. Vi ha således tre olika
              förslag att välja på, när det gäller ordnandet av den särskilda
              förmögenhetsskatten. Man behöver knappast säga mera, för att riksdagens
              ledamöter skola få en illustration till orimligheten i det förfarande,
              som här har kommit i tillämpning. Nu tror jag i likhet med herr
              Carleson, att riksdagen i denna situation icke kan göra annat
              än att avvisa denna skattereform. Den är inte nödvändig och behöver
              inte beslutas i år. Den kan under inga förhållanden behandlas
              på tillbörligt sätt under den tid, som nu står till buds. Det
              hade säkerligen ur alla synpunkter varit bättre, om denna sista
              proposition aldrig hade framlagts.
            </seg>
          </u>
          <note n="eda0d174">
            I detta anförande instämde herrar Hagberg i Malmö, Olsson i Staxäng,
            Persson i Grytterud, Sefve, Lundell, Brännström i Skellefteå och
            Gustafson i Kasenberg.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0780f3f1">
            Måndagen den 8 juni. Nr 41. 5
          </note>
          <note n="eea4a6e7">
            Vid remiss av propositionen nr 268. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="117e2993">
            Herr Erieson i Boxholm:
          </note>
          <u who="frans_ericson_39c5f5" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-0" n="9009aad4">
            <seg n="d58d0a6d">
              Herr talman! Det är beklagligt, att finansministern inte är närvarande,
              så att han inför kammarens ledamöter kunnat förklara, varför han
              vid denna tidpunkt på riksdagen ansett sig tvungen att framlägga
              dessa ändringsförslag beträffande beräkningen av den statliga
              inkomstoch förmögenhetsskatten.
            </seg>
            <seg n="2a33b659">
              Dessa propositioner äro ju baserade på den utgiftsoch inkomststat,
              som skall gälla för nästkommande budgetår, och det är det förändrade
              läge, som under riksdagens senare skede inträtt beträffande utgiftsberäkningen,
              som framtvingat dessa ändringsförslag. Den proposition, nr 232,
              som finansministern tidigare framlagt, var byggd på de utgifter,
              som äskats av regeringen. Nu kommer emellertid, som alla veta,
              riksdagen att på förslag av särskilda utskottet fatta beslut om
              avsevärt större utgifter än regeringen tänkt sig. Det är detta
              som gjort, att regeringen sett sig nödsakad att framkomma med
              de propositioner, som nu ligga på riksdagens bord. Jag erkänner
              naturligtvis, att propositionerna kommit rätt sent, men det har
              ju inträffat tidigare, att vi stått inför liknande situationer.
              Jag har endast velat säga detta till förklaring varför det varit
              nödvändigt att framlägga föreliggande proposition.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4081191f">
            Herr Lövgren:
          </note>
          <u who="oscar_lovgren_ff4ad5_w" xml:id="i-2a8125a1cf4371e0-0" n="29ed71ba">
            <seg n="5f0a4946">
              Jag skulle nästan kunna inskränka mig till att instämma med vad
              herr Ericson i Boxholm här yttrade. Jag vill bara tillägga, att
              sedan de borgerliga partierna enat sig om så mycket högre utgifter
              än vad som föreslagits i statsverkspropositionen, är det väl ändå
              ganska rimligt, om man från regeringens sida lägger fram en komplettering
              till de skatteförslag, som tidigare förelågo. Herr Anderson i
              Norrköping har deltagit i behandlingen av skattefrågor så mycket,
              att han vet att det mycket väl går att ordna en sådan här sak
              utan att förlänga riksdagen, om bara den goda viljan finns. Herr
              Andersons anförande här betraktar jag bara som ett led i de borgerligas
              strävan att blanda bort korten för allmänheten. Man vill nämligen
              försöka dölja, att de ökade statsutgifterna skola finansieras
              på ett sätt, som vi från arbetarsidan inte vilja vara med om.
              Då man nu från borgerligt håll är inställd på att öka försvarsutgifterna
              med så pass betydande belopp, som det här är fråga om, borde det
              väl i alla fall efter de deklarationer man gjort vara ganska rimligt,
              att man täckte de ökade utgifterna på det sätt, som föreslagits
              i regeringens proposition.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="79b74628">
            Herr Anderson i Norrköping:
          </note>
          <u who="ivar_anderson_4c74c2" xml:id="i-45492cf3b471a6e7-5" n="c8b9055b" next="i-45492cf3b471a6e7-6">
            <seg n="3b105721">
              Herr talman! Jag undrar verkligen, vem det är som försöker blanda
              bort korten? Det skulle vara rätt intressant att få den frågan
              litet närmare belyst, och det kanske vi få, när vi få se utskottets
              utlåtande och därvid knutna reservationer.
            </seg>
            <seg n="33927b3e">
              Jag ber att få fästa herr Lövgrens uppmärksamhet på att vi här
              ha att göra med två helt olika spörsmål. Den ena frågan är: hur
              skola de ökade utgifterna för försvaret täckas under det närmaste
              budgetåret, det vill säga i riksstaten 1936/1937, som riksdagen
              om någon vecka kommer att fastställa? Det andra spörsmålet är:
              hur skola dessa ökade kostnader täckas under nästpåföljande år?
              Och därvid uppstår frågan om en omläggning av den direkta beskattningen.
              Denna omläggning kräver en mycket omsorgsfull prövning.
            </seg>
            <seg n="c6a92910">
              Den första proposition, som regeringen framlade angående omläggning
              av den direkta beskattningen, befanns icke vara hållbar. Det har
              ju finansministern själv fått erkänna. I och med att han nu kommer
              med en ny proposition, har han nämligen måst erkänna, att de skatteskalor,
              som han byggde sin tidigare proposition på, icke hålla för den
              påfrestning, som han anser, att vi ha att räkna med i statsfinansiellt
              hänseende. Därför kommer han nu med denna proposition. Det är
              väl i alla fall rimligt, att riksdagen på detta svarar, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f491f63f">
            6 Nr 41. Måndagen den 8 juni.
          </note>
          <u who="ivar_anderson_4c74c2" xml:id="i-45492cf3b471a6e7-6" n="c8b9055b" prev="i-45492cf3b471a6e7-5">
            <seg n="e7fbfe1b">
              Vid remiss av propositionen nr 268. (Forts.) denna fråga kan
              inte lösas i år. Vid innevarande års riksdag få vi inskränka oss
              till att fatta beslut om sådana skatter för det kommande budgetåret,
              som behövas för att balansera budgeten för 1936/1937. Därvid skall
              herr Lövgren finna, att vi på borgerligt håll ingalunda äro sinnade
              att försöka smita ifrån de ökade bördor, som omsorgen om försvaret
              kommer att tvinga oss att lägga på de mera bärkraftigas axlar.
            </seg>
            <seg n="e0532a64">
              Sedan ha vi den andra frågan, nämligen hur vi i framtiden skola
              ordna den direkta beskattningen på ett rationellt och ändamålsenligt
              sätt. Den frågan kan riksdagen inte lösa i år, bland annat därför
              att både denna proposition och den föregående ha kommit fram så
              sent, att det inte varit möjligt för riksdagen att ägna detta
              spörsmål en tillräckligt ingående prövning. Det blir, så vitt
              jag förstår, nästa års riksdag som får knäcka den saken. Man skall
              inte försöka blanda bort korten och komma och påstå, att de borgerliga
              partierna genom att avslå denna proposition angående en omläggning
              av den direkta beskattningen vilja försöka komma ifrån de bördor
              som försvarsbeslutet otvivelaktigt kommer att lägga på oss.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="117e2993">
            Herr Erieson i Boxholm:
          </note>
          <u who="frans_ericson_39c5f5" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-1" n="9009aad4">
            <seg n="89069b99">
              Herr talman! Jag tror, herr Anderson, att vi en var måste söka
              hålla oss till rätta sakläget. Det är ju ändå ganska länge sedan
              propositionen nr 232 framlades. Under den tid, som förflutit sedan
              dess, ha vi nog litet var haft tillfälle att sätta oss in i de
              principer, som ligga till grund för Kungl. Maj:ts förslag. Vad
              som här föreslås i propositionen nr 268 innebär ju mycket små
              ändringar av det tidigare förslaget, och denna ändring har förorsakats
              av de ökade statsutgifter, som särskilda utskottets förslag komma
              att medföra.
            </seg>
          </u>
          <note n="599268aa">
            Efter härmed slutad överläggning beslöt kammaren överlämna ifrågavarande
            proposition jämte de i anledning av densamma inom kammaren avgivna
            yttrandena till bevillningsutskottet.
          </note>
          <note n="f97e4051">
            Härefter föredrogs och remitterades till bevillningsutskottet
            Kungl. Maj:ts Jämväl på bordet liggande proposition, nr 269, med
            ändrade förslag till förordning angående ändring i vissa delar
            av förordningen den 28 september 1928 om statlig inkomstoch förmögenhetsskatt,
            m. m.
          </note>
          <note n="73a283fa">
            $ 4.
          </note>
          <note type="speaker" n="9b258d42">
            Herr talmannen gav nu på begäran ordet till herr förste vice
            talmannen, som anförde:
          </note>
          <u who="august_sävström_talman" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-2" n="4d5ace66" next="i-ad86e667f5e2d707-8">
            <seg n="0f05f4bb">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte besluta,
              att på morgondagens föredragningslista bland två gånger bordlagda
              ärenden näst efter statsutskottets utlåtande nr 145 uppföres statsutskottets
              utlåtande nr 147, statsutskottets utlåtande nr 148 och statsutskottets
              utlåtande nr 149 samt därefter ärendena i den ordning de stå på
              föredragningslistan.
            </seg>
          </u>
          <note n="aa289a91">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="e93f1851">
            $ 5.
          </note>
          <note n="5f154b6f">
            Föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtande nr 150,
            sammansatta statsoch andra lagutskottets utlåtande nr 4, bevillningsutskottets
            betänkanden nr 38, 42 och 43, andra lagutskottets utlåtande nr
            54 samt jordbruksutskottets utlåtanden” nr 84 och 85.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bacd67c5">
            Måndagen den 8 juni. Nr 41. 7
          </note>
          <note n="0ec13feb">
            $ 6.
          </note>
          <note n="08e01bca">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="0bf2994a">
            nr 314, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställningar angående dyrtidstillägg åt befattningshavare
            i statens tjänst m. fl. under budgetåret 1936/1937, i vad rör
            pensionsväsendet;
          </note>
          <note n="38a5abfe">
            nr 315, i anledning av Kungl. Maj:ts under vissa punkter av elfte
            huvudtiteln gjorda framställningar om anslag till dyrtidstillägg
            åt f. d. befattningshavare i statens tjänst m. fl. pensionärer
            samt åt pensionsberättigade änkor och barn efter befattningshavare
            i statens tjänst m. fl.; och
          </note>
          <note n="852b8627">
            nr 316, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående förbättrad
            pension för sjuksköterskor med delaktighet i statens pensionsanstalt.
          </note>
          <note n="ad8298f9">
            $ 7.
          </note>
          <note n="4eb19a77">
            Till bordläggning anmäldes bankoutskottets utlåtande, nr 75,
            i anledning av Kungl. Maj:ts propositioner nr 201 med förslag
            till allmänt familjepensionsreglemente m. m., nr 245 angående
            överenskommelser med civilstatens och telegrafverkets änkeoch
            pupillkassor om övertagande av kassornas rörelse m. m. samt nr
            258 angående överenskommelse med statens järnvägars änkeoch pupillkassa
            om övertagande av kassans rörelse m. m. jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="80c3a1c5">
            $ 8. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="3beef5a8">
            $ 9.
          </note>
          <note n="26f40a38">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Hallén under
            2 dagar fr. o. m. 9 juni.
          </note>
          <note n="51a1b3ba">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.31 e. m.
          </note>
          <note n="b7cfcac4">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f5520ce0">
            8 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <note type="date" n="17c18a69">
            Tisdagen den 9 juni. Kl. 2 e. m. $ 1.
          </note>
          <note n="4a1a748c">
            Justerades protokollet för den 3 innevarande juni.
          </note>
          <note n="e1439d95">
            $ 2.
          </note>
          <note n="f0483f07">
            Föredrogs, men bordlades åter bankoutskottets utlåtande nr 75.
          </note>
          <note n="648bf13d">
            $ 3.
          </note>
          <note n="1651ad9f">
            Vidare föredrogs första lagutskottets utlåtande, nr 43, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till grunder för dyrtidstillägg
            åt präster för budgetåret 1936/1937; och biföll kammaren utskottets
            däri gJorda hemställan.
          </note>
          <note n="d9f85b97">
            $4.
          </note>
          <note n="16741403">
            Ang. lag om — Till avgörande förelåg härefter andra lagutskottets
            utlåtande, nr 51, i anled-
          </note>
          <note n="f4aa3193">
            skydd mot
          </note>
          <note n="a5ccd823">
            vräkning vi arbets-
          </note>
          <note n="8dd9ee7e">
            konflikter.
          </note>
          <note n="ae3d4b75">
            4 Ning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag
            om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter, dels ock i ämnet väckta
            motioner.
          </note>
          <note n="6e3e8ae3">
            Genom en den 10 mars 1936 till riksdagen avlämnad proposition,
            nr 134, vilken hänvisats till lagutskott och behandlats av andra
            lagutskottet, hade Kungl. Maj:t, under åberopande av propositionen
            bilagda i statsrådet och lagrådet förda protokoll, föreslagit
            riksdagen att antaga här nedan infört förslag till lag om skydd
            mot vräkning vid arbetskonflikter.
          </note>
          <note n="06915b2d">
            I samband med förevarande proposition hade utskottet till behandling
            förehaft två i anledning av densamma inom andra kammaren väckta
            motioner, nämligen nr 650 av herr Österström m. fl. samt nr 654
            av herrar Brädefors och Hagberg i Luleå.
          </note>
          <note n="2c022124">
            Motionen IT: 650 utmynnade i den hemställan, att riksdagen måtte
            besluta sådan ändring i det genom propositionen framlagda lagförslaget,
            att punkterna e) och h) i 2 $ erhölle viss i motionen angiven
            lydelse.
          </note>
          <note n="6daee0dd">
            I motionen II:654 hade föreslagits, att 1 8 i lagen måtte erhålla
            följande lydelse: 3
          </note>
          <u who="august_sävström_talman" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-3" n="4d5ace66" prev="i-ad86e667f5e2d707-2">
            <seg n="b6adf8ff">
              Har arbetsgivare hos myndighet eller skiljemän framställt yrkande
              om vräkning av arbetstagare från lägenhet, som äges av eller över
              vilken arbetsgivaren förfogar, och upplyses att arbetstagaren
              tillhör organisation, som vid tiden för vräkningsansökans ingivande
              ligger i avtalsförhandlingar med arbetsgivaren, eller att arbetstagaren
              deltager i strejk vid arbetsgivarens företag eller att han är
              föremål för lockout från arbetsgivarens sida, må sådant yrkande
              ej få upptagas till prövning. Ej heller må sådan ansökan upptagas
              till prövning, därest ansökan blivit avgiven tidigare än tre månader,
              efter det att uppgörelsen blivit träffad i konflikten. Denna lag
              skall jämväl äga tillämpning, där företagen övergått till ny ägare.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-008.jp2/_view"/>
          <note n="44454f2c">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 9 Ang. lag om skydd mot vräkning
            vid arbetskonflikter. (Forts.) I sammanhang därmed hade föreslagits,
            att 2 och 3 $$ måtte helt utgå ur lagförslaget.
          </note>
          <note n="3d90b850">
            Utskottet hemställde,
          </note>
          <note n="cb4d5af4">
            A. att riksdagen, med förklarande att det i förevarande proposition
            framlagda lagförslaget icke kunnat i oförändrat skick antagas,
            måtte, med bifall till den i motionen II: 650 gjorda hemställan,
            för sin del antaga följande
          </note>
          <note n="21f2a705">
            (Kungl. Maj:ts förslag.) (Utskottets förslag.)
          </note>
          <note n="d9ac39d6">
            Lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter.
          </note>
          <note n="1f93274c">
            Härigenom förordnas som följer:
          </note>
          <u who="august_sävström_talman" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-4" n="4d5ace66" prev="i-ad86e667f5e2d707-2">
            <seg n="d1f74ffd">
              18 Har arbetsgivare hos domstol, överexekutor eller skiljemän
              framställt yrkande om vräkning av arbetstagare från lägenhet som
              upplåtits åt honom på grund av hans arbetsanställning, och upplyses
              att arbetstagaren deltager i strejk vid arbetsgivarens företag
              eller att han är föremål för lockout från arbetsgivarens sida,
              må yrkandet, ändå att arbetstagaren befinnes skyldig att avflytta
              från lägenheten, i avbidan på konfliktens avveckling icke bifallas
              förrän tre månader förflutit från det han i anledning av konflikten
              upphörde med arbetet. 28.
            </seg>
          </u>
          <note n="8246e2c4">
            Vad i 1 $ sägs skall ej gälla,
          </note>
          <u who="august_sävström_talman" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-5" n="4d5ace66" prev="i-ad86e667f5e2d707-2">
            <seg n="d485bd61">
              a) om arbetstagaren är i arbetsgivarens kost; b) om arbetsavtalet
              ingåtts för bestämd tid utan att viss uppsägningstid avtalats
              eller skall anses avtalad, samt den i arbetsavtalet stadgade tiden
              gått
            </seg>
          </u>
          <note n="1482d7a5">
            till ända;
          </note>
          <u who="august_sävström_talman" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-6" n="4d5ace66" prev="i-ad86e667f5e2d707-2">
            <seg n="6a6354d7">
              c) om arbetsavtalet upphört på grund av uppsägning som verkställts
              före konflikten och som uppenbarligen icke äger samband med denna;
            </seg>
            <seg n="13bc792c">
              d) om arbetstagaren befunnits skyldig att avflytta från lägenheten
              på grund av dröjsmål med erläggande av hyra som utgår i penningar;
            </seg>
            <seg n="51505d91">
              e) om lägenheten oundgängligen erfordras för utförande av det
              arbete som åvilat arbetstagaren eller för beredande av bostad
              åt den som utför nämnda arbete, allt under förutsättning att arbetet
              är av beskaffenhet att ej utan synnerlig olägenhet kunna inställas
              un-
            </seg>
          </u>
          <note n="3babddc6">
            der konflikten;
          </note>
          <u who="august_sävström_talman" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-7" n="4d5ace66" prev="i-ad86e667f5e2d707-2">
            <seg n="3456b793">
              e) om lägenheten erfordras till bostad åt annan arbetstagare,
              med vilken överenskommelse angående arbete vid arbetsgivarens
              av konflikten berörda företag träffats för den tid, konflikten
              varar, eller för bestämd tid, ej understigande tre månader;
            </seg>
            <seg n="e4a8edac">
              f) om arbetstagaren, efter det hans rätt att nyttja lägenheten
              upphört, vägrat avflytta till annan tjänlig och på skäliga villkor
              upplåten bostad i orten, som beretts honom genom arbetsgivarens
              försorg;
            </seg>
            <seg n="f65e75d0">
              g) om arbetstagaren dröjt med erläggande av sådan ersättning
              som omförmäles i 3 $ utöver sju söckendagar efter förfallodagen,
              och vad sålunda ligger honom till last icke finnes vara av ringa
              betydenhet; eller
            </seg>
            <seg n="9067ba71">
              h) om arbetstagaren efter konfliktens inträde genom uppenbar
              vanvård eller annorledes grovt åsidosatt honom såsom innehavare
              av lägenheten åvilande förpliktelser.
            </seg>
            <seg n="96b19a14">
              h) om arbetstagaren efter konfliktens inträde genom uppenbar
              vanvård eller annorledes grovt åsidosatt honom såsom innehavare
              av lägenheten åvilande förpliktelser eller ock stört ordningen
              på arbetsplatsen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bd50e7e5">
            10 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <note n="bf812d0f">
            Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
            3 8.
          </note>
          <u who="august_sävström_talman" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-8" n="4d5ace66" prev="i-ad86e667f5e2d707-2">
            <seg n="a1b01b77">
              För den tid arbetstagaren nyttjar lägenheten, efter det hans
              rätt enligt avtal upphört, är han pliktig att till arbetsgivaren
              utgiva ersättning. Sådan ersättning skall, där förut hyra för
              lägenheten beräknats helt i penningar, utgå med belopp och å tid
              som därutinnan kan hava varit bestämd och eljest i efterskott
              var fjortonde dag med belopp motsvarande hyran för liknande bostäder
              i orten. Kan utredning om sådan hyra ej vinnas, bestämmes ersättningen
              i händelse av tvist med ledning av det värde som i orten åsatts
              bostadsförmån av motsvarande beskaffenhet vid senaste taxering
              för inkomst eller förmögenhet.
            </seg>
          </u>
          <note n="8d22f281">
            Denna lag träder i kraft den 1 juli 1936. B. att motionen II:654
            icke måtte föranleda till någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="7c608356">
            Vid utlåtandet var fogad reservation av herrar Sigfrid Hansson,
            Hagman, Norman, Hage, Olovson i Västerås, Molander och Hermansson,
            vilka ansett, att utskottet bort hemställa,
          </note>
          <note n="1b6965c8">
            A. att förevarande proposition måtte av riksdagen bifallas; samt
          </note>
          <note n="1c229225">
            B. att motionerna II:650 och II:654 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="6effbab7">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="4f9d774c">
            Herr Brädefors:
          </note>
          <u who="johan_bradefors_91d231_w" xml:id="i-0dce61d018dd35d9-0" next="i-0dce61d018dd35d9-2" n="9a5c0fbe">
            <seg n="15ac0296">
              Herr talman! Jag får säga, att om grundtanken i den av regeringen
              föreslagna lagen kan inte från arbetarhåll sägas annat än att
              det är just vad arbetarna behöva i fråga om skyddsåtgärder vid
              arbetskonflikter. Men detta regeringens förslag gör redan i den
              första punkten och ännu mera 1 den andra det intrycket, att om
              lagen genomföres, såsom regeringen föreslagit densamma, blir den
              illusorisk till sitt ändamål. Redan första punkten i detta regeringens
              förslag säger, att denna lag skall endast tillämpas så långt,
              att tre månader efter konflikts utbrytande skall det lagliga skyddet
              för arbetarna från vräkningsåtgärder från arbetsgivarnas sida
              upphöra. Och det är väl inte någon av denna kammares ledamöter
              obekant, att det har funnits och kommer att finnas längre konflikter
              än tremånaderskonflikter, och redan i detta fall kan man säga,
              att enligt regeringens förslag begränsas skyddsåtgärderna till
              tre månader efter konflikts utbrytande, men sedan bli arbetarna
              lika rättslösa, som de voro förut.
            </seg>
            <seg n="2e92f8b1">
              Men om man sedan går till den massa undantagsbestämmelser, som
              ha föreslagits i regeringens förslag, får man den uppfattningen,
              som jag redan nyss sade, att dessa undantagsbestämmelser äro av
              en sådan art, att de i praktiken kunna tillämpas på det sättet,
              att lagen får ingen som helst betydelse såsom skyddsåtgärd för
              arbetarna. Se vi t. ex. på $ 2 d) och g), som tala om dröjsmål
              med erläggande av hyran, kan ingen människa säga annat än att,
              om det blir en långvarig konflikt eller strejk, det blir ytterst
              svårt för dessa strejkande att erlägga hyran på bestämda tider.
              Jag skulle kunna hänvisa till en massa sådana strejkfall, där
              de privata husägarna ha i många fall tillmötesgått hyresgästerna,
              som ligga 1 strejk, på det sättet, att de beviljat anstånd för
              förfallna hyrors inbetalande, till dess konflikten varit över
              och tills hyresgästerna efter konfliktens slut kunnat betala resterande
              hyror. Men genom denna undantagsbestämmelse stadgar man, att när
              hyran är förfallen för den, som bor i bolagets eller arbetsgivarens
              lägenhet, förverkar arbetaren, därest han icke kan betala hyran,
              rätten att bebo denna lägenhet. Likadant är det i
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7070841c">
            ” Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 11
          </note>
          <u who="johan_bradefors_91d231_w" xml:id="i-0dce61d018dd35d9-1" prev="i-0dce61d018dd35d9-0" n="9a5c0fbe">
            <seg n="f2f7b4fa">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              punkten f) där man talar om att när arbetsgivaren hänvisar arbetaren
              till en annan tjänlig bostad, men arbetaren vägrar att avflytta
              dit, har han också förverkat rätten och faller alltså under vräkningsdomen.
              Detta kan av arbetsköparen göras till obligatoriska åtgärder.
              Denne skaffar en annan bostad, som han kallar för tjänlig bostad
              för arbetaren, och han kan också få vissa myndigheter att ge intyg
              på att det är en tjänlig bostad för arbetaren, även om den icke
              är detta. Där ha vi en annan paragraf också, som gör lagen fullständigt
              illusorisk.
            </seg>
            <seg n="572669e7">
              När vi sedan komma till punkten e) i dessa undantag, må jag säga,
              att redan i regeringens förslag göres detta undantag i stället
              för att det skulle vara ett skydd för arbetarna mot vräkning till
              ett skydd för strejkbrytarna eller arbetsköparna eller för deras
              gemensamma intressen. När man talar om att arbetsgivaren kan behöva
              lägenheten för en annan arbetares räkning, som utför det arbete,
              som denne i konflikten indragne arbetare har lämnat, och att man
              då skall kunna vräka denne i konflikten indragna arbetare, vad
              är det då för arbetare, som kommit i stället för den i konflikten
              indragne? Jo, det är en sådan arbetare, som arbetsköparen har
              lyckats skaffa som strejkbrytare, och där har man gjort en reservation
              för strejkbrytarnas räkning redan i regeringens proposition. Enligt
              bostadsutredningens förslag skall arbetsgivaren visa, att lägenheten
              erfordras till bostad åt annan arbetare, med vilken överenskommelse
              träffats angående arbete vid arbetsgivarens av konflikten berörda
              företag för den tid, arbetskonflikten varar, eller för viss tid,
              som ej må understiga tre månader. Skall detta kunna tolkas på
              det sättet, att även om inte konflikten varar tre månader så har
              man rätt att skaffa denna bostad åt strejkbrytare under den tid
              konflikten varar? Departementschefen har yttrat sig om den saken,
              och han ger efter och anser, att det inte kan förnekas, att det
              finnes vissa skäl för en sådan tankegång, som har kommit till
              uttryck från bostadsutredningen, att man i vissa fall verkligen
              behöver bostaden för strejkbrytares räkning. Departmentschefen
              säger bland annat, att detta kan ske, när det är fråga om sådana
              arbetare, som ha hand om djurens skötsel och sådant arbete. Där
              ger departementschefen efter men föreslår en litet ändrad lydelse
              och säger, att då en sådan lägenhet absolut erfordras för strejkbrytares
              räkning, skall det vara skäl för att vräka den i konflikten indragna
              arbetaren. Lagrådet har sedan efter granskning av departementschefens
              förslag kommit med en viss rekommendation, på vilket sätt detta
              skall ske, och så har man gjort den tolkningen, att departementschefens
              yttrande skulle vara sådant, att man inte kunde tolka det bestämt
              utan att det skulle kunna ge rum för vissa tolkningsåtgärder.
            </seg>
            <seg n="9ac0c12a">
              Sedan komma vi till en punkt i undantagsbestämmelserna, nämligen
              punkten h), där det talas om uppenbar vanvård av lägenheten från
              lägenhetsinnehavarens sida. Det har föreslagits i Kungl. Maj:ts
              proposition, att det skulle vara anledning till att arbetaren
              skulle förverka sin rätt över lägenheten, om det kunde anses,
              att han hade uppenbarligen vanvårdat lägenheten. Men utskottet
              finner, att detta är ett för milt uttryck, och även i det fallet
              går utskottet efter lagrådets diktamen och föreslår en liten ändring
              eller ett tillägg. Och om man undersöker vad detta tillägg innebär,
              så ser man, att det är inte fråga endast om vanvårdande av lägenheten,
              utan på samma gång är det fråga om att den i konflikten indragne
              arbetaren har stört ordningen på arbetsplatsen. Jag tror, att
              kammarens ledamöter känna igen uttrycket från åkarpslagen. Vi
              ha tidi-
            </seg>
            <seg n="9d56de37">
              gare haft ett förslag i denna kammare, att åkarpslagen skulle
              avskaffas, och det har till och med från borgerligt håll erkänts,
              att den är en viss klasslag, riktad enbart mot arbetarparten.
              Men när man i detta lagförslag inför precis
            </seg>
            <seg n="9f41fec6">
              samma bestämmelse som i åkarpslagen tycker jag, att det är malplacerat
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c5cc50c2">
            12 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="johan_bradefors_91d231_w" xml:id="i-0dce61d018dd35d9-2" prev="i-0dce61d018dd35d9-0" n="9a5c0fbe">
            <seg n="11e3fc82">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              tala om att visst är det en klasslag, som redan tidigare erkänts
              och en icke önskvärd klasslag. På vilket sätt kan den i konflikten
              indragne arbetaren störa ordningen på arbetsplatsen? Han är ju
              inte på arbetsplatsen, han som är indragen i konflikten. Jo, det
              är på samma sätt som redan åsyftats i åkarpslagen. När en strejkande
              arbetare tittar på en strejkbrytare då kan det sägas, att han
              stör ordningen på arbetsplatsen, och då faller han under den paragraf,
              som ger anledning till vräkning av denna arbetare från hans lägenhet.
            </seg>
            <seg n="5ecdbbb1">
              Vi ha i denna fråga i vår motion föreslagit en ändring av Kungl.
              Majts proposition, en ändring på det sätttet, att man redan i
              1 $ talar om att det är inte endast tre månader efter konfliktens
              utbrytande, som.arbetaren skall skyddas från vräkning, utan om
              det skall bli någon skydslagstiftning för arbetarna, så måste
              den utsträckas att gälla under hela konfliktstiden, och därför
              ha vi föreslagit den ändringen, att en sådan ansökan från arbetsgivarens
              sida om vräkning av arbetare från hans lägenhet inte kan upptagas
              till prövning förr än tre månader efter konfliktens biläggande,
              och detta oavsett om Just denne arbetare är själv indragen i konflikten
              eller om han står inskriven 1 en fackförening, vilkens andra medlemmar
              blivit indragna i konflikten. Därtill ha vi föreslagit, att alla
              dessa olika undantagsbestämmelser som jag redan har nämnt och
              som göra, att lagen blir endast en samling pappersparagrafer och
              inte något annat och således inte blir något skydd för arbetarna
              utan tvärtom med utskottets utformning kommer att skärpa åtskilligt
              i de förhållanden, som råda på arbetsplatserna vid konflikter
              till arbetsköparnas fördel och till arbetarnas nackdel, skulle
              helt och hållet avgå från lagförslaget. Jag tror, att om man skall
              genomföra en skyddslagstiftning för arbetarna i detta fall och
              om man menar, att det skall bli något verkligt skydd, måste man
              gå den väg, som vi ha i vår motion föreslagit. |
            </seg>
            <seg n="6f14dffe">
              Jag ber därför, herr talman, att få yrka bifall till den av oss
              väckta motionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cac134c0">
            Herr Hermansson:
          </note>
          <u who="albert_hermansson_1b45ca_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-9" n="eb09bb6b" next="i-ad86e667f5e2d707-12">
            <seg n="6cf558c4">
              Herr talman! Jag tror, att kammaren håller mig räkning för att
              jag inte ämnar spilla så värst många ord på vad den föregående
              talaren här anförde, utan att jag i stället ägnar en något större
              uppmärksamhet åt vad utskottet anfört i sitt utlåtande. Jag vill
              dock säga, att herr Brädefors tycks ha missuppfattat hela syftet
              med den föreslagna lagstiftningen. Regeringens lagförslag avser
              att hindra de arbetsgivare, som ha möjlighet därtill, att använda
              vräkning av arbetares familjer såsom påtryckningsmedel i arbetskonflikter.
              Herr Brädefors däremot propagerade för den orimliga ståndpunkten,
              att statsmakterna skulle skapa ett särskilt privilegium för alla
              arbetstagare, som av en eller annan anledning ha råkat i konflikt
              eller ligga i avtalsförhandlingar med sina arbetsgivare. Han ville
              för dessa arbetstagare skapa ett privilegium, som andra människor
              alldeles sakna, nämligen att kunna under längre eller kortare
              tid få bo gratis på andra människors bekostnad. Jag har aldrig
              hört någon arbetarorganisation framställa ett sådant krav, och
              vi torde inte heller få uppleva, att någon arbetargrupp kommer
              att göra det.
            </seg>
            <seg n="6ca1f661">
              Efter detta skall jag övergå till att säga några ord om utskottets
              yttrande i ärendet. När man läser detta yttrande, får man det
              intrycket, att utskottets majoritet har sökt att efterapa ett
              visst enkelt cirkusnummer, som för 25 eller 30 år sedan förekom
              på alla billiga cirkusar och som bestod däri, att den s. k. Pelle-Jöns
              skulle hoppa längdhopp. Detta cirkusnummer utfördes på det sättet,
              att Pelle-Jöns gjorde de mest vidlyftiga förberedelser för att
              samla sig till en verklig kraftansträngning. Han spottade i händerna
              och tog sats, som om han ämnade utföra alla tiders rekordhopp.
              Men just när själva hop-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="59f36777">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 13
          </note>
          <u who="albert_hermansson_1b45ca_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-10" n="eb09bb6b" prev="i-ad86e667f5e2d707-9">
            <seg n="df6fe826">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              pet skulle utföras, råkade Pelle-Jöns alltid snava på en tändsticka
              eller på ett halmstrå och hamnade pladask på näsan i sågspånen.
              På samma sätt försöker också utskottets majoritet på sidan 3 i
              föreliggande utlåtande inbilla sig själv och andra, att man ämnar
              föreslå något väldigt stiligt 1 lagstiftningsväg och för all framtid
              göra slut på vräkningar som påtryckningsmedel i arbetskonflikter.
              Och det förefaller nästan, som om utskottet inte ens skulle vilja
              stanna vid vad regeringen föreslagit utan att man rent av skulle
              vara benägen att följa herr Brädefors ett gott stycke på vägen.
              Utskottet säger nämligen att »intet bör underlåtas, som kan vara
              ägnat att helt utesluta användandet av vräkningsåtgärder såsom
              stridsmedel i arbetskonflikter». Och utskottet motiverar också
              denna sin uppfattning, när det säger, att »för en sådan inställning
              talar enligt utskottets mening, bland annat, att vräkningar i
              samband med arbetskonflikter drabba icke enbart arbetstagaren
              själv utan även hans familj, att de äro ägnade att skärpa motsättningarna
              mellan parterna i konflikten samt att de kränka rättsmedvetandet
              hos vida kretsar av allmänheten». Och på denna grund säger sig
              utskottet vilja »tillstyrka, att en laglig reglering av ifrågavarande
              förhållanden nu kommer till stånd».
            </seg>
            <seg n="1bff1274">
              Men när utskottsmajoriteten sedan kommer till sidan 7 i utlåtandet,
              då är det också slut med den friska beslutsamheten och goda viljan
              att åstadkomma något verkligt skydd mot vräkning av de arbetarfamiljer,
              som bo i arbetsgivarens hus. Då gör utskottet precis som Pelle-Jöns
              på cirkus. Man nöjer sig med själva ansatsen och ryggar tillbaka
              för risken att behöva medverka till att i någon enda mån begränsa
              arbetsgivarens frihet att styra och ställa med de hus, han upplåtit
              till bostäder åt sina arbetare. Utskottet föreslår nämligen sådana
              ändringar i regeringens lagförslag, att lagen, med den utformning,
              utskottet givit densamma, knappast kan komma att få några verkningar
              alls. Det blir en lag på papperet och ingenting annat.
            </seg>
            <seg n="50e527f3">
              Det är ju huvudsakligen vid jordbruket som vräkningar på senare
              tid ha förekommit i samband med arbetskonflikter, och förhållandena
              torde väl också komma att bli desamma i framtiden. Jag vill t.
              ex. påminna om de vräkningar, som skedde i samband med Mörekonflikten.
              Det har också i det län, jag representerar, under senare år hänt,
              att vräkningar av lantarbetarfamiljer tillgripits i ett flertal
              fall. Men jag skulle gärna vilja veta, hur den arbetskonflikt
              vid jordbruket egentligen skall vara beskaffad, när lagen, med
              den lydelse, utskottet nu föreslagit, skall kunna skydda en enda
              lantarbetarfamilj från vräkning, om arbetsgivaren vill ha en sådan
              vräkning till stånd. Enligt utskottets förslag skall vräkning
              verkställas, så snart arbetsgivaren kan visa, att han träffat
              överenskommelse om arbete med en annam arbetstagare samt att detta
              avtal gäller antingen för 3 månader eller också för den tid konflikten
              varar. Det behövs således bara det, att en lantbrukare, som är
              i konflikt med sina arbetare, kan förete intyg om, att han har
              anställt tillräckligt många strejkbrytare och att han behöver
              arbetarnas bostäder för deras del, för att vräkningen skall verkställas
              lika snabbt och obehindrat som någonsin förut. Och när det, såsom
              oftast är fallet, endast gäller lokala konflikter, blir det också
              1 varje särskilt fall ett mycket litet antal strejkbrytare som
              kommer att anställas, varför det också blir betydligt lättare
              att erhålla så många strejkbrytare som behövas. Och när arbetsgivaren
              sedan kan visa, att han behöver bostäderna för de nya arbetarna,
              så har han vräkningsdomen på de gamla så säkert som 1 en liten
              ask.
            </seg>
            <seg n="3d2e0d97">
              Enligt propositionens lagförslag skulle en verklig prövning av
              bostadsbehovet i varje särskilt fall bli nödvändig. Det föreslås
              ju nämligen, att undantag från vräkningsförbudet skulle göras,
              endast när arbetsgivaren kan visa, att han oundgängligen behöver
              bostaden för arbetare, som skall utföra arbete av
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8f8dff86">
            14 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="albert_hermansson_1b45ca_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-11" n="eb09bb6b" prev="i-ad86e667f5e2d707-9">
            <seg n="28980d4a">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              sådan beskaffenhet, att det inte utan synnerlig olägenhet kan
              inställas under konflikten. Med denna formulering av lagen måste
              myndigheterna, innan vräkning tillgripes, pröva, huruvida skäl
              föreligga för att bifalla arbetsgivarens vräkningsansökan. Däremot
              kan det knappast bli tal om någon verklig prövning av bostadsbehovet,
              om lagen får den formulering, som utskottets ma- Joritet föreslår.
              -
            </seg>
            <seg n="64976346">
              För övrigt är det inte heller något som hindrar, att arbetsgivaren
              träffar skenavtal med släkt och vänner och deras bekanta i syfte
              att skaffa erforderlig bevisning för att få vräkning verkställd.
              Vad han skall bevisa är bara att avtal träffats med en arbetstagare,
              som skall bo på gården, och har han bara gjort detta, kommer vräkningsdomen
              utan vidare att utfärdas. Om det sedan verkligen blir någon inflyttning
              i den tomma lägenheten, det visar sig Ju först efteråt, sedan
              vräkningen är verkställd.
            </seg>
            <seg n="bedab806">
              Utskottsmajoriteten erkänner också, att förslaget inte utesluter
              varje risk för skenöverenskommelse. Ja, det är verkligen det minsta
              man kan säga om den saken. Utskottets lagförslag är i själva verket
              så avfattat, att dess formulering formligen inbjuder varje arbetsgivare,
              som råkat i konflikt med sina arbetare, att träffa dylika skenavtal
              för att på det sättet skaffa sig rättighet att erhålla vräkningsdom
              på strejkande eller lockoutade arbetare och deras familjer. Det
              är nämligen att märka, att lagen inte heller stadgar någon påföljd
              av något slag för en arbetsgivare, som träffar dylika skenöverenskommelser.
              Jag frågade i utskottet, hur utskottets majoritet hade tänkt sig
              kunna förhindra dylika skenavtal, men jag fick inte något svar
              på frågan, och jag förmodar, att jag inte heller här i kammaren
              kommer att få något svar, om jag nu upprepar samma fråga.
            </seg>
            <seg n="5723b157">
              Utskottets majoritet har vidare gjort ett annat tillägg till
              Kungl. Maj:ts lagförslag 1 syfte att åstadkomma en ytterligare
              uppmjukning av lagens bestämmelser. Utskottet förslår nämligen,
              att en i konflikt indragen arbetare, som »stört ordningen» på
              arbetsplatsen, inte skall åtnjuta det i lagbestämmelsen stipulerade
              vräkningsskyddet. Det sägs emellertid ingenting alls om vem som
              skall avgöra, när ordningen blivit störd av den, som hotas med
              vräkning. Ar det arbetsgivaren som skall avgöra, om och när ordningen
              på arbetsplatsen blivit störd, eller är det de eventuella strejkbrytarna
              på arbetsplatsen som skola göra det? Skall det vara intyg av arbetsgivarens
              vänner och bekanta, eller skall det intygas av ortens polismyndighet
              att ordningen på arbetsplatsen blivit störd? Eller fordras det
              rent av, att domstolen skall avgöra den saken? Varken lagtexten
              eller utskottets motivering ger någon som helst upplysning om,
              huru det skall utrönas, om och när en viss arbetstagare har stört
              ordningen på arbetsplatsen. Och jag måste för min del säga, att
              det blir verkligt synd om de myndigheter, som skola ha till uppgift
              att vaka över lagens efterlevnad med de svävande och obestämda
              uttryck, lagen kommer att få, enligt vad som här föreslås av utskottets
              majoritet. Det hör vidare till saken. att om en arbetare har stört
              ordningen på sådant sätt, att han kan bli dömd efter någon annan
              lagparagraf, så får han ju sona den begångna förseelsen på annat
              sätt. Det är rätt och riktigt, att om en i konflikt varande arbetare
              gör något lagstridigt, han då straffas på samma sätt som alla
              andra, som göra sig skyldiga till samma förseelse. Men han bör
              inte ytterligare straffas genom att han och hans familj kastas
              ut på bar backe.
            </seg>
            <seg n="37aa297c">
              Då ändringarna 1 lagtexten, sådana utskottet föreslagit desamma,
              avse att göra den föreslagna lagen i mycket hög grad illusorisk,
              har jag för min del kommit till den uppfattningen, att det egentligen
              kan komma på ett ut, antingen utskottets förslag skulle bli bifallet
              eller hela förslaget skulle komma att avslås. Resultatet kommer
              ändå i de allra flesta fall att bli ungefär det-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a33f1449">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 15
          </note>
          <u who="albert_hermansson_1b45ca_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-12" n="eb09bb6b" prev="i-ad86e667f5e2d707-9">
            <seg n="080b2fa1">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              samma. Regeringens förslag är emellertid väl avvägt och ger ett
              ur social synpunkt önskvärt skydd mot vräkning vid arbetskonflikter
              för arbetarna och deras familjer, samtidigt som detsamma tar all
              tillbörlig hänsyn även till husägarnas, d. v. s. till arbetsgivarnas
              berättigade intressen.
            </seg>
          </u>
          <note n="841f0b64">
            Jag yrkar således bifall till den av socialdemokraterna i utskottet
            avgivna reservationen, vilket är detsamma som bifall till Kungl.
            Maj:ts förslag till lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter.
          </note>
          <note type="speaker" n="c25f3ffb">
            Herr Österström:
          </note>
          <u who="ivar_osterstrom_ccdf45_w" xml:id="i-233b99f59aa8ff32-0" next="i-233b99f59aa8ff32-2" n="16ded3fd">
            <seg n="a8ba723a">
              Herr talman! Egentligen skulle jag kunna nöja mig med att gent
              emot den siste talaren ordagrant anföra vad han i inledningen
              till sitt anförande yttrade gent emot den förste talaren i debatten,
              nämligen herr Brädefors. Herr Hermansson förutsatte nämligen,
              att kammaren skulle hålla honom räkning för att han inte spillde
              — som han uttryckte sig — så värst många ord på herr Brädefors.
              Jag skulle tro, att sedan kammaren lyssnat till herr Hermanssons
              anförande, skulle jag kunna räkna på precis samma nåd från kammarens
              sida. Förutsättningen därför borde vara alldeles densamma. Kammaren
              borde hålla mig räkning för att jag inte spiller så värst många
              ord på herr Hermansson. Det uttalande, varmed han slutade sitt
              anförande, då han försäkrade, att utskottet med sitt förslag avser
              att göra lagen illusorisk, är ett uttalande, som ju möjligen kan
              få passera, men nog har man tillräcklig anledning att protestera
              mot detsamma, utan att på något sätt göra dramatik i onödan.
            </seg>
            <seg n="d54cbef9">
              Här är Ju läget detta, att, såvitt jag förstår, har herr Hermansson
              ingenting fattat av vad som ligger till grund för utskottets förslag,
              som i sin tur väsentligen bygger på vad bostadsutredningen ursprungligen
              i detta sammanhang anfört. Vi ha nämligen, när vi gått till prövning
              av detta problem — och det var det sista avsnittet av bostadsutredningens
              uppdrag — på intet sätt avsett att föreslå en lagstiftning, som
              skulle vara illusorisk. Vi ha tvärtom angripit problemet på det
              enda rimliga och sakliga sätt, varpå det kan angripas, nämligen
              detta, att man ville skapa en lagstiftning, som gör, att såvitt
              möjligt är, vräkningar äro ett avslutat tragiskt och trist skede
              i vår sociala historia såsom stridsmedel i arbetskonflikter. Utifrån
              den uppfattningen ha vi arbetat och trott oss komma till ett verkligt
              gott resultat, ett resultat så gott, att jag i motsats till herr
              Hermansson vågar säga, att vräkning som socialt stridsmedel —
              om utskottets förslag tages av riksdagen — är någonting som för
              framtiden inte kommer att äga rum i detta land. När herr Hermansson
              spirituellt nog liknar utskottets majoritet vid Pelle Jöns på
              cirkus, så kan jag naturligtvis under en förutsättning acceptera
              den jämförelsen. Det är ju så, att för att överhuvud taget herr
              Hermansson skall kunna yttra sig om denna clownteknik, måste jag
              förutsätta, att han varit på cirkus någon gång, och då kan han
              kanske erinra sig, att en verklig Pelle Jöns i regel har en partner.
              Skulle herr Hermansson förstå, vad jag åsyftar, om jag säger,
              att om vi äro Pelle Jöns, så är det någon annan som är Pelle Jöns”
              partner.
            </seg>
            <seg n="b2e2a775">
              Herr Hermansson riktade åtskilliga frågor till oss i detta sammanhang,
              och innan jag går in på dem, vill jag erinra om, att herr Brädefors
              gent emot regeringens förslag riktat en nästan identiskt likadan
              kritik som den, vilken herr Hermansson i sin tur riktade mot utskottets
              förslag. Herr Brädefors försäkrade, att regeringens förslag också
              vore ineffektivt. Det komme inte på något sätt att lösa spörsmålet
              så, som arbetarna önska och rättfärdigheten kräver. Vad visar
              allt detta? Jo, det visar, att om man vill skilja ut bostadsinnehavet
              från de sociala stridsmedlen och renodla detta, är det utomordentligt
              vanskligt att finna en formulering för lagstiftningen, som täcker
              allt vad
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5a48fa81">
            16 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="ivar_osterstrom_ccdf45_w" xml:id="i-233b99f59aa8ff32-1" prev="i-233b99f59aa8ff32-0" n="16ded3fd">
            <seg n="3422e046">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              man kan vilja. Ty det är, som herr Hermansson mycket riktigt anförde
              mot herr Brädefors, inte så, att det gäller att till varje pris
              skydda en arbetares innehav av bostad under vilka förhållanden
              som helst. Det gäller ju också i vissa fall att skydda arbetsgivarens
              rätt så, att bostadsinnehavet från arbetarnas sida inte i sin
              tur blir ett medel för att slå arbetsgivarna i en konflikt. Det
              är där svårigheten uppstår att göra en sådan avvägning, att man
              det ena gör och det andra inte låter. Det är detta, som vi strävat
              efter, och som jag tror, att man också lyckats åstadkomma.
            </seg>
            <seg n="c7eb8e2f">
              Herr Hermanssons och överhuvud taget kritikernas mot utskottets
              förslag och bostadsutredningens uppläggning av problemet förnämsta
              anmärkning går ut därpå, att enbart den omständigheten, att arbetsgivaren
              visar, att han har slutit ett avtal med arbetsvilliga i händelse
              av konflikt, att enbart den omständigheten, att han så att säga
              genom ett avtal har visat detta och därför behöver bostaden för
              verksamheten, enbart skulle vara utslagsgivande för rätten att
              åstadkomma en vräkning. Ja, visst skall det vara så. Vad är det
              herr Hermansson och regeringen — för att nämna dem i en godtycklig
              ordning — vilja åstadkomma? Jo, det oerhörda, att när konflikt
              uppstår vid ett företag, arbetsgivaren skall nödgas gå in till
              vederbörande myndighet och visa icke blott, att han har andra
              arbetare och att han behöver bostäder åt dem, utan också dessutom,
              att hans vanliga verksamhet, att hans företag, överhuvud taget
              skall drivas. Vem är det, som skall pröva detta? Är det verkligen
              regeringens eller herr Hermanssons och övriga utskottsreservanters
              mening, att vi skola komma fram till det tillståndet här i landet,
              att vi skola gå in till länsstyrelsen och visa vad det är för
              en verksamhet, som överhuvud taget behöver drivas? Det är en ståndpunkt,
              som är fullkomligt ohållbar. Är det icke nog med att jag driver
              en naturlig och legitim verksamhet, och att det här gäller arbete,
              som under normala förhållanden skall fortgå, och ett arbete, som
              jag måste utföra med människors hjälp? Om det uppstår konflikt
              mellan mig och de människor, som jag anställt för att utföra detta
              arbete, då räcker det alltså icke med att jag anställer andra
              arbetare och behöver bostäder för deras räkning, utan jag skall
              dessutom av länsstyrelsen få avgjord frågan, huruvida min verksamhet
              skall få drivas. Nej, tack så mycket! Det vägra vi verkligen att
              vara med om. Är det social hårdhänthet, så må det vara hänt, men
              vi trodde, att det var motsatsen, och att det verkligen var ett
              försök att ställa kyrkan mitt i byn.
            </seg>
            <seg n="edf3810f">
              Det är, som sagt, klart, att när det gäller en lagstiftning på
              detta område, finns det vissa vanskligheter att övervinna, som
              äro mycket stora. Det är givet, att man kan säga, att utskottet
              icke undanröjt varje möjlighet till ingående av skenavtal. Men,
              när är den möjligheten överhuvud taget alldeles utesluten eller
              möjligheten att gäcka lagstiftningen eller att försöka gäcka lagstiftningen?
              Vi ha räknat med att det kan inträffa sådana förhållanden. Jag
              är emellertid övertygad om att det icke kommer att bli så. Det
              är rent teoretiskt möjligt, men det är icke så lätt att sluta
              ett skenavtal, som man vill göra gällande, även om risken teoretiskt
              icke är utesluten. Jag vågar tro, att icke ens med Kungl. Maj:ts
              formulering skulle någon som helst risk för ett skenavtal vara
              utplånad. Det står näppeligen i lagstiftningens makt att åstadkomma
              sådana formuleringar, som till fullo täcka den risken.
            </seg>
            <seg n="fd7cee00">
              Jag konstaterar till sist, att om detta förslag blir genomfört,
              komma — alldeles i motsats mot vad herr Hermansson trodde — inga
              vräkningar att bli utförda på oriktiga grunder. Det är ett avslutat
              kapitel, och vi behöva säkerligen icke kalkylera med att det i
              fortsättningen kommer att bli några oefterrättliga förhållanden.
              Jag har mycket svårt att förstå, vad det egentligen skall tjäna
              till att, när riksdagen står i beredskap att fatta ett avgörande,
              som
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="176282da">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 17
          </note>
          <u who="ivar_osterstrom_ccdf45_w" xml:id="i-233b99f59aa8ff32-2" prev="i-233b99f59aa8ff32-0" n="16ded3fd">
            <seg n="0a79dc82">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              dock av åtskilliga socialdemokratiska både skribenter och talare
              erkänts vara ett försök att hyfsa till detta problem, man blott
              lägger in i detta förslag möjlighet till sabotage, till orimligheter
              och överhuvud taget till uppluckring, som skulle göra det hela
              alldeles ändamålslöst. Detta förslag är icke så betydelselöst,
              det vågar jag alldeles bestämt garantera.
            </seg>
            <seg n="7549f6e5">
              Det är därför med det allra lugnaste samvete, som jag anbefaller
              åt kammaren att taga utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="70cf9f11">
            Herr Holm:
          </note>
          <u who="gustav_holm_252744_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-13" n="f77b00c5" next="i-ad86e667f5e2d707-14">
            <seg n="6869516a">
              Herr talman! Jag instämmer med herr Hermansson däruti, att när
              man läser utskottsmajoritetens utlåtande och jämför detta med
              utskottets lagförslag och regeringens förslag, är man en brusten
              illusion rikare. Man hade nämligen väntat sig något effektivare.
              Man blev i tillfälle att vid denna jämförelse konstatera, att
              utskottsmajoriteten gått in för de av herr Österström m. fl. uppdragna
              linjerna i den av dem väckta motionen, och följden av detta synes
              mig bli, att lagen kommer att i sin tillämpning verka tämligen
              illusorisk, ity att möjligheten till vräkning för en arbetsgivare
              lämnas tämligen öppen.
            </seg>
            <seg n="0fe149af">
              Jag skall här i huvudsak intressera mig för lantarbetarnas ställning,
              därför att jag tillhör deras kår. Det talades här förra lördagen
              i de debatter, som då höllos i denna kammare, när frågan om jordbruksstödet
              gick igenom skärselden, att lantarbetarnas ställning skulle automatiskt
              förbättras samtidigt som jordbrukets läge förbättrades. Det torde
              tillåtas mig såsom gammal lantarbetare att säga ifrån, att vi
              tro icke ett jota på detta. Vi ha andra erfarenheter. Det är ju
              ändå så, att under de senare åren ha statsmakterna lämnat jordbruket
              stöd i så stor utsträckning, att jordbruket praktiskt taget blivit
              rätt stabiliserat. Vad ha lantarbetarna vunnit med detta? Jo,
              när de ha sina organisationer, ha de lyckats behålla och i någon
              mån förbättra sin ställning, men där inga organisationer finnas,
              hur är ställningen där? Det är ju ändå konstaterat, att vi i detta
              land ha 200 kommuner, där skogsoch lantarbetarna få draga sig
              fram på en avlöning av 3 kronor 20 öre om dagen och därunder,
              men jag vågar påstå, att lantarbetsgivarna även på dessa orter
              åtnjutit statsunderstöd i lika stor utsträckning som arbetsgivare,
              som ha organiserade arbetare. Detta bevisar ju, att arbetsgivarna
              ej utan tvingande skäl medgiva att vi skola få någon förbättrad
              ställning. Jag säger detta icke därför att jag menar, att lantarbetsgivarna
              äro sämre än andra människor, utan därför att det är fullt mänskligt,
              att så är förhållandet. Det är nog riktigt, såsom statsrådet Sköld
              påpekade i lördags, att ingen betalar sina arbetare mer än han
              är tvungen till. Gör någon det, blir han betraktad såsom en oduglig
              finansman och en dålig ekonom.
            </seg>
            <seg n="7486cd22">
              När vi då kommit dit, att vi se, att vi måste ha organisationen
              bakom oss, om vi skola komma någon vart, göra vi den iakttagelsen,
              att organisationsskräcken tycks ha hemortsrätt mest på landsbygden.
              Detta är icke att förstå så, att jordbrukarna i vad det angår
              deras intresseföreningar äro rädda för organisation men så snart
              organisationssträvandena visa tendenser att vilja flyttas över
              på arbetarna, är det uppenbart av ondo, oaktat det av alla talare
              nästan utan undantag på den borgerliga kanten i lördagens debatter
              betonades, att när ställningen blir bättre för jordbruket skola
              lantarbetarnas bord, bildlikt talat, drypa av mjölk och honung.
              Om vi då bilda en organisation, blir det först den, som går i
              breschen för detta, som kommer att betraktas som varg i veum och
              behandlas därefter. När vi skola underhandla med våra arbetsgivare,
              blir det i de flesta fall en konflikt, och i denna konflikt tillkommer
              då vräkningshotet. Herr talman! Själva ordet vräkning har en ganska
              obehaglig klang, och det kan icke bortresoneras eller med några
              vackra ord-
            </seg>
          </u>
          <note n="fac26b4b">
            Andra kammarens protokoll 1936. Nr 41. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b326e5cb">
            18 Nr 41. Tisdagen den 9 juni. RE ee
          </note>
          <u who="gustav_holm_252744_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-14" n="f77b00c5" prev="i-ad86e667f5e2d707-13">
            <seg n="2a98dab3">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              vändningar bortförklaras, att när vräkningshotet tillgripes i
              en konflikt, tillspetsas konflikten i så oroväckande grad, att
              från det att det förut i stort sett varit en kontrovers mellan,
              å ena sidan, arbetstagarna och deras organisation och, å andra
              sidan, arbetsgivarna och deras organisation, överflyttas tyngdpunkten
              i striden till ett område, som vi väl ändå i mänsklighetens namn
              borde lämna okränkt och neutralt, nämligen hemmet, familjen och
              det uppväxande släktet. Mig synes det senare vara det farligaste,
              därför att intet är så mottagligt för intryck som barnasinnet,
              och det kommer därför att taga med sig livet igenom dessa intryck
              och få en stor aversion — för att icke använda ett ändå starkare
              uttryck — mot den samhällsgrupp, som i en kritisk situation begått
              en våldshandling mot far och mor. Och icke nog därmed, herr talman!
              Striden riktar sig också, i och med det att vräkning tillkommer,
              även mera direkt mot samhället, därför att i de flesta fall de
              kommunala organen i respektive kommuner i görligaste mån måste
              skaffa de vräkta tak över huvudet.
            </seg>
            <seg n="85824722">
              Utskottet anför på sid. 3 följande: »De fall, i vilka vräkningsåtgärder
              i sammanhang med arbetskonflikter vidtagits i vårt land, hava
              under senare år utgjort allenast ett ringa antal, och man synes
              hava skälig anledning antaga, att vidtagandet av sådana åtgärder,
              även om särskild lagstiftning i ämnet icke komme till stånd, för
              framtiden skulle förekomma i än mindre utsträckning.» Ja, detta
              uttalande är — skulle jag tro — byggt på den lilla statistik,
              som återfinnes i Kungl. Maj:ts proposition på sid. 19, och det
              är alldeles riktigt, att denna statistik pekar därhän, men därmed
              är icke sagt, att de beviljade vräkningar, som icke blivit verkställda,
              inhiberats av humanitära skäl, utan det kan mycket väl vara av
              andra orsaker, som gör att de icke blivit verkställda. I varje
              fall äro dock de vräkningar, som förekommit under de senare åren,
              ett tillräckligt motiv för en effektiv lagstiftning mot dylika
              handlingar. Jag kan, herr talman, icke underlåta att i detta sammanhang
              påvisa några vräkningar, som förekommit för 7 å 8 år sedan — och
              den tidpunkten kan väl icke betraktas såsom någon grå forntid
              — och som verkställts under mycket upprörande former. Det var
              i den riksbekanta Möre-konflikten. Det är, herr talman, ingalunda
              min mening att inför denna kammare åter riva upp detta sorgliga
              aktstycke, utan det må vara nog att säga, att Möre-bönderna då
              skrevo ett blad i de svenska lantarbetsgivarnas historia, som
              de sannerligen icke ha någon anledning att vara stolta över.
            </seg>
            <seg n="bbf0df20">
              Jag kan icke dela herr Österströms uppfattning om att vräkning
              såsom ett socialt kampmedel i detta land hädanefter är praktiskt
              taget ett avslutat kapitel. Jag vill i stället påstå, att vi ha
              ingen som helst borgen för att icke dylika händelser, som förekommo
              i Möre, å flera ställen kunna upprepas och komma att upprepas,
              om vi icke få en betryggande lagstiftning i ärendet, vilket synes
              mig nödvändigt.
            </seg>
          </u>
          <note n="972b4762">
            Jag skall härmed be att få yrka bifall till den av herr Sigfrid
            Hansson m. fl. avgivna reservationen.
          </note>
          <note n="a52dbec9">
            I detta yttrande instämde herrar Eriksson i Sandby, Falk, Landgren,
            Paulsen, Johansson i Hälleforsnäs, Johansson i Djursnäs, Andersson
            i Surahammar, Elmroth, Andersson i Munkaljungby, Karlsson i Munkedal
            och Månsson.
          </note>
          <note type="speaker" n="22c1e94f">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet Möller:
          </note>
          <u who="gustav_möller_minister_1932" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-15" n="3b186328" next="i-ad86e667f5e2d707-17">
            <seg n="02171c75">
              Herr talman! Om Jag uppfattade utskottets ärade ordförande rätt,
              så ansåg han sig kunna garantera, att vräkning såsom socialt kampmedel
              praktiskt taget med den lagstiftning, som nu föreslås från utskottets
              sida, skulle tillhöra ett avslutat kapitel i vår historia. Om
              detta är avsikten med det lagförslag, som utskot-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="241443d8">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 19
          </note>
          <u who="gustav_möller_minister_1932" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-16" n="3b186328" prev="i-ad86e667f5e2d707-15">
            <seg n="3208d8c2">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              tet förordar, förstår jag icke, varför utskottet avböjt att acceptera
              Kungl. Maj:ts proposition. Om Kungl. Maj:ts proposition antagits,
              hade man verkligen haft en laglig garanti mot att vräkning hädanefter
              uti arbetskonflikter skulle komma att användas såsom kampmedel.
              Är det på det sättet, att utskottet med sin lag syftar lika långt
              i sak som Kungl. Maj:t, kan jag icke fatta, varför man icke hellre
              skapat den säkrare garantien, som en lag innebär, i stället för
              den garanti, som kan ligga i ett yttrande av herr Österström till
              andra kammarens protokoll. Om man icke vill acceptera den lagtext,
              som är föreslagen av Kungl. Maj:t, menar man väl någonting med
              det. Man menar väl, att man vill lämna en större möjlighet öppen
              för att vräkningar även i framtiden skola kunna tillgripas. I
              annat fall kan jag icke se, att utskottsförslaget fyller något
              som helst ändamål.
            </seg>
            <seg n="e1c8aaec">
              Jag vill emellertid påpeka bara en sak. Det står i utskottsförslaget
              SS 2 »e) om lägenheten erfordras till bostad åt annan arbetstagare,
              med vilken överenskommelse angående arbete vid arbetsgivarens
              av konflikten berörda företag träffats för den tid, konflikten
              varar, eller för bestämd tid, ej understigande tre månader», så
              konstituerar detta ett undantag från vräkningsskydd. Vad som då
              skulle vara av mycket stort intresse att få veta — vi kunna tyvärr
              icke få veta det tillräckligt auktoritativt — är, huru de domstolar
              eller myndigheter, som skola pröva i dessa fall, komma att tolka
              ordet »erfordras». Om detta ord skall tolkas liktydigt med &gt;behövas»,
              blir följden den, att så fort en arbetskonflikt råder och en arbetsgivare
              vill ha de strejkandes eller lockoutades arbete utfört med annan
              arbetskraft, kan han blott anmäla detta, och därefter kan vräkning
              äga rum. Om ordet däremot innebär, att det skall förebringas någon
              bevisning, t. ex. att annan bostad icke kan anskaffas åt dem,
              som skola arbeta under konflikten, ja, då är det en annan sak.
              Jag förstår då emellertid icke alls, varför icke utskottet åtminstone
              velat gå så långt, som lagrådet i sitt yttrande tänkt sig, nämligen
              att uttryckligen säga ifrån i lagtexten, då man nu icke vill taga
              Kungl. Maj:ts förslag, som enligt min uppfattning är mycket bättre
              än både utskottets förslag och lagrådets förslag, att man borde
              begränsa undantaget på ett sådant sätt, att vräkningsskyddet skulle
              bortfalla om annan arbetare på grund av konflikten måste anställas
              för arbetets behöriga uppehållande och erforderlig bostad annorstädes
              än i lägenheten icke utan avsevärd olägenhet kunde beredas denne.
              Lagrådet har alltså tänkt sig, att man visserligen skulle taga
              den formulering, som utskottet här tagit, och som på sin tid vederbörande
              kommitterade föreslagit, men att man åtminstone skulle sörja för
              att myndigheterna skulle taga reda på om det icke någonstans i
              närheten fanns en annan bostad, där de, som arbetade under konflikten,
              kunde få slå sig ned, varigenom de, som äro invecklade i arbetskonflikten,
              i alla fall voro skyddade mot vräkning. Jag såg, att herr Österström
              nickade, när jag frågade, om den strängare tolkningen var den
              riktiga. Då frågar jag mig emellertid: Varför har man icke velat
              ge de myndigheter, som skola besluta, åtminstone det lilla stöd
              för en strängare tolkning, som ligger i en formulering enligt
              den anvisning, som lagrådet lämnar? När nu utskottet icke vill
              acceptera Kungl. Maj:ts förslag — och det må vara hänt — men icke
              heller vill taga upp lagrådets anvisning, måste då icke de myndigheter,
              som skola tolka denna bestämmelse, anse, att man tagit avstånd
              från den tanke, som lagrådet uttalat, nämligen att, om det kan
              beredas bostad på ett något så när rimligt avstånd från arbetsplatsen
              åt en arbetare under konflikten, skall man göra detta och icke
              gå och vräka den gamla arbetaren från hans bostad för att där
              placera den nya? Jag tycker 1 varje fall, att det är ett ganska
              rimligt anspråk, om denna lilla låt mig säga — hake mot en eventuell
              vräkning hade införts i utskottets förslag. "Ty det är väl
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="53e34a35">
            20 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="gustav_möller_minister_1932" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-17" n="3b186328" prev="i-ad86e667f5e2d707-15">
            <seg n="54d104a6">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              ändå icke så, mina herrar — skulle Kungl. Maj:t vara lika känslig,
              skulle det bli ganska besvärligt för dem, som ha hand om lagstiftningen
              i detta land — att man betraktar sin egen text såsom något så
              heligt, att den icke får röras blott därför, att man en gång i
              en kungl. kommitté varit med om den formuleringen. Så viktigt
              kan det väl ändå icke vara, utan huvudsaken är väl ändå det sakliga
              syfte, som man vill nå och som också erhålles, om lagen utformas
              så, att syftet kan nås. Det hade man mycket lättare kunnat göra
              genom att åtminstone gå så långt, som lagrådet för sin del tänkt
              sig.
            </seg>
            <seg n="a6570375">
              Jag skall icke gå in på frågan om möjligheten till skenöverenskommelser.
              Denna möjlighet är så uppenbar, att det icke lönar sig att förneka
              den. Lagrådet har ju beträffande denna sak uttryckligen sagt,
              att bevisningsregeln är så svår, att det blir nästan omöjligt
              för myndigheterna att med denna formulering överhuvud taget kunna
              tillämpa lagen.
            </seg>
            <seg n="8b073a20">
              Såsom utskottet har formulerat sitt förslag, blir lagen i huvudsak
              en moralisk lag. Det kan ju för all del vara mycket bra. Det är
              bara det, att när man har lugna tider, förhålla sig medborgarna
              visserligen Jämförelsevis lojala till och med till lagar, som
              egentligen ha mera moralisk än praktiskt effektiv karaktär, men
              blir det litet mera upprörda tider, blir det litet svårare, då
              kommer detta lagförslag icke att lägga några allvarliga hinder
              i vägen för fortsatta vräkningar. Det tror jag mig kunna försäkra
              lika bestämt som herr Österström ansåg sig kunna garantera, att
              vräkningar över huvud icke vidare skola förekomma.
            </seg>
            <seg n="a3b95df5">
              Jag har under min statsrådstid hindrat en vräkning. Det gällde
              en arrendator på en kronogård, och tack vare att det var en kronogård,
              kunde jag ha litet att säga till om. Det kan ju hända, att konstitutionsutskottet,
              om det hade vetat om saken, icke skulle ha gillat det, men det
              hindrar icke, att jag gjorde det och därmed hindrade en sådan
              socialt brutal handling, som var fullkomligt onödig. Nog finns
              det alltså exempel, som äro ganska färska, på att vräkningar i
              varje fall ifrågasättas.
            </seg>
            <seg n="0a100588">
              Jag undrar nu, om icke andra kammaren skulle kunna vara så välvillig
              emot syftet med denna lagstiftning, att den biföll den kungl.
              propositionen. Det kan icke bli riksdagens beslut, som vi allesammans
              veta, eftersom första kammaren redan tagit utskottets förslag.
              När man emellertid har en visserligen icke i lagtext formulerad
              anvisning av lagrådet men i alla fall en anvisning, som lätt kan
              omsättas i lagtext, om man så vill, så är jag, om kamrarna stanna
              i olika beslut, ganska säker på att den naturliga kompromissen
              mellan Kungl. Maj:ts och utskottets förslag skulle komma att ligga
              i en formulering, som överensstämmer med lagrådets yttrande. Om
              detta blir fallet, har man åtminstone åstadkommit något även i
              lagstiftningsväg, som kan få effektivitet, om lojaliteten på denna
              punkt någon gång kommer att sättas på prov. Det är ju ytterst
              önskvärt, att så aldrig skulle behöva ske, men det förefaller
              mig, som om det vore ganska rimligt att sörja för att man åtminstone
              fick den lilla garanti, som på det sättet skulle skapas, för att
              lagen om vräkningsskydd icke blott skall bli en moralisk gest,
              varmed man enbart fördömer vräkning såsom socialt kampmedel, utan
              också en lag, möjlig att tillämpa, när vräkning ifrågasättes.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d527e856">
            Herr Ström:
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-0" n="0ade3757" next="i-7c5cfdb428e2de4f-2">
            <seg n="2d34b1fe">
              Herr talman! När man läser första delen av utskottets motivering,
              märker man, att i denna del finns det något av mänsklig syn på
              frågan. Utskottet konstaterar, att det ur skilda synpunkter är
              önskvärt, att åtgärder vidtagas för att förhindra, att vräkning
              av arbetstagare från lägenhet, som upplåtits åt honom på grund
              av hans arbetsanställning, tillgripes såsom stridsmedel vid arbetskonflikt.
              Utskottet konstaterar vidare i denna sin inle-
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1d3141c4">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 21
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-1" n="0ade3757" prev="i-7c5cfdb428e2de4f-0">
            <seg n="2442d58b">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              dande motivering, att det nu icke finnes tillfredsställande skydd,
              och utskottet talar i fortsättningen om att de vid arbetskonflikter
              uppkommande förhållandena äro av sådan speciell natur, att särbestämmelser
              för dessa äro befogade. Det är emellertid allt, som man ger åt
              en sådan mänsklig syn på den föreliggande frågan, ty när man sedan
              går att omsätta sina vackra tankar i verklighet, blir det något
              helt annat.
            </seg>
            <seg n="0037e0ba">
              I detta sammanhang vill jag säga, att icke heller regeringens
              förslag är så mycket att hurra för. Det vill visserligen förhindra
              vräkning men endast under tre månader. När herr Möller nyss sade,
              att regeringens förslag innebär en laglig garanti för att vräkningar
              icke i fortsättningen skola få företagas, så är det en överdrift
              av det uppstyltade slag, som man icke hade väntat sig från regeringsbänken.
              Herr Möller vet väl ändå, vilket förslag han har framlagt, och
              det innebär, att under de första tre månaderna får man icke vräka
              men väl senare. Hur kan man då komma och påstå, att detta förslag
              är en laglig garanti mot vräkningar i fortsättningen? Även om
              regeringsförslaget antages, kan man vara övertygad om att det
              kommer massor av vräkningar i fortsättningen, och varför? Jo,
              därför att om det blir en tillspetsad situation på arbetsmarknaden,
              som det har varit tidigare, så äro parterna med det förhandlingsväsende,
              som man nu har, och med de långa förberedelser, som vidtagas,
              innan parterna gå ut i en konflikt, på båda sidor så väl rustade,
              att de icke längre rida ut striden bara på några veckor. När man
              gick ut i småkonflikter, som mången gång kanske icke voro fullt
              överlagda, var det möjligt att lösa dem på mycket kort tid, men
              när man har haft hela det nuvarande förhandlingsmaskineriet mellan
              två stora organisationer och förhandlingarna ändå icke gått i
              lås utan det blir en strid, då kan man vänta sig en kraftmätning,
              som kommer att taga längre tid än den, som stipuleras 1 regeringens
              förslag. Även detta förslag är därför som sagt icke så synnerligen
              mycket att hurra för.
            </seg>
            <seg n="81c9b1c9">
              Utskottsmajoritetens förslag är emellertid av sådan karaktär,
              att det knappast ger något alls. Även i regeringsförslaget tar
              man i $ 2 tillbaka till och med det mesta av det, som man ger
              i $ 1 genom tre månaders frist. Jag behöver bara erinra om punkten
              c), där det talas om att första paragrafen ej skall gälla om arbetsavtalet
              upphört på grund av uppsägning, som verkställts före konflikten
              och som uppenbarligen icke äger samband med denna. Man kan alltså
              tillgripa maskerad lockout genom att uppsäga arbetarna före konflikten.
              Det känna vi ju alltför väl till hur det har gått till vid åtskilliga
              arbetskonflikter. Det finns också många andra hakar i denna paragraf,
              men det innebär i alla fall en gest utåt.
            </seg>
            <seg n="e4db9190">
              Utskottsförslaget innebär däremot knappast något alls, ty i $
              2 e) sägs det, att om arbetsgivaren behöver lägenheten för arbetare,
              som han har träffat avtal med för den tid, konflikten varar, skall
              man få tillgripa vräkning. Det vet man ju, hur lätt det är att
              ordna den saken. Man kan ha ett maskerat avtal, ett skenavtal,
              man kan antedatera avtalet och allt detta, och man vet ju vilka
              medel som tillgripas i en sådan strid. Herr Österström sade sig
              också i sitt anförande vara på det klara med att det var möjligt
              med sådana skenavtal med dessa strejkbrytare, som man skall placera
              i lägenheterna istället för de ordinarie arbetarna.
            </seg>
            <seg n="dd14bfea">
              Det är under dessa förhållanden icke så synnerligen mycket att
              få ut vare sig ur regeringsförslaget eller utskottets förslag.
              Skall man emellertid lagstifta, måste man ju fråga sig, vad meningen
              är med att föreslå riksdagen att antaga en sådan lag, som utskottet
              lagt fram, där man visserligen i 1 $ föreslår en frist på tre
              månader med vräkning men sedan i de olika momenten i $ 2 tar tillbaka
              snart sagt alltsammans, som man har föreslagit i $ 1.
            </seg>
            <seg n="7832f222">
              Nu sade herr Möller i sitt anförande, att detta vore en moralisk
              lag och att
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c05cde93">
            22 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-2" n="0ade3757" prev="i-7c5cfdb428e2de4f-0">
            <seg n="502c82f5">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              det för all del kunde vara bra. Ja, icke kan då jag finna, att
              den lag, som utskottet föreslagit, kan innebära någon nämnvärd
              moralisk påtryckning på arbetsgivarna, och icke heller lägger
              man något egentligt hinder i vägen i fortsättningen för vräkningar,
              även om man nu skulle taga regeringsförslaget. Skall man trygga
              mot vräkningar, måste man därför gå längre.
            </seg>
            <seg n="29224b2e">
              Här har väckts en motion av herrar Brädefors och Hagberg i Luleå,
              där de ha föreslagit en annan formulering av denna lag. Jag kan
              för min del icke se annat än att några effektiva åtgärder icke
              kunna åstadkommas med regeringsförslaget och naturligtvis ännu
              mindre med utskottets förslag; och jag skall därför, herr talman,
              be att få yrka bifall till motionen nr 654 i andra kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="30e3581d">
            Herr Hage:
          </note>
          <u who="ernst_hage_1bcaf8_w" xml:id="i-a7600cba53276ac1-0" next="i-a7600cba53276ac1-1" n="6850e662">
            <seg n="8dda8801">
              Herr talman! Med anledning av den siste talarens yttrande skulle
              jag vilja påminna om det faktum, att riksdagen för närvarande
              icke har sådan sammansättning, att man kan få igenom allt, som
              man eventuellt skulle vilja ha igenom såväl på detta område som
              på en hel del andra områden. När så är fallet, brukar det parti,
              som jag representerar, förfara så, att man vid varje särskilt
              tillfälle söker få det, som är möjligt att få. Sedan man genom
              en viss lagstiftning slagit fast själva principen, är man inställd
              på att senare, då så är lämpligt, söka förbättra det, som man
              har genomfört vid en föregående riksdag.
            </seg>
            <seg n="e517027a">
              Jag betraktar det nu föreliggande förslaget på samma sätt. Regeringens
              förslag kan visserligen på någon punkt ha en del bristfälligheter.
              Men antagligen kunna vi icke komma längre, kanske icke — såvitt
              man nu kan höra — ens så långt, och då är i alla fall detta förslag
              en god början. Därför slåss vi för förslaget. Däremot vilja vi
              icke hölja oss med »ära» — såsom herr Brädefors och herr Ström
              — genom att föra fram förslag, som äro fullständigt omöjliga att
              få igenom. Det är på det sättet, som jag har resonerat, och det
              är från den utgångspunkten, som jag ser på denna sak.
            </seg>
            <seg n="b700a75b">
              Det har här sagts, att förslaget i huvudsak berör lantarbetarna,
              och det är naturligtvis riktigt. Men förslaget berör även en del
              andra arbetstagarekategorier i städer och industrisamhällen. Jag
              vill nämna, att en sådan kategori som portvakter torde i viss
              utsträckning komma att beröras av denna lagstiftning. Det är numera
              en ganska stor kår, och — i den mån deras förmåner äro reglerade
              på det sättet, att de ha portvaktsbostad in natura — falla de
              under denna lag. Däremot gäller lagen icke sådana arbetstagare,
              som hyra sin bostad och betala hyra för densamma.
            </seg>
            <seg n="1177cd81">
              När man jämför arbetstagare, som hyra bostad, och arbetstagare,
              som ha bostad in natura, så skulle jag vilja säga, att den linje,
              som förfäktas av herr Brädefors, innebär, såvitt jag förstår,
              att man i vissa avseenden skulle ge de senare större förmåner
              än de arbetstagare, som hyra bostad och komma ut i konflikt. Vår
              hyreslagstiftning — eventuellt efter en reformering av det slag,
              som vi ha tänkt oss — är icke sådan eller kommer antagligen icke
              att bli sådan, att den på ett så långtgående sätt, som herr Brädefors
              ivrar för, kan skydda personer, som gå ut i en arbetskonflikt.
              Därför skulle också de arbetstagare, som det nu är fråga om, komma
              i en bättre ställning än de arbetstagare, som gå ut i en konflikt
              och ha hyrt sin bostad. Detta, menar jag, är ganska orimligt,
              och det är synnerligen svårt, när det gäller denna lagstiftning,
              att komma så långt.
            </seg>
            <seg n="eb388620">
              Efter detta skulle jag vilja säga, att jag tycker, att herr Österströms
              angrepp mot min partikamrat herr Hermansson var ganska — vad skola
              vi säga — häftigt. Såvitt jag förstod, påstod herr Österström,
              att herr Hermansson icke skulle ha förstått vad som låg bakom
              detta förslag. Ja, är så fallet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="eb21f205">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 23
          </note>
          <u who="ernst_hage_1bcaf8_w" xml:id="i-a7600cba53276ac1-1" prev="i-a7600cba53276ac1-0" n="6850e662">
            <seg n="b1d99da3">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              då få vi nog säga, att inga av oss övriga socialdemokrater ha
              förstått det. Vi ha emellertid åtminstone förstått saken så pass
              mycket, att vi inse, att meningen är, att man åtminstone skall
              försöka åstadkomma något rimligt skydd mot vräkning av arbetstagare,
              som går ut i konflikt. Vi ha då resonerat på det sättet, att Kungl.
              Maj:ts och utskottsreservanternas förslag innebär i det avseendet
              ett bättre skydd än det, som utskottsmajoriteten vill bereda.
              Att så är fallet, framgår ju av en hel del punkter och bland annat
              av $ 2 e). Där finns ju den bestämmelsen i Kungl. Maj:ts förslag,
              att om vid en konflikt en arbetstagare går ut i strejk och hans
              bostad oundgängligen behövs för verkställande av ett visst arbete,
              kommer skyddet icke att verka, under det att motsvarande bestämmelse
              i utskottets förslag fått en beydligt sämre formulering.
            </seg>
            <seg n="2faec1fd">
              Jag skall, för att belysa innebörden i de två förslagen, taga
              detta exempel med portvakterna. Om det finns en portvakt i ett
              hus och denna portvakt vid konflikt går ut i strid, så vore det
              väl icke så förskräckligt orimligt, om hyresgästerna under en
              tid finge undvara portvakt. Det vore då icke ovillkorligen nödvändigt
              att placera in en ny portvakt i bostaden och vräka ut den strejkande.
              Om till exempel hissen strejkar i det hus, där herr Österström
              bor, så händer det, att han får bekväma sig till att gå i trapporna
              upp till tredje eller fjärde våningen. Det är kanske litet obehagligt,
              det erkänner jag gärna, men herr Österström finner sig kanske
              i detta, så länge hissen strejkar. Då kan man väl lika väl säga,
              att om portvakten strejkar, är det icke så förskräckligt farligt,
              om man måste undvara en portvakt i huset under någon tid. Hyresgästerna
              och husägaren kunna troligen under en sådan strejk ordna det så,
              att portvaktsarbetet icke fullgöres, åtminstone ej i den vanliga
              utsträckningen, men att hyresgästerna i huset ändå klarade sig
              nödtorftigt. TI så fall skulle den strejkande portvakten enligt
              regeringens förslag få bo kvar, men enligt herr Österströms och
              utskottets förslag måste han väl i allmänhet flytta bort för att
              bereda bostad åt en annan portvakt. Han skulle alltså stjälpas
              från bostaden, och i och med detta hade man tillfogat denna stridande
              part en skada.
            </seg>
            <seg n="5ab2206a">
              Herr talman! Jag skall inskränka mig till detta. Den sida av
              saken, som berör lantarbetarna, har ju på ett så energiskt sätt
              upptagits av andra talare, medan jag mera uppehållit mig vid förhållandena
              i städerna. Jag vill alltså säga, att även med hänsyn till de
              arbetstagare, som beröras av detta i städer och sammanbyggda samhällen,
              finns det anledning att säga, att det förslag, som utskottet har
              kommit med, icke är tillfredsställande, under det att det förslag,
              som har framlagts av regeringen, innebär en god början, som man
              sedan eventuellt kan bygga på för att det skall bli ännu bättre.
            </seg>
            <seg n="d8123f3c">
              Från den utgångspunkten, herr talman, ber jag att få yrka bifall
              till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4f9d774c">
            Herr Brädefors:
          </note>
          <u who="johan_bradefors_91d231_w" xml:id="i-0dce61d018dd35d9-3" next="i-0dce61d018dd35d9-5" n="9a5c0fbe">
            <seg n="28262b40">
              Herr talman! Herr Hermansson talade orm: pellejönsar vid billigare
              cirkus och gjorde en historia därav, men jag tycker, att herr
              Hermansson själv i sitt resonemang ramlade över den på golvet
              nedlagda tändstickan. Därtill synes det mig, att han vågade sig
              in på en större trollerikonst, som icke förekommer vid billigare
              cirkus, Han påstod, att jag icke förstått något av det som var
              syftemålet med de här föreslagna åtgärderna, Det har från annat
              håll, från herr Österströms sida, riktats samma beskyllningar
              mot herr Hermansson. Jag tror, att det är onödigt att försöka
              leka kurragömma så där och påstå, att den eller den icke förstått
              någonting. Det är nog så, att vi förstå, vad som är meningen med
              de föreslagna åtgärderna, men det är olika intressen som göra
              sig gällande här, vilket gör att vi förfäkta olika synpunkter
              i denna fråga. Jag tror, att om vi äro ärliga, måste vi säga,
              att vi allesam-
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="5c050af7">
            24 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="johan_bradefors_91d231_w" xml:id="i-0dce61d018dd35d9-4" prev="i-0dce61d018dd35d9-3" n="9a5c0fbe">
            <seg n="d5ba498a">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              mans, även de som beskylla varandra för att ingenting förstå,
              verkligen ha förstått, vad frågan egentligen gäller.
            </seg>
            <seg n="944578d5">
              När herr Hermansson vill göra gällande, att de föreslagna åtgärderna
              endast skulle vara skyddsåtgärder för att icke vräkning skulle
              användas som påtryckningsmedel vid arbetstvister, förstår jag
              icke, vad han egentligen menar. Menar han, att det här icke är
              fråga om att skydda arbetarna mot verklig vräkning, som förekommer
              vid arbetstvister, utan att skydda dem mot detta hot? Är det detta,
              som herr Hermansson menar i detta fall? Om jag förstått saken
              rätt, ligger det så till, att det är fråga om att skydda arbetarna
              mot verklig vräkning, som har förekommit och som förekommer. Har
              Jag förstått bostadsutredningen och dess yttrande rätt, har den
              fattat saken på samma sätt. Om jag rätt förstått lagrådets yttrande,
              har det haft samma uppfattning om saken, och om jag rätt uppfattat
              departementschefens yttrande till det förslag, som behandlats
              i detta utskottsutlåtande, så har även han fattat saken på samma
              sätt som jag. Samma uppfattning har också utskottsmajoriteten
              med herr Österström i spetsen haft i denna sak.
            </seg>
            <seg n="3f78976c">
              Nu säger herr Österström, att om det lagförslag, som utskottsmajoriteten
              lagt fram, skulle genomföras nu, skulle vräkningar på oriktiga
              grunder icke förekomma vidare. Frågan gäller då, vad man anser
              vara oriktiga grunder. Herr Österström anser det vara riktiga
              grunder, att man under alla förhållanden bereder plats åt strejkbrytare
              vid konflikter. Detta dokument bevisar också, vad det är, som
              herr Österström vill försvara. Detta, att under alla förhållanden
              bereda bostad åt strejkbrytare, anser herr Österström och hans
              meningsfränder vara riktiga grunder. Men de arbetare, som träffas
              av en sådan vräkningsdom, de anse icke dessa herr Österströms
              och hans meningsfränders synpunkter innebära riktiga grunder.
            </seg>
            <seg n="02c93ca2">
              Jag vill ytterligare säga, att jag förstår icke, hur herr Hermansson
              och även några andra från socialdemokratiskt håll ha kunnat fullständigt
              försvara regeringens förslag såsom erbjudande ett absolut skydd
              mot vräkning. Det har icke herr Hage gjort, trots att han yrkat
              bifall till den formulering av lagen, som regeringen föreslagit.
              Han har icke kunnat lämna någon sådan garanti, utan han har sagt,
              att det finns fel och brister i regeringens förslag.
            </seg>
            <seg n="1f071bb3">
              Jag skall taga ett enda exempel för att visa, på vilket sätt
              regeringens förslag kan användas, om det upphöjes till lag, om
              man alltså antager denna formulering: »Om lägenheten oundgängligen
              erfordras för utförande av det arbete som åvilat arbetstagaren
              eller för beredande av bostad åt den som utför nämnda arbete,
              allt under förutsättning att arbetet är av beskaffenhet att [2
              utan synnerlig olägenhet kunna inställas under konflikten.» Låt
              oss taga ett exempel på ett arbete av denna art, låt oss taga
              ett skördearbete. Man kan föreställa sig, att det utbryter strejk
              vid en större gård i början av skördearbetet. Kunna herrarna här
              i kammaren påstå, att icke på detta arbete är tilllämplig denna
              bestämmelse, att arbetet icke kan utan synnerlig olägenhet inställas
              under konflikten? Så kommer denna bestämmelse att tolkas, och
              man kommer att med denna motivering bereda bostad åt skördearbetare,
              åt strejkbrytare, som skaffas under skördetiden. Det är icke nog
              härmed. Herr Hage talade om portvakter, och det finns även andra
              arbetargrupper inom olika områden, som falla under denna paragraf
              och denna bestämmelse. Visserligen har den erhållit en lindrigare
              formulering i regeringens förslag än i utskottets förslag, men
              jag säger, som jag redan tidigare sagt, att i verkligheten blir
              det av herr Österström förordade utskottsförslaget av den beskaffenheten,
              att arbetsgivarna under alla förhållanden få rätt att bereda bostäder
              i sina hus åt dessa strejkbrytare på de strejkande arbetarnas
              bekostnad. De skola sålunda vräkas och föras undan.
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="837a8fb8">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 25
          </note>
          <note n="2a7fd6b4">
            Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
          </note>
          <note n="c083e0dd">
            Herr Hage sade, att socialdemokraterna icke ville taga äran från
            herr Brä-
          </note>
          <u who="johan_bradefors_91d231_w" xml:id="i-0dce61d018dd35d9-5" prev="i-0dce61d018dd35d9-3" n="9a5c0fbe">
            <seg n="c664f0c8">
              . defors och herr Ström att komma med ett sådant förslag som
              detta. Om det är ett oriktigt förslag, som vi framlagt, kan det
              väl icke medföra någon som helst ära för dem, som framlagt det,
              och därest det är ett riktigt förslag, som medför någon ära åt
              förslagsställarna, då vilja vi ingalunda förmena herr Hage och
              hans partivänner att taga denna ära. Vi hade varit mycket glada,
              om socialdemokraterna tagit denna ära från oss — (Herr Hage inföll
              här: ära med citationstecken). — Ja, med citationstecken! Jag
              tycker, att herr Hage kan sätta citationstecken eller vilka tecken
              som helst. Amser han det vara en ära, borde han tagit denna ära,
              om han är så ärelysten.
            </seg>
            <seg n="b013c0a3">
              När herr Hage sedan anmälde sig som missnöjd även med regeringens
              förslag och framhöll, att även det hade fel och brister, sade
              han på något sätt urskuldande, att denna riksdag icke har en sådan
              sammansättning, att man kan få igenom vad som helst. Men när herr
              Hage konstaterar detta, vore det då icke naturligt, att herr Hage
              och hans partivänner åtminstone sökte få en sådan sammansättning
              av riksdagen genom att till de nu kommande valen försöka samla
              arbetarna klassmässigt, därest man verkligen ville få en sådan
              sammansättning av riksdagen? Nu verkar det, som om man vore rädd
              för att få till stånd en sådan sammansättning av riksdagen, att
              man kunde vidtaga åtgärder, som vore förmånliga för arbetarklassen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cac134c0">
            Herr Hermansson:
          </note>
          <u who="albert_hermansson_1b45ca_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-18" n="eb09bb6b" next="i-ad86e667f5e2d707-19">
            <seg n="6f06e691">
              Herr talman! Efter vad som anförts av de socialdemokratiska talare,
              som uppträtt efter mig i debatten, skall jag inskränka mig till
              några korta repliker till herr Österström.
            </seg>
            <seg n="f4f2efb5">
              Herr Österström ansåg, att jag icke förstått, vad som egentligen
              låg bakom utskottets och bostadsutredningens förslag i ärendet.
              Om så är så beror det kanske därpå, att det är herr Österström
              själv, som »ligger bakom». Det är ju nämligen han, som varit ordförande
              både i bostadsutredningen och i utskottet, och det är förmodligen
              detta, som gör saken så svårfattlig. Jag anser mig emellertid
              kunna göra anspråk på att känna förhållandena på landsbygden minst
              lika bra som herr Österström. Jag känner också mentaliteten hos
              en hel del av dessa lantarbetsgivare, som med stor förkärlek tillgripa
              vräkning vid arbetskonflikter. Och med den kännedom, jag har om
              denna mentalitet, törs jag säga, att jag icke anser en lag med
              den formulering, som utskottet föreslagit, ens komma att ha någon
              större »moralisk» betydelse.
            </seg>
            <seg n="b1c2b0b3">
              Herr Österström framhöll nyss, att bostadsutredningen icke avsett
              att göra lagen illusorisk, utan att herr Österström och hans medkommittenter
              trodde, att den föreslagna lagstiftningen skulle leda till ett
              gott resultat. Jag vill icke påstå, och det gjorde jag icke heller
              i mitt första anförande, att bostadsutredningen till vad pris
              som helst velat göra lagen illusorisk. Men vad jag vill påstå
              det är, att resultatet i alla fall blir, att lagen blir i hög
              grad illusorisk, om riksdagen fattar beslut i enlighet med utskottsmajoritetens
              förslag.
            </seg>
            <seg n="362f9a08">
              Herr Österström förklarade, att han var mycket stark i tron på
              att lagen skulle komma att ha kolossalt stora verkningar, och
              han ville till och med gå i god för att det hädanefter icke skulle
              förekomma några vräkningar av arbetare vid arbetskonflikter. På
              den punkten har han ju redan blivit bemött av socialministern,
              och jag avstår därför från att göra något annat uttalande, än
              att jag på det livligaste vill understryka socialministerns synpunkter
              i detta avseende.
            </seg>
            <seg n="ee2647b5">
              Herr Österström anförde också, att enligt regeringens förslag
              skulle länsstyrelserna få möjlighet att avgöra, huruvida en arbetsgivare
              skulle tillåtas driva
            </seg>
            <seg n="40ec7fa1">
              . sin näring eller icke. Ett dylikt påstående saknar enligt min
              mening allt fog.
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bda8a857">
            26 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="albert_hermansson_1b45ca_w" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-19" n="eb09bb6b" prev="i-ad86e667f5e2d707-18">
            <seg n="ccdb051b">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              Regeringens förslag lämnar tillräckligt starka garantier för att
              näringsfriheten icke skall råka i klämma. Den saken är klar för
              vem som helst, som vill läsa regeringens lagförslag och motiveringen
              för detsamma.
            </seg>
            <seg n="7042b326">
              Herr Österström opponerade sig också mot mitt påstående angående
              möjligheten att ingå skenavtal eller rättare sagt omöjligheten
              att förhindra, att en arbetsgivare ingår skenavtal för att på
              detta sätt erhålla rätt att vid konflikt vräka en arbetare från
              hans bostad. Han sökte komma ifrån denna anmärkning genom att
              hänvisa till att skenavtal förekomma även på andra områden, och
              att det då icke vore så underligt, om skenavtal skulle förekomma
              även på detta område. Han sade vidare, att inte ens regeringens
              förslag komme att utesluta alla möjligheter till skenavtal. Ja,
              det är möjligt, att så är fallet. Emellertid är det alldeles tydligt,
              att möjligheterna att sluta sådana skenavtal bli kolossalt mycket
              mindre med regeringens förslag till lagtext än med utskottets
              förslag. I fråga om herr Österströms påstående, att skenavtal
              förekomma på alla områden, vill jag icke tvista med honom. Jag
              förmodar nämligen, att herr Österström talar på grund av egen
              erfarenhet, och om han sålunda ville ha sagt, att sådant förekommer
              inom de kretsar, där han själv hör hemma, så kan jag för min del
              icke bestrida, att så verkligen är fallet.
            </seg>
            <seg n="e3cd5f38">
              Herr Österström drog verkligen en riktig slutsats av vad Jag
              yttrade i mitt första anförande, nämligen att jag någon gång varit
              på cirkus. Det är alldeles riktigt, och det var just därför, som
              jag också kunde göra denna liknelse mellan det omnämnda cirkusnumret
              och utskottsmajoritetens utlåtande. Och det är därför, som jag
              också kunnat uppskatta, jag höll på att säga den andliga akrobatik,
              som här utförts — av »cirkus Österström» — men jag menar naturligtvis
              den i mitt tycke något underliga logik, som kommer till synes
              1 utskottets utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="e9d62f41">
            Herr Skoglund:
          </note>
          <u who="martin_skoglund_3fbf93_w" xml:id="i-59c0f865ba47a198-0" next="i-59c0f865ba47a198-1" n="7515370f">
            <seg n="bb37afab">
              Herr talman! Såsom herr Österström tidigare har anfört, vågar
              jag påstå, att det område, på vilket vi nu äro inne, är ett av
              de svåraste att lagstifta på. Det gäller att söka skipa rättvisa
              och icke skapa övermakt åt det ena eller andra hållet. Det är
              möjligt, att en arbetsgivare nu genom att han disponerar bostaden
              kan skaffa sig ett visst övertag över arbetarna i en konflikt.
              Men lika säkert är, att om vi gå för långt åt andra hållet, kan
              det medföra, att arbetarna i detta fall få ett övertag över arbetsgivaren,
              vilket kan försätta honom i en förtvivlad situation. Låt oss säga,
              att det blir konflikt och att arbetsgivaren icke förfogar över
              andra bostäder än dem, som bebos av de strejkande. Han kan icke
              bereda möjlighet åt andra arbetare att komma till gården. Vi skola
              komma ihåg, att han oftast icke har möjlighet att inställa jordbruksdriften
              eller att realisera sina djur. Inställes arbetet på gården helt
              och hållet, exempelvis under skörden, kommer han att därigenom
              tillfogas mycket stor skada. Vad vidare kreaturen beträffar, har
              han kanske ingen möjlighet att avyttra dem, om vederbörande organisation
              förklarar honom i blockad och lyckas göra den så effektiv, att
              ingen vågar köpa hans djur. Vi måste tänka oss, att det finns
              sådana tillfällen, då det måste vara möjligt för en arbetsgivare
              att få tillgång till en bostad. I annat fall skulle han helt enkelt
              utan vidare förlora allt inflytande över sin egendom.
            </seg>
            <seg n="ae9bfec3">
              Det är i detta svåra läge, som bostadsutredningen och utskottet
              sökt komma fram med någonting, som icke gör anspråk på att vara
              något fullkomligt eller under alla förhållanden skipa absolut
              rättvisa men som dock skulle medföra en så stor avspänning på
              detta område, att vi mycket väl borde kunna med förtroende låta
              det gå ut i livet.
            </seg>
            <seg n="4211e41f">
              Jag hörde herr Holms anförande. Det var buret av ett patos, vars
              äkthet jag icke på något sätt vill ifrågasätta utan jag tror nog,
              att han menade ärligt .
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1e2eb1a8">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 27
          </note>
          <u who="martin_skoglund_3fbf93_w" xml:id="i-59c0f865ba47a198-1" prev="i-59c0f865ba47a198-0" n="7515370f">
            <seg n="f4e619dd">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              vad han sade. Men han såg för ensidigt på saken och förbisåg de
              svårigheter, som finnas i detta fall, samt tänkte icke på den
              hänsyn, som man har skyldighet att taga till arbetsgivarna.
            </seg>
            <seg n="45fa73f5">
              Jag skall icke gå in på de detaljer, som man här diskuterat och
              som även statsrådet var inne på, men av vilka åtminstone några
              icke voro av så förfärligt stor betydelse. Jag vill i stället
              rikta en fråga till statsrådet: Är det kanske icke av större vikt
              och betydelse, att vi få ett beslut, bakom vilket står en enig
              riksdag och i vilket man uttalar önskvärdheten av att bostaden
              icke utnyttjas som stridsmedel vid konflikter och att familjen,
              hustrun och barnen, så långt möjligt hållas utanför den? Ett sådant
              uttalande från en enig riksdag har kanske lika stor betydelse,
              för att icke säga mycket större betydelse, än om en lagparagraf
              formuleras på det ena eller andra sättet.
            </seg>
            <seg n="3c331807">
              Det är dessa allmänna utgångspunkter, som utredningen haft, det
              vet jag, och det är från dessa, som jag gått med på det resultat,
              vartill utredningen kommit. Jag har gjort det med tvekan och —
              det måste jag ärligt säga — efter åtskilligt funderande, därför
              att jag ansett, att det förslag, som vi framlagt, var så långt
              gående, att man kunde ifrågasätta, om det icke innebar ett allvarligt
              ingrepp i äganderätten och många gånger skulle kunna vara till
              allvarlig skada för jordägaren. Men jag har gått med på det, och
              från de förutsättningar, som jag här angivit.
            </seg>
            <seg n="5f29c81e">
              Jag vädjar till andra kammaren att följa utskottet. Jag tror,
              att om vi så göra, nå vi det resultat, som vi i huvudsak vilja
              nå, nämligen en avspänning på detta område.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8414ea25">
            Herr Olovson i Västerås:
          </note>
          <u who="emil_olovson_10dd6b_w" xml:id="i-5bd54c1b8b4fa3cf-0" next="i-5bd54c1b8b4fa3cf-2" n="b1548afc">
            <seg n="073ab0a6">
              Herr talman! Jag ber om ursäkt, om jag blir nödsakad att tala
              några ord mot herr Brädefors. Jag menar nämligen, att det måste
              vara någon gräns för demagogiska utsvävningar. Därför anser jag
              det vara min skyldighet att inför kammaren klargöra, vad herr
              Brädefors motionerat om. Jag förutsätter nämligen, att icke en
              enda av kammarens ledamöter har herr Brädefors” motion till hands.
            </seg>
          </u>
          <note n="98f8b050">
            Herrar Brädefors och Hagberg i Luleå föreslå följande lag: »Har
            arbetsgivare hos myndighet eller skiljemän framställt yrkande
            om vräkning av arbetstagare från lägenhet, som äges av eller över
            vilken arbetsgivaren förfogar, och upplyses, att arbetstagaren
            tillhör organisation, som vid tiden för vräkningsansökans ingivande
            ligger i avtalsförhandlingar med arbetsgivaren, eller att arbetstagaren
            deltager i strejk vid arbetsgivarens företag eller att han är
            föremål för lockout från arbetsgivarens sida, må sådant yrkande
            ej få upptagas till prövning.»
          </note>
          <u who="emil_olovson_10dd6b_w" xml:id="i-5bd54c1b8b4fa3cf-1" prev="i-5bd54c1b8b4fa3cf-0" n="b1548afc">
            <seg n="5c689af1">
              Det låter ju radikalt och är det otvivelaktigt. Men att motionera
              på det sättet i riksdagen kan under inga förhållanden vara till
              gagn för de arbetare, som man på hycklares sätt säger sig vilja
              gagna. Vad är det, som herrarna föreslå? Jo, helt enkelt det,
              att envar, som vill gå i strejk och som bor i arbetsgivarens hus,
              kan göra den bostaden till sin egen, så länge han vill. Ty så
              länge jag befinner mig i strejk, kan en vräkningsansökan icke
              ens upptagas till prövning. Jag kan sålunda vara anställd på en
              gård, till exempel. Jag har en bostad som del i lönen. Jag beslutar
              mig för att gå i strejk, och jag förblir i strejk. Jag vägrar
              absolut att träffa någon uppgörelse. Någon tvångsmedling hava
              vi ju ej. Så länge jag behagar befinna sig i strejk, kan en vräkningsansökan
              icke upptagas till prövning. Jag medger, att det är radikalt.
              Men på samma gång måste jag nu säga mig, att det är fullständigt
              meningslöst att väcka sådana motioner och påstå, att man vill
              hjälpa arbetarna.
            </seg>
            <seg n="8d9d307b">
              Herr Brädefors siger också i sin motion, att lagen, d. v. s.
              regeringsförslaget, får ju mera karaktär av att legalisera arbetgivarnas
              rätt att kasta ut de strej-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b8936f23">
            28 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="emil_olovson_10dd6b_w" xml:id="i-5bd54c1b8b4fa3cf-2" prev="i-5bd54c1b8b4fa3cf-0" n="b1548afc">
            <seg n="c18810ea">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              kande arbetarna. Vet icke herr Brädefors, att denna rätt redan
              finnes? Det står en bok där ute i sällskapsrummen. Den finnes
              i biblioteken i flera upplagor. På ryggen står »Sveriges rikes
              lag». Läs den boken, herr Brädefors! Det är nyttig läsning för
              folk. Där kan man få reda på, att en arbetare, som bor i arbetsgivarens
              hus, d. v. s. har bostad som del av lönen, i samma ögonblick som
              han vägrar arbeta icke har rätt till någon lön: då har han därmed
              icke heller rätt till bostad. Om arbetsgivaren begär vräkningsdom,
              så finnes i detta land icke något som helst skäl att åberopa inför
              länsstyrelsen som stöd för att vräkningsdomen icke skall få meddelas.
              Det finnes intet rum för någon prövningsrätt. Men det är denna
              prövningsrätt i mycket hög grad, som regeringsförslaget avser
              att få fram. Då menar jag, att det är, med förlov sagt, herr talman,
              höjden av oförskämdhet att beteckna det framlagda förslaget på
              det sätt, som herrar Brädefors och Hagberg gjort. Det får vara
              någon måtta på vad man tillåter sig.
            </seg>
            <seg n="6638394e">
              Lika gärna kunde man från herr Brädefors” sida väcka motion och
              föreslå, att riksdagen måtte antaga en lag, som stadgar, att när
              en arbetare, t. ex. en lantarbetare, går i strejk, må han omedelbart
              och i ett sammanhang få flytta in 1 herrgårdsbyggnaden.
            </seg>
            <seg n="3b39f588">
              I anledning av vad herr Skoglund hade att anföra skulle jag bara
              vilja göra ett påpekande. Herr Skoglunds anförande gav ju ett
              bestämt intryck av att han är motståndare till att vräkning användes
              som kampmedel. Jag tror icke, att herr Skoglund har något emot
              att jag säger, att det har han också tydligt givit till känna
              under utskottsbehandlingen. Jag bara beklagar, att han låtit locka
              sig med på en väg, som uppenbarligen leder till mera reaktionära
              resultat än herr Skoglund önskar. Herr Skoglund vill emellertid
              göra troligt, att för den händelse arbetarna skulle gå i strejk
              — jag vill minnas, att han nämnde något om kreatursskötare eller
              kreatursskötsel i varje fall — skulle arbetsgivaren icke kunna
              få bostad åt de kreatursskötare, som skulle komma i de strejkandes
              ställe. Då ber jag bara herr Skoglund att än en gång läsa om punkten
              e) i 2 $, som lyder på följande sätt i regeringsförslaget: »om
              lägenheten oundgängligen erfordras för utförande av det arbete
              som åvilat arbetstagaren eller för beredande av bostad åt den
              som utför nämnda arbete, allt under förutsättning att arbetet
              är av beskaffenhet att ej utan synnerlig olägenhet kunna inställas
              under konflikten». D. v. s., då skall 1 8 icke gälla. Tror herr
              Skoglund, att det finnes någon myndighet i detta land, som kommer
              att göra gällande, att kreatursskötseln icke är ett nödvändigt
              arbete vid en konflikt? Det kommer ingen att göra gällande. Herr
              Skoglund kan vara fullkomligt lugn, nu som i andra fall, för kreaturen.
              Dem är det ingen, som syftat på.
            </seg>
            <seg n="98f0e3d8">
              Jag skall sluta här och icke upptaga tiden längre. Jag vill bara,
              för att det skall vara något roligt med i spelet, påpeka vad utskottet
              behagat anföra på sidan 3. Det heter nämligen där: »Utskottet
              hyser emellertid den uppfattningen, att intet bör underlåtas,
              som kan vara ägnat att helt utesluta användandet av vräkningsåtgärder
              såsom stridsmedel i arbetskonflikter.&gt; Intet bör underlåtas! Ja,
              då måste jag ju säga mig, att då bör väl icke heller andra kammaren,
              icke ens utskottsmajoriteten underlåta att rösta för bifall till
              den reservation, som är lika med Kungl. Maj:ts förslag och till
              vilken jag helt naturligt ansluter mig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="78306be8">
            Herr Skoglund, som nu för kort genmäle erhöll ordet, yttrade:
          </note>
          <u who="martin_skoglund_3fbf93_w" xml:id="i-59c0f865ba47a198-2" next="i-59c0f865ba47a198-3" n="7515370f">
            <seg n="c4ebfe1f">
              Herr talman! Jag skulle vilja säga till herr Olovson i Västerås,
              att när jag nämnde om den betänkliga belägenhet, som en jordbrukare
              skulle kunna komma i, gjorde jag det icke med utgångspunkt från
              den kungl. propositionen. Jag har i denna läst det, som herr Olovson
              berörde. När jag talade om, vilka
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2119840c">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 29
          </note>
          <u who="martin_skoglund_3fbf93_w" xml:id="i-59c0f865ba47a198-3" prev="i-59c0f865ba47a198-2" n="7515370f">
            <seg n="eecaae53">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              besvärligheter utredningen hade att taga ståndpunkt till, när
              den skulle åstadkomma något på detta område, tänkte jag på de
              extrema krav, som framförts från olika håll. Herr Olovson har
              själv här erinrat om några av dem, då han bemötte herr Brädefors.
              Det var mot denna bakgrund, som jag gjorde mitt uttalande.
            </seg>
            <seg n="13ec8f13">
              När herr Olovson vidare läste upp, vad utskottet skrivit om stridsmedel,
              vill jag påpeka, att utskottet ville utsäga, att bostadsinnehav
              icke skall användas som stridsmedel av någondera parten, alltså
              icke heller av arbetstagaren. Vi vilja icke gå så långt, att bostadsinnehav
              skall bli ett stridsmedel i handen på strejkande arbetare, så
              att de skola kunna utnyttja det på ett otillbörligt sätt mot arbetsgivarna.
            </seg>
          </u>
          <note n="e4d37842">
            Härpå anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="5b0261b5">
            Herr Sandström:
          </note>
          <u who="nils_sandstrom_d1d0bf" xml:id="i-048162569912e27d-0" n="24ac970f" next="i-048162569912e27d-1">
            <seg n="947759bc">
              Herr talman! När jag har avlyssnat debatten, har det slagit mig,
              hur stort nummer man gjort av denna lag och till vilka stora proportioner
              man fått upp saken. Jag vill säga som min uppfattning, att det
              föreligger icke något stort behov av en lagstiftning sådan som
              den föreslagna. Under min långa verksamhet i Norrland har jag
              aldrig varit med om något fall, då arbetsgivarna använt vräkning
              som stridsmedel i arbetskonflikter. Detta om Norrland.
            </seg>
            <seg n="926d8c9c">
              De, som här talat om motiven till att frågan kommit upp, hava
              i åtskilliga fall dragit fram de händelser i södra Möre, som vi
              alla känna till. Dessa voro mycket tråkiga. Det var beklagligt,
              att något sådant behövde förekomma. Men jag vill säga, och det
              är en ganska intressant upplysning, att då dessa vräkningar i
              Södra Möre kommo till, hade mera än tre månader förflutit sedan
              konfliktens början. Arbetarna där hade sålunda icke varit skydjs
              genom den lag, som departementschefen här anbefallt riksdagen
              att god-
            </seg>
            <seg n="63738870">
              änna.
            </seg>
            <seg n="8f9a8474">
              Då utskottet haft att taga ställning till den föreslagna lagstiftningen,
              har man gått ut ifrån, att då detta förslag är väckt, bör icke
              utskottet annat än gå in för saken, just därför, att man icke
              har någon anledning att tillåta, att vräkning vid arbetskonflikter
              skall få användas från någondera sidan eller överhuvud taget skulle
              kunna få förekomma som stridsmedel vid arbetskonflikter. Det är
              därför vi tagit lagen. Men i detsamma som lagförslaget antages,
              måste man ordna så, att båda parterna äro skyddade för lagens
              verkningar. Det är därför vi företagit denna lilla ändring i 2
              $ mom. e). Det är för att skydda arbetsgivarnas legitima bostadsbehov.
            </seg>
            <seg n="9339ec00">
              Likaledes hava vi ändrat punkten h) för att bereda möjlighet
              att få sådana element, som åstadkomma oroligheter och störa ordningen
              på arbetsplatserna, avhysta från deras lägenheter.
            </seg>
            <seg n="68c569b8">
              Det är på de punkterna vi sökt säkerställa, att denna lag icke
              skulle få missbrukas. Jag tror icke, att det föreligger någon
              fara för att, om vi taga Sa 1 utskottets formulering, riksdagen
              skulle behöva ångra ett sådant beslut.
            </seg>
            <seg n="99042a95">
              Här har av flera talare framhållits, att man skulle komma att
              missbruka bestämmelserna i 2 $ mom. e), så till vida att arbetsgivarna
              skulle kunna genom upprättande av skenavtal få förevändning för
              att hos länsstyrelsen begära vräkning av vissa arbetstagare. Jag
              tror, att jag kan säga, att de, som kommit fram med en sådan sak,
              hava i själva verket, som man brukar säga, målat hin på väggen.
              Jag tror icke, att man behöver hysa den ringaste farhåga för att
              någon vill uppgöra ett sådant skenavtal. Det skulle bliva bedrägligt
              förfarande. Icke vill någon utsätta sig för repressalier för sådant!
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-029.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2f7ef3cf">
            30 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="nils_sandstrom_d1d0bf" xml:id="i-048162569912e27d-1" n="24ac970f" prev="i-048162569912e27d-0">
            <seg n="e2fd065d">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              Således tror jag, att jag kan försäkra, att möjligheten att man
              skulle få riskera skenöverenskommelser, den möjligheten föreligger
              icke.
            </seg>
            <seg n="da6358d0">
              Herr talman! Jag skall icke uppehålla tiden mera, utan jag ber
              att få instämma med dem, som yrkat bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d527e856">
            Herr Ström:
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-3" n="0ade3757" next="i-7c5cfdb428e2de4f-4">
            <seg n="5e965f03">
              Herr talman! Jag begärde ordet närmast med anledning av ett par
              uttalanden av herr Olovson i Västerås. Men innan jag ingår på
              detta, skall jag med några ord bemöta herr Hages vanliga försvar
              i kammaren. När herr Hage skall försvara andra lagutskottets utlåtanden,
              har han ju en punkt, som återkommer ständigt och som jag hört
              under alla de år jag tillhört riksdagen. Det är, att vi icke kunna
              komma längre, och då är detta ett bra förslag. Ja, men, herr Hage,
              om nu herr Hages partivänner i första kammaren, där man har tagit
              utskottets förslag, skulle tillämpat den där regeln, då skulle
              icke de reserverat sig för regeringens förslag utan gått med på
              utskottets för att de kunde icke komma längre. Det går icke att
              fortsätta med detta. Om andra kammaren avslår denna reservation,
              brister det också i logiken och bevisföringen från herr Hage.
              Ty då kunna vi icke komma längre än utskottet. Då är det följaktligen
              också felaktigt, som herr Hage går ut från, att denna reservation
              är den enda; men komma vi med något annat, som avviker Han denna,
              då kan man icke betrakta det som allvarligt menat enligt herr
            </seg>
            <seg n="73c6a4e2">
              age.
            </seg>
            <seg n="ad17fcd9">
              Nu är det ju tydligt, att väderleken växlat litet. Det kunna
              vi erfara. När herr Hage i fjol utdömde en av mina motioner som
              en liten demonstrationsmotion, då var det dåligt väder. Men i
              år var det solsken, ty nu steg han upp och talade om, att andra
              lagutskottet och till och med riksdagen kunde enhälligt bifalla
              en utredning i överensstämmelse med denna motion. Efter det hade
              jag åtminstone tänkt, att det här gamla argumentet skulle kunna
              stoppas i bakfickan och att man icke skulle komma i dag och tala
              om, att det är demonstration, allt som går längre än herr Hage
              i Luleå vill. Men vad herr Hage i Luleå satt sitt namn under är
              icke demonstration längre. Även om riksdagen inte godtar det,
              är det så långt man kan komma i riksdagen. Vi hava tröttnat på
              dessa argumenteringar. Vi vilja hava en saklig behandling av frågorna.
              Då duger det icke att komma med denna innötta läxa år efter år.
            </seg>
            <seg n="cc46d142">
              Beträffande herr Olovsons uttalande var det — som vanligt, kan
              man säga, man väntar knappast mera från det hållet — höjden av
              »oförskämdhet» enligt hans förmenande att väcka sådana motioner.
              Det var »fullständigt meningslöst» att göra det. Vad är det för
              meningslöst i att gå längre än tre månader i humanitet? Vem är
              det, som sagt, att gränsen går där och att man icke skall. gå
              längre än att man skall visa humanitet i tre månader? Men när
              det gått en vecka till, är det slut med humaniteten. Då får man
              vräka. Nu är det, som det omvittnats, så, att om man vid den elakartade
              arbetskonflikten i Södra Möre hade haft regeringens lagförslag
              genomfört, kunde man hava vräkt varenda arbetare! Det är i överensstämmelse
              med regeringens, herr Olovsons och herr Hages förslag! Ändå hava
              de motiverat sitt lagförslag med, att det skett sådana övergrepp,
              som förekommit där nere. Vi, som icke absolut hålla på, att om
              herrar Olovson och Möller sagt tre veckor skall det vara tre veckor
              och icke en månad, vi, som icke hålla på, att det är den absoluta
              sanningen, om de fastställa en viss gräns, vi förbehålla oss rätten
              att fastställa de yrkanden, som vi anse rimliga från vårt håll,
              utan att det av herr Olovson skall stämplas som »höjden av oförskämdhet»
              att göra något sådant. Det tillbakavisa vi på det bestämdaste.
              Vi tillbakavisa ett sådant försök att ständigt göra gällande en
              dylik sats.
            </seg>
            <seg n="190e93cf">
              Herr Olovson hänvisar sedan till, att i utskottets motivering
              står det, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fc7c648c">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 31
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-4" n="0ade3757" prev="i-7c5cfdb428e2de4f-3">
            <seg n="6bcb236e">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              mtet bör underlåtas för att förhindra vräkning i arbetskonflikter.
              Har man slagit fast detta, får man väl icke nöja sig med ett förslag
              till lag, som säger, att man får vräka dem när och hur som helst
              efter tre månader. Då har man icke följt den gyllene regel det
              här var fråga om. |
            </seg>
            <seg n="8bafcd6b">
              Så sade herr Olovson i Västerås, att det är så, att om vi skulle
              få vår vilja igenom, betyder det, att de strejkande kunna hava
              sin bostad — jag minns icke om han sade i evig tid eller hur länge
              som helst. Men det är ändå så, herr Olovson, att det finnes ingen
              konflikt, som pågår hur länge som helst. De lösas ju. Framför
              allt pågå de icke i evig tid. Det blir ändå på det sättet, att
              de bliva lösta, även om man icke löser dem precis efter tre månader.
            </seg>
            <seg n="a436397f">
              Jag vet, att vi haft elakartade hyreskonflikter i Göteborg, där
              man tagit ut vräkning på tusentals familjer. Jag minnes, huru
              vi fingo en sådan konflikt något före den 1 oktober. Det var en
              sådan där tremånadersbegränsning, icke lagligen, men det tog så
              lång tid, innan man hann få klart med formaliteterna. Dagarna
              före jul hade man klart med vräkningsförsöken på 1,200 familjer.
              Jag tycker, att det varit en underlig humanitet, om det inträffat
              på exempelvis arbetsmarknadens område, att konflikten utbrutit
              vid det tillfället, jag nyss nämnde, och att man dagarna före
              jul skulle få lov enligt detta lagförslag att vräka låt oss säga
              1,200 familjer, kasta ut kvinnor, småbarn, spädbarn, därför att
              i lagen var det föreskrivet, att detta skulle kunna ske.
            </seg>
            <seg n="3f3e820b">
              Det är icke höjden av oförskämdhet, herr Olovson, att reagera
              mot sådant och kräva en bättre lagstiftning, utan vad vi i stället
              borde inrikta oss på är att se till att skapa politiska möjligheter,
              om sådana nu saknas, för att åstadkomma en lagstiftning, som skyddar
              dessa människor. Men det går ju icke, om man går ut och kallar
              andra grupper inom arbetarrörelsen för marodörer, d. v. s. löst
              krigsfolk, som strövar omkring — enligt Nordisk familjebok — och
              brandskattar befolkningen på livsmedel och litet av varje. Det
              skulle alltså ha litet med kohandel att göra, men som det förmodligen
              icke finns något att ta, sedan de andra kohandlarna tagit sitt,
              tror jag icke det finns anledning att ställa saken på sådant sätt,
              om man vill uppnå resultat; och det kanske vore önskvärdare, att
              man sade, om man nu röner motstånd: att er motion går så långt
              att den icke kan biträdas, men vore det möjligt att biträda den,
              skulle vi kunna gå med på den. Det är bättre än att svara, som
              herr Olovson, och säga, att ett sådant yrkande är »höjden av oförskämdhet»&gt;.
              Det måste jag på det bestämdaste reagera emot, och jag vidhåller
              vårt förslag om bifall till den av herr Olovson så utmålade motionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c25f3ffb">
            Herr Österström:
          </note>
          <u who="ivar_osterstrom_ccdf45_w" xml:id="i-233b99f59aa8ff32-3" next="i-233b99f59aa8ff32-5" n="16ded3fd">
            <seg n="06cda6c1">
              Herr talman! Då genom hela debatten i hög grad gjorts gällande
              från olika håll, att detta ämne är föremål både för oförstånd
              och missförstånd på ett sätt, som jag tror man mycket sällan får
              bevittna i en riksdagsdebatt, kan jag icke neka mig att ge ett
              ytterligare bidrag till belysning av hur många missförstånd eller
              hur mycket oförstånd, som hopats här.
            </seg>
            <seg n="dc446cef">
              I ett avseende förstod jag nämligen icke heller herr statsrådet.
              Det var när herr statsrådet i slutet av sitt anförande framhöll,
              att han hade, till stor del tack vare sin ställning som departementschef,
              lyckats hindra en vräkning, som varit ifrågasatt på en kronogård.
              Det, sade herr statsrådet och vände sig icke mindre till mig än
              till hela kammaren, visar med ett färskt exempel, att det gäller
              en realitet. — Ja, för all del, men icke kan väl detta på något
              sätt, herr socialminister, anföras emot utskottet, emot bostadsutredningen
              eller mot reservationen eller någon annan. Även om dessa vräkningar
              icke äro så allmänt förekommande, dess bättre, så äro de en realitet
              och ha varit det. Men det är för att råda bot däremot som detta
              förslag har framkommit. Vad herr
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-031.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1def7992">
            32 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="ivar_osterstrom_ccdf45_w" xml:id="i-233b99f59aa8ff32-4" prev="i-233b99f59aa8ff32-3" n="16ded3fd">
            <seg n="d5e8361a">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              statsrådet anfört kan icke anföras på något sätt för att visa,
              att vi icke skulle ha förståelse för denna sak.
            </seg>
            <seg n="8cfdbf4e">
              Så säger herr statsrådet, att om det nu är, som utskottsmajoriteten
              framhåller, av utomordentligt stor betydelse att intet underlåtes
              för att för framtiden hindra sådana tråkiga och irriterande historier
              som vräkningar, är det väl skäl i att utskottet ändå går in för
              Kungl. Maj:ts förslag; det vore väl ett sätt att få detta kapitel
              avskrivet — därmed turnerade herr statsrådet en formulering, som
              jag hade använt i mitt anförande. Javisst, men det är ju icke
              alldeles betydelselöst, huru kapitlet avskrives. Det är klart,
              att herr Brädefors och herr Ström ha naturligtvis rätt, när de
              säga, att det verkligt effektiva sättet att bli kvitt vräkningar
              i arbetskonflikter är att helt enkelt förbjuda dem — det är klart,
              att det är effektivt. Det är alltså, som herr Olovsson sade, att
              om en konflikt utbryter, tillförsäkrar man helt enkelt arbetarna
              rätten till bostad. Det är effektiv politik. Men den vill ju icke
              herr statsrådet vara med om, den vill ju ingen vara med om, utom
              dessa herrar som förfäkta den meningen, och vart kommer man då?
              Jo, att man måste ge ett relativt skydd; man kommer aldrig längre.
              Ett absolut skydd kan man icke ge, det blir alltid ett relativt
              skydd.
            </seg>
            <seg n="87db5af2">
              Och jag tror mig kunna säga, som en sammanfattning av debatten,
              att alla ansträngningar, både från herr statsrådets sida och från
              hans vänner inom utskottet, icke kunnat leda till att det visats,
              att Kungl. Maj:ts förslag därvidlag verkligen är bättre än utskottets.
              Det är visserligen sant, att med ett genomförande av Kungl. Maj:ts
              förslag skulle åtskilliga svårigheter hopas vid bedömningen av
              när åtkomsten av bostaden från arbetsgivarens sida är legitim,
              men det innebär icke, att arbetarnas rätt skulle bli på ett verkligt
              sätt bättre tillgodosedd än med utskottets förslag, eller att
              man vunne det syfte, som här borde vara det bestämmande och alldeles
              säkert är gemensamt, både för herr statsrådet och utskottsmajoriteten.
            </seg>
            <seg n="898927b0">
              Jag skall med ett par ord försöka visa detta. Herr statsrådet
              frågade: varför har icke utskottet gått in för att använda sig
              av det uttryckssätt, som föreslås av lagrådet, att bostaden skall
              få disponeras av arbetsgivaren, om annan bostad icke utan avsevärd
              olägenhet kan anskaffas. Ja, vad ger nu en sådan formulering enligt
              herr statsrådets mening? Det blir, när saken drages inför länsstyrelsen,
              en omdömesfråga. Även om man godkände herr statsrådets önskan
              om denna formulering, skulle länsstyrelsen sätta sig ned och pröva:
              kan annan bostad anskaffas utan avsevärd olägenhet? Vad är avsevärd
              olägenhet? För mig är det en mil, för en annan en halv mil, för
              en länsstyrelse två mil, för en annan länsstyrelse en fjärdingsväg.
              Vad tror herr statsrådet man verkligen vunne för garantier med
              ett dylikt uttryckssätt? Precis detsamma vinner man med den formulering,
              som utskottet har gått in för. Så är det, och det behöver icke
              herr statsrådet tvivla på, även om jag i det fallet icke är någon
              auktoritet. Herr statsrådet har också rätt i, att ordet »erfordras»
              skall tolkas så, att om annan bostad finns, så skall icke den
              bostad, som arbetsgivaren gör anspråk på, om han gör det, sägas
              vara behövlig. Det är så ordet skall tolkas. Och när då ett mål
              förekommer med påståenden och med bestridanden — ty detta är ju,
              som herr statsrådet väl vet, en fråga om bevisning, det är ju
              en sak, där arbetsgivaren skall göra ansökan hos den exekutiva
              myndigheten och visa med något skäl, att han behöver bostaden
              och visa, att han har ett avtal, vars beskaffenhet länsstyrelsen
              prövar — vore det väl märkvärdigt, om icke därmed alla de garantier,
              som överhuvud kunna vinnas inom rimliga gränser, äro vunna. Herr
              statsrådet kan vara övertygad om, att i synnerhet arbetarna, som
              skulle bli utsatta för ett avhysningsförfarande, icke underlåta
              att penetrera målet och ge in till länsstyrelsen all den
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e937b8d7">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 33
          </note>
          <u who="ivar_osterstrom_ccdf45_w" xml:id="i-233b99f59aa8ff32-5" prev="i-233b99f59aa8ff32-3" n="16ded3fd">
            <seg n="063d09f0">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              motbevisning, som de i sin tur kunna åstadkomma. Och det hela
              blir, som bostadsutredningen också mycket riktigt i hela sin motivering
              på ett utförligt sätt ådagalägger, en bevisningsfråga helt enkelt.
            </seg>
            <seg n="f07e1b15">
              Det är därför som jag vågar påstå, att Kungl. Maj:ts förslag
              och vårt förslag äro överensstämmande, när det gäller den verkliga
              effektiviteten, och det är därför, jag heller icke kan anbefalla
              kammaren att trots det bestickande resonemang, som socialministern
              drev, ansluta sig till tanken att här göra ett försök med sammanjämkning,
              som i alla avseenden är ytterligt oviss. Jag tror, att det är
              fastslaget icke minst genom det vittnesbörd, som givits om t.
              ex. huru Mörekonflikten, om den varit aktuell, skulle ha avvecklats
              i det avseendet enligt regeringens förslag. Det har visats på
              många punkter, att regeringens förslag icke ger något absolut
              skydd och kan icke ge det, och det är icke avsikten därmed, utan
              det är fråga om ett rimligt och relativt skydd, och därför sitta
              Kungl. Maj:t och vi i samma båt i detta avseende, och utskottets
              formulering är icke i något avseende mindre socialt vidhjärtad
              än den vartill Kungl. Maj:t för sin del velat anbefalla riksdagen
              att ansluta sig.
            </seg>
            <seg n="696b29ee">
              Dessutom måste jag påtala en förvirring, varom redan gjorts anmärkning
              från herr Ströms sida. Härvid vänder jag mig just emot min ärade
              vän herr Hage. Det är dock ganska egendomligt, att han som reservant
              till utskottsbetänkandet anför, att med ett bifall till regeringens
              förslag skulle erforderligt skydd beredas arbetstagarna för hemmen
              under pågående arbetskonflikt. Här i kammaren säger nu herr Hage,
              som han uttryckte sig, att detta är en god början. Men vad är
              då enligt herr Hages mening det slut, vartill man avser att komma?
              Det vore ganska intressant att få veta detta. Om regeringsförslaget
              är en god början, vart syftar egentligen herr Hage och de som
              tänka lika med honom? Vad är den nästa etappen? Är det den som
              representeras av herrar Ström och Brädefors?
            </seg>
            <seg n="992ae60f">
              Jag ber att få vidhålla mitt yrkande, herr talman.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="22c1e94f">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet Möller:
          </note>
          <u who="gustav_möller_minister_1932" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-20" n="3b186328" next="i-ad86e667f5e2d707-22">
            <seg n="66f56d1d">
              Herr talman! Det kan, såvitt jag förstår, icke behövas någon
              längre utläggning denna gång av undertecknad. Men jag måste erkänna,
              att även om många häpnadsväckande ting hända i våra tider, så
              var det ändå mycket överraskande att höra, att utskottets och
              regeringens förslag i själva verket voro lika i fråga om effektivitet.
              I så fall förefaller det mig mest vara klåfingrighet av utskottet,
              då det har intresserat sig för att göra en ändring i Kungl. Maj:ts
              förslag. Det var väl under sådana förhållanden fullständigt överflödigt.
            </seg>
            <seg n="5a6b0c9e">
              Emellertid är det naturligtvis på det sättet, att dessa förslag
              icke alls äro lika. Det är, jag skulle vilja säga, en mycket stor
              skillnad uti effektiviteten mellan utskottets förslag och regeringens
              förslag. Regeringens förslag begränsar rätten till vräkningsskydd
              ganska energiskt genom att förklara, dels att innehavet av bostad
              skall vara förutsättningen för arbetet, och dels att arbetet skall
              vara av den beskaffenhet, att det ej utan synnerlig olägenhet
              kan inställas under konflikten. Det betyder alltså, att endast
              för vissa sorters arbete kan man under arbetskonflikt påräkna
              den i konflikten indragnes bostad, om man anställer andra arbetare.
              Om man däremot för andra sorters arbete anställer andra arbetare,
              kan icke den, som innehar bostaden, vräkas, icke ens om bostaden
              behövs för de andra arbetarnas del med hänsyn till svårigheten
              att skaffa bostad.
            </seg>
            <seg n="3ad90f2e">
              Det är ju alltid farligt att bevisa för mycket. Och jag tror
              mig lugnt kunna säga, att herr Österström bevisade, låt mig säga
              det dubbla mot vad utskottets förslag faktiskt betyder. Men det
              är en annan sak. Jag har ju ingen anledning i och för sig att
              strida längre för regeringens förslag; det har
            </seg>
          </u>
          <note n="a87225da">
            Andra kammarens protokoll 1936. Nr 41. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-033.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="712680d3">
            34 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <u who="gustav_möller_minister_1932" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-21" n="3b186328" prev="i-ad86e667f5e2d707-20">
            <seg n="9f46b4a5">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              redan fallit genom första kammarens beslut, och det kan i varje
              fall icke genomföras vid denna riksdag. Varför jag tagit i en
              smula energiskt är för att åtminstone få något kriterium till
              ledning för myndigheterna, då de skola bedöma, huruvida lägenheten
              erfordras eller icke. Jag är fullt medveten om att det kanske
              är mycket sällan lagskrivare ställas på så svårt prov att göra
              en riktig lagtext, som det här gäller. Och bostadskommitténs ledamöter
              ha otvivelaktigt gjort sitt bästa, men jag kan icke säga, att
              de lyckats. Det var åtminstone Kungl. Maj:ts mening, att de icke
              lyckats göra en lagtext, som täckte vad man önskade få fram. Då
              gjorde Kungl. Maj:t om den. Denna lagtext gillade icke lagrådet,
              bland annat därför, att den icke ansågs vara opartisk, en sak,
              som jag kanske icke i detta sammanhang behöver gå närmare in på,
              eftersom det är lagrådets sak jag i denna stund förfäktar och
              icke Kungl. Maj:ts. Men lagrådet säger, att kommitténs lagtext
              icke är bra, bl. a. därför att där icke finns någonting, som skapar
              någon regel för bevisning. Jag måste säga, att även om jag icke
              ofta är överens med lagrådet, så tror Jag, att lagrådet på den
              punkten är bättre auktoritet än herr Österström och hans kommitté.
              Ty nog känner lagrådet till vad som kräves ur processrättsligt
              synpunkt i detta land, om en lagtext skall tolkas av en myndighet.
              Och Jag tror, uppriktigt sagt, att just då det gäller sådana lagtekniska
              råd, har man all anledning taga hänsyn till vad lagrådet anför.
              Emedan man har skärpt faran därigenom att utskottet icke vill
              taga hänsyn till vad lagrådet påpekat, står man nu den risken,
              att myndigheterna, om detta blir riksdagens beslut, komma att
              förklara, att riksdagen ju icke alls har avsett att taga någon
              hänsyn till, huruvida det inom rimlig räjong finnes bostad eller
              icke. Om riksdagen hade önskat detta, hade den följt lagrådets
              anvisning att skriva ut det 1 lagtexten. -
            </seg>
            <seg n="0b45ef05">
              Hela min argumentering går alltså ut på att åtminstone få fram
              detta. Och jag upprepar: ens egna barn, det veta vi, äro ju alltid
              de bästa och vackraste och de käraste, men icke är det väl så
              förfärligt farligt ändå, om det skulle ske någon rubbning i den
              lagtext, omkring vilken kommittén enat sig, utan man skulle väl
              med jämnmod från herr Österströms sida kunna taga en eventuell
              korrigering. Det är minsann mycket bättre lagskrivare än han,
              som fått finna sig i att en lagtext kunnat bli korrigerad i en
              annan instans. Det skulle väl icke behöva vara så förfärligt svårt
              att smälta.
            </seg>
            <seg n="a564b51f">
              Jag ställde den frågan i mitt förra anförande: det är väl i alla
              fall så, att det finns någon mening i detta att utskottet till
              varje pris vill ha sin egen formulering? Herr Österströms anförande
              nu skulle snarast bekräfta, att det icke finns någon mening i
              utskottets förslag. Det innehåller ingen särskild mening, utan
              det är bara så, att man tycker bättre om att säga det på detta
              sätt än på det sätt, som rekommenderas i det andra av de projekt,
              som på denna punkt ifrågasatts. Jag måste för min del vidhålla,
              att denna text är riskabel. Jag går avsiktligt icke in på frågan
              om skenavtal, men herr Österströms så energiska hävdande av att
              den lagtext, som föreslås från utskottets sida, är tillfredsställande,
              gör, att jag icke kan underlåta att på den punkten säga ett par
              ord. Här står: »Om lägenheten erfordras till bostad åt annan arbetstagare,
              med vilken överenskommelse angående arbete vid arbetsgivarens
              av konflikten berörda företag träffats för den tid, konflikten
              varar — — —» etc. Här står faktiskt ingenting annat än att en
              överenskommelse skall vara träffad. Det står ingenting annat än
              att, om en överenskommelse är träffad och den eventuellt skulle
              komma att träda i kraft, så kan den nya arbetaren behöva en bostad,
              och då bortfaller vräkningsskyddet för den, som befinner sig i
              konflikt. Jag måste säga, att när det finns bättre text, så kan
              jag icke anse, att man skall på detta ytterligt halsstarriga sätt
              vidhålla en text,
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e1c1b09a">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 35
          </note>
          <u who="gustav_möller_minister_1932" xml:id="i-ad86e667f5e2d707-22" n="3b186328" prev="i-ad86e667f5e2d707-20">
            <seg n="96a56680">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              som icke fyller det ändamål, man själv proklamerar såscm lagens.
              Ty det är alldeles uppenbart, att denna lagtext icke gör det.
            </seg>
            <seg n="bec5b6b6">
              I detta sammanhang kan jag kanske säga ett ord till herr Skoglund.
              Han menade, att det är betydelsefullare med ett enhälligt riksdagsbeslut
              på denna punkt än huru en särskild paragraf är formulerad. Såvitt
              jag förstår kan det anses konstaterat, att vi ha en enhällig riksdag
              bakom det kravet, att vräkningen icke mera skall vara ett kampmedel
              i de sociala konflikterna. Man skall icke bara proklamera denna
              enhälliga mening, utan man skall också genom en riktig formulering
              av lagbestämmelsen skaffa respekt åt densamma. Att man skulle
              kunna sätta emot varandra de två önskemålen att man är enhällig
              och att man bör ha en ordentlig lagtext, det få herrarna ursäkta,
              att jag absolut icke kan förstå. Jag skall icke säga annat, än
              att hela den argumentation, som här förts, enligt min mening ganska
              klart visar, att det vore lämpligt, om man kunde åstadkomma en
              sammanjämkningslinje mellan första och andra kammarens beslut.
              Den ger sig på grund av vad som förekommit faktiskt av sig själv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4f9d774c">
            Herr Brädefors:
          </note>
          <u who="johan_bradefors_91d231_w" xml:id="i-0dce61d018dd35d9-6" n="9a5c0fbe">
            <seg n="24c1a8cd">
              Herr talman! Jag lyssnade ganska intresserat på herr Olovson
              i Västerås, när han här upplyste kammaren om vad jag hade föreslagit
              i min motion. Eljest vet jag nog vad jag föreslagit, men det var
              intressant att höra, huru herr Olovson i Västerås uppfattat detta.
              Han kom till den slutsatsen, att jag hade föreslagit förbud mot
              vräkning av arbetare vid konflikt. Ja, det visste jag själv, och
              det har jag tidigare här i kammaren sagt, att jag föreslagit.
              Men herr Olovson sade också, att det var höjden av oförskämdhet
              att föreslå sådana skyddsåtgärder. Ja, det är det naturligtvis
              från herr Olovsons synpunkt, och jag tror också, att herr Österström
              innerst inne är anhängare av den uppfattningen, att det innebär
              en oförskämdhet att föreslå ett absolut skydd mot vräkning vid
              arbetskonflikter. Herr Österström har talat om, att han icke vill
              vara med om ett sådant, utan endast ett relativt skydd, och detta
              är herr Österström, liksom vem som helst av de borgerliga här
              i kammaren, med på. Men då herr Olovson vidare säger, att detta
              vårt förslag skulle innebära, att vi skulle vilja, att när en
              strejk utbryter, så skulle de strejkande få flytta in på herrgården,
              så vill jag säga det, att så länge som herrgårdarna ha sådana
              försvarsadvokater i den svenska riksdagen som herr Olovson i Västerås,
              så länge behöver han icke vara rädd för att de strejkande flytta
              in i herrgårdarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8414ea25">
            Herr Olovson i Västerås:
          </note>
          <u who="emil_olovson_10dd6b_w" xml:id="i-5bd54c1b8b4fa3cf-3" n="b1548afc">
            <seg n="7e4322f5">
              Herr talman! Jag begärde ordet för att bemöta något av vad herr
              Ström och herr Brädefors skulle komma att anföra. Sedan jag lyssnat
              till de djupsinniga talen har jag emellertid kommit till den bestämda
              uppfattningen, att jag icke med ett ord behöver sysselsätta mig
              med de två herrarna. Jag vill bara erinra därom, att vad jag betecknade
              som en oförskämdhet det var herr Brädefors' omdöme om regeringens
              förslag. Det är det enda jag vill rätta. Det andra var så till
              den grad meningslöst och hade så litet med mitt anförande att
              göra, att det icke ens är någonting att bemöta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="30e3581d">
            Herr Hage:
          </note>
          <u who="ernst_hage_1bcaf8_w" xml:id="i-a7600cba53276ac1-2" next="i-a7600cba53276ac1-3" n="6850e662">
            <seg n="8c10aa3b">
              Herr talman! Herr Österström frågade mig, vart jag ville komma
              med mitt förslag, när jag sade, att det regeringsförslag, som
              här föreligger, är början till en lagstiftning på detta område.
              På den frågan vill jag bara svara, att det vet nog herr Österström
              lika väl som jag, att när man sysslar med social lagstiftning,
              så kan man i allmänhet icke i första hand vid framläggandet av
              ett nytt lagförslag åstadkomma en verkligt fullkomlig lag. Därför
              är man naturligtvis i allmänhet inställd på att man, efter hand
              som erfarenhet vinnes, har möjlighet att förbättra lagen. Jag
              menar alltså, att det lag-
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-035.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3eaebd80">
            36 Nr 41. Tisdagen den 9 juni. SE
          </note>
          <u who="ernst_hage_1bcaf8_w" xml:id="i-a7600cba53276ac1-3" prev="i-a7600cba53276ac1-2" n="6850e662">
            <seg n="e03e163a">
              Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
              förslag, som här föreligger, är en rimlig och lämplig utgångspunkt
              för eventuella förbättringar. Och skulle dessa förbättringar,
              såsom herr Österström fruktar, gå för långt, så har ju alltid
              herr Österström majoriteten på sin sida för att mota förbättringarna.
              Det innebär sålunda ingen särskild fara att taga detta förslag,
              då herr Österström alltid har möjlighet att sedan dirigera de
              eventuella krav på förbättringar, som kunna framkomma.
            </seg>
            <seg n="dde8df7a">
              Sedan skulle jag vilja säga ett ord till herr Ström. Han gjorde
              gällande, att eftersom även vårt förslag icke hade någon utsikt
              att gå igenom i riksdagen, fanns det ingen särskild anledning
              att framställa detta förslag såsom någonting, som det skulle vara
              angeläget att slå vakt om. Då kunde man lika väl gå med på det
              längre gående förslaget som herr Ström yrkat bifall till. Härtill
              vill jag genmäla, att Kungl. Maj:ts förslag är dock så avpassat
              och så utformat till hela sin läggning, att det borde finnas möjlighet
              att få det igenom, under det man om det förslag, som herr Ström
              yrkat bifall till, måste säga, att det redan från början är förolyckat;
              det finns ingen möjlighet i världen att få det igenom.
            </seg>
            <seg n="b9761f33">
              Det är från denna utgångspunkt man alltjämt kan ha anledning
              yrka bifall till Kungl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c25f3ffb">
            Herr Österström:
          </note>
          <u who="ivar_osterstrom_ccdf45_w" xml:id="i-233b99f59aa8ff32-6" n="16ded3fd">
            <seg n="8a3caf07">
              Herr talman! Jag ber om ursäkt, men jag måste med anledning av
              herr statsrådets anförande säga ett par ord — Jag tänker icke
              ingå i polemik mot honom, eftersom han är frånvarande — men Jag
              måste fästa kammarens uppmärksamhet på vad som är kärnpunkten
              till sist i det som skil- Jer regeringen och oss andra. Jag har
              icke sagt, att regeringens förslag och utskottets förslag äro
              lika. Jag har talat om effektiviteten, men förslagen äro mycket
              olika åtminstone i ett avseende, och det är därutinnan, att enligt
              Kungl. Maj:ts förslag skulle länsstyrelserna, de exekutiva myndigheterna,
              komma att få pröva behovet av arbetskraften i ett visst givet
              fall. Det anser Jag vara att på ett fullständigt odrägligt sätt
              förvandla eller rättare sagt försvåra den uppgift som länsstyrelserna
              nu ha, och jag vet icke i vad ställning de skulle komma, om de
              skulle få den uppgiften att i dylika intrikata fall träffa ett
              avgörande. Jag tror, att det är skäl att varna för att beträda
              denna väg, och det är icke alldeles utan skäl som herr Skoglund
              framhöll, att vad som här är ganska väsentligt är den omständigheten,
              att man står enig om principen och också kring en formulering
              av lagen, som enligt vår mening kommer att för framtiden förhindra
              upprepande av de tragiska historier, som ha varit föremål för
              denna kammarens överläggning nu så länge.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d527e856">
            Herr Ström:
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-5" n="0ade3757" next="i-7c5cfdb428e2de4f-8">
            <seg n="bcacbd85">
              Herr talman! Endast en enda replik. Här har av herr socialministern
              konstaterats, att alla i kammaren äro eniga om att vräkningar
              i arbetskonflikter icke böra förekomma. Varför föreslår då utskottet
              att sådana skola få ske, och varför föreslår utskottet och herr
              Möller, att sådana vräkningar skola få ske efter tre månader?
              Ty det är ju innebörden av regeringens förslag. Om kammaren är
              enig om att inga vräkningar skola förekomma, då följer att de
              motioner som säga, att inga sådana få förekomma, böra bifallas,
              men i och med ett bifall till regeringens eller utskottets förslag
              beslutar kammaren en lag, som exempelvis ger Södra Mörebönderna
              laglig rätt att verkställa sådana vräkningar, som de verkställde
              nyligen och som upprörde hela det arbetande Sverige. Är det en
              ståndpunkt för en socialdemokrat i dag, så kunna vi i varje fall
              icke anse, att denna ståndpunkt är tillfredsställande.
            </seg>
          </u>
          <note n="9685f628">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen gav propositioner
            på 1:0) bifall till utskottets hemställan, 2:0o) bifall till den
            vid utlåtandet fogade reservationen samt 3:0) bifall till yrkandet
            om godkännande av det lagförslag,
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7facf174">
            Tisdagen den 9 juni. Nr 41. 37
          </note>
          <note n="44b38de3">
            Ang. lag om skydd mot vräkning vid arbetskonflikter. (Forts.)
            som innefattades i motionen IT: 654; och förklarade herr talmannen
            sig anse den förstnämnda propositionen vara med övervägande ja
            besvarad. Votering begärdes emellertid av herr Hermansson, i följd
            varav herr talmannen för bestämmande av kontrapropositionen ånyo
            upptog de båda återstående propositionerna, av vilka den under
            2:0) angivna nu förklarades hava flertalets mening för sig. Beträffande
            kontrapropositionen äskade likväl herr Ström votering, i anledning
            varav efter given varsel nu upplästes och godkändes en så lydande
            voteringsproposition:
          </note>
          <note n="3be49efe">
            Den, som vill, att kammaren till kontraproposition i huvudvoteringen
            angående andra lagutskottets utlåtande nr 51 antager den vid utlåtandet
            fogade reservationen, röstar
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-6" n="0ade3757" prev="i-7c5cfdb428e2de4f-5">
            <seg n="17c65564">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="9b0bc91e">
            Nej; Vinner Nej, har kammaren till kontraproposition i nämnda
            votering antagit yrkandet om godkännande av det lagförslag, som
            innefattas i motionen IT: 654.
          </note>
          <note n="3424a935">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="4483c673">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning med tillämpning
            av uppresningsförfarandet och befanns därvid flertalet hava röstat
            för ja-propositionen, vadan propositionen för huvudvoteringen,
            som efter given varsel nu upplästes och godkändes, erhöll följande
            lydelse:
          </note>
          <note n="fe43a91f">
            Den, som vill, att kammaren bifaller andra lagutskottets hemställan
            i utskottets förevarande utlåtande nr 51, röstar
          </note>
          <note n="f7d7d419">
            Ja;
          </note>
          <note n="50185d5d">
            Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit den vid utskottets berörda
            utlåtande fogade reservationen.
          </note>
          <note n="3424a935">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="9395c690">
            Efter det kammarens ledamöter ånyo intagit sina platser och sistnämnda
            voteringsproposition blivit ännu en gång uppläst, företogs omröstning
            med tilllämpning av uppresningsförfarandet.
          </note>
          <note n="3802b476">
            Herr talmannen tillkännagav, att han funne tvekan kunna råda
            om omröstningens resultat, vadan votering medelst omröstningsapparat
            verkställts. Därvid avgåvos 101 ja och 99 nej, varjämte 4 av kammarens
            ledamöter förklarade sig avstå från att rösta.
          </note>
          <note n="64622ffa">
            Kammaren hade alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="e3e276c2">
            8 5.
          </note>
          <note n="5b4546a8">
            Upplästes och lades till handlingarna följande till kammaren
            inkomna protokoll:
          </note>
          <note n="642f8088">
            Protokoll, hållet vid sammanträde med herr talmannen i riksdagens
            andra kammare och de kammarens ledamöter, som blivit utsedda att
            jämte herr talmannen tillsätta kammarens kanslitjänstemän och
            vaktbetjäning, den 8 juni 1936.
          </note>
          <note n="3819c38b">
            S. D. Beslöto herrar deputerade att förordna kanslisterna hos
            kammaren N. G. H. Julin och F. Klason att från och med denna dag
            till riksdagens slut vara stenografer hos kammaren samt juris
            kandidaten G. A. H. Titz att under
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1936--ak--41/prot_1936__ak__41-037.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1eb0afc8">
            38 Nr 41. Tisdagen den 9 juni.
          </note>
          <note n="6194d34e">
            samma tid uppehålla den ena av de sålunda ledigblivna kanslisttjänsterna
            hos kammaren.
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-7" n="0ade3757" prev="i-7c5cfdb428e2de4f-5">
            <seg n="4a94c7e1">
              Ät herr talmannen uppdrogs att ombesörja att de med den andra
              kanslisttjänsten förenade göromålen bleve på lämpligt sätt bestridda.
            </seg>
          </u>
          <note n="537c2cd3">
            Som ovan
          </note>
          <note n="b7cfcac4">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note n="0ec13feb">
            $ 6.
          </note>
          <note n="f0e0ef4f">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen: från konstitutionsutskottet:
          </note>
          <note n="9a4938af">
            nr 321, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om kommunal fondbildning m. m.; och
          </note>
          <note n="08bf850b">
            nr 322, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till ändrad lydelse av $$ 20, 96 och 101 regeringsformen;
          </note>
          <u who="albin_strom_1a3a02" xml:id="i-7c5cfdb428e2de4f-8" n="0ade3757" prev="i-7c5cfdb428e2de4f-5">
            <seg n="399b4f35">
              från statsutskottet:
            </seg>
          </u>
          <note n="a29daad0">
            nr 312, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående vissa
            ändringar i 1 gällande avlöningsreglementen för nyreglerade verk;
            och
          </note>
          <note n="a57f4ff5">
            nr 313, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om anvisande av
            anslag av automobilskattemedel m. m. Jämte i ämnet väckta motioner;
            samt
          </note>
          <note n="f77e6a34">
            från jordbruksutskottet, nr 320, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående försöksverksamheten på jordbrukets område
            m. m. jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="ad8298f9">
            $ 7.
          </note>
          <note n="676bd797">
            Till bordläggning anmäldes bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="ebedd1e6">
            nr 73, i anledning av dels fullmäktiges i riksgäldskontoret framställningar
            med förslag till förändringar beträffande riksdagshuset, dels
            ock väckt motion angående förnyad utredning av frågan om riksdagshuset
            och dess omgivning;
          </note>
          <note n="f30a2e90">
            och
          </note>
          <note n="0f690afc">
            nr 74, angående regleringen för budgetåret 1936/1937 av utgifterna
            under huvudtiteln Riksdagen och dess verk m. m.
          </note>
          <note n="9c1cea28">
            88. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="8b09fdd2">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 4.57 e. m.
          </note>
          <note n="b7cfcac4">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <note n="69a6f4e9">
            Stockholm 1936. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            362645
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
