<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1941</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1941</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1941--ak--23</head>
          <docDate when="1941-04-03">1941-04-03</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-000.jp2/_view"/>
          <note n="de37b22b">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1941. Andra kammaren. Nr 23.
          </note>
          <note type="date" n="38c26a48">
            Torsdagen den 3 april. Kl. 2 e. m.
          </note>
          <note n="df6396a6">
            $ 1. :
          </note>
          <note n="a68ea9a7">
            Justerades protokollen för den 29 och den 31 nästlidna mars.
          </note>
          <note n="b5b6fdf4">
            $ 2.
          </note>
          <note type="speaker" n="b6f7c180">
            Herr statsrådet Rosander avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="edgar_rosander_minister_1940" xml:id="i-59550867777d55af-0" next="i-59550867777d55af-3" n="3e67d36b">
            <seg n="23ad7779">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="e8ae84f4">
            nr 186, angående inrättande av en statlig lånefond för byggande
            av skogsvägar (skogsvägslånefonden);
          </note>
          <note n="7386a1d8">
            nr 187, angående ytterligare anslagsmedel för nytt utsjölodningsfartyg
            m. m.; och
          </note>
          <note n="0a0986dd">
            nr 188, angående bidrag till avlönande av mejerikonsulenter m.
            m.
          </note>
          <note n="b4a29265">
            Dessa propositioner remitterades genast, propositionerna nr 186
            och 188 till Jordbruksutskottet samt propositionen nr 187 till
            statsutskottet.
          </note>
          <note n="67e65659">
            $ 3.
          </note>
          <note n="e3ffa1de">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till sjöar på Chefen
            för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet Andersson, som
            PRLSTpENaRsOR:
          </note>
          <u who="edgar_rosander_minister_1940" xml:id="i-59550867777d55af-1" prev="i-59550867777d55af-0" n="3e67d36b">
            <seg n="e891b4a7">
              anförde: Herr talman! Ledamoten av andra kammaren herr Hansson
              i Vännäsby har till mig riktat frågan, huruvida jag vore villig
              undersöka möjligheterna 1 nuvarande läge för en utökad järnvägstransport
              av oemballerade gengaskol från Norrland till mellersta Sverige
              och, om sådana möjligheter förelåge, medverka till deras realiserande.
              Herr Hansson har vidare frågat, om jag, därest någon transportökning
              i ifrågavarande avseende icke visade sig genomförbar, vore villig
              vidtaga andra åtgärder av i interpellationen närmare antytt slag,
              som vore ägnade att möjliggöra järnvägstransport söderut av i
              Norrland framställda gengaskol, vilka i annat fall kunde bliva
              odugliga och därigenom åsamka producenterna stora ekonomiska förluster.
            </seg>
            <seg n="22b4a693">
              Såsom svar å interpellationen får jag anföra följande:
            </seg>
            <seg n="497725db">
              Järnvägstransporten av träkol sker i särskilda s. k. träkolsvagnar.
              Statens Järnvägar ha till sitt förfogande 1,234 dylika vagnar,
              vilka för närvarande helt användas för transport av träkol.
            </seg>
            <seg n="7d41191c">
              Under det föregående årets sista månader kunde alla vagnbeställningar
              för träkol tillgodoses utan större svårigheter och utan annan
              olägenhet för trafikanterna, än att de ibland fingo vänta någon
              dag på vagntilldelning. Då den sedvanliga ökningen av transporterna
              av industriträkol i mitten av januari månad satte in, trädde i
              tillämpning en av järnvägsstyrelsen i samråd med trafikkommissionen
              fastställd plan för fördelning av tillgängliga vagnar mellan transporter
              av industriträkol och gengaskol. Enligt denna plan skall, såsom
            </seg>
          </u>
          <note n="fd191154">
            Andra kammarens protokoll 1941. Nr 23. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-001.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="aaf0795d">
            2 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="edgar_rosander_minister_1940" xml:id="i-59550867777d55af-2" prev="i-59550867777d55af-0" n="3e67d36b">
            <seg n="740c849d">
              Svar på interpellation. (Forts.) interpellanten anför, av den
              för lastning för varje dag tillgängliga parken av träkolsvagnar
              80 Xx utlämnas för industriträkol och 20 x för gengaskol.
            </seg>
            <seg n="0100643c">
              Den sålunda fastställda fördelningen av transportmöjligheterna
              synes icke ha framkallat några svårigheter för gengasdriftens
              bränsleförsörjning. Tillgången på kol för denna drift torde för
              närvarande avsevärt överstiga den löpande konsumtionens behov.
              Däremot kan den angivna vagnfördelningen ha medfört, att vissa
              partier träkol, som av tillverkarna avsetts för gengasdrift, fått
              uppläggas vid avsändningsstationerna i 1 väntan på transportlägenhet.
              På grund av den nedfuktning av kolen, som äger rum vid lagring
              utomhus, uppstår utan tvivel viss risk för kolens försämring.
              Denna olägenhet torde dock icke kunna avhjälpas enbart genom en
              ökad vagntilldelning för transporter av gengaskol. Trots de begränsade
              transportmöjligheterna torde nämligen under imnevarande år större
              mängder träkol ha kunnat levereras till mottagare i landets centrala
              delar än vad dessa förmått avyttra för gengasdriftens löpande
              behov eller upplägga 1 lager. Köparna av gengaskol sakna nämligen,
              enligt vad det upplysts mig, i allmänhet möjlighet att lagra kol
              vid krossarna. Enligt uppgift från järnvägsstyrelsen ha mottagare
              av med lösa gengaskol lastade vagnar därför 1 vissa fall låtit
              vagnarna stå olossade ett eller flera dygn utöver den fastställda
              lossningsfristen. Detta förhållande har särskilt iakttagits beträffande
              transporter till Jönköping, Stockholm och Sundsvall. En ökad tilldelning
              av järnvägsvagnar för transport av gengaskol, som interpellanten
              föreslagit, skulle uppenbarligen medföra ännu långsammare lossning
              med en ytterligare ökning av vagnarnas omloppstid som följd.
            </seg>
            <seg n="9ac33199">
              Däremot föreligger för järnbrukens vidkommande ett betydande
              behov av träkol, som inte kunnat tillfredsställas. Såväl industrisom
              bränslekommissionerna hava framhållit, att järnbrukens träkolsförsörjning
              under den gångna delen av året varit knapp. Det lär t. o. m. på
              sina ställen ha mött svårigheter att hålla vissa hyttor i gång.
              Järnbruken äga dessutom möjligheter att lagra avsevärda mängder
              träkol i härför avsedda kolhus, vilka möjligheter sålunda icke
              kunnat fullt utnyttjas.
            </seg>
            <seg n="0c251d1f">
              Enligt vad industrikommissionen meddelat torde järnbrukens kolköpsorganisationer
              i nuvarande försörjningsläge vara villiga att till gällande riktpriser
              inköpa även sådana träkol som på grund av nedfuktning blivit oanvändbara
              som gengaskol, därest inblandningen av lövkol ej är alltför stor.
              Järnbruken kunna enligt uppgift taga emot betydligt mera träkol
              än vad som för närvarande erbjudes dem till nyssnämnda priser.
            </seg>
            <seg n="99c29409">
              Man torde kunna räkna med att gengasdriften genom förnyade inköp
              i samband med vårkolning och genom en undan för undan ökad kolugnsdrift
              kan erhålla kompensation för de kvantiteter träkol, som för närvarande
              enligt vad Jag nyss anförde helst bör försäljas till industrien.
              Svenska gengasaktiebolaget har enligt vad bolaget uppgivit träffat
              avtal med vissa järnbruk om att bruken i nödig utsträckning i
              sina lagerhus mottaga av bolaget inköpta milkol och senare vid
              behov lämna bolaget ersättning i form av ugnskol.
            </seg>
            <seg n="974eab8d">
              I detta sammanhang vill jag meddela, att enligt uppgift från
              industrikommissionen arbete för närvarande pågår för konstruktion
              av torkar för gengaskol. Kommissionen har meddelat, att denna
              fråga snart torde vara löst på ett tillfredsställande sätt. I
              så fall synas även svårt nedfuktade kol kunna användas för det
              avsedda ändamålet, varför producenterna ej skulle löpa fara att
              se det ekonomiska resultatet av sitt arbete förstört.
            </seg>
            <seg n="a8c4f93e">
              Interpellanten har såsom en annan utväg framhållit anordnande
              av fasta eller flyttbara anläggningar vid lastningsstationerna
              för krossning av kolen, varefter kolen kunde transporteras i säckar
              i vanliga godsvagnar. Bränslekommissionen, som avstyrkt såväl
              fasta som flyttbara krossanläggningar, har fram-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e7cedf37">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 3
          </note>
          <u who="edgar_rosander_minister_1940" xml:id="i-59550867777d55af-3" prev="i-59550867777d55af-0" n="3e67d36b">
            <seg n="8451c785">
              Svar på interpellation. (Forts.) hållit, att fasta krossar, om
              de skola placeras vid avsändningsstationerna, måste dimensioneras
              för en avsevärt större sammanlagd kapacitet än som annars vore
              erforderlig, enär krossningen här endast skulle kunna ske under
              en mindre del av året. Flyttbara krossverk förutsatte enligt kommissionen
              en i detalj planerad tillförsel av gengaskol till lastningsstationerna
              och en mera ingående kännedom om de planerade kolleveranserna
              än som vore praktiskt möjligt att genomföra. Svenska gengasaktiebolaget
              har uppgivit, att tillverkning och paketering av bilkol vid avsändningsstationerna
              i Norrland vore utesluten. De bilkol, som föras i öppna marknaden,
              bestå enligt bolaget till största delen av s. k. blandkol, innehållande
              barroch lövkol i bestämda proportioner. Tillverkningen härav förutsatte
              tekniska anordningar, som knappast vore möjliga vid ambulerande
              kolkrossar. Vidare skulle en sådan tillverkning förutsätta ett
              samarbete mellan ägare till kolpartier av olika trädslag, som
              måste anses uteslutet. De skäl, som bränslekommissionen och nyssnämnda
              bolag sålunda anfört emot anordnande av krossning av kolen vid
              lastningsplatserna, synas mig vara av den styrka, att den av interpellanten
              föreslagna utvägen icke bör tillgripas, i varje fall icke på statens
              initiativ. Ett arrangemang med fasta krossar skulle därjämte fordra
              omfattande lagringslokaler för råkolen. Någon omedelbar verkan
              skulle således härigenom icke uppkomma.
            </seg>
            <seg n="d45f6643">
              Med hänsyn till anförda omständigheter synes mig i rådande läge
              anledning icke föreligga till några åtgärder i av interpellanten
              angiven riktning.
            </seg>
          </u>
          <note n="16c9a5f6">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="9c205e9c">
            Herr Hansson i Vännäsby:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-53b3c1fe98734987-0" n="aa8a3c6c">
            <seg n="d7d9a24f">
              Herr talman! Jag ber att få tacka herr statsrådet och chefen
              för kommunikationsdepartementet för det svar, som han givit på
              min interpellation, och för den möda han nedlagt på att söka lösa
              de av mig påtalade svårigheterna. Tyvär måste jag ändå säga, att
              innehållet var föga uppmuntrande eller löftesrikt.
            </seg>
            <seg n="8db0ca21">
              För den som har kännedom om träkolsproduktionen står det klart,
              att kolningens omfattning bestämmes av de priser man kan erhålla
              under höstmånaderna, då kontrakten huvudsakligen avslutas. Den
              senaste hösten var det stort behov av gengaskol och det betalades
              bra priser för kol, som skulle levereras under 1941. Det kan väl
              då knappast förvåna, att produktionen blev mycket omfattande.
            </seg>
            <seg n="19441902">
              I sitt svar säger herr statsrådet, att tillgången på träkol,
              och särskilt på gengaskol, för närvarande torde avsevärt överstiga
              det löpande behovet. Det torde ju även vara så, att behovet av
              träkol för närvarande är oerhört mycket större än under fredsåren.
              Under sådana förhållanden är det knappast förvånansvärt, att den
              tillgängliga mängden lastvagnar inte räcker för att transportera
              träkolen.
            </seg>
            <seg n="78c7beae">
              När producenterna av gengaskol i min hemort meddelade, att stora
              svårigheter rådde med att ordna transporten av gengaskol med järnväg,
              och jag samtidigt fick klart för mig vilka stora värden som riskerades,
              ansåg jag det nödvändigt att göra en framstöt här i riksdagen.
              De belopp, som det här är fråga om, äro stora i och för sig, och
              för dessa människor uppe i Norrlands skogstrakter äro de mycket
              betydande. De undersökningar jag själv gjort ha bekräftat mina
              sagesmäns uppgifter, och jag måste konstatera, att antalet kollastvagnar
              icke är tillräckligt under tider, då träkolskonsumtionen ökats
              så avsevärt som nu skett.
            </seg>
            <seg n="701bba07">
              Jag har naturligtvis icke haft möjlighet att erhålla uppgift
              om storleken av samtliga de partier gengaskol, som äro avsedda
              att fraktas per järnväg från Norrland till huvudstaden och landets
              mellersta delar. Men jag kan näm-
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a1aaccb0">
            4 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-53b3c1fe98734987-1" n="aa8a3c6c">
            <seg n="77bb06ef">
              Svar på interpellation. (Forts.) na, att en enda firma, som gjort
              upp om leverans från de två nordligaste länen till Stockholm,
              kontrakterat ej mindre än 135,000 läster för leverans före den
              1 juli i år. Detta betyder, att det är fråga om icke mindre än
              2,700,000 hektoliter gengaskol, och det torde vara betydelsefullt
              att ha beredskapslager av denna omfattning i huvudstaden. En stor
              del av denna mycket betydande kvantitet gengaskol ligger nu framkörd
              till olika järnvägsstationer i Norrland och förvaras där under
              bar himmel. De som framställt all denna kol längta helt naturligt
              efter att få den forslad till köparna och att erhålla sina likvider.
            </seg>
            <seg n="bee9db76">
              Jag har gjort en beräkning av det antal kolvagnar, som skulle
              behövas för att transportera endast detta parti, som jag här nyss
              angav, och kom till den förbluffande slutsatsen, att det skulle
              behövas ett mindre tågsätt med minst ett 40-tal vagnar om dagen
              fram till den 1 juli i år.
            </seg>
            <seg n="429bfeb0">
              Detta svåra transportproblem måste om möjligt lösas. Nödvändigheten
              därav framstår synnerligen klart, om man ser efter vilka värden
              det här gäller. Efter ett pris av 35 kronor per läst skulle hela
              leveransen redan i partipris röra sig om en sammanlagd summa av
              nära 5 miljoner kronor, ett oerhört betydande belopp för producenterna
              däruppe. Den firma, som kontrakterat dessa betydande kolkvantiteter,
              har i sin tur utfäst sig att oavkortat leverera dem till Svenska
              gengasbolaget. Det vore ju högst förbluffande, om detta på statligt
              initiativ tillkomna bolag för gengasdriftens omhuldande hade kontrakterat
              gengaskol, som sedermera icke skulle behövas.
            </seg>
            <seg n="7f9b017c">
              Jag skulle vidare kunna illustrera läget genom att ta en bild
              från en av S. J:s stationer i övre Norrland — jag tar som exempel
              en station som heter Norrfors. Där ligger just nu, enligt vad
              man uppgivit för mig, ett 90-tal vagnslaster gengaskol i i snödrivorna
              i i väntan på befraktning. Transporten därifrån sker med någon
              enstaka vagn om dagen, varför det kan dröja ett helt kvartal,
              innan kolen äro borttransporterade. Det blir sannerligen inte
              roligt att om någon månad se dem simma omkring under snösmältningen.
            </seg>
            <seg n="ee30d303">
              Det som gör mig upprörd och ledsen är att det rör sig om så stora
              värden för dessa människor. Om kolen fördärvas genom fukt, bli
              de icke mycket värda, och jag tror inte heller att de bli så särskilt
              användbara och värdefulla efter en torkning i de ugnar, som hålla
              på att konstrueras.
            </seg>
            <seg n="f4febb9f">
              Herr statsrådet påpekade att kolvagnar ibland fått stå kvar några
              dagar utan att lossas. Jag har inhämtat, att detta berott på att
              gengasbolaget icke tillräckligt snabbt undanskaffat de lager,
              som t. ex. legat hos den firma, som lämnat mig uppgifter om dessa
              förhållanden. Det har därför vid vissa tillfällen uppstått en
              stockning, som i yttersta hand berott på gengasbolaget.
            </seg>
            <seg n="d8a2cca5">
              Herr statsrådet hänvisar vidare till möjligheten att överlåta
              vissa kolpartier — även blötskadade gengaskol — till järnbruken.
              Dessa skulle ha större lagringsmöjligheter och äro för övrigt
              villiga att övertaga betydande mängder sådana kol. Gott och väl,
              kan man säga om denna hänvisning. Men jag kan dock icke tänka
              mig, att järnbruken betala ett lika högt pris för en mer eller
              mindre blötskadad vara som för den prima och oskadade. Ett minus
              i priset blir säkerligen oundvikligt, och detta kommer, såvitt
              jag kan förstå, att drabba skogsbygdernas folk, som genom träget
              arbete framställt denna i nuvarande tid så nödvändiga vara. Uppköparna
              ha även sina kostnader; var de skola återvinna sitt, synes mig
              vara ett olösligt problem.
            </seg>
            <seg n="2e5da4f6">
              Om de torkugnar, som herr statsrådet omnämnde och som äro under
              konstruktion, vet man ännu intet. Kanske järnbruken kunna använda
              dessa anordningar för upptorkning av blötskadade kol. På andra
              platser blir säkerligen brandrisken med dessa torkugnar alltför
              stor.
            </seg>
            <seg n="3897d350">
              Jag hade tänkt mig, att man åtminstone tillfälligt skulle kunna
              utöka
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e4162df7">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 5
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-53b3c1fe98734987-2" n="aa8a3c6c">
            <seg n="e23a7cff">
              Svar på interpellation. (Forts.) möjligheterna för järnvägstransport
              av träkol. Som herr statsrådet säkerligen har sig bekant, skilja
              sig de godsvagnar, som användas för träkolstransporter, i fråga
              om överbyggnaden å vagnflaket från andra öppna godsvagnar. Det
              synes mig vara ganska lätt att anskaffa denna överbyggnad. Den
              utgöres ju i stort sett endast av en skrovliknande konstruktion
              av stolpar och bräder. Det borde därför inte vara så omöjligt
              och inte heller så kostsamt att utrusta ett antal vanliga godsvagnar
              med sådana skrov och just nu, när behovet är så trängande, att
              använda dem för träkolstransporter. Anordningen kunde ju sedermera,
              när transportbehovet för kol nedgått, lätt plockas bort.
            </seg>
            <seg n="c3917f08">
              Herr talman! Av kommunikationsministerns svar och de utvägar
              han tänkt sig framgår, som sagt, att det är ganska liten tröst
              och hjälp att vänta. För min del måste jag säga, att jag anser
              Norrlands försörjningsproblem, särskilt i skogsområdena, så svåra,
              att man icke bör sitta med armarna i kors inför en angelägenhet
              som denna. Det gäller dock här uppkomsten av ett näringsfång,
              som kan betyda oerhört mycket för den fattiga befolkningen däruppe.
              Jag kan icke se någon effektivare väg än att man på ett eller
              annat sätt ökar transportmöjligheterna för dessa gengaskol. Vi
              måste nog — även ur beredskapssynpunkt — tänka oss använda träkol
              några år framåt, och på längre sikt räcker icke den nuvarande
              vagnparken för transporten av träkol.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="935f9ba3">
            Herr De Geer:
          </note>
          <u who="gerard_de_geer_a33844" xml:id="i-ead4143c44beeb45-0" n="1818dd71" next="i-ead4143c44beeb45-1">
            <seg n="661f1668">
              Herr talman! Det torde vara lämpligt, att denna interpellationsdebatt
              kompletteras med några synpunkter även från konsumenthåll. Herr
              Hansson i Vännäsby har i första hand fört producenternas talan,
              och det förstår man; det finns intet län i vårt land, som producerar
              så mycket träkol som "Västerbotten. Men samtidigt har han, kanske
              omedvetet, fört talan för en annan grupp, en uppköpargrupp, som
              jag inte tror det är vare sig i hans, statens Järnvägars eller
              statsmakternas intresse att hålla om ryggen. Jag syftar på den
              mycket stora gruppen av tillfälliga uppköpare av träkol, vilka
              i spekulationssyfte sökt sig ut på denna marknad.
            </seg>
            <seg n="94b0e542">
              När gengasdriften förra året bröt igenom, uppstod ett mycket
              stort behov av träkol, och det rådde till att börja med brist
              därpå. Priserna stego; man betalade först 3, sedan 4, 5 och slutligen
              6 kronor per hektoliter gengaskol. Det räknades med att denna
              ordning skulle fortfara, vilket resulterade i att en hel skara
              representanter för olika firmor for upp till Norrland och där
              gjorde uppköp av träkol. Många firmor, som aldrig någonsin gjort
              affärer med träkol och som inte alls kände till denna vara, köpte
              tiotusentals, ja, hundratusentals kubikmeter. I en hel del fall
              erlades nog det av bränslekommissionen fastställda riktpriset
              17:50 kr. per kbm, men jag vet många fall, då producenterna fingo
              rätt betydande överpris. Dessa köp gjordes givetvis helt i spekulationssyfte
              och voro inte placerade i andra hand, när de avslutades. De skedde
              därför att man väntade stigande priser och goda vinster.
            </seg>
            <seg n="88eb88b3">
              Hur utvecklade sig sedan denna marknad? Jo, i stället för underskott
              blev det överskott av gengaskol. Priserna föllo undan för undan
              och äro nu 30—40 procent lägre än i höstas, och tendensen går
              fortfarande nedåt. De goda vinster, som dessa spekulanter räknat
              med, ha uteblivit, och i stället har det blivit förluster. De
              producenter, som läto locka sig av ett gott pris, sitta nu där
              och kunna inte få ut sitt pris.
            </seg>
            <seg n="5b17cfbf">
              I detta läge, med de stora mängderna gengaskol, blev fraktfrågan
              aktuell, och statens järnvägar genomförde en kategoriklyvning,
              varvid man lät 80 procent av vagnstilldelningen gå till de ordinarie
              träkolskonsumenterna, d. v. sg. järnbruken, för transport av deras
              kol och endast 20 procent till transport av gengaskol. Därigenom
              uppstod det förhållande, som herr Hansson skildrat,
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e72b45f5">
            6 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="gerard_de_geer_a33844" xml:id="i-ead4143c44beeb45-1" n="1818dd71" prev="i-ead4143c44beeb45-0">
            <seg n="c6e4651e">
              Svar på interpellation. (Forts.) nämligen att gengaskolen i stor
              utsträckning inte kunnat avlastas. För min del tror jag, att det
              nog var ganska onödigt att statens järnvägar genomförde denna
              kategoriklyvning, ty alla dessa gengaskol hade i varje fall inte
              kunnat befraktas, då tillgången var så ofantligt mycket större
              än behovet. Den enda möjligheten att avsätta dessa kol, som köptes
              på spekulation, har blivit att sälja dem till järnbruken, och
              dit gå de också nu i stor utsträckning till det av bränslekommissionen
              fastställda priset.
            </seg>
            <seg n="f64ae4c1">
              Man kan förstå statens järnvägars syn på saken, men om man endast
              hade väntat en fjorton dagar till, skulle man nog ha kommit underfund
              med att gengaskoltransporterna minskat av sig själva, och att
              en utjämning mellan dem och järnbrukens transporter automatiskt
              skett.
            </seg>
            <seg n="3b864365">
              Till ett annat år kanske man kan förebygga behovet av en sådan
              kategoriklyvning genom att införa högre vagnshyra för träkol.
              Inom statens järnvägar var man nu rädd för att en massa godsvagnar
              skulle bli stående olossade 1 städerna och användas som lagringsutrymmen,
              och ur den synpunkten var givetvis den fördelning, som tillämpats,
              fullt berättigad.
            </seg>
            <seg n="977d7559">
              Slutresultatet av det hela blir att man fått goda lärdomar för
              framtiden. Detta gäller kanske icke minst producenterna uppe i
              Västerbotten. Det är lugnare och tryggare att hålla sig till de
              gamla köparna och inte för stundens vinning sälja sina produkter,
              som i åratal gått till järnbruken, till tillfälligt uppträdande
              köpare av gengaskol. Gengaskolsmarknaden bör kunna tillfredsställas
              med den mer improviserade produktion, som äger rum i alla nyuppförda
              kolugnar, medan milkolen från Norrland allt fortfarande lämpligen
              böra gå till järnbruken.
            </seg>
            <seg n="007e0b86">
              Särskilt nyttig har lärdomen varit för alla dessa spekulanter.
              Jag tror inte, att det är många som sörja över att dessa bränt
              fingrarna och det ordentligt på dessa affärer. Det kan också vara
              en nyttig lärdom för de spekulanter, som uppträda på andra marknader
              och i nuvarande tidsläge, med ofta uppkommande brist av olika
              förnödenheter, försöka spekulera i stigande priser.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="d8383ecf">
            Chefen för kommunikationsdepartementet, herr statsrådet Andersson:
          </note>
          <u who="gustaf_andersson_minister_1939" xml:id="i-b19503b2164f5e95-0" n="8adc0f3d" next="i-b19503b2164f5e95-1">
            <seg n="3ab0858c">
              Herr talman! De förhållanden, som herr Hansson här påtalat när
              det gäller avlastningen av gengaskol från en del järnvägsstationer
              i Norrland, äro givetvis beklagliga. Men såvitt jag förstår, bero
              dessa svårigheter mer på marknadens organisation, eller snarare
              brist på organisation, än på transportmöjligheterna. Gengaskolsmarknaden
              är ju i högsta grad improviserad, och det är inte att undra på
              att det då inte går riktigt i lås på alla håll. Gengaskolstransporterna
              borde kunna organiseras så, att de fördelades på en längre tid
              av året och inte ovillkorligen pressades in under samma tidsperiod
              som träkolsfrakterna till järnbruken.
            </seg>
            <seg n="5c890462">
              Herr Hansson ifrågasatte vidare, att man skulle utöka antalet
              vagnar, som gå i träkolstrafik. Så har också skett. Statens järnvägar
              har fr. o. m. denna säsong skaffat 125 nya träkolsvagnar, och
              dessutom ha 150 kolvagnar frigjorts, som eljest användas för transport
              av torv, sågspån, sågavfall o. dyl. Den för träkolstransporterna
              tillgängliga vagnparken har alltså för säsongen ökats med 275
              enheter.
            </seg>
            <seg n="79f39470">
              När det rekommenderas att taga flera vagnar i anspråk för träkolstransporter,
              får man dock komma ihåg att vagnarna skola tagas någonstans, och
              att bristen på godsvagnar, i synnerhet öppna sådana, under hela
              vintern varit mycket stor, vilket gjort, att en avvägning varit
              nödvändig även ur folkhushållets synpunkter. Obestridligt är väl
              då, att transporterna av ved för bränsleändamål från Norrland
              under de senaste månaderna varit viktigare än transporterna av
              gengaskol, då det rått brist på bränsleved både i Stockholm och
              på
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="686f1f08">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 7
          </note>
          <u who="gustaf_andersson_minister_1939" xml:id="i-b19503b2164f5e95-1" n="8adc0f3d" prev="i-b19503b2164f5e95-0">
            <seg n="59a1cfb7">
              Svar på interpellation. (Forts.) andra orter i mellersta Sverige,
              under det att tillgången på gengaskol varit större än efterfrågan.
              Om man gör en sådan avvägning — och det anser jag att man måste
              göra — kan man inte utöka antalet träkolsvagnar så långt som helst
              på bekostnad av de vagnar som gå 1 annan trafik.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9c205e9c">
            Herr Hansson i Vännäsby:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-53b3c1fe98734987-3" n="aa8a3c6c">
            <seg n="06f249f3">
              Herr talman! Jag ber att få tacka herr statsrådet för den upplysning
              han här senast lämnade om att en viss utökning av vagnparken redan
              ägt rum. Det skulle alltså på detta sätt kunna bli en ändring
              till det bättre, och jag hoppas att statsrådet beaktar denna utväg
              även i fortsättningen, 1 den mån det finns vagnar, som inte oundgängligen
              behövas för annan trafik.
            </seg>
            <seg n="4c49ff9f">
              Att det särskilt under denna förvinter, då man inte visste, hur
              läget på trävarumarknaden skulle ställa sig, och det såg ganska
              mörkt ut i fråga om de vanliga avverkningarna, varit lockande
              för dem, som behöva arbeta för att kunna existera, att ge sig
              in på produktion av träkol, är alldeles givet, och befolkningen
              uppe i Norrland har varit synnerligen tacksam över att här finna
              en utväg till att förvärva sitt uppehälle.
            </seg>
            <seg n="edc2c76d">
              Jag tycker också, att den stora träkolsproduktion, som uppstått
              med tanke på behovet av gengaskol, bör vara av sådan vikt för
              statsmakterna, särskilt ur de beredskapssypunkter, som man måste
              anlägga i nuvarande tid, att man bör vara tacksam för att det
              ligger till som det gör i stället för att tala om dålig organisation
              och dåligt förutseende.
            </seg>
            <seg n="a5b69072">
              Det är dock så, att produktionen av gengaskol i huvudsak måste
              utföras under hösten och vintern. Det gäller ju här att få fram
              sådana kvaliteter, som särskilt åstundas, nämligen lövträdskol.
              Dessa trädbestånd finnas på avlägsna platser långt inne i skogarna,
              därifrån framkörningen endast kan ske under den tid av året, då
              de blöta markerna och sjöarna äro körbara eller under vintern.
              Det är alltså inte så underligt, att det nu på vårsidan kommit
              till synes en produktion av oanat stor omfattning, som måste befraktas.
            </seg>
            <seg n="5c37d9be">
              När herr De Geer gjorde gällande, att jag av okunnighet skulle
              ha låtit dupera mig härvidlag och för att skydda köparna från
              förluster hade framfört dessa frågor i riksdagen, vill jag säga
              honom, att detta senare är en synpunkt, som jag inte haft den
              ringaste tanke på, förrän han här nämner den. Jag har uteslutande
              avsett att få till stånd en sådan förbättring av förhållandena,
              att den breda allmänheten där uppe i bygderna inte behöver lida
              de förluster, som nu hota att uppstå i samband med denna produktion.
            </seg>
            <seg n="7d4ab0a3">
              Jag förstår att herr De Geer varnar för spekulanterna, ty det
              ligger ju nära till för honom att förorda en sådan uppköpsanordning
              som den han talade om 1 sitt anförande, nämligen att försäljningen
              skulle gå genom järnbruken, som av gammalt köpt träkol. Han menade
              nu tydligen, att även gengasdriften skulle få taga sina behov
              av träkol på den vägen. Man skulle kunna draga konsekvensen ännu
              längre och säga, att järnbruken vilja ha någon liten avans även
              i fråga om gengaskolen och inte låta dem gå direkt till konsumenterna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f54b367e">
            Herr von Seth:
          </note>
          <u who="torgil_von_seth_f5da59" xml:id="i-c14c96e1e7511454-0" next="i-c14c96e1e7511454-1" n="85ab2a53">
            <seg n="d5a7c6f0">
              Herr talman! Det är en synpunkt som inte kommit fram i denna
              debatt, vilken jag skulle vilja anföra.
            </seg>
            <seg n="66be8926">
              När de gamla vedkontoren, som upphörde den 1 oktober förra året,
              funnos, var det en bland deras uppgifter att försöka animera skogsägarna
              i respektive län att framställa träkol utöver det vanliga behovet
              för järnbruken. Detta skedde inte bara i de län, där man sedan
              gammalt producerat träkol, utan det eftersträvades även att få
              till stånd träkolsproduktion på nya platser. Själv tillhörde jag
              då vedkontoret i Jönköpings län, och jag vet att i detta och i
              angränsande län gjordes allt för att skaffa fram så mycket träkol
              som möjligt.
            </seg>
            <seg n="08c62830">
              Då herr De Geer höll sitt anförande här, kunde jag inte underlåta
              att konsta-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="16977fbc">
            8 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <note n="6e93a6d4">
            Svar på interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="torgil_von_seth_f5da59" xml:id="i-c14c96e1e7511454-1" prev="i-c14c96e1e7511454-0" n="85ab2a53">
            <seg n="1176f4be">
              tera, att han inte ens försökte dölja sin skadeglädje över att
              träkolsproducenterna, som ju nu i någon mån gått ifrån järnbruken,
              ha blivit ställda i den beklagliga situation, som de för närvarande
              befinna sig i. Jag är givetvis av den åsikten, att järnbrukens
              behov av träkol i första hand måste fyllas, ty denna viktiga produktionsgren
              får icke lida brist på förnödenheter. Men när staten har uppmanat
              skogsägarna att producera träkol, måste det vara ett samhällsintresse
              och av stor vikt för folkhushållet att inte den träkol, som nu
              ligger vid Järnvägsstationerna i Västerbotten, fördärvas.
            </seg>
          </u>
          <note n="d15e0ee4">
            Överläggningen var härmed slutad.
          </note>
          <note n="ca9358b0">
            $ 4.
          </note>
          <note n="e67ccf07">
            Herr statsrådet Andersson avlämnade Kungl. Maj:ts propositioner:
          </note>
          <note n="497eddb6">
            nr 189, angående vissa spörsmål rörande kustartilleriets ställning
            i försvarsorganisationen; och
          </note>
          <note n="54003373">
            nr 190, angående anslag för budgetåret 1941/42 till den militärmeteorologiska
            informationstjänsten.
          </note>
          <note n="7092c75e">
            Dessa propositioner hänvisades genast till statsutskottet.
          </note>
          <note n="35f2ed6e">
            $ 5.
          </note>
          <note n="d2aef03b">
            Anmäldes och godkändes följande förslag till riksdagens skrivelser
            till Konungen, nämligen
          </note>
          <note n="a37112b5">
            från första lagutskottet:
          </note>
          <note n="71ae3c72">
            nr 150, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående fortsatt giltighet av lagen den 31 maj 1940
            (nr 473) om förbud i vissa fall mot beviljande av kvarstad eller
            skingringsförbud;
          </note>
          <note n="1117f88b">
            nr 151, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående fortsatt giltighet av lagen den 16 februari
            1934 (nr 19) om fullgörande i vissa fall av betalningsskyldighet
            i förhållande till utlandet m. m.;
          </note>
          <note n="ff94a374">
            nr 1852, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående prästs
            avlöning under tjänstledighet i vissa fall m. m.;
          </note>
          <note n="bf855e34">
            nr 153, i anledning av väckta motioner om ändring i 39 a 8 lagen
            den 22 juni 1911 om ekonomiska föreningar; och
          </note>
          <note n="95469e89">
            nr 154, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående ändringar i lagen den 4 oktober 1940 (nr 851)
            med vissa bestämmelser om livförsäkring m. m. vid krig; samt
          </note>
          <note n="818a1dee">
            från andra lagutskottet:
          </note>
          <note n="3afd8228">
            nr 155, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändring i vissa delar av vattenlagen m. m. dels ock
            i ämnet väckta motioner; och
          </note>
          <note n="021d5882">
            nr 156, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om fortsatt giltighet av lagen den 12 april 1940 (nr
            199) om skyldighet att avverka ved till avsalu.
          </note>
          <note n="03cd862a">
            $ 6.
          </note>
          <note n="1b4fd354">
            Föredrogs och hänvisades till behandling av lagutskott den på
            kammarens bord liggande motionen nr 272 av herr Andersson i Igelboda
            m. fl.
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1700dec3">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 9
          </note>
          <note n="b9eecb1d">
            $ 7.
          </note>
          <note n="1998d66e">
            Föredrogs jordbruksutskottets utlåtande, nr 24, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag angående skyldighet
            att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor jämte i ämnet
            väckta motioner.
          </note>
          <note n="e1911841">
            I en till riksdagen den 31 mars 1941 avlåten, till jordbruksutskottet
            hänvisad proposition, nr 184, hade Kungl. Maj:t, under åberopande
            av propositionen bilagda i statsrådet och lagrådet förda protokoll,
            föreslagit riksdagen att antaga vid propositionen fogat förslag
            till lag angående skyldighet i vissa fall att verkställa odling
            av sockerbetor.
          </note>
          <note n="377d0fb6">
            I detta sammanhang hade utskottet till behandling förehaft två
            inom riksdagen väckta, till utskottet hänvisade likalydande motioner,
            nämligen I:200 av herr Gränebo m. fl. samt II: 269 av herr Svensson
            i Grönvik m. fl., vari hemställts, att riksdagen ville avslå Kungl.
            Maj:ts proposition 184 samt i skrivelse till regeringen förorda
            en överenskommelse med betodlarnas organisationer om sockerbetsodling
            på grundval av ett pris av kr. 4: 30 per 100 kg 16-procentiga
            betor.
          </note>
          <note n="01cf7192">
            Utskottet hemställde,
          </note>
          <note n="4e971a64">
            A) att riksdagen i anledning av förevarande proposition måtte,
            med förklaring att riksdagen funnit viss ändring böra vidtagas
            i i Kungl. Maj:ts förslag, för sin del antaga av utskottet framlagt
            lagförslag i ämnet;
          </note>
          <note n="516f412e">
            B) ja motionerna I: 200 och IT: 269 icke måtte föranleda någon
            riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="b8b1e141">
            Reservationer hade avgivits:
          </note>
          <note n="e42426dd">
            1) av herrar Tjällgren och Gustafson i Vimmerby, vilka ansett,
            att utskottet bort hemställa,
          </note>
          <note n="e44592ee">
            A. att riksdagen måtte avslå förevarande proposition,
          </note>
          <note n="cfd5eefb">
            B. att motionerna I: 200 och II: 269 måtte anses besvarade med
            vad reservanterna i sin motivering anfört och ovan under A. hemställt;
          </note>
          <note n="cb1f9790">
            2) av herrar Mannerskantz, von Stockenström, Bondeson och Liedberg,
            vilka ansett, att utskottet icke bort fatta beslut, innan meddelande
            ingått om resultatet av pågående förnyade överläggningar inom
            betodlareorganisationen.
          </note>
          <note n="d55f5d94">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="86ad3c9d">
            Herr Liedberg:
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-dc4ae18da5d6b0ca-0" next="i-dc4ae18da5d6b0ca-3" n="6a7e09ae">
            <seg n="e6b6d02a">
              Herr talman! Till det föreliggande utskottsutlåtandet har jag
              jämte några andra ledamöter anmält en reservation. Vi ha ansett,
              att utskottet inte bort fatta beslut, innan meddelande ingått
              om resultatet av då pågående överläggningar inom betodlarorganisationen.
              Nu föreligger dylikt meddelande och tycks tyvärr gå i negativ
              riktning. Jag tillåter mig likväl, herr talman, att till utskottsutlåtandet
              knyta några reflexioner.
            </seg>
            <seg n="7d5f85b7">
              Det föreliggande lagförslaget har som bekant tillkommit sedan
              1940 års sockerkommission misslyckats i sina försök att åstadkomma
              uppgörelse angående sockerpriset och ett senare från regeringen
              framställt anbud förkastats. Parterna ha båda byggt sina kalkyler
              på ingående beräkningar. Då det gäller ett så komplicerat problem
              som att utbryta en enskild odlingsgrens omkostnader ur ett mångsidigt
              jordbruks sammanlagda driftskostnader, därvid man dessutom måste
              räkna med skiftande jordmån, belägenhet, lönsamhetsförutsättningar,
              ersättningar m. m., förstår man emellertid att det kan råda delade
              meningar om dessa kalkyler. Skäl stå emot skäl, och när det gäller
              medeltalsberäkningar har man inte det absolut säkra underlag,
              som t. ex. en industri i
            </seg>
          </u>
          <note n="4c0d2090">
            Lag angående skyldighet att $ vissa fall verk-
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-dc4ae18da5d6b0ca-1" prev="i-dc4ae18da5d6b0ca-0" n="6a7e09ae">
            <seg n="390ee388">
              ställa odling av sockerbetor.
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dfe1be12">
            10 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-dc4ae18da5d6b0ca-2" prev="i-dc4ae18da5d6b0ca-0" n="6a7e09ae">
            <seg n="19920715">
              hen TRE skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
              Forts.
            </seg>
            <seg n="c38cd648">
              regel kan prestera. Det bör inte heller förvåna, om betodlarna
              å sin sida ha strävat efter att säkra sig mot de svåra missräkningar
              och besvärligheter, som 1940 års odling faktiskt medförde.
            </seg>
            <seg n="2ebcf0d5">
              Jag skall emellertid inte ingå på något vidlyftigt resonemang
              om vem som har räknat rätt och vem som har räknat fel. Det blir
              i alla händelser odlingens resultat, d. v. s. framtiden, som kommer
              att ge det säkraste beskedet, i varje fall ett säkrare besked
              än någon i dag kan lämna.
            </seg>
            <seg n="7e501857">
              De hittills förda underhandlingarnas resultat är att de tidigare
              stora differenserna beträffande priset inskränkts till skillnaden
              mellan 4:10 kr. och 4:30 kr., alltså 20 öre eller ungefär 1.35
              öre per kg socker. Då båda parterna anse sig ha gått långt i medgivanden,
              bli emellertid som bekant motsättningarna svårare att överbrygga,
              även om det gäller endast några ören än när det tidigare varit
              fråga om större belopp. Det var i det läget regeringen lade fram
              sin proposition om tvångslagstiftning.
            </seg>
            <seg n="3122a643">
              Jag är, herr talman, angelägen att framhålla att jag för min
              del ingalunda är absolut motståndare till dylik lagstiftning överhuvud
              taget. I en tid som den vi nu leva i måste enskilda intressen
              vika för det allmännas väl, och de fria former, som efter min
              mening i vanliga fall bäst främja näringslivets trivsel och därmed
              hela vårt folkhushåll, kunna få maka åt sig, om stora och vitala
              intressen stå på spel. Sockerproduktionen är ett vitalt intresse
              och frågan blir då, inte huruvida en sådan lagstiftning överhuvud
              kan ifrågakomma, utan huruvida tillräckliga skäl föreligga för
              en lagstiftning in casu.
            </seg>
            <seg n="41675338">
              Härom kunna givetvis meningarna vara delade. Å ena sidan är årstiden
              långt framskriden, å andra sidan äro differenserna så relativt
              små, att det förefallit mig och många med mig, som om överenskommelse
              hade bort kunna ligga inom räckhåll och tvångslagstiftning kunnat
              undvikas. Det kan emellertid vara skäl att litet närmare granska
              innebörden av denna lagstiftning. Den innebär dels ett ianspråktagande
              av förfoganderätt: jorden skall användas till visst bestämt ändamål
              — vid stränga vitesnåföljder. Man kan därvidlag möjligen draga
              paralleller med t. ex. åläggandet att avverka ved. Men lagstiftningen
              innebär dessutom att odlarne — vid bötesstraff — åläggas att förrätta
              eller åstadkomma det behövliga arbetet: med andra ord förfogandelag
              och arbetsplikt. Det allmänna sätter sig till domare i en tvist
              om ersättning för en viss prestation och ålägger dessutom skyldighet
              att till åsatta priser fullgöra produktionen. Och sätter därtill
              vederbörande organisationer ur spelet.
            </seg>
            <seg n="3c82ea37">
              Det svenska näringslivet har hittills från båda parternas sida
              löst och velat lösa dylika frågor genom fria förhandlingar. Man
              slår här in på en väg, som hittills har varit oss främmande. Den
              innebär, att om en dylik tvist skall på samma sätt lösas på ett
              annat område än jordbrukets, om en annan omistlig produktion eller
              samhällsfunktion hotar att lamslås av t. ex. en lönetvist, så
              skola statsmakterna icke bara slita ersättningstvisten utan också
              ålägga vederbörande att utföra arbetet med eller mot den organisation,
              som beröres. Detta upprullar perspektiv, som vi väl ha känt till
              från andra länder men som vi här i landet hittills lyckligtvis
              saknat erfarenhet av.
            </seg>
            <seg n="054ea1e0">
              Jag tror icke, att någon här i kammaren kan se lättvindigt på
              frågans innebörd. Det bör icke förvåna, om man, när man ställdes
              inför det första utslaget av nyordningen, frågade sig, om det
              varit nödvändigt i detta fall, och om man icke tillgripit större
              våld än nöden krävde.
            </seg>
            <seg n="f62639e4">
              Hur som helst, vi äro i det läget nu, och regeringen har avlåtit
              sitt förslag. Om jag och mina medreservanter icke ha gått på det
              rena avslag, som vi måste överväga med de betänkligheter vi hyste,
              så beror det på, att vi vid det
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7b1b92a2">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. il
          </note>
          <note n="b0c5539c">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            Tar
          </note>
          <note n="0849c8e0">
            Forts. tillfälle, då utskottet tog ställning till lagförslaget,
            icke kunde avgöra, om lagen bleve av nöden eller ej.
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-dc4ae18da5d6b0ca-3" prev="i-dc4ae18da5d6b0ca-0" n="6a7e09ae">
            <seg n="0a7409c9">
              Men då den vid det tillfället till synes avbrutna förhandlingstråden
              återknöts redan under utskottets förberedande behandling av frågan
              och betodlarorganisationen bereddes tillfälle icke bara att framlägga
              sina synpunkter inför utskottet utan också att ännu en gång överlägga
              inbördes, syntes det oss oriktigt från såväl utskottets som riksdagens
              sida att då taga ställning till ett lagförslag av så omfattande
              principiell och praktisk innebörd, innan möjligheterna till en
              frivillig överenskommelse varit absolut stängda, enär denna lagstiftning
              då eventuellt vore obehövlig.
            </seg>
            <seg n="cfecc987">
              Jag kan heller icke tänka mig, att frågan i och för sig behövt
              forceras på det här sättet, om icke påskuppehållet stått för dörren.
              Att riksdagen ämnar taga ferier bör å andra sidan icke påverka
              dylika allvarliga avgöranden.
            </seg>
            <seg n="7bc1495d">
              Efter de uppgifter, som nu ha inlöpt, synas utsikterna till uppgörelse
              mörka. Jag beklagar för min del betodlarorganisationens beslut.
              Men debatten bör likväl kunna föras mera ur allmän principiell
              utgångspunkt än under trycket av en genomförd lagtillämpning.
            </seg>
            <seg n="43891a8d">
              Som en påtaglig förbättring genom utskottsbehandlingen vill jag
              beteckna, att åt lagen har givits formen av fullmaktslag. Och
              skrivningen från utskottets sida är — det vill jag betyga fastän
              jag icke står under utlåtandet — ingalunda utmanande.
            </seg>
            <seg n="e1f85093">
              Förutsett nu, att lagen blir av nöden att effektuera: jordbruket
              har då fått inleda raden av eventuella andra lagförslag, som kunna
              bli lika påkallade.
            </seg>
            <seg n="1d18646a">
              Betodlarnas talesmän ha inför utskottet understrukit de svenska
              jordbrukarnas lojalitet inför laga ålägganden. Men vi jordbrukare
              fråga — utan udd och rakt på sak: Är regeringen beredd att, om
              så behöves, vidtaga liknande åtgärder på andra, statsunderstödda
              eller icke statsunderstödda, områden av näringslivet, med icke
              blott reglering av ersättningen utan också arbetsplikt? Svaret
              på den frågan blir för mig och många andra av allvarlig betydelse
              i många hänseenden. Jag förutsätter också, att det från ordinarie
              departementschefens sida blir klarlagt, huruvida han, som väl
              dikterat sitt uttalande till statsrådsprotokollet den 28 mars
              men icke hemställt om propositionen den 31 i samma månad, i dagens
              läge önskar fullmaktslagen beslutad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6b33904c">
            Hans excellens herr statsministern Hansson:
          </note>
          <u who="per-albin_hansson_minister_1939" xml:id="i-53b3c1fe98734987-4" n="fed06e13" next="i-53b3c1fe98734987-7">
            <seg n="9ee36d8f">
              Herr talman! Det var från början icke min avsikt att taga till
              orda i detta tidiga skede av debatten. Men den fråga, som herr
              Liedberg framställde, anser jag böra besvaras, så att den icke
              spökar under debatten i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="62cfb202">
              Lika litet som herr Liedberg har jag något behov av att diskutera
              de kalkyler, som ligga till grund för de olika ståndpunkterna.
              Jag vill endast deklarera, att regeringen har haft den uppfattningen,
              att det pris, som har bjudits betodlarna, icke bara har varit
              ett skäligt pris utan också ett gott pris. Regeringen har ansett
              sig kunna sträcka sig utöver vad förhandlingskommissionen erbjöd
              betodlarna för att komma till en uppgörelse; men regeringen har
              också varit medveten om, att det fanns en gräns, utöver vilken
              regeringen icke kunde gå.
            </seg>
            <seg n="3754f8f0">
              När intet av de alternativ, som regeringen förelade betodlarna,
              kunde av deras centralförening accepteras, återstod för regeringen
              ingenting annat än att, för att trygga sockerbetsodlingen, framlägga
              sitt förslag om odlingsplikt.
            </seg>
            <seg n="c8424ff0">
              Regeringen har fortfarande den meningen, att det bud, som har
              givits, står kvar, och det finnes alltså även efter ett antagande
              av lagen en möjlighet till uppgörelse, därest man från betodlarnas
              sida visar villighet därtill.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="090e16c1">
            12 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="per-albin_hansson_minister_1939" xml:id="i-53b3c1fe98734987-5" n="fed06e13" prev="i-53b3c1fe98734987-4">
            <seg n="ecb830ed">
              bag nina skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
              Forts.
            </seg>
            <seg n="d93b8dc3">
              Jag ansluter mig till den uppfattning, som har uttalats av jordbruksutskottet,
              att lagen icke bör sättas i kraft, därest en frivillig uppgörelse
              kan komma till stånd. Och med den omformulering rörande ikraftträdandet,
              som skett inom utskottet, har regeringen ju också möjligheter
              att innan lagen bringas i tillämpning avvakta, om man från den
              andra sidan vill träda i ny förbindelse med regeringen.
            </seg>
            <seg n="7fb212e9">
              Till detta vill jag göra endast ett par erinringar. När regeringen
              har haft att behandla denna prisfråga, har den självklart icke
              kunnat isolera den från andra prisfrågor. Regeringens strävande
              har varit att så långt som möjligt hålla tillbaka en prisrörelse,
              som kan bli äventyrlig icke bara för de delar av befolkningen,
              som tyngas hårt av ökade priser, utan för hela vår ekonomiska
              stabilitet.
            </seg>
            <seg n="5b366773">
              Regeringen har vid dessa strävanden utgått från, att den kunde
              under de svåra tider vi genomleva påräkna en djupt känd samhällssolidaritet
              från alla grupper inom befolkningen. Vi visste, att detta icke
              bara innebar, att olika grupper måste moderera sina anspråk, utan
              att det också innebar, att olika grupper måste vara beredda att
              taga sin del av krisbördan i form av en nedsatt levnadsstandard.
            </seg>
            <seg n="bcbd83dd">
              När regeringen förelade den urtima riksdagen sitt förslag rörande
              kristilllägg för statstjänarna, så utgick den heller icke ifrån,
              att denna samhällsgrupp skulle till fullo kompenseras för de stegringar
              i priserna, som hade ägt rum eller som kunde komma att äga rum.
              Det lyckades också regeringen, innan den framlade sitt förslag
              för riksdagen, att med representanter för statstjänarnas organisationer
              träffa en överenskommelse, som innebar, att man nöjde sig med
              mindre kompensation än full, d. v. s. att man åtog sig en del
              av den krisbörda, som kunde yppa sig, genom sänkt levnadsstandard.
            </seg>
            <seg n="6d599549">
              Den uppgörelse, som på det viset kom till stånd, blev, tror jag,
              rätt normgivande för den uppgörelse, som sedan träffades mellan
              organisationerna på den enskilda arbetsmarknaden; och det stora
              ramavtal, som därvid ingicks, innebar, att större delen av Sveriges
              lönearbetare accepterade en av de viktigaste utgångspunkterna
              för regringens strävanden och medgav, att kompensationen skulle
              hållas vid en sådan begränsning, att det faktiskt innebar en säkning
              av reallönen.
            </seg>
            <seg n="33d9404a">
              Man kan endast vara glad åt sådana uttryck för samhällssolidaritet.
              Men det är å andra sidan klart, att de grupper, som på detta sätt
              visat förståelse för regeringens strävanden, ha rätt att ställa
              på regeringen stora anspråk, när det gäller att hålla tillbaka
              prisskruven i fråga om konsumtionsvarorna. De ha rätt att fordra,
              att regeringen ej förtröttas att söka hindra, att den nödvändiga
              sänkningen av levnadsstandarden blir större därför, att andra
              grupper framträda med anspråk på att få sin möda ersatt efter
              annan princip än den Jag här har talat om.
            </seg>
            <seg n="a0d2596a">
              Det kan sägas, att den skillnad, som till sist fanns mellan regeringens
              anbud och det anbud, som för någon vecka sedan gavs från betodlareorganisationen
              och som i dag har bekräftats, är liten. Men det är, som redan
              herr Liedberg påpekade, så att när man har sträckt sig icke bara
              så långt som man tycker det är rimligt utan ett stycke längre
              för att möjliggöra en frivillig överenskommelse, så inträder den
              punkt, där man måste säga: Nu är det stopp.
            </seg>
            <seg n="e6df728f">
              Jordbrukarnas organisationer ha otvivelaktigt tjänat samhällsintresset
              icke minst under dessa krisår. Och det vare långt ifrån mig att
              här såsom motsättning till vad jag sagt om arbetargruppen rikta
              några generella beskyllningar mot Sveriges jordbrukare. Men jag
              har det intrycket, när det gäller de krav, som betodlarna ha ställt,
              att man på det hållet icke riktigt har fattat, vad sam-
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="481cafc6">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 13
          </note>
          <note n="93739a88">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            soaror. Forts.
          </note>
          <u who="per-albin_hansson_minister_1939" xml:id="i-53b3c1fe98734987-6" n="fed06e13" prev="i-53b3c1fe98734987-4">
            <seg n="889adcea">
              hällsintresse och samhällssolidaritet kan bjuda. Detta framstår
              starkast, om man erinrar sig de utgångspunkter, som betodlarna
              hade vid förhandlingarnas början, de fullkomliga toppriser, som
              man då begärde och som visade sig kunna efter hand smältas samman
              ganska betydligt. Just det intrycket, att man icke riktigt förstod,
              vad det här gällde, gjorde, att regeringen ställdes inför nödtvånget
              att säga ifrån, att gränser finnas, där samhällsintresset bjuder,
              att man icke längre faller undan,
            </seg>
            <seg n="c9ae55c4">
              Nu frågar herr Liedberg — det var ju egentligen det som föranledde
              mig att nu begära ordet — om regeringen är beredd att i lägen
              liknande detta också hävda samhällsauktoriteten gentemot enskildas
              och gruppers anspråk. Det är för mig mycket lätt att svara på
              den frågan. Jag vet ej, hur överhuvud taget någon regering skulle
              kunna sitta, som icke vore beredd att vid alla tillfällen hävda
              samhällsintresset och samhällssolidariteten mot enskilda och grupper.
              Utgångspunkten för vår beredskapslagstiftning har ju också varit
              den, att lägen kunna uppkomma, där samhällsauktoriteten får använda
              tvång för att hävda sig. När riksdagen ställt till regeringens
              förfogande en förfoganderättslag, en maximiprislag, en lag om
              arbetsplikt, så har det naturligtvis varit 1 känslan av att situationer
              kunna uppkomma, då tvånget måste tillgripas. Och när regeringen
              har begärt dessa fullmakter, så har det också varit alldeles klart,
              att regeringen är beredd att använda dem, om så skulle bli nödvändigt,
              och använda dem utan hänsyn till vilken samhällsgrupp, som ställer
              sig upp mot det allmänna intresset. Där kan icke råda någon skillnad.
            </seg>
            <seg n="853773d6">
              Jag förstår, som jag nyss sade i första kammaren, mycket väl,
              att den samhällsgrupp, som först drabbas av tillämpningen av dessa
              allmänt erkända, riktiga principer, tycker, att det är hårt, och
              kanske menar, att den har blivit orättvist behandlad. Jag kan
              dock icke "underlåta att understryka, att i detta fall har vederbörande
              samhällsgrupp sedan länge varit medveten om, att gränsen för eftergifter
              var nådd, och det har lämnats den tillfälle gång efter annan att
              ompröva sin ställning.
            </seg>
            <seg n="b90dae67">
              Regeringen framlägger icke med ett uns av glädje en lag som denna.
              Regeringen — och jag är viss om att jag kan tala för alla mina
              kolleger — är medveten om, att i en demokratisk ordning kommer
              man häst till rätta med svårigheterna, om man kan göra upp genom
              förhandlingar. Regeringen skulle därför icke framlägga en lag
              såsom denna, om den icke kände sig befinna sig i ett tvångsläge,
              där detta var nödvändigt. Det tvångsläget kan motiveras på olika
              sätt. Man kan säga, att redan den omständigheten, att en uppgörelse
              ej kunde vinnas och att man därför riskerade, att en viktig del
              av odlingen icke skulle komma till stånd eller starkt förminskas,
              gjorde det nödvändigt för regeringen att på en sådan tidpunkt,
              att det kunde ha tillbörlig verkan, framlägga sitt förslag. Man
              kan också, om man vill, se det ur den synpunkten, att det var
              nödvändigt vid något tillfälle och vid första verkligt tvingande
              tillfälle att visa, att statsmakterna äro beredda att göra vad
              på dem kan ankomma för att hålla någorlunda i sin hand det ekonomiska
              livet i vårt land.
            </seg>
            <seg n="c6ff3d10">
              Utan att vidare gå in på detta kapitel tror jag, att man ger
              regeringen det erkännandet, att den icke bara var befogad att
              handla som den gjorde utan att det var dess plikt i detta ögonblick
              att på det sättet markera samhällsintresset och hävda samhällsauktoriteten.
            </seg>
            <seg n="7b422dfb">
              För egen del skulle jag icke hellre se någonting annat än att
              man kunde, även sedan lagen är antagen, finna väg för en frivillig
              överenskommelse. Tiderna äro så pass allvarliga, att ingen av
              oss kan önska att skapa inom någon samhällsgrupp olust och vantrevnad.
              Men förutsättningen för att vi skola kunna samverka, alla goda
              krafter, till allmänt väl är, att man verkligen ute i fol-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="15ea6c71">
            14 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="per-albin_hansson_minister_1939" xml:id="i-53b3c1fe98734987-7" n="fed06e13" prev="i-53b3c1fe98734987-4">
            <seg n="1eb86063">
              bog öagiiade skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
              sockerbetor. orts.
            </seg>
            <seg n="491a376b">
              ket känner, att svår tid kräver som ingen annan solidaritet,
              och att man går så långt därvid, att även om man känner sig hårt
              pressad skall man vara beredd att verka för samhällsintresset
              och göra sin insats så, att folket kan hållas samman, och hållas
              samman 1 känslan, att vi alla försöka att på bästa sätt bära vår
              del av bördorna och göra det så, att det ur samhällsgagnets synpunkt
              blir det bästa.
            </seg>
            <seg n="1a2b3fb1">
              Jag rekommenderar, att kammaren antager lagen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="10e8c094">
            Herr Gustafson i Vimmerby:
          </note>
          <u who="emil_gustafson_02f37f" xml:id="i-3514b5fe5bbe3674-0" n="564303e9" next="i-3514b5fe5bbe3674-2">
            <seg n="eea65f6e">
              Herr talman! Herr Tjällgren och jag ha fogat en reservation till
              det förevarande utskottsutlåtandet, i vilken vi hemställa om avslag
              på den kungl. propositionen, och jag ber att i anslutning till
              denna reservation nu få säga några ord.
            </seg>
            <seg n="a68a6a61">
              Jag kan då inte underlåta att till en början ge uttryck åt en
              känsla, som hos mig varit mycket stark under det senaste året
              och som särskilt trängt sig på mig de allra senaste dagarna —
              och jag tror att den i viss mån hyses av oss alla — nämligen att
              det skulle vara högeligen önskvärt att vi i svenska riksdagen
              inte behövde överlägga i frågor sådana som denna. Hela vår demokratiska
              ordning och i synnerhet de allvarliga tider, varuti vi leva, äro
              av den beskaffenhet att de måste hänvisa oss till ett förtroendefullt
              förhandlingsarbete för att på det sättet komma till resultat och
              lösa de föreliggande frågorna. När jag säger detta avser jag inte
              därmed att på något sätt fälla ett omdöme om vare sig den ena
              eller andra partens ställningstagande i den mån man i ett tidigare
              skede haft att handlägga och ta ståndpunkt till den fråga, varom
              vi nu överlägga. Det sagda må närmast ses som ett uttryck för
              min egen uppfattning och vilja att så långt det är möjligt förhandla
              sig fram.
            </seg>
            <seg n="e88af149">
              Nu äro vi emellertid i det läget, att man här i viss mån kommit
              över till att förorda en annan utväg. Det är uppenbart, att även
              om man inte är så särskilt glad åt att behöva ta till orda i en
              sådan här fråga, måste man dock ta ställning till den. Det har
              jag för min del heller inte velat underlåta att göra. När jag
              då haft att ta ställning till spörsmålet, huruvida det har måst
              anses absolut nödvändigt att på sätt som nu sker tillgripa en
              lagstiftning på ett isolerat område och i ett särskilt fall, är
              det klart att jag har måst för mig själv ställa upp till besvarande
              en eller annan fråga. Jag har därvid inte försökt — jag saknar
              ehuru jordbrukare tillräcklig kompetens att bedöma den saken —
              att för mig klargöra, huruvida 4:10 eller 4:30 vore det riktigaste
              priset som borde utgå till betodlarna. Överhuvud taget är ett
              betpris på 4: 10 eller 4: 30 inte alls det för mig i detta sammanhang
              väsentliga. Vad som för mig framstår såsom vida väsentligare är
              den omständigheten — den meningen kan jag icke frångå — att skiljaktigheterna
              mellan den ståndpunkt, som man på betodlarhåll intog i prisfrågan,
              och den som på det andra hållet slutgiltigt intogs inte voro större
              än att det borde ha funnits möjligheter att träffa en överenskommelse.
            </seg>
            <seg n="1bba3cd5">
              När jag säger detta vet jag mycket väl, att i detta ögonblick
              kan mot mig riktas den invändningen, att dagens betodlarstämma
              genom det beslut man ånyo fattat i Malmö givit vid handen, att
              utsikterna att överhuvud taget uppnå en lösning på överenskommelsens
              väg icke förelågo. Jag medger gärna att, såsom herr Liedberg nyss
              sade, utsikterna härför ha mörknat genom betodlarstämmans beslut
              i dag. Jag vill också för min del kraftigt säga ifrån, att jag
              mycket djupt beklagar att man kommit till det resultat man gjorde
              på betodlarstämman i Malmö i dag. Jag har under de här dagarna
              närt den stilla förhoppningen, att man där skulle komma fram till
              en annan lösning, som å andra sidan skulle ha möjliggjort en mera
              storstilad gest från riksdagens och fram-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9c313763">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 15
          </note>
          <note n="2ddefcc7">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            sofa. orts.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_02f37f" xml:id="i-3514b5fe5bbe3674-1" n="564303e9" prev="i-3514b5fe5bbe3674-0">
            <seg n="29d7c35a">
              för allt regeringens sida, varmed kunde sägas att vi inte behövde
              fullfölja vad
            </seg>
            <seg n="6a1cb429">
              vi nu voro i färd med att pröva.
            </seg>
            <seg n="eabf5cf4">
              Även om jag på det sättet ger uttryck åt mitt beklagande av att
              förhandlingsmöjligheterna inte för ögonblicket äro så stora som
              jag i det längsta velat tro att de alltjämt skulle vara, kan jag
              dock icke komma ifrån att det är litet svårt att säga sig, att
              man genom att här i dag rösta för bifall till den kungl. propositionen
              och utskottets hemställan därmed skulle ha fastslagit, att en
              grupp av vårt lands jordbrukare böra bli de första som drabbas
              av en lagstiftning av ifrågavarande slag. Jag vill inte på något
              sätt göra gällande att jag har den uppfattningen, att vi inte
              skulle kunna behöva räkna med nödvändigheten av en lagstiftning
              av liknande slag. Jag kan mycket väl tänka mig att förhållandena
              kunna utveckla sig på sådant sätt, att detta blir nödvändigt.
              Jag skall därför inte fälla något omdöme om dem som ha den uppfattningen,
              att vi redan nu böra gå in för en sådan lagstiftning och därtill
              på ett begränsat område. Men så som jag ser på denna fråga, ömtålig
              som den är ur olika synpunkter, skulle jag vilja ange det sätt,
              på vilket jag skulle vilja ta ståndpunkt till en lagstiftning
              av detta slag, sålunda. Just med hänsyn till frågans ömtåliga
              natur och med hänsyn till en sådan lagstiftnings psykologiska
              verkningar, 1 första hand för dem som närmast drabbas av densamma,
              tror jag, att det skulle ha varit synnerligen önskvärt om vi fått
              ta ståndpunkt här i riksdagen till en sådan lagstiftning från
              mera principiella utgångspunkter; detta är ju också något som
              herr Tjällgren och jag givit uttryck åt i vår reservation. Därmed
              menar jag att man i princip skulle ha fått pröva ett lagstiftningsförslag,
              som sträcker sig ut över hela medborgarfältet. Jag önskar detta
              redan därför att det som en normal ordning ter sig tilltalande,
              men det ter sig tilltalande att förfara på det sättet även ur
              den synpunkten, att det inte kan undvikas, att de, som nu första
              gången man går in för en tvångslagstiftning drabbas av densamma,
              känna sig prickade i mycket högre grad än som naturligen avsikten
              med lagen varit.
            </seg>
            <seg n="efcda27b">
              Utan att ta ståndpunkt till frågan, huruvida det pris som betodlarna
              slutgiltigt stannade för är för högt eller inte, och även om det
              skulle kunna påvisas att betodlarnas pris ligger något i överkant,
              tror jag det vore anledning försöka träffa ett avtal under den
              fria överenskommelsens former för att den beredskapslagstiftning,
              som måhända förekommande fall i framtiden kunna nödvändiggöra,
              skulle kunna prövas under sådana omständigheter att den inte fick
              formen av en lex in casu.
            </seg>
            <seg n="07b6e059">
              Det kan heller inte undgås att inte bara betodlarna utan jordbrukarna
              i allmänhet i det här landet fråga sig, om avsikten är att på
              detta sätt försöka lägga en tung hand över jordbrukarnas ekonomiska
              organisationer. Om dessa ekonomiska organisationer, som de svenska
              jordbrukarna under de senare åren och under ett oerhört starkt
              ekonomiskt tryck byggt upp, kan man säga, att de inte endast varit
              till fördel för jordbrukarna själva, utan de innebära under de
              vanskliga tider vi nu leva i en icke så ringa goodwill för statens
              och samhällets och folkförsörjningens vidkommande.
            </seg>
            <seg n="2c8f98e5">
              Jag skulle med tillfredsställelse ha hälsat om vi i dag, såsom
              jag tidigare antytt, från stämman i Malmö fått mottaga ett meddelande
              om att man hade visat litet mera förhandlingsvilja. Så har inte
              skett, och jag medger gärna att den omständigheten kanske i någon
              mån borde bidra till att jag omvärderade mitt tidigare ställningstagande
              i den här frågan. Med hänsyn till min uppfattning om det sätt,
              på vilket en lagstiftning av detta eller liknande slag bör förberedas,
              kan jag ändock inte annat än anse det fullt just att jag vidhåller
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b7d0c323">
            16 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_02f37f" xml:id="i-3514b5fe5bbe3674-2" n="564303e9" prev="i-3514b5fe5bbe3674-0">
            <seg n="e550249e">
              sr skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
              orts.
            </seg>
            <seg n="e1935392">
              den mening, som jag efter moget övervägande gjort till min i
              detta hänseende, och yrkar därför, herr talman, bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="c0e9b3e9">
            Häruti instämde herrar Pettersson 1 Dahl, Gustafsson i Lekåsa,
            Pettersson 1 Rosta, Carlsson i Bakeröd och Hallagård.
          </note>
          <note type="speaker" n="dfdad630">
            Herr Andersson i Löbbo:
          </note>
          <u who="gustav_andersson_191cfb" xml:id="i-b19503b2164f5e95-2" n="b68654e3" next="i-b19503b2164f5e95-7">
            <seg n="0901da8a">
              Herr talman! Vid början av de förhandlingar, som under februari
              månad ägde rum mellan 1941 års sockerkommission och betodlarrepresentanterna,
              begärde betodlarna ett pris av 5 kronor 25 öre för deciton 16-procentiga
              betor. Under förhandlingarnas gång sänkte betodlarna sitt bud
              ett par gånger så att till sist priskravet hade gått ned till
              4 kronor 75 öre per deciton. Kommissionen fann dock fortfarande,
              att odlarnas krav voro för höga, men då tiden hade skridit framåt
              ansåg kommissionen det vara lämpligt att framlägga och underställa
              betodlarna ett formligt bud i prisfrågan. Kommissionens bud slutade
              på 4 kronor per deciton likaledes 16-procentiga betor, under förutsättning
              att odlarna tecknade minst 85 procent av förra årets sockerbetsareal.
              Förslaget framlades vid stämma med Sveriges betodlares centralförening
              den 21 mars och blev där enhälligt avslaget. Härefter förklarade
              kommissionen sitt uppdrag fyllt och förhandlingarna avbrötos.
            </seg>
            <seg n="4074b5a3">
              Sedan dess ha ytterligare förhandlingar ägt rum inför vissa av
              regeringens ledamöter. Därvid framlades såsom ett sista bud till
              betodlarna alternativa förslag, nämligen antingen ett fixerat
              pris på 4:10 eller också ett garanterat pris av 4 kronor, det
              senaste med möjlighet till omprövning längre fram genom skiljedomsförfarande,
              varigenom skulle avgöras, huruvida ett högre pris kunde anses
              motiverat med hänsyn till de förändringar som kunde inträda i
              de för prisets beräknande väsentliga faktorerna.
            </seg>
            <seg n="f210c997">
              Vid en ny stämma med betodlarnas centralförening den 29 mars
              förkastades även detta förslag. Samtidigt meddelade betodlarorganisationen
              att odling kunde komma till stånd till ett pris av 4 kronor 30
              öre för deciton. Beslutet fattades med en majoritet, som inte
              var stor, och en avsevärd minoritet vid stämman röstade för ett
              pris av 4:50. Då regeringen inte för sin del kunde godkänna betodlarföreningens
              ståndpunkt och då enligt departementschefen Pehrsson-Bramstorps
              ord till statsrådsprotokollet — »åtgärder otvivelaktigt måste
              från statsmakternas sida vidtagas för att säkerställa landets
              försörjning med socker», har regeringen framlagt den proposition
              som vi nu behandla. För undvikande av allt missförstånd ber jag
              samtidigt få anteckna, att departementschefen Pehrsson-Bramstorps
              uttalande till statsrådsprotokollet gjordes dagen innan den 29
              mars då den stämma hölls, vilken jag nyss erinrade om.
            </seg>
            <seg n="070dcf63">
              I propositionen föreslås som bekant tvångsodling av sockerbetor.
              Det finns för mig ingen som helst anledning att här ingå på ett
              referat av propositionens innehåll. Den är tvivelsutan känd av
              samtliga kammarens ledamöter. Propositionen har tillstyrkts av
              jordbruksutskottet, dock med en mindre ändring, den kanske i och
              för sig till synes icke så stora men måhända till sina verkningar
              icke så oväsentliga ändringen att utskottet varit angeläget understryka,
              att lagen icke bör utfärdas, därest frivillig uppgörelse angående
              sockerbetspriset inom den närmaste tiden skulle komma till stånd.
              Denna utskottets uppfattning står också i full överensstämmelse
              med den uppfattning, som deklareras från regeringshåll. Med hänsyn
              till nämnda uppfattning har utskottet föreslagit en mindre ändring
              i bestämmelserna angående lagens ikraftträdande.
            </seg>
            <seg n="f0277d1c">
              Angående prissättningen har utskottet gjort det uttalandet, att
              utskottet ansett, att det pris av 4 kronor 10 öre, som senast
              föreslagits av regeringen, måste anses vara skäligt. Inom utskottet
              har mig veterligt icke någon röst
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="15c4ed9a">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. it
          </note>
          <note n="9d8b2df8">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            rr Forts
          </note>
          <u who="gustav_andersson_191cfb" xml:id="i-b19503b2164f5e95-3" n="b68654e3" prev="i-b19503b2164f5e95-2">
            <seg n="b47edacd">
              höjts för att detta pris skulle vara otillräckligt. Jag vet dessutom
              — det kan kanske vara anledning erinra därom — att betydande medborgargrupper
              anse, att det av regeringen föreslagna priset ligger betydligt
              i överkant. När man bedömer prisläget, kan det icke vara ur vägen
              att erinra därom, att det verkliga priset per hundra kilo betor
              ligger högre än de siffror, som nämnts i den allmänna diskussionen.
              Prissättningen har nämligen sedan rätt lång tid tillbaka beräknats
              efter grundpris å betor, som innehålla en sockerhalt av 16 procent.
              För varje tiondel procents ökning eller minskning av sockerhalten
              utgår tillägg eller avdrag efter vissa fixerade bestämmelser.
              Då på grund av förbättrade odlingsmetoder och bättre sortval sockerhalten
              under de senaste tio åren i regel varit betydligt högre än nyss
              nämnda grundtal, 16 procent, ha sockerbetorna som en följd härav
              betalats med högre pris.
            </seg>
            <seg n="cee7364d">
              För belysning av prisläget kan det vara nyttigt erinra om den
              genomsnittssockerhalt, som betorna i medeltal haft under ett antal
              år tillbaka. Jag börjar med året 1932—1933. Då visade sockerbetorna
              en genomsnittssockerhalt av 16.95 procent. Året därpå steg sockerhalten
              till hela 18.16 procent för att sedan under årens lopp ända fram
              till 1940—41 i stort ungefär följa en medelsockerhalt av 17—18
              Zz. Sålunda utgjorde medelsockerhalten 1940—41 17.82 procent.
            </seg>
            <seg n="561afea1">
              Man kan alltså säga att de prissiffror, som dansat i den allmänna
              diskussionen, i regel äro ungefär 10 procent högre, än vad som
              för en utomstående vid hastigt bedömande kan förefalla. När betodlareföreningen
              följaktligen vid förhandlingarnas början begärde 5.25 kronor per
              hundra kilo sockerbetor, innebar detta i realiteten ett priskrav
              av 5 kronor 75 öre för 100 kilo betor. När regeringen vidare avlämnade
              ett bud på 4 kronor 10 öre, innebar detta, att betorna med den
              medelsockerhalt, man kan antaga att de under det stundande året
              skola komma att innehålla, sannolikt komma att stå i ett pris
              av 4 kronor äl öre per hundra kilo. Jag tror icke det kan vara
              ur vägen att erinra därom. Jag har nämligen funnit, att det finnes
              åtskilliga medborgare, som tro, att betodlarna regelmässigt erhålla
              det pris per hundra kilo, som fixerats för en betsockerhalt av
              16 procent. När betpriset 1939 var 2.70 och 1940 3.10 per deciton
              räknat och i regeringens sista bud föreslagits till 4 kronor 10
              öre — jag räknar då fortfarande med grundtalet 16 procent sockerhalt
              — innebär detta följaktligen — i fall man vill göra en procentuell
              beräkning av prisstegringen — att betpriset från 1940 och till
              nu — jag räknar då med det pris, som regeringen erbjudit — stigit
              med ungefär 33 procent. Jämför man betpriset 1939 med det av regeringen
              erbjudna priset, blir höjningen mellan 51 och 52 procent.
            </seg>
            <seg n="0af7eb5f">
              Ja, herr talman, jag tillåter mig säga, att jag gärna vill se
              dem, som i ansvarig ställning gentemot det allmänna skulle vilja
              påstå att denna prisförhöjning icke skulle vara tillräcklig. Jag
              har förut erinrat om att inom utskottet icke någon röst höjts
              för att denna prisförhöjning i och för sig skulle vara otillräcklig.
              Att nu betodlarna rent fackföreningsmässigt söka åstadkomma högre
              prissättning, kan jag förstå. Det är mänskligt och man skall kanske
              inte säga så mycket därom. Men detta får icke hindra att riksdagen
              1 nuvarande situation ställer sig solidarisk med den ståndpunkt
              som regeringen intagit.
            </seg>
            <seg n="041b3415">
              Det är självfallet att även jordbruksutskottet helst hade sett
              att en frivillig uppgörelse kunnat ske. Det är därför som utskottet,
              på sätt jag förut framhållit, velat lämna frågan öppen angående
              lagens ikraftträdande, för den händelse en dylik uppgörelse skulle
              kunna ernås. Efter det telegrafiska med-
            </seg>
          </u>
          <note n="955105a8">
            Andra kammarens protokoll 1941. Nr 23. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7e01e145">
            18 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <note n="06a9d213">
            Lag 4 skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
            (Forts
          </note>
          <u who="gustav_andersson_191cfb" xml:id="i-b19503b2164f5e95-4" n="b68654e3" prev="i-b19503b2164f5e95-2">
            <seg n="6fe209e1">
              delande, som i dag ingått från betodlareföreningens förnyade
              stämma i Skåne, synas tyvärr möjligheterna till en dylik uppgörelse
              vara tämligen små. Möjligheten finnes dock fortfarande kvar, och
              med vetskap om att det regelmässigt spelas teater vid alla underhandlingar,
              bör man kanhända icke vara alltför pessimistisk beträffande möjligheterna
              till en uppgörelse under de närmaste dagarna. Jag skulle därför
              vara mycket glad om herr Liedbergs nyligen uttalade beklagande
              av betodlarnas beslut i dag någon dag senare skulle kunna förbytas
              i en gratulation. Skulle nämligen betodlareföreningen vid ett
              senare tillfälle acceptera det bud regeringen givit, vet jag att
              både herr Liedberg och jag skulle med största tillfredsställelse
              hälsa en sådan utgång.
            </seg>
            <seg n="afc28a84">
              Som huvudargument mot den nu föreslagna lagstiftningen har anförts,
              att det är en ny sorts lagstiftning, förut oprövad i svenskt rättsmedvetande,
              och att den innebär ett tvångsingripande med betydande och vittgående
              konsekvenser. Jag är för min del, herr talman, icke blind härför,
              men jag tror, att det skulle vara farligt att överskatta vådorna
              i det avseendet. Man har redan på ett annat område förfarit på
              liknande sätt — jag vill icke påstå att exemplet är fullständigt
              analogt, men det finnes vissa hållbara beröringspunkter, vissa
              likhetstecken. Jag syftar på det sätt, på vilket statsmakterna
              för närvarande ordnat landets bränsleförsörjning. Då det gällde
              att anskaffa nödigt kvantum ved för vårt lands bränslebehov, ha
              landets skogsägare icke tillfrågats om vad de behöva för pris
              för att producera denna ved. Litet var, som är skogsägare, har
              erhållit ett rekommenderat brev från bränslekontoret i respektive
              län, men dessa brev ha icke innehållit någon förfrågan om hur
              mycket ved vi anse oss kunna hugga, ej heller någon förfrågan
              om vilket pris vi behöva för framställningen härav. Det brev man
              fått innehåller kort och gott ett meddelande om, att enligt taxeringsuppgifterna
              är ni innehavare eller ägare av så och så många hektar skogsmark.
              Från denna skogsmark skall ni under viss angiven tid leverera
              ett bestämt antal kubikmeter ved. Vidare bestämmes det, att veden
              icke får säljas till vilket pris som helst. Om veden sålunda levereras
              i Småland vid bilväg får skogsägaren icke taga mer än 8 kronor
              per kubikmeter för prima barrved, 11 kronor per kubikmeter för
              prima björkved och 7 kronor per kubikmeter för prima pannved.
              Detta är ett typiskt tvångsåläggande. Sveriges skogsägare ha i
              berömvärd utsträckning fullföljt detta åläggande, och några större
              klagomål ha därvidlag icke framkommit. Jag har funnit angeläget
              påminna om detta, i viss mån parallella tvångsåläggande. Med hänsyn
              härtill tror jag att betänkligheterna mot det nu framlagda lagförslaget
              icke behöva vara fullt så stora, som man från visst håll gjort
              gällande.
            </seg>
            <seg n="b0e655ee">
              Slutligen ber jag bara att få anföra några ord som replik mot
              herr Liedbergs och herr Gustafsons i Vimmerby anförande. Gent
              emot herr Liedberg innebär min replik egentligen icke en invändning
              i sak, utan endast en invändning mot hans resonemang om att det
              skulle ha berott på de stundande påskferierna att jordbruksutskottet
              med relativ snabbhet behandlat den kungl. propositionen. Jag avgav
              själv i utskottet den deklarationen, att jag gärna för min del
              skulle stanna kvar här om så erfordrades hela veckan ut och ännu
              längre. Jag medverkade till, att det blev uppskov med behandlingen
              ett par gånger, men jag ber nu få säga herr Liedberg uppriktigt,
              att då jag i går vid sammanträdet på morgonen klockan 9 bestämt
              motsatte mig och även lyckades få majoritet för avslag å det bordläggningsyrkande,
              som herr Liedberg då framställde, dikterades denna min ståndpunkt
              av den bestämda uppfattningen, att en förnyad bordläggning av
              frågan skulle försatt regeringen i en sämre situation. Det är
              klart, att herr Liedberg kan ha en annan upp-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ab419ad6">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 19
          </note>
          <note n="25ca7988">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            ers
          </note>
          <u who="gustav_andersson_191cfb" xml:id="i-b19503b2164f5e95-5" n="b68654e3" prev="i-b19503b2164f5e95-2">
            <seg n="ebb59ba9">
              orts. fattning. Men min egen personliga inställning, då det gäller
              bordläggningsyrkandet, var den jag nyss anförde.
            </seg>
            <seg n="88acb865">
              Till herr Gustafson i Vimmerby vill jag bara säga, att om det
              yrkande, som han nu framställt, skulle vinna riksdagens bifall
              — jag vet, att det icke gör det — men om så vore förhållandet,
              kan jag ej begripa annat, än att detta skulle innebära en kapitulation
              för de krav, som betodlareföreningen vid sina sista båda stämmor
              framställt. Det bör vara självfallet att den svenska riksdagen
              icke kan medverka härtill.
            </seg>
            <seg n="01063d53">
              Herr talman! Med stöd av vad jag anfört, och med hänsyn till
              den motivering utskottet anfört i sitt utlåtande, ber jag att
              få yrka bifall till detsamma.
            </seg>
            <seg n="7486b7db">
              Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Pehrsson-Bramstorp:
              Herr talman! Mina damer och herrar! Då betodlareföreningen efter
              att ha fått budet från 1941 års sockerkommission vid sin stämma
              avslagit detta erbjudande, stod betodlareföreningen fortfarande
              kvar vid sitt krav på ett pris av 4 kronor 75 öre per hundra kilo
              16-procentiga betor. Då jag såsom chef för jordbruksdepartementet
              har att taga ståndpunkt till ett avvägande mellan priserna på
              olika produkter, kom jag bestämt till samma uppfattning som regeringen
              i övrigt, att detta pris icke kunde effektueras, enär beräkningarna
              beträffande priserna på andra jordbruksprodukter inte stode i
              proportion härtill. Jag har sagt till betodlarna under hand —
              de kunna ju givetvis motivera sitt pris under hänvisning till
              riskmoment, vissa kostnader för gengasaggregat etc. — att om sådana
              merkostnader skola betalas av sockerbetsodlingen, på vad sätt
              skola då merkostnaderna för de jordbrukare, som icke odla betor,
              betalas. Man skulle få orimliga förhållanden. Man skulle icke
              kunna göra lämpliga avvägningar eller lämna ersättning för andra
              produkter som odlas för att täcka dessa merkostnader. Av den anledningen
              kunde jag icke intaga annan ståndpunkt, än jag intog.
            </seg>
            <seg n="d9209b21">
              Såsom en av dem, som byggt upp den svenska jordbruksföreningsrörelsen,
              har jag många gånger, både i och utom riksdagen, sagt, att den
              rörelsen kommer enligt min mening att vara till nytta icke endast
              för de svenska jordbrukarna utan även för det svenska folkhushållet,
              därest vi komma in i svåra situationer. För ögonblicket äro vi
              inne i en sådan situation. Det har många gånger kanske sagts,
              att jordbrukarna skapat sig en monopolställning, och kritik har
              riktats häremot. Jag har sagt, att jag icke kan vara med därom.
              Dessa föreningar måste taga sitt ansvar i en kritisk situation
              och naturligtvis se till att samhällets intressen icke åsidosättas
              för dessa ekonomiska organisationers intressen. Dessa föreningar
              skola tjäna samhället men självfallet ha betalt för de produkter,
              som de å jordbrukarnas vägnar saluföra till folkhushållet i dess
              helhet. Så vill jag se den svenska jordbruksföreningsrörelsen.
              Jag tror att samtliga i riksdagen skola erkänna, att den svenska
              jordbruksorganisationen gjort det svenska folkhushållet oerhört
              stora tjänster under den tid, som varit. Jag vågar påstå, att
              hade icke de svenska jordbrukarnas organisation på slakterioch
              mejerihushållningens område varit, hade icke statsmakterna kunnat
              bemästra prisnivån så som skett, och likväl har en för jordbrukarna
              tillfredsställande utveckling av prisnivån skett, detta även med
              hänsyn tagen till det försämrade skörderesultatet.
            </seg>
            <seg n="fe95e5c5">
              Då jag intog den ståndpunkten förefanns ingen oenighet. Betodlarna
              anmodades därefter komma upp till Stockholm och fingo ett bud
              av regeringen. Det är ingen hemlighet att det inom regeringen
              fanns en mening om ett högre pris och en mening om det pris, som
              blev erbjudet. Om det pris, som erbjöds
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="aacfcaf6">
            20 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <note n="c0e5515d">
            Lag Ada skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
            (Forts. | betodlarna, skulle de fatta beslut vid ny stämma. Man
            beslöt emellertid att avslå detta förslag till pris. Därefter
            kommo de själva med förslag om ett pris på 4 kronor 30 öre.
          </note>
          <u who="gustav_andersson_191cfb" xml:id="i-b19503b2164f5e95-6" n="b68654e3" prev="i-b19503b2164f5e95-2">
            <seg n="91b7d42e">
              Det har sagts av alla att nu föreliggande åtgärd är av utomordentlig
              karaktär. Alla vilja slippa den, ingen är glad åt den. När skillnaden
              efter betodlarnas sista bud gentemot regeringens var relativt
              liten, närde jag ett hopp om, att man från betodlarehåll — man
              hade ju gått ned från 4 kronor 75 öre till 4 kronor 30 öre — efter
              närmare övervägande skulle beakta lägets allvar, därest varje
              grupp för sig inte såg det hela i ett sammanhang, och beträda
              överenskommelsens väg för att därigenom nå resultat, och ansåg
              därför att proposition inte borde föreläggas riksdagen förrän
              ytterligare prövning skett från betodlarnas sida. Hur man än granskar
              och bedömer kalkylerna, finns det dock ingen möjlighet bedöma,
              huruvida ett pris av 4 kronor 10 öre är det riktiga priset eller
              om det ligger däromkring. Om jag räknar med den medelskörd som
              legat till grund för beräkningarna vid förhandlingarna eller däröver,
              då är enligt min mening ett pris av 4 kronor 10 öre tillfredsställande.
              Men ur folkförsörjningssynpunkt är det naturligtvis önskvärt att
              få till stånd största möjliga betodling för att tillgodose det
              svenska folkhushållet med den kvantitet socker, som erfordras.
              Ur den synpunkten kan ett något högre pris motiveras för att inte
              odlingen skall inskränka alltför mycket på jordar som ha de sämsta
              betingelserna. Det invändes häremot, att så kommer det att bli
              under alla tider. Man måste alltid räkna med att den som får en
              skörd under medelskörd och arbetar under de sämsta betingelserna
              har sämre räntabilitet än andra. Under nuvarande tider, då det
              gäller att framproducera de för folkförsörjningen lämpligaste
              produkterna, är det emellertid angeläget att utsträcka betodlingen
              även till de områden, som arbeta under de mest ogynnsamma förhållanden.
              Om jag alltså kan förstå betodlarnas betänksamhet och ställningstagande
              är det uppenbart att de med de vriser som framfördes vid underhandlingarnas
              början och alltför länge vidhöllos inte i tillräcklig grad beaktat
              sammanhanget mellan betodlingen och andra växtslag inom jordbruket.
            </seg>
            <seg n="e5bace5e">
              Det har bland annat i tidningspressen sagts, att jag skulle ha
              fallit undan. Det har jag icke gjort. Betodlarnas ståndpunkt i
              prisfrågan har inte stått i rimlig proportion till andra produktpriser.
              Jag anser det angeläget, att statsmakterna statuera ett exempel.
              Om man skyddar en grupp av producenter mot följderna av att godvillig
              överenskommelse icke uppnås, så har man svårt att hävda samhällets
              intressen mot en annan grupp. I motiveringen till den proposition,
              som remitterats till lagrådet, har det uttalats, att det förutsättes,
              att statsmakterna vidtaga åtgärder för anskaffande av för odlingarna
              erforderlig arbetskraft. Det är klart, att betodlarna med tanke
              på vad som inträffade förra året hysa farhågor för att arbetskraften
              icke skall räcka till. Om det kommer att uppstå brist på arbetskraft
              kan sällan konstateras, förrän arbetet skall utföras eller kort
              förut. Det har sagts, att ifrågavarande arbeten kunna uppskjutas.
              Ja, naturligtvis kunna de uppskjutas, men ett uppskov kan få synnerligen
              ödesdigra verkningar för produktionsresultatet. Följaktligen kan
              man förstå den irritation, som uppkom förra året, då svårigheter
              uppstodo. Om gallringen av sockerbetor skulle försummas 1 ett
              stort antal fall, skulle detta få en oerhört menlig inverkan på
              sockerproduktionen. Betydelsen härav kan givetvis te sig högst
              olika ur folkhushållets och den enskilde betodlarens synpunkt.
              Om man ålägger betodlarna att odla sockerbetor, måste man se till,
              att de erhålla tillgång till erforderlig arbetskraft, så att de
              kunna fullgöra sin odlingsplikt. Utskottet har berett betodlarna
              tillfälle att inför utskottet
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="363d5fe4">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 21
          </note>
          <note n="e57b0259">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            oron orts.
          </note>
          <u who="gustav_andersson_191cfb" xml:id="i-b19503b2164f5e95-7" n="b68654e3" prev="i-b19503b2164f5e95-2">
            <seg n="1ab92251">
              framlägga sina synpunkter. Jag hade väntat, att betodlarna före
              dagens riksdagsplenum skulle kommit med ett erbjudande av ett
              annat slag än det, som av dem framlagts. Jag hade trott, att det
              skulle lyckas att få till stånd en överenskommelse om det pris,
              något understigande 4:30 kr., som en del betodlare röstat för
              vid dagens sammanträde, och att man därigenom skulle lyckas undgå
              den situation, som nu föreligger. Sådana förhållandena nu gestaltat
              sig, kan jag icke se, att statsmakterna kunna uppoffra något av
              sin auktoritet. Såvitt jag förstår, finns ingenting annat att
              göra i nuvarande läge än att antaga det föreliggande lagförslaget,
              i den bestämda förhoppningen att lagen icke skall behöva tillämpas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f72cf88c">
            Herr Vougt:
          </note>
          <u who="allan_vougt_edfe96" xml:id="i-95d0e70034b84d0b-0" next="i-95d0e70034b84d0b-1" n="94e5601f">
            <seg n="c03fcd5a">
              Herr talman! Jag skall icke besvära kammaren med något långt
              anförande. Jag skall börja med att anknyta till vad herr Gustafson
              i Vimmerby yttrade för en liten stund sedan. Han befarade att
              det skulle väcka missmod bland betodlarna, om riksdagen för deras
              skull antoge en ur principiell synpunkt så ytterst betydelsefull
              lag. Det är väl icke riktigt rätt att säga, att vi nu gå att träffa
              ett principiellt avgörande. Det torde vara riktigare att uttrycka
              saken så, att det är första gången, som en av krisen framtvingad
              linje fullföljes i hela den utsträckning, som nu sker. Vi ha redan
              förut antagit beredskapslagar, som möjliggöra för samhällsmakten
              att gå ännu mycket längre, när det gäller att tvinga de enskilda
              att böja sig för samhällets intresse. Vad som är beklagligt, det
              är framför allt, att det här gäller en producentgrupp, som på
              det hela taget är utomordentligt väl ställd, och att det skall
              behövas tvångslagar för att förmå betodlarna att använda den svenska
              Jorden i folkförsörjningens tjänst. Vi ha tidigare nödgats att
              antaga en lag om arbetsplikt, som enkelt uttryckt innebär, att
              man kan ålägga var och en att avstå sin arbetskraft till samhället.
              Det är klart, att det är ännu mycket nödvändigare, att vi, om
              så erfordras, med tvångsmedel kunna åstadkomma, att Jorden brukas
              i det helas tjänst.
            </seg>
            <seg n="3f92a8db">
              Det är kanske icke någon tillfällighet, att strid uppstått beträffande
              betodlingen. De, som ha intresse för vår parlamentariska historia,
              kunna roa sig med att räkna ut, hur många debatter, som under
              tidernas lopp i den svenska riksdagen hållits angående sockerbetodlingen.
              Betodlingen har i själva verket spelat en mycket stor roll i den
              svenska demokratiens historia. Tidigare än med andra grupper tvingades
              statsmakterna att mäta sina krafter med den starkt organiserade
              grupp av Jordbrukare, som bedriver betodling. Jag vet icke, om
              betodlarna voro de första jordbrukare, som organiserade sig. I
              varje fall ha de ofta tidigare låtit höra av sig. Den situation,
              som vi i dag befinna oss 1, är, sedd i detta historiska perspektiv,
              icke ägnad att framkalla någon överraskning.
            </seg>
            <seg n="52242c48">
              Jag ber vidare att få erinra om, vad jag yttrade under remissdebatten.
              Jag tänker därvid icke så mycket på de ord, som väckte misshag
              hos herr Svensson i Grönvik och andra medlemmar av bondeförbundet,
              utan fastmera på min förhoppning, att de stora arbetarmassorna
              i fortsättningen måtte visa prov på en lika stark solidaritetskänsla
              som hittills. Denna förhoppning har icke svikits. De svenska lantarbetare,
              skogsarbetare och industriarbetare, vilka i dessa tider nödgats
              avstå ifrån en löneförhöjning, som skulle givit dem kompensation
              för den av krisen föranledda prisstegringen, ha i stort sett blivit
              trogna sin föresats att bära sina offer för det helas väl. Så
              mycket beklagligare är det då, att en producentgrupp, som har
              det mycket bättre ställt än arbetarna, åstadkommit den situation,
              i vilken vi i dag befinna oss. Det hade för den svenska demokratien
              varit mycket hedrande, om vi icke hade behövt införa den tvångsodlingslag,
              som nu kommer att beslutas. Det har sagts på något håll —
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a0290003">
            22 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="allan_vougt_edfe96" xml:id="i-95d0e70034b84d0b-1" prev="i-95d0e70034b84d0b-0" n="94e5601f">
            <seg n="2ab63624">
              Faq jr skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
              Forts.
            </seg>
            <seg n="8d264a45">
              jag tror dock inte det skett här i debatten att lagens antagande
              skulle innebära ett avsteg från demokratiens principer. Beskyllningen
              träffar endast den grupp av producenter, som tvingat statsmakterna
              att antaga lagen. Samtliga prisfrågor ha hittills kunnat lösas
              i samförståndets tecken med de demokratiska metoder, som baserats
              på övertygelse och resulterat i sammanjämkningar. Det faller ett
              drygt ansvar på den grupp, vars ställningstagande förorsakat,
              att vi inte längre helt kunna lita till förhandlingsvägen. Statsmakterna
              kunna nu inte göra annat än hålla på respekten för det gemensamma
              bästa.
            </seg>
            <seg n="6b9532ea">
              Den grupp, som jag tillhör, har icke hyst någon som helst tvekan,
              då det gällt att stödja det förslag, som här framlagts, trots
              att denna grupp är väl medveten om, att den väg, som nu beträdes,
              kan komma att anlitas även i andra fall, då en enskild grupp söker
              sätta käpp i hjulet. Riksdagen har nu enligt min uppfattning inte
              något val utan måste följa Kungl. Maj:t och ut- - skottet. Jag
              vill emellertid uttala den förhoppningen, att antagandet av dessa
              tvångsbestämmelser måtte bli en varning för varje enskild grupp,
              som kan känna sig benägen att gå för långt i förfäktandet av sina
              egna intressen. Jag hoppas därjämte, att regeringen i fortsättningen
              skall visa all nödig fasthet och fullfölja en konsekvent prispolitik
              på alla områden. Om regeringen eftersträvar detta, så kan den
              vara förvissad om att ha en stark folkmening bakom sig. Därutöver
              vill jag uttala en önskan, att betodlarna i Skåne, Västergötland,
              Östergötland och på Gotland eller annorstädes — ty de äro ju inte
              alla skåningar — sedan de nu tagit en holmgång med landets regering
              och riksdag, måtte besinna sitt ansvar och fylla sin plikt beträffande
              landets försörjning, så att odlingsresultatet kvalitativt och
              kvantitativt blir tillfredsställande. Under debatten har redan
              uttalats en förhoppning att det likväl skall bli möjligt att uppnå
              en frivillig överenskommelse, vilket jag fattar så att betodlarna
              finge frånträda sitt i dag fattade beslut och antaga det förslag
              till överenskommelse, som framlagts av regeringen.
            </seg>
            <seg n="45ea49bc">
              Under åberopande av vad jag nu anfört, ber jag att få yrka bifall
              till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="68d7422c">
            Herr Carlström:
          </note>
          <u who="oscar_carlstrom_be6181" xml:id="i-e073406475c73bb6-0" n="521b6dd0" next="i-e073406475c73bb6-2">
            <seg n="848352d8">
              Herr talman! Då det tydligen är talmannens och allas vår önskan,
              att denna debatt icke onödigt skall förlängas, så att kammaren
              skall nödgas hålla kvällsplenum, har jag lovat att söka begränsa
              tiden för mitt anförande till tio minuter. Jag skall försöka hålla
              mitt löfte. Jag anser mig böra förklara, varför jag icke i likhet
              med flera andra av utskottets ledamöter fallit för frestelsen
              att reservera mig. Jag erkänner, att jag lika litet som någon
              annan kommer att bliva glad, om denna lag kommer att träda i tillämpning.
              'Ännu i måndags morse, då det talades om, att denna proposition
              skulle framläggas, hoppades jag, att det skulle bliva möjligt
              att undvika framläggandet av en sådan lagstiftning som den nu
              ifrågavarande. Alla äro vi väl överens om, att vi helst skulle
              vilja komma ifrån att antaga detta lagförslag. Jag har emellertid
              icke kunnat ansluta mig till dem, som ansett att propositionens
              behandling bort uppskjutas. Jag tror nämligen icke, att så värst
              mycket står att vinna genom ett uppskov. Under utskottsbehandlingen
              framförde jag den meningen, att man borde avfatta utskottsutlåtandet
              så att, även sedan propositionen pro forma bifallits. möjlighet
              till överenskommelse skulle stå öppen. Jag anser, att det är mycket
              viktigt, att denna möjlighet bevaras. Jordbruksutskottet har kraftigt
              understrukit, att utskottet helst skulle se, att man lyckas komma
              till en uppgörelse, så att denna lag icke behövde träda i tillämpning.
            </seg>
            <seg n="ff8177d3">
              Jag skall icke här gå in på prisfrågan. Vice ordföranden i utskottet
              har redan varit inne på den saken. Statsministern sade, att det
              erbjudna priset
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1463dae8">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 23
          </note>
          <note n="3bfcd7a0">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            ar Forts.
          </note>
          <u who="oscar_carlstrom_be6181" xml:id="i-e073406475c73bb6-1" n="521b6dd0" prev="i-e073406475c73bb6-0">
            <seg n="91a9937d">
              vore icke bara skäligt utan gott. Därmed må nu vara hur som helst.
              Herr Gustafson i Vimmerby yttrade, att icke heller han var mest
              intresserad av prisfrågan. Han ansåg det viktigaste vara att undvika
              antagandet av en tvångslagstiftning. Om en tvångslagstiftning
              skall genomföras, ansåg han det riktigast, att den genomföres
              över hela linjen och icke bara för betodlarnas del. Nu ha vi emellertid
              ifrån statsrådsbänken fått veta, att det icke är fråga om ett
              undantagsfall, utan att det är meningen, att, om så skulle erfordras,
              införa liknande lagar på andra områden.
            </seg>
            <seg n="781b9bea">
              Det har, som jag redan sagt, för mig varit mycket frestande att
              ansluta mig till den av herr Mannerskantz m. fl. avgivna reservationen.
              Man kan ju möjligen hysa en from önskan om att man, genom att
              uppskjuta propositionens behandling, skall kunna förmå betodlarna
              att »taga sitt förnuft till fånga». Betodlarna ha ju emellertid
              haft möjlighet att tala med utskottets ledamöter och att därefter
              enskilt överlägga om saken. Med ett uppskov synes mig icke längre
              något stå att vinna.
            </seg>
            <seg n="258dd585">
              Herr Gustafson i Vimmerby har visserligen icke yrkat bifall till
              den från bondeförbundshåll framförda motionen utan i stället avslag
              på propositionen. Jag tror dock, att det varit mycket olyckligt,
              att dennna motion framlagts. Dess framläggande har varit ägnat
              att ingiva betodlarna den föreställningen, att de i riksdagen
              hade stöd av en betydande grupp, vilket troligen försvårat möjligheterna
              att uppnå en uppgörelse. Det hade varit lyckligare, om man ifrån
              bondeförbundets sida i samförstånd med sin partiledare hade avstått
              ifrån att komma fram med detta förslag. Det bästa, som vi hört
              här i dag, är, enligt min mening, att regeringen är enig. Jordbruksministerns
              uttalande bör utöva en viss inverkan på dem, som fortfarande tro,
              att man av ren välvilja skulle vara benägen att ställa sig på
              betodlarnas sida. Huvudsaken har för mig, såsom jag redan antytt,
              icke varit prisfrågan, men då det icke kunnat undvikas, att denna
              proposition lagts fram, och då man nu har att välja mellan regeringens
              auktoritet och betodlarnas, så känner jag mig tvungen att stödja
              regeringen. Som saken nu ligger till, kanhända det icke finnes
              stora utsikter att komma fram till en överenskommelse, så att
              lagen icke behöver träda 1 tilllämpning, men jag tillåter mig
              ännu att hoppas att en sådan skall kunna ske.
            </seg>
            <seg n="997cbd21">
              De, som nu yrka avslag på regeringens proposition, voro i »den
              gamla goda tiden» mycket intresserade av, att bondeförbundet och
              majoritetspartiet inom regeringen skulle samverka för att lägga
              allting tillrätta och i lugn och ro lösa förefallande problem.
              Det verkar litet egendomligt, att man nu från bondeförbundshåll
              visar så stor olust att följa de gamla linjerna. Jag har ofta
              ställt mig kritisk mot bondeförbundets hållning förr i tiden.
              Jag anser dock, att den samverkan, som ägt rum mellan socialdemokrater
              och bondeförbundare, haft viss betydelse för åstadkommande av
              lugn och jämvikt mellan skilda samhällsgrupper. Och en sådan avspänning
              mellan imntressegrupperna borde nu vara mera angelägen än tidigare.
              Jag skulle vara glad, om man även 1 fortsättningen kunde undvika
              strid. Herr Gustafson i Vimmerby uttalade sina bekymmer över,
              att betodlarnas organisation nu hotade att brytas sönder. Han
              fick svar ifrån regeringsbänken. Jag tror, att det ligger åtskilligt
              i departementschefens uttalande, att han hoppades, att de, som
              stode i spetsen för organisationen, skulle känna sitt ansvar.
              Jag tycker icke, att det är anledning att här demonstrera emot
              en sådan inställning.
            </seg>
            <seg n="ae544c08">
              Jag har lovat, att jag icke skulle hålla på i mera än tio minuter.
              Jag vet icke, om den tiden har gått. Jag skall emellertid nu sluta
              mitt anförande med att än en gång understryka, att jag inom utskottet
              allt ifrån början varit mån om, att dörren för underhandlingar
              skulle hållas öppen. Jag hoppas ännu i denna
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8c075737">
            24 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="oscar_carlstrom_be6181" xml:id="i-e073406475c73bb6-2" n="521b6dd0" prev="i-e073406475c73bb6-0">
            <seg n="53199b4d">
              Tag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
              sockerbetor. orts.
            </seg>
            <seg n="73ece6c7">
              stund, då jag yrkar bifall till utskottets förslag, att betodlarna
              själva icke skola slå igen dörren.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c5aebb4e">
            Herr Skoglund i Doverstorp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0f0c9bf73df5dff2-0" n="aa8a3c6c">
            <seg n="80563e1c">
              Jag vill, herr talman, ge uttryck åt samma uppfattning som tidigare
              kommit fram i andra talares anföranden, nämligen att frågan om
              sockerbetodlingen har kommit i ett läge, som vi måste anse vara
              långt ifrån önskvärt. För det första måste man konstatera vådan
              av att det inte är klart beträffande odlingen vid en tidpunkt,
              då jordbrukarna i Skåne börja göra förberedelser för sådden. För
              det andra måste man beklaga, att det har uppstått en så hård diskussion
              omkring denna jordbruksfråga, en diskussion, som tyvärr lätt kan
              leda till ökade motsättningar mellan producenter och konsumenter
              och som kanske till sist kommer att medföra svårigheter när vi
              gå att underhandla om andra vitala jordbruksfrågor. För det tredje
              har den uteblivna överenskommelsen medfört, att det framlagts
              ett lagförslag, som vi nog ifrån alla håll ställde oss betänksamma
              emot, när vi fingo taga del av detsamma. Det är svårt för den,
              som inte på nära håll har varit med och följt underhandlingarna,
              att bedöma, huruvida allt gjorts som skäligen kunnat göras för
              att nå en uppgörelse vid de förhandlingar, som förts mellan statsmakterna
              och odlarna. Jag vill inte göra något uttalande på den punkten.
              Regeringen har tydligen ansett sig av skäl, som angivits i propositionen,
              inte kunna gå längre än den gjort på förhandlingsvägen. Det är
              i alla händelser en utomordentlig åtgärd, som här föreslås, men
              det är möjligt att det inte finns någon annan utväg kvar.
            </seg>
            <seg n="0ae7f23f">
              Jag förmodar, att regeringen noga övervägt de konsekvenser som
              en lagstiftning av den beskaffenhet, som föreslagits, kan medföra
              och också vilka svårigheter som kunna uppstå, när det blir tal
              om en tvångsodling. Jag läste Jordbruksministerns uttalande i
              propositionen med stort intresse och fann, att han där resonerade
              just om dessa svårigheter men kom fram till att enligt hans uppfattning
              synes lagen om tvångsodling vara en framkomlig väg, och han förordar
              därför denna. Och i dag har jordbruksministern från statsrådsbänken,
              om än efter en viss kringgående rörelse, dock kommit fram till
              att han har rekommenderat riksdagen att godtaga propositionen.
            </seg>
            <seg n="9a2e5311">
              Vi leva i en tid, då alldeles särskilda åtgärder måste vidtagas
              på skilda områden och då vi på ett helt annat sätt än under normala
              tider måste fordra, att enskilda intressen skola underordna sig
              statsintresset. Den meningsriktning jag tillhör har städse hävdat,
              att enskilda gruppers intresse icke får gå före det allmänna bästa,
              och jag förutsätter att vi även i fortsättningen komma att stå
              fast vid en sådan uppfattning. Från en sådan utgångspunkt äro
              vi beredda att medverka till långt gående åtgärder i utomordentliga
              situationer såvida vi äro övertygade om att de äro nödvändiga
              för samhällets bästa.
            </seg>
            <seg n="d833985b">
              Här har herr Liedberg mycket riktigt i sitt anförande framhållit,
              att det föreslås en tvångslag, som stadgar både odlingsoch arbetsplikt.
              Vi skogsägare ha sedan år tillbaka fått lära oss att arbeta i
              skuggan av tvångsåtgärder och kanske under ekonomiska förutsättningar,
              som äro sämre, ja, 1 vissa fall säkerligen väsentligt sämre än
              de betodlarna ha utlovats. I stort sett ha skogsägarna gjort detta
              utan större klagan. De ha gjort det därför att de varit övertygade
              om att det måste ske för att vi skola kunna bemästra svårigheterna
              på bränsleområdet. Jag kan icke gärna tänka mig, att jordbrukarna
              i de betodlande distrikten i vårt land vilja stå efter i ansvarskänsla
              för skogsbygdens jordbrukare.
            </seg>
            <seg n="cc50baba">
              Jag fäste mig vid statsrådet Pehrsson-Bramstorps uttalande, när
              han framhöll värdet av jordbrukarnas organisationer. För min del
              instämmer jag gärna
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a5b3e3be">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 25
          </note>
          <note n="8385dc7a">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            er orts.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0f0c9bf73df5dff2-1" n="aa8a3c6c">
            <seg n="d7fc7b03">
              och oförbehållsamt i statsrådets uttalande, men jag vill på samma
              gång fram-
            </seg>
            <seg n="8307fab1">
              hålla, att jordbruksorganisationerna få inte bli de som ta makten
              över sam-
            </seg>
            <seg n="57e40bee">
              hället, utan det måste vara statsmakten, som får ha sista avgörandet
              när det
            </seg>
            <seg n="e1ebe953">
              gäller för folkförsörjningen utomordentligt viktiga frågor.
            </seg>
            <seg n="ef1eeae0">
              Det är utan tvekan av stort värde, att dessa jordbruksorganisationer
              finnas och i så stor utsträckning kunnat ombesörja tillförseln
              av nödiga livsmedel och göra det på ett sådant sätt, att de verkligen
              kommit konsumenterna tillgodo. När det gällt att för jordbrukarnas
              del uppnå skäliga priser och mera ordnade avsättningsförhållanden
              torde de knappast kunna överskattas. Men jag upp” repar, skulle
              vi en gång råka i det läget, att det blir fråga om vem som får
              ha sista ordet, då är jag, även om jag tillhör de flesta av jordbrukets
              ekonomiska organisationer, icke ett ögonblick tvekande på den
              punkten.
            </seg>
            <seg n="e178e292">
              Jag återkommer ännu en gång, herr talman, till vad jag sade när
              jag började, att den risken kan förefinnas, att om vi få alltför
              hård motsättning i denna fråga, kan det återverka när vi jordbrukare
              skola ha våra övriga prisfrågor behandlade, prisfrågor som röra
              spannmål, mjölk o. s. v. Jag vill vädja till alla, som deltagit
              i diskussionen om betodlingen: låt oss hålla denna fråga för sig,
              och låt oss inte när vi resonera om jordbrukspriserna och jordbruksfrågorna
              i övrigt dra fram allt som förekommit i diskussionen om betorna.
            </seg>
            <seg n="19d285e4">
              Förutsättningen, för att jag skall medverka till en så långt
              gående fullmaktslag som den vi nu diskutera är för min del, och
              jag tror även för mina meningsfränders här i kammaren, att Kungl.
              Maj:t är beredd att lika resolut och energiskt göra sin vilja
              gällande, när det blir fråga om andra grupper i samhället, och
              jag har med tillfredsställelse hört statsministerns försäkran
              att så skall ske. Jag har också hört uttalande från det största
              partiet här i kammaren, att man har övertänkt och är beredd att
              taga konsekvenserna av ett beslut sådant som det vi nu stå i begrepp
              att fatta. Det är under sådana förhållanden som jag, herr talman,
              inte ansett mig kunna intaga någon annan ställning än att förorda
              bifall till Kungl. Maj:ts proposition.
            </seg>
            <seg n="95e90ca0">
              Vi måste ge regeringen det erkännandet, att den gjort icke ringa
              ansträngningar för att driva fram uppgörelser av ekonomisk innebörd
              på olika områden av samhällslivet, uppgörelser som icke ha varit
              lätta att åstadkomma och oftast mött stort motstånd. Man har dock
              försökt genomföra dem. När så skett kräver ju konsekvensen att
              man också måste se till att regeringen har möjlighet att hävda
              sig på detta speciella område.
            </seg>
            <seg n="eb7c271f">
              Min uppfattning är, att den närmaste framtiden kommer att bjuda
              på kanske ännu svårare prov än detta, och jag vill framhålla nödvändigheten
              av att regeringen då också visar sig verkligt hållfast.
            </seg>
            <seg n="b8244d7d">
              Jag nödgas erkänna, herr talman, att vi ha kommit i ett läge,
              där utsikterna till en frivillig uppgörelse med sockerbetsodlarna
              äro små, men jag kan ändå inte undgå att uttala den önskan, innan
              jag slutar, att skulle det ännu finnas någon möjlighet att nå
              en frivillig uppgörelse, så bör man tillvarataga denna.
            </seg>
            <seg n="e2be2355">
              Statsministern slutade sitt anförande med att framhålla, att
              tiderna voro allvarliga. Han, har säkerligen alltför rätt i detta,
              och det känna vi nog allesammans. Vårt land befinner sig i det
              läget, att var och en måste göra vad han förmår för att vi skola
              komma över de svårigheter, som hopa sig. Vi få icke driva särmeningar
              utan tanke på det ansvar, som vilar på oss alla.
            </seg>
          </u>
          <note n="42dcfd8c">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note n="344b305f">
            I detta anförande, varunder herr förste vice talmannen övertagit
            ledningen av kammarens förhandlingar, instämde herrar Janson i
            Frändesta, Wiberg, Hagberg i Malmö, Olson i Göteborg, Sefve, Dickson,
            Persson i Falla, Larsson
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="08d22b73">
            26 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <note n="7ceb5914">
            Lag org ifnde skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            sockerbetor. (Forts. 1 Karlstad, Westerdahl, Gezelius, Hansson
            i Vännäsby, Hedlund i Häste, Anderson i Mejstad, Birke och Karlsson
            i Granebo.
          </note>
          <note type="speaker" n="93cb3818">
            Herr Svensson i Grönvik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-439ae5fe58d72b3d-0" n="aa8a3c6c">
            <seg n="55a42fdf">
              Herr talman! Det är ju utan tvekan kanske ett historiskt ödesdigert
              ögonblick, när Sveriges riksdag går att besluta en tvångslag med
              straffbestämmelser för Sveriges jordbrukare. Jag tror att man
              har anledning att stanna något ögonblick inför detta och fråga
              sig: Ha Sveriges Jordbrukare gjort sig skyldiga till något som
              motiverar en sådan lags antagande? Ha Sveriges jordbrukare icke
              bedrivit sin näring i lojalt ansvar inför land och folk? Jag tror
              att man måste erkänna, att så har varit fallet.
            </seg>
            <seg n="0065aa6d">
              Vad är då anledningen till att man nu har kommit fram till ett
              förslag om lagbestämmelser, som inte bara fastställer att man
              skall producera det och det, utan även att man ålägges att göra
              det vid äventyr av straffsatser? Tvångsarbete ådömes ju människor,
              sedan de ha gjort någonting emot samhället skadligt. Vill man
              göra gällande, att här föreligger ett dylikt fall? Jag bestrider,
              att så är förhållandet.
            </seg>
            <seg n="4f099636">
              Sambhällsintresset kräver, sade statsministern, att här vidtagas
              åtgärder. Vilket är då samhällsintresset? Samhällsintresset i
              detta fall är att det skapas förutsättningar för produktion i
              tillräcklig utsträckning, så att svenska folket kan erhålla socker.
              Är det alldeles säkert, att man medelst lagbestämmelser och viten
              verkligen skapat garantier för att komma fram till det resultatet?
              Jag hyser, herr talman, på den punkten stor tvekan. Jag är inte
              säker på att man stimulerar viljan till lojalitet i detta hänseende.
              Snarare leder det till motsatsen.
            </seg>
            <seg n="cff95d97">
              Det är under sådana förhållanden som jag för min del, kanske
              litet ensam i det här fallet, har den alldeles bestämda uppfattningen,
              att man vid detta tillfälle måste ha skyldighet att säga ifrån
              sin mening mot den, som man här deklarerar så allmänt.
            </seg>
            <seg n="b158c911">
              Herr Skoglund nämnde något om att man kunde befara, att det uppkommer
              ett motsatsförhållande mellan producent och konsument. Ja, jag
              tror att han har rätt på denna punkt. Varför behöver man tillgripa
              en så drastisk åtgärd, därför att man har begärt priser i detta
              fall som ansetts vara sådana, att man icke kan gå med på dem?
              Priserna, säger statsministern, äro inte bara skäliga utan de
              äro goda. Varför kunna inte statsmakterna med de fullmaktslagar,
              som redan ha lämnats regeringen, statuera exempel på att dessa
              priser äro orimliga? Det finns ju förfogandelag, det finns lag
              om arbetsplikt. Går det inte att visa härmed, att dessa priser
              äro av sådan art?
            </seg>
            <seg n="525c40e8">
              När man här i debatten har reklamerat om sitt ansvar — det gjorde
              herr Vougt — så tror jag, att om vi vilja en liten smula var för
              sig rannsaka, vilken grupp i samhället, som visat den största
              ansvarskänslan, komma jordbrukarna i det fallet icke i sista rummet.
            </seg>
            <seg n="06971897">
              Statsministern deklarerade manligt, att han förstod visserligen
              att det är kännbart för dem, som det närmast kommer att drabba,
              men han förklarade kategoriskt, att det kommer att gå likadant
              för vilken grupp, som skulle uppträda så att den komme så att
              säga i konflikt med samhällsintresset. Jag undrar, om samvetet
              har varit lika känsligt alltid och om man inte tidigare kunnat
              komma fram till den reflexionen, huruvida inte samhällsintresset
              förut på andra områden har motiverat ett ingripande. Men det är
              ju så med oss människor att vårt hjärta ligger närmare i det ena
              än i det andra fallet. Vi bedöma det olika, och jag medger villigt,
              som statsministern också säger, att vi, som särskilt drabbas,
              känna det hårdare. Men det kan inträffa en annan situation. Låt
              oss tänka oss den möjligheten, att det gällt en annan grupp,
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a046a8f0">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 27
          </note>
          <note n="933489b4">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            een orts.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-439ae5fe58d72b3d-1" n="aa8a3c6c">
            <seg n="8aa77731">
              som stode närmare dem som ha majoritet här i riksdagen. Tro herrarna
              att man då lika frankt från regeringsbänken hade deklarerat på
              det sättet? Förutsättningarna kanske hade bedömts annorlunda då
              än man nu gör. Jag för min personliga del, och jag tror jag kan
              säga den grupp jag tillhör, har så starka betänkligheter på grund
              av orättfärdigheten i en lagbestämmelse av dylik art, att vi icke
              kunna medverka till denna lags tillkomst.
            </seg>
            <seg n="14c532d6">
              Jag har, herr talman, velat säga detta. Jag vet, att det är en
              ropandes röst i öknen, men det är skäl i att även sådana finnas.
              Det kan tänkas, att det kommer en tid, då man kommer underfund
              med, att det beslut, som i dag fattas, inte är det lyckligaste
              som kunde ha kommit till stånd. Jag tror det hade varit lyckligt,
              om man visat litet mera tillmötesgående från olika sidor och undvikit
              att tillgripa så drakoniska åtgärder som denna lag innebär.
            </seg>
            <seg n="c514c829">
              Herr talman! Jag ber att få yrka bifall till den av herrar Tjällgren
              och Gustafson i Vimmerby avgivna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="cf6b8fa6">
            Herr Pettersson i Norregård instämde häruti.
          </note>
          <note type="speaker" n="dc5a65b2">
            Herr Falk:
          </note>
          <u who="karl_falk_034d98" xml:id="i-0cb8a59266c99a23-0" n="64a6db6b">
            <seg n="1b08559c">
              Herr talman! Jag får erkänna, att jag i det allra längsta hyst
              förhoppning om att antagandet av denna lag skulle befinnas obehövligt.
              Då så inte är fallet är det med onda aningar inför framtiden,
              som man betraktar dagens situation.
            </seg>
            <seg n="91324a10">
              När kriget i Europa med allt det elände, som det medför för länder
              och folk, var ett faktum, så samlades vi här i Sverige från hög
              och låg om parollen, att vi skulle till det yttersta av våra krafter
              värna vår frihet och vårt oberoende, och de bördor och offer,
              som därför krävdes, skulle bäras av alla, ja, vi skulle till och
              med bära varandras bördor. Ett lysande föredöme, hur denna paroll
              kunnat omsättas i det praktiska livet, utgör hela den fackligt
              organiserade arbetarvärlden. Vi ha i medvetandet om de värden,
              som stå på spel, och de offer, som måste bäras, godkänt löneavtal,
              som inte tillnärmelsevis täcka de ökade levnadskostnaderna. Omkring
              parollen samlades praktiskt taget svenska folket enhälligt. Det
              samlades omkring den med hänförelse.
            </seg>
            <seg n="3248bec3">
              Det finns tyvärr i dag grupper, som man kan konstatera inte tagit
              innebörden av denna paroll på allvar. Jag beklagar, att ibland
              dessa grupper måste jag för min del också räkna jordbrukarna och
              då speciellt betodlarna. Ingen kan förneka och alla äro vi medvetna
              om, att betodlingen är den odling, som har bäst lönat sig av jordbrukets
              olika produkter. Det bestrides inte heller att det pris, som regeringen
              har bjudit, mer än väl täcker de ökade kostnaderna och försätter
              sålunda betodlingen i ännu gynnsammare ställning än tidigare gentemot
              annan produktion. Det är för mig ett ytterst beklagligt faktum,
              att inställningen till samhällsproblemen hos den grupp, som står
              bakom dessa intressen, tagit sig sådana uttryck som i detta fall
              har skett. För min personliga del går jag så långt att jag ifrågasätter,
              om dessa personer, som stå bakom denna aktion från betodlarna,
              äro av den resning och det virke, att de äro värdiga det ärofulla
              uppdraget att bruka den svenska jorden.
            </seg>
            <seg n="b93fde0a">
              I medvetandet om att regeringen har gått så långt som den rimligtvis
              kan gå och att den bjudit ett pris, som är mer än det nödvändiga,
              yrkar jag bifall till utskottsutlåtandet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ab537353">
            Med herr Falk förenade sig herr Holm. Herr Eriksson i Sandby:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0cb8a59266c99a23-1" n="aa8a3c6c">
            <seg n="b6c2d899">
              Herr talman! Jag har icke någon gentemot ut-
            </seg>
            <seg n="1548710a">
              skottets uppfattning avvikande mening i denna fråga. Jag anser,
              att lagförslaget i nuvarande läge är ofrånkomligt, och jag har
              också som representant för
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c48e4d9c">
            28 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <note n="6da514ee">
            Pag ömgärnde skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            sockerbetor. orts.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0cb8a59266c99a23-2" n="aa8a3c6c">
            <seg n="76b7d3cc">
              svenska lantarbetareförbundet ansett det föreligga anledning
              att deklarera vår bestämda uppfattning om att det bud, som regeringen
              har givit, har varit av den art, att våra betodlare under alla
              förhållanden bort kunna acceptera detsamma.
            </seg>
            <seg n="e8a56af9">
              Jag har emellertid begärt ordet för att belysa den dubbelbottnade
              moral, som vissa i dessa förhandlingar medagerande herrar tyckas
              vara begåvade med. Jag vill då först påminna om utgångsläget,
              när vi i svenska lantarbetareförbundet vid årsskiftet begärde
              förhandlingar med arbetsgivareföreningen om nytt avtal för våra
              betarbetare och hurusom vi då framlade ett mycket moderat avtalsförslag,
              baserat på ett betpris understigande 4 kronor per deciton. Förslaget
              möttes av ett mycket kompakt motstånd, och arbetsgivareföreningen
              sökte vid förhandlingarnas början att pressa avtalet nedåt under
              fjolårets läge. Efter flera dagars överläggningar strandade förhandlingarna,
              som fördes mellan respektive parter, varefter förlikningsman tillkallades.
              Efter ytterligare flera dagars förhandlingar måste vi tyvärr konstatera,
              att uppgörelse ändå inte kunde nås. Regeringen måste då ingripa
              med en särskild förlikningskommission, som slutligen lyckades
              pressa fram ett avtal, som vi tvingades att acceptera och som
              gav ungefär 16 å 17 procents förhöjning på betarbetarlönerna.
            </seg>
            <seg n="a0122a22">
              Nu ha ju emellertid betodlarna förhandlat sig till 4 kronor 10
              öre per deciton, och då komma herrarna i R. L. F. och kasta fram
              ett förslag, innebärande ytterligare 20 öre per kilogram, varav
              10 öre skulle gå till betodlarna och 10 öre till arbetarna. Man
              har i R. L. F.-tidningen för gårdagen givit detta förslag en sådan
              motivering, att jag finner anledning att läsa upp densamma för
              ett bevarande i riksdagens protokoll. Man säger bl. a.: » Vid
              avgivandet av detta förslag har förbundet utgått ifrån, att det
              torde vara ett faktum att man icke under nuvarande förhållanden
              i tillräcklig grad kan uppbringa arbetskraft för betornas skötsel
              till det prisläge som fastställts i avtalet. Man var nämligen
              redan under föregående år nödsakad att överskrida detta prisläge.
              Under dagens förhållanden måste det givetvis också anses motiverat
              att tillerkänna arbetarparten ett löneläge, som verkar i den riktningen
              att arbetarna själva ha anledning att känna sig intresserade av
              att deltaga i arbetet.» Här har man sålunda från R. L. F:s sida
              klart sagt ifrån, att lönerna i det avtal, som efter veckolånga
              förhandlingar av medlingskommissionen frampressats, ligga lägre
              än de löner, som man under fjolåret tillämpat för betarbetarna.
              »I dagens läge» har man också kommit underfund med att det är
              motiverat, att arbetarna få sin andel vid en höjning av priserna.
              Visserligen är det ju bättre att vakna upp sent än aldrig och
              få en dylik situation klar för sig, men det finns i anslutning
              till den citerade motiveringen anledning att ställa frågan, vilket
              förändrat läge det är, som inträtt, sedan förhandlingarna i slutet
              av februari slutfördes mellan lantarbetsgivareföreningen och vår
              organisation.
            </seg>
            <seg n="db396ba1">
              När man nu emellertid vet, att en del av herrarna i Riksförbundet
              Landsbygdens Folk, som nu plötsligt gjort denna upptäckt, äro
              identiska med en del herrar i lantarbetsgivareföreningen, vilka
              frenetiskt hållit igen, när det gällt att göra upp detta avtal
              med vårt förbund, har man anledning fråga sig, vad meningen är
              med den komedi, som man spelar här. Jag vågar beteckna hela R.
              L. F:s aktion som ren humbug och ställer den frågan till herrarnas
              representanter i denna kammare: varför framförde icke R. L. F.
              denna propos till lantarbetsgivareföreningen vid den tidpunkt,
              då vi förhandlade om avtal? Med den pondus herrarna inom R. L.
              F. ha skulle detta säkerligen ha kunnat gynnsamt påverka de förhandlingar,
              som fördes. »Under dagens förhållanden» — om jag nu skall citera
              R. L. F.-tidningen — ha vi emellertid för vår del
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1d0dad53">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 29
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-0cb8a59266c99a23-3" n="aa8a3c6c">
            <seg n="00fd26ba">
              Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
              sockerbetor. (Forts.) icke anledning att tacka för de nådesmulor
              man från R. L. F:s sida vill kasta åt oss. För att använda ett
              gammalt uttryck skulle jag vilja säga, att vi »känna igen sillen,
              även om den kommer i kapprock». Jag hoppas emellertid, att herrarnas
              inställning skall vara densamma som nu även nästa gång, när vi
              träffas vid förhandlingsbordet för att göra upp avtal för våra
              betarbetare. Jag vill slutligen på mitt förbunds vägnar göra den
              deklarationen, att ju förr herrarna inom R. L. F. få klart för
              sig, att vi inom lantarbetareförbundet fortfarande förbehålla
              oss rätten att på vanligt sätt genom avtalsunderhandlingar reglera
              förhållandena för betarbetarna, desto bättre är det. Herr talman!
              Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="1f71b529">
            I detta anförande instämde herrar Larsson i Julita och Andersson
            i Surahammar.
          </note>
          <note type="speaker" n="a8b5dfbd">
            Herr Liedberg erhöll ordet för kort genmäle och anförde:
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-dc4ae18da5d6b0ca-4" n="6a7e09ae">
            <seg n="89ef78b9">
              Herr talman! Jag begärde ordet för en replik med anledning av
              ett yttrande av herr Eriksson i Sandby. Jag hoppas, att det icke
              var menat som det lät. Han påstod, om jag förstod honom rätt,
              att det vid de tilländalupna förhandlingarna om arbetsavtal för
              betarbetarna funnits vissa personer eller arbetsgivare med dubbelbottnad
              moral. Jag hoppas, att han icke menade de delegater, som för svenska
              lantarbetsgivareföreningen. deltogo i förhandlingarna. Herr Eriksson
              säger nu, att han icke menade dem, och det gläder mig. Det trodde
              jag icke heller. Jag vill till yttermera visso och för missförstånds
              undvikande säga, att Svenska lantpre Sp vän er pe och dess underorganisation
              har intet samröre med R. L. F.
            </seg>
            <seg n="9e37a946">
              Vidare påstod herr Eriksson, att man från arbetsgivarehåll hade
              sökt trycka ned priserna under förra årets. Det är ett rent misstag
              från herr Erikssons sida. Det var icke fallet. Tvärtom kan jag
              upplysa om att lönedivergenserna voro ovanligt små redan från
              början och att arbetarparten fick så gott som allt vad som från
              det hållet begärdes. Svårigheterna att komma fram till avtal lågo
              på ett annat område. De rörde vissa bestämmelser om arbetets utförande.
              Till belysande av själva löneläget vill jag nämna, att medan förra
              årets arbetsavtal innebar en höjning av lönerna med cirka 9 2
              i jämförelse med året dessförinnan, företedde lönerna i årets
              avtal cirka 16 Z höjning gentemot föregående år. Jag vill bara
              nämna detta för att icke det skall vara något missförstånd oss
              emellan i det avseendet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2e6a9530">
            Herr Eriksson i Sandby, som jämväl för kort genmäle erhöll ordet,
            yttrade:
          </note>
          <u who="carl_eriksson_c2cbeb" xml:id="i-de23825f7256ac0e-0" n="e66c6c39">
            <seg n="1faabd16">
              Herr talman! Jag försökte ganska tydligt i mitt förra anförande
              göra åtskillnad mellan lantarbetsgivareföreningen och R. L. F.
              Jag sade — och det står jag fortfarande för, herr Liedberg — att
              en hel del av de herrar inom R. L. F., som nu kastat fram detta
              medlingsförslag, tillhöra också lantarbetsgivareföreningen och
              ha varit med och ryckt i trådarna, när det gällt den uppgörelse
              jag syftade på.
            </seg>
            <seg n="8b720974">
              Jag vill i anledning av herr Liedbergs replik tillägga, att det
              förslag, som från lantarbetsgivareföreningen framställdes till
              vår organisation, var av den art, att även om det icke innebar
              en direkt nedpressning av kontantlönerna, hade det på grund av
              förslaget om kvantitetstillägg och smutsprocent medfört en försämring
              för betarbetarna, om det hade antagits.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="2406ab8b">
            Herr Liedberg erhöll ånyo ordet för kort genmäle och anförde:
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-dc4ae18da5d6b0ca-5" next="i-dc4ae18da5d6b0ca-6" n="6a7e09ae">
            <seg n="9d052ec4">
              Herr talman! Jag har ingen som helst anledning att bestrida de
              uppgifter, som herr Eriks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-029.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="443d6a54">
            30 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-dc4ae18da5d6b0ca-6" prev="i-dc4ae18da5d6b0ca-5" n="6a7e09ae">
            <seg n="079cf5b7">
              ag öre skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
              Forts.
            </seg>
            <seg n="2ba41137">
              son nu lämnat för att klargöra, vad han menade tidigare med oss
              och R. L. EF. Jag vill samtidigt uttala den reflexionen, att en
              så stor organisation som en lantarbetsgivareförening kan hysa
              många medlemmar med skilda uppfattningar. När man bedömer organisationernas
              ömsesidiga ställningstagande, får man emellertid hålla sig till
              dem som företräda organisationerna. Därom äro vi väl ense!
            </seg>
          </u>
          <note n="16c9a5f6">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="4d8e7195">
            Herr Lundberg i Uppsala:
          </note>
          <u who="john_lundberg_170c1f" xml:id="i-3b4ab36246daf626-0" n="e886a0a2" next="i-3b4ab36246daf626-1">
            <seg n="62f7c2af">
              Herr talman! Jag måste erkänna, att när vi nu gå att antaga tvångslagen,
              gör man det icke med någon känsla av glädje. Men vi befinna oss
              ju i den situationen, att en mindre grupp av jordbrukare har den
              uppfattningen, att den har rätt att intaga en särställning gentemot
              andra folkgrupper inom det svenska folkhushållet. Vederbörande
              synas vara av den uppfattningen, att jordbruket nu skulle ha en
              sorts rätt att låta sina utövare utnyttja den svåra tid vi leva
              i för att öka sina inkomster.
            </seg>
            <seg n="6de4725d">
              Jag vill erinra om, att de svårigheter, som vi nu ha att dragas
              med, orsakas av dels avspärrningen genom kriget, dels de offer,
              som utan vår förskyllan påtvingas oss genom försvarsutgifterna.
              Vi ha varit eniga om, att vi måste söka utbygga vår försvarsberedskap
              till det yttersta. Och då vi söka göra vårt bästa i en svår situation,
              måste vi väl ändå ha rätt”att kräva, att varje folkgrupp, som
              förklarat sig vilja göra detta, även skall taga på sig de ekonomiska
              offer, som det nuvarande läget kräver.
            </seg>
            <seg n="85082f7b">
              Den svenska arbetarklassen och den svenska industrien ha fått
              vidkännas inskränkningar i ekonomiskt avseende, och de ha icke
              undandragit sig de offer, som landets läge krävt. Den svenska
              fackföreningsrörelsen har visat mognad och vilja att påtaga sig
              sin del av dagens svårigheter genom att icke kräva full kompensation
              för dyrtiden, och detta, trots att man måste säga sig, att arbetarna
              ändock är den folkgrupp, som ha det svårast, när det gäller att
              inskränka sina utgifter. När arbetarna gingo med på detta krav
              att försöka anpassa sig efter tiden, gjorde de det i den känslan,
              att det var nödvändigt, och de togo för givet, att samma hänsyn
              skulle visas även från andra folkgruppers sida. Jag behöver väl
              icke erinra om att i vår prissättningspolitik bör man ha detta
              i åtanke, så att icke arbetare, folkpensionärer och kanske icke
              minst den svenska industrien påtvingas tyngre offer än som är
              nödvändigt genom att andra folkgrupper icke förstå sin uppgift.
            </seg>
            <seg n="3908a2e6">
              I nuvarande situation och när man talar om svårigheterna för
              organisationerna att hävda sig har jag tyckt mig lägga märke till,
              att då det gäller betodlarna har samma mentalitet kommit till
              synes, som givits till känna i jordbrukarnas fackliga organ, där
              det heter: »Frågan härutinnan är icke den, huruvida svenska folket
              har råd att betala de av jordbrukarna äskade priserna, utan den,
              om svenska folket har råd att låta bli att nu betala dessa priser.»
              I samma artikel säger man: »Nu orka konsumenterna av alla tecken
              att döma bära den tunga, som prisfördyringen kommer att innebära.
              De kunna nämligen avvisa sådana behov, som äro inriktade på annat
              än livsförnödenheter.» Man har en känsla av att betodlarnas krav
              icke äro baserade på ekonomiskt berättigade kalkyler, utan att
              det är vetskapen om att landet är i ett svårt läge i försörjningsavseende,
              som gör att de tro sig kunna framtvinga nästan vad som helst.
              Jag vill erinra om att den priskalkyl, som man kommit till, visar
              en hel del brister. Visserligen heter det i gårdagens RLF-tidning,
              att man hade »väntat sig, att en av praktiskt jordbruksfolk framlagd
              driftskalkyl skulle respekteras, ja, man hade rent av fordrat
              detsamma», men när man be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="587db508">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 31
          </note>
          <note n="2f160e5e">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            Ts
          </note>
          <u who="john_lundberg_170c1f" xml:id="i-3b4ab36246daf626-1" n="e886a0a2" prev="i-3b4ab36246daf626-0">
            <seg n="5f24a13f">
              orts. tänker, att betodlarnas kalkyl började med 6 kronor och
              gick ned till 4 kronor 30 öre, måste man fatta det hela som en
              auktion och ingenting annat.
            </seg>
            <seg n="b08bc527">
              Då jag sökt taga ställning till lagen om odlingsplikt har jag
              sagt mig, att det icke endast är priset på betorna, som är avgörande,
              utan jordbrukets prispolitik överhuvud taget. Jag ser saken icke
              endast ur konsumentintressesynpunkt utan även ur synpunkten av
              jordbruksnäringens framtid, och jag tror, att klyftan mellan större
              och mindre jordbrukare kommer att vidgas. Samtidigt vill jag fråga:
              är det meningen att genom att gå in på en sådan väg som betodlarna
              nu vilja tvinga oss in på söka framskapa en inflation? Och kan
              det ligga i jordbrukarnas intresse att vara med därom? Alla äro
              vi väl ense om att varje näringsoch yrkesidkare har rätt till
              en dräglig utkomst. Men arbetarna liksom olika näringsoch yrkesgrupper
              ha även rätt att kräva hänsyn, när de själva taga hänsyn. Att
              jordbrukarna skola tillerkännas en inkomst jämbördig med andra
              folkgruppers är det ingen som vill bestrida, och lagens syfte
              är ju icke heller att skapa en undantagsställning för jordbrukarna
              i det avseendet. Viljan att låta jordbruket få sin beskärda del
              har givits till känna icke minst från arbetarnas sida. Men här
              gäller det nu att i en svår situation avpassa utgifterna på ett
              lämpligt sätt. Skulle staten föra en prispolitik sådan som den
              man från betodlarhåll vill slå in på, vore det icke endast inflationen
              och dess följder för jordbruket, som man kunde befara. Man gör
              sig även den frågan: om jordbrukspriserna stiga, jordvärdet och
              priserna på djurbesättningarna likaså, vilken prispolitik skall
              man i framtiden föra, när det blir normala tider? Skall man då
              ha en prispolitik, anpassad efter de ökade jordvärdena eller efter
              de normala? I det avseendet vill jag ge uttryck åt den uppfattningen,
              att i nuvarande situation bör man söka anpassa sina krav så, att
              priser icke frampressas, som äro oberättigade.
            </seg>
            <seg n="19480861">
              Jag är förvissad om, att det framtida läget för det svenska jordbruket
              skall kunna göra det möjligt för dess organisationer att hävda
              sig. Men vi ha anledning att klart och tydligt säga ifrån, att
              varje organisation, som skall kunna hävda sig, måste bygga på
              bärkraftiga principer och lära sig att taga hänsyn till icke bara
              den egna gruppens intressen utan även andra gruppers.
            </seg>
            <seg n="f2e79597">
              Om man skulle slå in på den väg, som man nu tänkt sig från betodlarhåll,
              tror jag, att vi skulle råka i en kritisk situation. Våra järnbruksarbetare
              fingo förra året taga ett ganska dåligt avtal med hänsyn till
              marknadsläget, men man gjorde det i känslan av att man ville göra
              sitt.
            </seg>
            <seg n="457277db">
              Det heter här, att ett tillmötesgående av betodlarnas krav endast
              skulle göra något öres prisförhöjning per kilogram socker. Ja,
              nu gäller det något öre, men jag är övertygad om att får saken
              ha sin gång sättas krafter i rörelse inom det ekonomiska livet,
              som gör det omöjligt för oss att bemästra svårigheterna och som
              leda till inflation.
            </seg>
            <seg n="b1653207">
              Jag skall icke taga kammarens tid i anspråk längre utan vill
              sluta med att säga, att jag fattar lagen såsom en försvarsåtgärd
              i en hård tid. Jag är av den uppfattningen, att det vore önskvärt,
              om man kunde få betodlarna att inse, att även deras offer krävs
              i nuvarande situation — om man nu kan tala om offer. Då kunde
              vi kanske skiljas åt efter denna debatt i förhoppning att denna
              försvarsåtgärd skall slippa sättas i funktion. Det kan dock endast
              ske genom att betodlarna även förstå andra folkgruppers intressen.
            </seg>
          </u>
          <note n="6a804453">
            Jag yrkar, herr talman, bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="87e71229">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="gillis_olsson_37bc9b" xml:id="i-498e80686f9dbc36-0" n="0be9ae35" next="i-498e80686f9dbc36-2">
            <seg n="914a7871">
              Herr talman! Hur ens inställning till sockerbetsfrågan än är
              så måste man ju ändå konstatera, att skillnaden mellan regeringens
              och betodlarnas förslag belöper sig till endast 20 öre. Med tanke
              på
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-031.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c25bb5c6">
            32 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="gillis_olsson_37bc9b" xml:id="i-498e80686f9dbc36-1" n="0be9ae35" prev="i-498e80686f9dbc36-0">
            <seg n="548684d3">
              Lag are) skyldighet att i vissa fall verkställa odling av sockerbetor.
              (Forts denna proportion torde det knappast anses orimligt att
              man på Jordbrukarhåll tycker, att en tvångsåtgärd sådan som den
              här föreslagna ställer sig alltför drastisk. Detta är det enda
              jag skulle vilja säga i själva sakfrågan.
            </seg>
            <seg n="c41ff8b1">
              I statsministerns starka anförande kunde vi notera statsledningens
              syn på frågan. Jag ställer mig emellertid en smula undrande inför
              en enda liten passus i statsministerns anförande, som jag frågar
              mig om den kunde anses fullt riktig i det sammanhang den förekom.
              Herr statsministern nämnde sålunda, och det var kanske en av de
              enligt hans mening tyngst vägande synpunkterna på hela denna fråga,
              att när arbetarna tidigare fått slå av på sina anspråk på full
              kompensation för de ökade levnadskostnaderna, så borde andra befolkningsgrupper
              få ställa sig på samma plan. Detta är givetvis så riktigt som
              det är sagt, men man kan väl ändå fråga sig, om det så där utan
              vidare går att jämföra en lönearbetares och en betodlares inkomster.
              Ty man får väl ändå säga, att lönearbetaren, vare sig han är anställd
              här eller där, rör sig med sin inkomst hur han vill och så att
              säga har en viss möjlighet att kunna ordna sina levnadskostnader,
              även om de stiga. Men hur ställer det sig i det andra fallet,
              för betodlaren? Ja, hur man än ser saken så är betodlingen där
              den förekommer, nere i Skåne eller eventuellt på andra ställen
              i vårt land, endast en del av driften. Kan man då icke sätta sig
              in i det förhållandet, att en jordbrukare i fråga om sin sammanlagda
              inkomst till syvende och sidst kan få vidkännas en viss inkomstminskning,
              så att både den större jordbrukaren och den mindre, kanske icke
              minst den senare, få göra inskränkningar 1 sina levnadsvanor.
              För min ringa del tycker jag, att herr statsministerns jämförelse
              haltar en liten smula.
            </seg>
            <seg n="02a7988a">
              Herr statsministern nämnde i fortsättningen tämligen tydligt
              en sak, som senare också av andra understrukits, nämligen att
              en av orsakerna till denna tvångsåtgärd skulle vara den, att man
              så att säga framdeles vill bromsa eventuella strävanden på annat
              håll att ställa ökade anspråk på höjda inkomster. Det kan ju ligga
              något i detta och måhända anser man det för det psykologiskt rätta
              ögonblicket just nu att gå in för en sådan förebyggande åtgärd
              i det här avseendet. Även om denna synpunkt varit det härvidlag
              avgörande får man väl ändå lov att säga, att det är nästan en
              aning synd om den grupp, som först drabbas av en sådan lagstiftning.
              Från skilda håll och icke minst från regeringen har framhållits,
              att det icke är med något vidare glatt hjärta som en sådan lagbestämmelse
              föres fram här i riksdagen. Ingen tvivlar givetvis på den saken,
              icke heller vi jordbrukare. Men man kan nog med tanke på de psykologiska
              faktorerna befara, att verkningarna av en sådan skarp tvångsbestämmelse
              icke komma att bli så vidare gynnsamma. Litet till mans vilja
              vi ju dock alla så långt det är möjligt känna oss som fria medborgare
              1 vår yrkesutövning. Därvidlag står ju som bekant svensken icke
              andra folk efter. Fastmera är han kanske än mer än andra markerat
              självständig. Man kan därför mycket väl befara, även om vi hoppas
              att så icke skall bli fallet, att detta beslut kan komma att verka
              ogynnsamt eller negativt för sockerproduktionen som sådan.
            </seg>
            <seg n="a5e5e351">
              Herr Vougt nämnde bl. a., att betodlarna och deras ledning ådragit
              sig ett drygt ansvar i detta fall. Ja, det kan vara mycket möjligt
              att de icke skött förhandlingarna på bästa sätt och att de även
              så att säga i finalen icke uppträtt på det lämpligaste sättet.
              Detta är som sagt mycket möjligt och måhända även troligt. Men
              man kan också fråga sig, 1 synnerhet sedan man läst vad en del
              av tidningspressen skrivit under de senaste dagarna, sedan denna
              fråga blev så högaktuell, om pressen också känt sitt ansvar helt
              och fullt. Kan det månne icke tänkas, att när i pressen skrivas
              saker, som rikta sig mot en viss
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a7e423d0">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 33
          </note>
          <note n="d6442ad0">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            sen.
          </note>
          <u who="gillis_olsson_37bc9b" xml:id="i-498e80686f9dbc36-2" n="0be9ae35" prev="i-498e80686f9dbc36-0">
            <seg n="b3d503ce">
              orts. grupp av medborgare och detta icke sker på ett allt för
              mjukt sätt, det hela kan leda till konsekvenser, som måhända icke
              äro önskvärda? Ansvarskänsla bör alltså finnas även på det hållet,
              herr Vougt!
            </seg>
            <seg n="c9d794f4">
              Till sist skulle jag vilja säga, att när man tar del av detta
              förslag, som riksdagen nu står i begrepp att fatta beslut om —
              ett beslut, som ju icke kan gå 1 mer än en riktning — så är det
              med ett visst vemod man tänker tillbaka i tiden, t. ex. till världskriget
              och de krisåtgärder som då vidtogos och hur svenska folket mottogo
              dem. Vi hade ju en regering då också, som så gott den förstod,
              skulle jag tro, och så långt resurserna räckte, försökte att genom
              regleringsåtgärder göra det bästa möjliga för folket i den situation
              som då förelåg. Vår regering av i dag — vi behöva icke tvivla
              på den saken ett enda ögonblick — är ju inne på samma åtgärder
              i stort sett, och vi få väl alla säga, vare sig vi äro jordbrukare
              eller annat, att hittills har den lyckats väsentligt mycket bättre
              än man från början kunde våga förutsätta. Jag vill emellertid
              tillägga, att det väl icke är bara regeringens och statsledningens
              förtjänst att vi så pass bra hittills lyckats och i fortsättningen
              också ha vissa förutsättningar att kunna lyckas i det avseendet.
              Man torde nog kunna säga, att svenska folket i dag gör insatser
              som vittna om ansvarskänsla. Vi se hur man finner sig tillrätta
              i det ena fallet efter det andra. Varor och förnödenheter ta slut,
              men ersättningsmedel anskaffas. Bensinen tog slut och därmed användandet
              av bensinbilar. På tämligen kort tid rättade sig svenska folket
              och den industri, som hade möjlighet att anskaffa transportmedel,
              efter dessa nya förhållanden, och för dagen har bilismen fått
              en omfattning, som nästan håller på att växa statsledningen över
              huvudet igen. På liknande sätt är det med jordbrukarna och livsmedelsförsörjningen.
              Nog får man väl säga, att svenska folket i våra dagar har mycket
              stor förmåga att göra det bästa möjliga av ett besvärligt läge
              och att det följaktligen inte bara är regeringens förtjänst att
              resultatet blivit gott, utan att det är regering och folk, som
              med sam fällda ansträngningar lyckats nå detta resultat.
            </seg>
            <seg n="4d32e8c9">
              När man bedömer den nu föreliggande situationen kan man också
              komma ihåg, att vid tiden för förra världskriget hade den politiska
              riktning, som numera bildar majoritet i regeringen, i åtskilliga
              avseenden en helt annan inställning än den då ansvariga regeringen.
              Jag vill inte här rikta något klander åt något håll, men jag menar,
              att man bör akta sig för alltför drastiska åtgärder, alltför skarpa
              och bryska ord, vare sig här i riksdagen eller i pressen eller
              i det dagliga livet. Jag tror att vi må bäst av att hjälpas åt
              och gå varandra till mötes.
            </seg>
            <seg n="d5ac2b36">
              Med dessa korta ord ber jag att få yrka bifall till den reservation,
              som är fogad vid utskottsutlåtandet av herrar Tjällgren och Gustafson
              i Vimmerby.
            </seg>
          </u>
          <note n="b302c1b1">
            Herr talmannen återtog nu ledningen av förhandlingarna.
          </note>
          <note type="speaker" n="1b0ce777">
            Herr Persson i Stockholm:
          </note>
          <u who="ivar_persson_bf79cb" xml:id="i-3213df130d4d9b29-0" n="18b7f244" next="i-3213df130d4d9b29-1">
            <seg n="bf574185">
              Herr talman! Hans excellens statsministern drog i sitt tal upp
              en parallell. Han pekade å ena sidan på ramavtalet, alltså det
              avtal varigenom arbetarnas levnadsstandard sänkes i rasande tempo,
              allteftersom dyrtiden ökar. Statsministern var för övrigt visst
              offer för ett missförstånd i samband med detta ramavtal, enär
              han talade om det såsom ett avtal som arbetarna accepterat. Som
              bekant ha arbetarna icke givits tillfälle vare
            </seg>
            <seg n="352e98a8">
              sig att acceptera eller förkasta detta avtal. — Statsministern
              pekade sålunda a ena sidan på detta ramavtal. Å andra sidan hänvisade
              han till regeringens bud till betodlarna, vilket erbjudande han
              karakteriserade på följande sätt. Re-
            </seg>
            <seg n="55e312ee">
              geringen, har sträckt sig inte bara till vad som är rimligt,
              utan längre, Andra kammarens protokoll 1941. Nr 23. 3
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-033.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a9995820">
            34 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <u who="ivar_persson_bf79cb" xml:id="i-3213df130d4d9b29-1" n="18b7f244" prev="i-3213df130d4d9b29-0">
            <seg n="1632c078">
              Fog använde skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
              sockerbetor. orts.
            </seg>
            <seg n="aed6ee4a">
              Vad man förmått fackförbundens ledningar att godtaga vid antagandet
              av ramavtalet, kan emellertid inte jämföras med vad man erbjudit
              betodlarna, därför att i det första fallet har man orimligt nedpressat
              arbetarnas levnadsstandard, under det att man i sistnämnda fall
              har, enligt statsministerns egna ord, sträckt sig längre än vad
              som är rimligt, alltså till ekonomiska fördelar för betodlarna.
              Detta betyder, trots den lag riksdagen nu är beredd att antaga,
              att betodlarna tillåtits att berika sig på krisen och det nödläge
              denna skapat bland de stora massorna. Skillnaden, mellan vad regeringen
              ursprungligen ansåg skäligt och vad den nu bjuder, utgör, om man
              räknar med hela betskörden, inte mindre än 7.5 miljoner kronor.
              Alltså utöver vad regeringen har ansett rimligt har man, erbjudit
              betodlarna 7.5 miljoner kronor, och vad man sålunda erbjudit betodlarna
              ändras ju inte av att denna lag antages. Jämför man det nu erbjudna
              priset med vad som betalades för förra årets skörd, kommer den
              nya betskörden att merbetalas med 18.5 miljoner kronor. Hade betodlarnas
              ursprungliga krav godtagits, skulle merbetalningen ha blivit inte
              mindre än 40 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="34fd4b97">
              När det ligger till på detta sätt, kan icke ett försök att dra
              en parallell mellan nedpressandet av arbetarnas levnadsstandard
              och det erbjudande man gjort betodlarna på något sätt accepteras.
              Däremot utgör det inträffade ett lärorikt exempel på den, mentalitet,
              som råder i de kretsar, dit de tongivande betodlarna höra. Det
              återstår nog åtskilligt för hans excellens statsministern, innan
              hans önskemål om, hur människorna skola förhålla sig under kriser
              och i svåra tider, kommer att omfattas av betodlarna, nämligen,
              det önskemål, som statsministern uttryckte i följande ord: olika
              grupper måste vara beredda att taga sin andel av bördorna i form
              av sänkt levnadsstandard.
            </seg>
            <seg n="b3dd4181">
              Betodlarna begärde från början 5:25 kronor, men ha nu stannat
              vid 4:30 kronor per deciton. Regeringen ansåg ursprungligen ett
              pris av 3:70 kronor per deciton skäligt. I dessa siffror ligger
              så att säga beviset för att betodlarna, storföretagarna på jordbrukets
              område, äro beredda att oblygt söka ockra på sitt eget lands nödläge.
              Det borde väl ändå vara en tankeställare för alla dem, som bruka
              söka landsskadliga element inom helt andra kretsar än var dessa
              betodlare äro att söka.
            </seg>
            <seg n="e9494289">
              Till sist vill jag framhålla, att det under diskussionen här
              gång efter annan kommit till uttryck, att man framdeles ämnar
              använda den, tvångslagstiftning, som man nu avser att genomföra
              för betodlarnas del, såsom ett argument för åtgärder mot arbetarna.
              Det framkom alldeles särskilt tydligt i högermannen, herr Skoglunds
              anförande. Han talade om, hurusom man hoppades att därest regeringen
              skulle använda sig av denna lag, samma förfaringssätt skulle tillämpas
              mot andra grupper. Ja, i den mån det skulle vara fråga om grupper,
              som söka berika sig i kraft av krisens svårigheter och på bekostnad
              av de breda massornas bröd, då är jag ense med herr Skoglund om
              att regeringen bör ingripa. Men man kan inte åberopa den lag man
              stiftat mot betodlarnas sabotage i fråga om försörjningen av folket
              med socker såsom skäl för att exempelvis tjänstepliktslagen skall
              tillämpas mot arbetarna, när dessa, såsom säkert kommer att ske
              inom en mycket snar framtid, känna sig tvingade att kämpa för
              sitt bröd. Sådana jämförelser och argument äro fullständigt ohållbara.
            </seg>
          </u>
          <note n="9b6c004a">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad. Herr talmannen tillsporde
            kammaren, om densamma vore beredd att nu företaga ifrågavarande,
            endast en gång bordlagda ärende till avgörande.
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="66a5d9a4">
            Torsdagen den 3 april 1941. Nr 23. 35
          </note>
          <note n="b2bd6aaf">
            Lag angående skyldighet att i vissa fall verkställa odling av
            fer orts. Herr talmannen, som fann denna fråga vara med ja besvarad,
            framställde därefter propositioner dels på bifall till utskottets
            hemställan, dels ock på avslag därå samt bifall i stället till
            den av herrar Tjällgren och Gustafson i Vimmerby avgivna, vid
            utlåtandet fogade reservationen; och förklarade herr talmannen
            sig anse svaren hava utfallit med övervägande ja för den förra
            propositionen. Herr Svensson i Grönvik begärde emellertid votering,
            i anledping, varav efter given varsel följande voteringsproposition
            upplästes och godändes:
          </note>
          <note n="fc21562e">
            Den, som vill, att kammaren bifaller jordbruksutskottets hemställan
            i utskottets förevarande utlåtande nr 24, röstar
          </note>
          <note n="63b8b640">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren, med
            avslag å utskottets berörda hemställan, bi-
          </note>
          <note n="67fd5b6f">
            fallit den av herrar Tjällgren och Gustafson i Vimmerby avgivna,
            vid utlåtandet fogade reservationen.
          </note>
          <note n="948a8a00">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, verkställdes omröstning genom uppresning.
          </note>
          <note n="86927bf7">
            Herr talmannen tillkännagav, att han funne flertalet hava röstat
            för japropositionen. Rösträkning begärdes likväl av herr Svensson
            i Grönvik, vadan votering medelst omröstningsapparat verkställdes.
            Därvid avgåvos 174 ja och 21 nej, varjämte en ledamot av kammaren
            avstod från att rösta.
          </note>
          <note n="50a9b30a">
            Kammaren hade alltså bifallit utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="4e8a6be2">
            $ 8.
          </note>
          <note n="dab5f0fb">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note type="speaker" n="c6363cc7">
            Herr förste vice talmannen, som anförde:
          </note>
          <u who="karl_magnusson_1_vice_talman" xml:id="i-aa8a3c6c9e546004-0" n="df152aa7">
            <seg n="a11aba7c">
              Herr talman! Jag tillåter mig hemställa, att kammaren måtte jämlikt
              8 55 riksdagsordningen med hänsyn till infallande helg medgiva
              utsträckning av tiden för väckande av motioner i anledning av
              de i dag avlämnade propositionerna till det sammanträde, som infaller
              näst efter tjugu dagar från propositionernas avlämnande.
            </seg>
          </u>
          <note n="b9e1254b">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="09750007">
            $ 9. Herr Gustafsson i Bogla avlämnade en av honom m. fl. undertecknad
            motion, nr 273, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 178,
            angående värntjänstutbildning för skolungdom.
          </note>
          <note n="b604d32d">
            Denna motion remitterades genast till statsutskottet.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--23/prot_1941__ak__23-035.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="18b6f947">
            36 Nr 23. Torsdagen den 3 april 1941.
          </note>
          <note n="3b599640">
            $ 10.
          </note>
          <note n="2b5c81ea">
            Anmäldes och godkändes jordbruksutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 157, till Konungen, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition med förslag till lag angående skyldighet att i vissa
            fall verkställa odling av sockerbetor.
          </note>
          <note n="f4c33c6e">
            $ 11. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="aaf749c2">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 5.29 e. m.
          </note>
          <note n="e30c2cc4">
            In fidem
          </note>
          <note n="c66d8a7b">
            Sune Norrman.
          </note>
          <note n="ce64ec8f">
            Stockholm 1941. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            411564
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
