<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1941</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1941</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1941--ak--7</head>
          <docDate when="1941-02-05">1941-02-05</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-000.jp2/_view"/>
          <note n="14e3b8fc">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. (941. Andra kammaren. Nr 7.
          </note>
          <note n="7c6c4c14"/>
          <note n="7c6c4c14"/>
          <note n="7c6c4c14"/>
          <note type="date" n="75377f4f">
            Onsdagen den 5 februari. KIL. 11 f. m.
          </note>
          <note n="141d19fd">
            $ 1.
          </note>
          <note n="9a2e6e48">
            I enlighet med kammarens därom den 29 nästlidna januari fattade
            beslut företogos nu val av dels tjugufyra valmän för utseende
            av revisorer och revisorssuppleanter för granskning av riksdagens
            avdelningskontors i orterna räkenskaper och förvaltning dels ock
            sex suppleanter för dessa valmän; och utsågos därvid till
          </note>
          <note n="a25c0b43">
            valmän:
          </note>
          <note n="5fbedf90">
            herr Andersson i Falkenberg,
          </note>
          <note n="6bb52a0b">
            &gt; Fast,
          </note>
          <note n="fdfab7bb">
            » Gustafson i Dädesjö,
          </note>
          <note n="928cb5c0">
            &gt; Hagberg i Malmö,
          </note>
          <note n="91cd98ed">
            &gt;» Hage,
          </note>
          <note n="545487cb">
            » Hallberg,
          </note>
          <note n="921e6917">
            &gt; Hedlund i Häste,
          </note>
          <note n="73eda26f">
            » Hedlund i Östersund,
          </note>
          <note n="7cc1f255">
            » Hilding,
          </note>
          <note n="b309624e">
            &gt; Johansson i Kalmar,
          </note>
          <note n="eece0580">
            » Lindberg i Umeå,
          </note>
          <note n="6ada873f">
            &gt;» Lindmark,
          </note>
          <note n="14cf9f76">
            » Lundberg i Uppsala,
          </note>
          <note n="90adc626">
            » förste vice talmannen Magnusson, » Molander i Härnösand,
          </note>
          <note n="2805e6d0">
            &gt;» Nilsson i Landskrona,
          </note>
          <note n="88acfa48">
            » Nilsson i Steneberg,
          </note>
          <note n="408ca4ef">
            » Persson 1 Falla,
          </note>
          <note n="a4996562">
            » Pettersson i Dahl,
          </note>
          <note n="c44ed387">
            » Pettersson 1 Rosta,
          </note>
          <note n="43c4e37e">
            » Sjögren,
          </note>
          <note n="a1aff489">
            &gt; Törnkvist,
          </note>
          <note n="ac0ce0d4">
            » Westman och
          </note>
          <note n="5b4bda30">
            » ÄÅqvist,
          </note>
          <note n="b5f3e2be">
            var och en med 136 röster; samt till
          </note>
          <note n="c2ec0219">
            suppleanter: herr Björling, » von Seth, » Nilsson i Göteborg,
            &gt; Mattsson, » Edberg och » Eklund,
          </note>
          <note n="3d3e933e">
            var och en med 121 röster. Andra kammarens protokoll 1941. Nr
            7. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-001.jp2/_view"/>
          <note n="f05bb096">
            Svar på interpellation.
          </note>
          <note type="date" n="ab86ea85">
            2 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="47c0a519">
            Ordningen mellan suppleanterna bestämdes, sådan den finnes här
            ovan angiven, genom lottning.
          </note>
          <note n="4493ddc7">
            $ 2.
          </note>
          <note n="1b2c4822">
            Justerades protokollsutdrag angående de i nästföregående paragraf
            omförmälda valen.
          </note>
          <note n="d500d7db">
            $ 3.
          </note>
          <note n="65915671">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note n="2d7fb639">
            Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Pehrsson-Bramstorp,
            som anförde: Med kammarens tillstånd har herr Thorell till chefen
            för folkhushållningsdepartementet riktat följande frågor:
          </note>
          <note n="27aeba14">
            1. Har statsrådet observerat resultatet av det schematiska sätt
            på vilket kristidsnämnderna ha meddelat landets jordbrukare hur
            mycket fodersäd de skola avstå och den irritation detta framkallat
            bland många av dem?
          </note>
          <note n="30a5983c">
            2. Kunna jordbrukarna hysa förhoppning om, att de definitiva
            leveransbeskeden inte bli så verklighetsfrämmande som de preliminära,
            utan i möjligaste mån rättvisa och med hänsyn tagen till möjligheten
            att försörja gårdarnas egna kreatursbestånd?
          </note>
          <note n="62d4d1e8">
            Då de framställda frågorna beröra produktionsförhållandena inom
            jordbruket, kommer jag, enligt överenskommelse med chefen för
            folkhushållningsdepartementet, att besvara desamma.
          </note>
          <note n="4c8102ed">
            Redan under eftersommaren förra året, när det började bliva klart,
            att foderskörden skulle bliva dålig, blev frågan om reglering
            av fodersädsmarknaden aktuell. Så snart en något så när tillförlitlig
            uppskattning av foderskörden förelåg i september, tillsatte därför
            livsmedelskommissionen en särskild kommitté, bland vilkens ledamöter
            funnos åtskilliga praktiska jordbrukare, för att få foderfrågan
            så allsidigt prövad som möjligt.
          </note>
          <note n="372cb7f8">
            Kommittén, som höll sitt första sammanträde den 2 oktober 1940,
            inriktade omedelbart sitt arbete på att söka klarlägga köpbehovet
            av fodersäd under innevarande konsumtionsår. Av skäl, som jag
            i detta sammanhang ej torde behöva närmare ingå på, har man nämligen
            nu att räkna med ett väsentligt större köpbehov än normalt av
            fodersäd som fyllnadseller ersättningsfoder. Kommittén beräknade
            också det sammanlagda behovet av fodersäd för utjämningsändamål
            under innevarande konsumtionsår till ej mindre än cirka 400,000
            ton. Detta behov borde enligt kommitténs mening så långt möjligt
            tillgodoses medelst importhavre, kasserad brödsäd (avrens) och
            extra tilldelning av oljekraftfoder samt genom användande av fodercellulosa,
            men minst 175,000 ton fodersäd eller drygt 10 procent av den beräknade
            skörden ansågos dock böra framskaffas för att de mest trängande
            köpbehoven skulle kunna fyllas under innevarande produktionsår
            i enlighet med en av kommittén uppgjord plan.
          </note>
          <note n="627826b9">
            I syfte att förhindra ett fullständigt kaos å fodersädsmarknaden
            samt underlätta genomförande av de statliga regleringsåtgärder
            som måhända kunde befinnas påkallade för att få till stånd den
            fördelning av landets fodertillgångar, som avsåges i den uppgjorda
            planen, föreslog kommittén vidare att beslag skulle läggas å fodersäd.
            Detta förslag tillstyrktes av livsmedelskommissionen och bifölls
            av Kungl. Maj:t. Den 16 oktober 1940 lades sålunda beslag å fodersäd
            inom Götaoch Svealand samt landskapet Gästrikland. Beslaget har
            sedermera — den 18 december —- utvidgats att avse även övriga
            delar av Norrland.
          </note>
          <note n="531150e2">
            I enlighet med de tillämpningsföreskrifter, som utfärdades i
            anslutning till
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74b7f4e5">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 3
          </note>
          <note n="5f1f4df4">
            Svar på interpellation. (Forts.) bestämmelserna angående beslaget,
            fingo jordbrukare utan hinder av beslaget försälja fodersäd till
            auktoriserade uppköpare. Dessa voro därvid skyldiga att tillämpa
            de priser, som livsmedelskommissionen fastställt. För att uppmuntra
            jordbrukarna att avyttra den fodersäd, varav de ej voro 1 oundgängligt
            behov, medgavs emellertid att vid frivillig överlåtelse före den
            1 mars 1941 ett högre pris finge betalas än det som fastställts
            för överlåtelser i andra fall. De kvantiteter fodersäd, som i
            denna ordning tillförts regleringsorganen, ha emellertid varit
            mycket små. Förmodligen beror detta på i första hand att tröskningen
            på de större egendomarna, som bruka sälja den ojämförligt största
            delen av de kvantiteter, som komma i marknaden, kom mycket sent
            i gång. Då tillgodoseende av en del trängande behov av fodersäd
            för bland annat missväxtområdena, småbruket och militären icke
            kunde anstå till framemot den 1 mars, vid vilken tidpunkt den
            frivilliga överlåtelsen senast skulle ske, har leverans av fodersäd
            måst föreskrivas.
          </note>
          <note n="a7fc2a7f">
            Till grund för beräkningen av dessa leveranser avsågs ursprungligen
            att lägga bland annat de deklarationer angående fodersädsinnehavet,
            som jordbrukarna avgivit vid beslagets ikraftträdande. Till följd
            av den försenade tröskningen hade emellertid deklarationerna i
            mycket stor omfattning måst bygga på rena uppskattningar. Därtill
            kom att man, enligt vad erfarenheten gav vid handen, ofta uppskattat
            kärnskörden för lågt på grund av det korta strået. Dessa och andra
            omständigheter gjorde det omöjligt att använda deklarationerna
            vid bestämmandet av leveransernas storlek.
          </note>
          <note n="0b707ae7">
            Regler för beräkning av de mängder fodersäd, som skulle avstås,
            måste emellertid fastställas. Det var vidare nödvändigt att besked
            om dessa regler snarast bragtes till allmänhetens kännedom för
            att leveranserna skulle komma i gång. Det var därför oundvikligt
            att använda ett förenklat förfarande vid åläggandet av leveranserna
            trots de uppenbara olägenheter, som kunde vara därmed förenade.
            Utgående från denna synpunkt undersökte man inom livsmedelskommissionen
            ett flertal olika vägar för att komma fram till möjligast rättvisa
            leveranser. Den metod, som man därvid stannade för och som interpellanten
            nu anmärker på, innebär följande.
          </note>
          <note n="3aab2820">
            Till grund för beräkningen av vad som skall avstås lägges vederbörande
            odlares fodersädsareal och den uppskattade medelhektarskörden
            i orten enligt den officiella skördestatistiken. Från den på grundval
            av dessa uppgifter beräknade skörden drages dels vad odlaren behöver
            för utsäde och dels vad som enligt vissa normer behöves för utfodring
            av odlarens djur. Vidare har det förhållandet måst beaktas, att
            försörjningsläget kräver en reduktion av i första hand svinoch
            hönsbeståndet.
          </note>
          <note n="e6672058">
            Beträffande de beräkningsgrunder, enligt vilka jordbrukarens
            behov av fodersäd för utfodring av egna husdjur uppskattats och
            som fastställts av livsmedelskommissionen efter förslag av den
            förut omnämnda sakkunnigkommittén, må framhållas, att det med
            utgångspunkt från den samlade fodersädsskörden och de kvantiteter
            härav, som erfordras för att täcka behovet utanför jordbruket,
            varit möjligt att bilda sig en uppfattning om de fodermängder,
            som vid en allmän rationell fördelning av fodersädstillgången
            kunna beräknas för utfodring under innevarande skördeår för olika
            djurslag av en något reducerad kreatursstock. Med hänsyn till
            den över lag rådande knappheten på fodersäd har det icke varit
            möjligt att undvika att nämnda kvantiteter i många fall blivit
            mindre än lantbrukarna själva räknat med att kunna behöva använda
            till sina djur. Då det gäller hästarnas utfodring finnes dock
            numera i fodercellulosan ett både billigt och bra ersättningsfoder
            för fodersäden.
          </note>
          <note n="fe81c7b1">
            Samtliga de uppgifter, på vilka beräkningarna av leveransernas
            storlek sålunda skola grunda sig, finnas hos livsmedelskommissionen.
            För att ej alltför
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="287b91d4">
            4 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="22841066">
            Svar på interpellation. (Forts.) mycket belasta de redan förut
            arbetstyngda kristidsnämnderna utfördes därför ifrågavarande beräkningar
            hos kommissionen, och resultaten därav tillställdes de olika kristidsnämnderna,
            som efter att ha genomgått beräkningsresultaten på grundval därav
            utfärdade preliminära leveransbesked med uppgift om de kvantiteter
            fodersäd, som jordbrukarna beräknades kunna ställa till det allmännas
            förfogande. Över dessa preliminära besked hade jordbrukarna att
            inkomma med yttrande. I samband därmed skulle även uppgift lämnas
            om eventuella inköp av fodersäd efter den 15 augusti 1940 och
            försäljningar före den 16 oktober samt om vad som behövs för fullgörande
            av statavtal och födorådskontrakt. Med ledning av dessa uppgifter
            samt vad vederbörande odlare 1 övrigt haft att andraga ha definitiva
            leveransbesked utfärdats. Vid utställande av leveransbeskeden
            skall, därest den för jordbrukaren beräknade leveranskvantiteten
            finnes vara alltför hög, erforderlig jämkning vidtagas. Enligt
            meddelade föreskrifter skulle hela förfarandet vara avslutat senast
            den 17 januari 1941. Beträffande jordbrukarens leveranser gäller
            numera, att hälften av den i leveransbeskedet angivna myckenheten
            skall vara levererad senast den 10 februari 1941. Det har med
            hänsyn till uppkommen försening varit nödvändigt att framflytta
            ursprungligen angivet datum härför 10 dagar.
          </note>
          <note n="9e5c2656">
            Det sålunda tillämpade systemet för fastställande av leveransernas
            storlek är givetvis behäftat med brister. Därom är såväl regeringen
            som livsmedelskommissionen medveten. Att systemet likväl genomförts
            är som jag redan framhållit beroende på att det ansetts vara det
            bland flera andra system, som medför de minsta olägenheterna under
            förhandenvarande omständigheter. Jag vill i detta sammanhang ej
            underlåta att nämna att livsmedelskommissionens förslag i ämnet
            före dess framläggande för Kungl. Maj:t var föremål för övervägande
            bland jordbrukarerepresentanterna inom kommissionens råd och att
            förslaget av dem lämnades utan erinran.
          </note>
          <note n="530bc294">
            Enligt vad jag inhämtat från livsmedelskommissionen ha ock på
            de flesta håll leveransåläggandena icke föranlett några större
            olägenheter. I åtskilliga fall ha dock otvivelaktigt svårigheter
            uppkommit, vilka vållat irritation. I flera av dessa fall äro
            svårigheterna beroende på oriktiga uppgifter från vederbörande
            odlare. I andra fall har irritationen uppkommit på grund av feltolkningar
            av de meddelade föreskrifterna. De grundläggande bestämmelserna
            för vad de lokala kristidsmyndigheterna ävensom den enskilde jordbrukaren
            ha att iakttaga ha av livsmedelskommissionen lämnats i det av
            interpellanten omnämnda cirkuläret nr 176—0C 62. Självfallet är
            det förenat med stora svårigheter när det gäller en så omfattande
            och vidlyftig anordning som den, varom här är fråga, att redan
            från början så utforma alla erforderliga detaljföreskrifter och
            anvisningar, att icke missförstånd kan uppkomma. Emellertid har
            livsmedelskommissionen genom cirkulär och i radio meddelat kompletterande
            upplysningar. De lokala kristidsorganen ha vidare erhållit instruktioner
            om nödvändigheten av att i vissa fall vidtaga justeringar i leveransbeskeden.
            De vid kristidsstyrelserna anställda spannmålsombuden ha haft
            till huvudsaklig uppgift under den senaste tiden att medverka
            härvid.
          </note>
          <note n="1080f94d">
            Att missuppfattningar alltjämt äro rådande framgår av interpellantens
            uttalande att ingen hänsyn tagits till det av jordbrukarna deklarerade
            skördeutfallet. I anledning härav anser jag mig böra framhålla,
            att därest uppgift om tröskningsresultaten förelegat vid tiden
            för utställande av de definitiva leveransbeskeden, hänsyn därtill
            skulle ha tagits. Även i de fall, där den beräk-. nade utsädestilldelningen
            icke räcker för det faktiska behovet av utsäde våren 1941, borde
            rättelse vid leveransbeskedens definitiva utfärdande ha skett.
          </note>
          <note n="faed5e8d">
            Sammanfattningsvis anser jag mig sålunda kunna besvara interpellantens
            första fråga med att jag givetvis är medveten om att det förfarande,
            som anli-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="74b7f4e5">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 3
          </note>
          <note n="60b1055e">
            Svar på interpellation. (Forts.) tats vid utfärdande av de preliminära
            beskeden angående leveranserna av fodersäd, i flera fall föranlett
            irritation men att detta tyvärr icke torde vara möjligt att helt
            undvika vid genomförande av den enligt min mening nödvändiga utjämningen
            av våra fodermedelstillgångar. Å den senare frågan vill jag svara
            att med de justeringar i leveransbeskeden, som skola vidtagas
            av de lokala kristidsmyndigheterna, avses att leveransåläggandena
            bättre anpassas efter de olika odlarnas leveransförmåga.
          </note>
          <note n="e8ac307f">
            Härefter yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="b5cdd6b5">
            Herr Thorell:
          </note>
          <u who="edvard_thorell_498bc7" xml:id="i-96cc9ddccb118b1a-0" next="i-96cc9ddccb118b1a-1" n="095fce7f">
            <seg n="044aaa33">
              Herr talman! Jag ber att få framföra mitt tack till statsrådet
              och chefen för jordbruksdepartementet för det svar jag fått på
              den interpellation jag framställt. Av detta svar framgår, att
              frågan om reglering av fodersädsmarknaden var aktuell redan på
              eftersommaren 1940. Ehuru jag väl förstår de svårigheter som då
              förelågo att rätt bedöma läget, har utvecklingen sedan visat,
              att åtgärder tidigare borde ha vidtagits än som blev fallet. Särskilt
              värdefullt hade det varit för jordbrukarna, om de vid tidig tidpunkt
              fått veta, hur mycket fodersäd de kunde påräkna för vinterfodringen
              samt för sådden. I interpellationen framhöll jag också, att någon
              invändning i och för sig inte kan göras mot syftet med beslaget
              och leveransplikten utan mot sättet för den senares bekantgörande
              för jordbrukarna.
            </seg>
            <seg n="6a2e4cad">
              Statsrådet meddelar nu, att det ursprungligen avsågs att jordbrukarnas
              deklarationer skulle ligga till grund vid beslagets ikraftträdande,
              men att man som följd av den försenade tröskningen måst bygga
              på rena uppskattningen och att man ofta uppskattat kärnskörden
              för lågt på grund av det korta strået. Dessa och andra omständigheter
              gjorde det omöjligt att använda deklarationerna vid bestämmandet
              av leveransernas storlek.
            </seg>
            <seg n="352d7790">
              Sedan således jordbrukarnas deklarationer underkänts och ett
              flertal olika vägar undersökts, bestämde man sig för att lägga
              odlarens fodersädsareal och den uppskattade medelhektarskörden
              i orten enligt den officiella skördestatistiken till grund för
              leveransplikten. Att döma av resultatet synes emellertid denna
              statistik ha tillkommit på samma grunder som den statistik som
              tidigare byggdes på kommunalnämndernas uppgifter om hur många
              höns räven tagit i socknen under året.
            </seg>
            <seg n="571efa61">
              Har verkligen statsrådet, som själv är jordbrukare, och herrarna
              i livsmedelskommissionen den uppfattningen, att häradsombuden
              i september, då skörden kanske inte ens var bärgad, och som kanske
              aldrig varit på de flesta av gårdarna, vid sitt skrivbord bättre
              kunde beräkna skörden än jordbrukarna själva, som skurit säden,
              räknat lassen, tröskat en del och sett vad det gett? Jag skulle
              också vara mycket tacksam om statsrådet ville meddela vilka »andra
              omständigheter» det var, som gjorde det omöjligt att använda deklarationerna
              vid bestämmandet av leveransernas storlek.
            </seg>
            <seg n="4cb2dfad">
              Statsrådet uppger, att det var omsorgen om de arbetstyngda kristidsnämnderna
              som gjorde att beräkningarna gjordes hos kommissionen, på vilken
              grundval kristidsnämnderna sedan utfärdade de definitiva leveransbeskeden.
              De flesta nämnder uppskattade säkert inte denna omtanke. En kristidsnämndsordförande
              i vår trakt framhöll som sin mening, att »de skulle ha tillfrågat
              oss i nämnderna i stället för att skicka ut dessa sifferuppgifter
              för leverans». Han ringde också till kristidsstyrelsen och meddelade
              att, »jag vägrar att skicka ut dessa siffror till jordbrukarna,
              då jag vet att de inte ha någon möjlighet att leverera närmelsevis
              dessa kvantiteter». Svaret blev: »Ni lyder under oss och ni gör
              vad vi befaller.» »Ja, men jordbrukarna tro att det är bara skoj,
              när de få se dessa fantastiska siffror, och de komma att ställa
              till ett
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a41fb300">
            6 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="edvard_thorell_498bc7" xml:id="i-96cc9ddccb118b1a-1" prev="i-96cc9ddccb118b1a-0" n="095fce7f">
            <seg n="dc5fcf60">
              Svar på interpellation. (Forts.) förskräckligt väsen.» Svaret
              från kristidsstyrelsens talesman blev: »Ni är till för att ta
              emot stötarna och skällningen.»
            </seg>
            <seg n="4bb8f9b3">
              Denne ordförande uppger också, att hans telefon efter utsändandet
              av de preliminära leveransbeskeden under hela julhelgen blockerades
              av upprörda jordbrukare, men jag vågar inte här upprepa samtalens
              uppgivna innehåll, då det säkert skulle föranleda talmannen att
              använda sin klubba. På en del platser anordnades också protestmöten,
              bl. a. av R. L. F., där missnöjet tog sig synnerligen starka uttryck.
            </seg>
            <seg n="a3003b81">
              Statsrådet medger, att det tillämpade systemet för fastställande
              av leveranserna givetvis är behäftat med brister, men att det
              ansetts medföra de minsta olägenheterna. Jag har emellertid den
              uppfattningen, att det åtminstone på vissa trakter brutit fullständigt
              samman. De förut underkända jordbrukardeklarationerna ha tagits
              till nåder och med dessa som grund ha livsmedelsnämnderna, i vanliga
              fall sammansatta av erfarna kommunalmän med noggrann kännedom
              om sin ort och dess förhållanden, föreslagit den definitiva leveransplikten,
              som i alla de fall jag känner till i huvudsak godkänts. Detta,
              herr statsråd, anser jag vara rätta vägen, som livsmedelskommissionen
              borde ha beträtt från början.
            </seg>
            <seg n="abbdaa6e">
              Hur blev nu resultatet? Jo, bland de många exempel jag fått från
              olika håll i landet i samband med instämmanden i de synpunkter
              jag framfört i interpellationen skall jag endast anföra ett par
              av det stora antal liknande som finnes enbart i det län jag tillhör.
              En mindre gård i min hemsocken skulle enligt det preliminära beskedet
              lämna 6,650 kg, det definitiva blev 200 kg. Enligt uppgift har
              ägaren till en större gård i Husby-Lyhundra socken deklarerat
              en beräknad skörd av 47,500 kg. Verkliga resultatet, då tröskningen
              var verkställd, uppgick till c:a 49,500 kg. Enligt det preliminära
              leveransbeskedet skulle han leverera 87,500, enligt det definitiva
              5,700 kg, således c:a 6 4.
            </seg>
            <seg n="9d3d7b33">
              I slutet av interpellationssvaret anför statsrådet som bevis
              för att missuppfattningar alltjämt äro rådande mitt uttalande
              att ingen hänsyn synes ha tagits till det av jordbrukarna deklarerade
              skördeutfallet. Men statsrådet har ju här tidigare sagt att det
              var omöjligt att använda deklarationerna vid bestämmandet av leveranserna.
              Föreligger det någon missuppfattning, synes den finnas på statsrådets
              sida.
            </seg>
            <seg n="d3fc8ce3">
              I fråga om leveransbeskeden meddelas, att de lokala kristidsorganen
              erhållit instruktion om nödvändigheten av att i vissa fall vidtaga
              justeringar. I verkligheten ha de i stor utsträckning helt och
              hållet fått omarbeta dem så att ingenting stått kvar av de preliminära
              siffrorna. Spannmålsombudens otacksamma roll härvidlag visar bl.
              a. ett referat från ett sammanträde inom Valö- Forsmarks kristidsdistrikt,
              där ombudet Bengt Gademan var närvarande, vid vilket framkom ett
              mycket dåligt intryck av jordbrukarnas möjligheter att fullgöra
              de dem ålagda leveranserna av fodersäd. Av 50 st. leveransskyldiga
              jordbrukare uppgåvo ej mindre än 38 stycken att de ej kunde avstå
              någon fodersäd och övriga 12 att de endast delvis kunde fullgöra
              leveransplikten.
            </seg>
            <seg n="c2d4a558">
              Slutligen meddelar statsrådet, att han är medveten om att det
              förfarande som påtalats i flera fall föranlett irritation, men
              att de definitiva leveransbeskeden skola justeras så att de bättre
              anpassas efter de olika odlarnas leveransförmåga. Detta är gott
              och väl. Men kvar står ostridigt, att hos ett stort antal jordbrukare
              förtroendet för livsmedelskommissionens åtgärder allvarligt rubbats,
              de må sedan använda hårda ord om eller skratta åt desamma.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f2afb84">
            Herr Svensson i Ljungskile:
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_c9d475" xml:id="i-a688aa8a9ef341bc-0" n="11505c6d" next="i-a688aa8a9ef341bc-2">
            <seg n="48cdc499">
              Herr talman! Det har då och då framkommit åtskilliga meddelanden
              om den i höstas arbetande foderkommittén, men det har knappast
              gjorts något som helst försök att draga upp en gräns mellan
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="36f76502">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 7
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_c9d475" xml:id="i-a688aa8a9ef341bc-1" n="11505c6d" prev="i-a688aa8a9ef341bc-0">
            <seg n="5d1470b8">
              Svar på interpellation. (Forts.) vad kommittén menat och velat
              och vad som sedan har hänt. Nu skall det villigt erkännas, att
              det inte är så lätt att redovisa kommitténs arbetsresultat. Den
              levererade sitt material undan för undan i promemorior, och dessa
              fingo ofta sin slutgiltiga utformning med ledning av den debatt,
              som fördes, och utan att till sist bli föremål för någon formell
              justering. Det hände också ibland, att synpunkter vidarebefordrades
              från kommittén till livsmedelskommissionen på muntlig väg genom
              dess ordförande. Kommittén arbetade länge utan att vara känd av
              allmänheten. Den omnämndes flyktigt i hans excellens herr statsministerns
              redogörelse i höstas för försörjningsläget, men meddelandet om
              att den överhuvud taget fanns till publicerades först i samband
              med meddelandet om förfaringssättet vid leverans av fodersäd.
              Under de förhållanden, som jag här nämnt, tvingas man givetvis
              till en viss återhållsamhet, när det gäller att redogöra för vad
              som kan ha varit kommitténs ändamål. Trots detta anser jag mig
              dock ha anledning att göra några erinringar.
            </seg>
            <seg n="d77ca8a7">
              Jag vill då för det första slå fast, att kommittén aldrig varit
              i tillfälle att taga ställning till den situation, som förelåg
              sedan skördeutfallet enligt deklarationerna rörande fodersäd visat
              sig betydligt lägre än den skördeuppskattning, varpå kommitténs
              kalkyler vilade. Kommittén har överhuvud taget icke varit sammankallad,
              sedan detta läge klarlagts. Emellertid förefaller det mig, som
              om en sak skulle ha varit alldeles klar, sedan dessa deklarationer
              hade bearbetats, och det var den, att det gällde att med största
              omsorg samla upp vad som faktiskt fanns av fodersäd samt att med
              största noggrannhet överväga, hur de knappa tillgångarna skulle
              kunna användas. Inom kommittén hade man diskuterat två nedre gränser
              för de jordbruk, som skulle kunna åläggas leveransplikt, nämligen
              10 hektar och 15 hektar. För egen del menade jag nog, att större
              rättvisa kunde skipas, om man gick ned till 10 hektar. Deklarationsresultatet
              har också strukit under den synpunkten ganska starkt.
            </seg>
            <seg n="5c4362a4">
              Problemet har en annan sida också, och jag ber, herr talman,
              att få säga ett par ord även om den. Dels gällde det ju att få
              säd under statens kontroll, dels ville man ge en tilldelning av
              denna säd till vissa jordbrukare. Kommitténs medlemmar voro eniga
              om att man borde lämna tilldelning för samtliga djurslag men sätta
              en maximigräns av 3,000 kg samt göra avdrag för vederbörandes
              egna tillgångar. I det första cirkulär, som utsändes från livsmedelskommissionen,
              hade man i grundregeln, efter vilken tilldelning skulle ske, helt
              enkelt utelämnat nötkreaturen. När denna tilldelning var förbunden
              med rabatt å fodersäd, betydde detta, att många jordbrukare, som
              hade ett obetydligt bestånd av svin och även mycket litet höns,
              praktiskt taget utestängdes från tilldelning. Den saken rättades
              sedan till för den nya tilldelningsperiod, som började den 1 februari.
              Men det var en klar skillnad mellan vad kommittén föreslagit och
              vad kommissionen i första hand beslutade. Beträffande tilldelningen
              för fjäderfä var man inom kommittén överens om att dessas antal
              behövde nedskäras rätt starkt, och man beslöt därför att föreslå,
              att det skulle lämnas full tilldelning till 25 djur och halv tilldelning
              för det antal, som fanns därutöver. I det första cirkulär, som
              livsmedelskommissionen utfärdade, stadgades det en tilldelning
              av 1/2 kg på sex veckor för ett obegränsat antal djur, d. v. s.
              !/s av normal ranson. I det andra cirkuläret, som nu utfärdats,
              medgives ?/s ranson till högst 25 djur. Men samtidigt finnes det
              ett annat cirkulär, enligt vilket det lämnas tilldelning till
              hönserier. Det heter däri, att endast sådana, som ha en väsentlig
              del av sin inkomst av fjäderfäskötsel, skola komma i åtnjutande
              av tilldelning enligt detta cirkulär, och man börjar där med en
              skala av 50 djur. Jag förstår inte, vad det är för slags hönserier,
              där ägaren har sin väsentliga del av sin inkomst av fjäderfäskötsel
              och som håller 50 djur. Dessa hönserier få emellertid full tilldelning
              eller 3 kg i månaden, me-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-007.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a5c04053">
            8 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_c9d475" xml:id="i-a688aa8a9ef341bc-2" n="11505c6d" prev="i-a688aa8a9ef341bc-0">
            <seg n="26402a83">
              Svar på interpellation. (Forts.) dan en småbrukare, som faller
              under den andra tilldelningsregeln och har 4 &amp; 5 tunnland åker,
              får 1 kg i månaden till högst 25 djur. Hur man överhuvud taget
              skall kunna draga upp gränsen mellan småbrukare, som hålla ett
              mindre antal höns, och dessa innehavare av mindre hönserier förstår
              Jag inte, och jag kan inte begripa annat än att de nuvarande bestämmelserna
              i vissa fall måste leda till orättvisor.
            </seg>
            <seg n="d68c75c0">
              Vad tilldelningen för grisarna beträffar, så var man inom kommittén
              ense om att antalet svin borde begränsas med hänsyn till den knappa
              tillgången på fodersäd. Det diskuterades rätt mycket, och kommitténs
              ledamöter hade litet olika uppfattning om på vad sätt detta skulle
              ske. I det första cirkulär. som utfärdades, fanns inte någon differentierad
              begränsning. Man satte ned fodertilldelningen lika åt alla håll,
              medan man dock på det hela taget inom kommittén varit överens
              om att man borde i någon mån söka skydda det mindre Jordbruket.
            </seg>
            <seg n="b0b61e55">
              När det gäller det mindre jordbruket har man också nödgats konstatera,
              att man inte ännu har kunnat ge några löften om en tilldelning
              för hela den återstående utfodringsperioden, givetvis med resultat
              att det för dem som nödgas köpa foder är omöjligt att planera
              någon hushållning.
            </seg>
            <seg n="4e58f19e">
              Endast en liten detalj ytterligare vill jag omnämna, innan Jag
              slutar. Det gäller den rabatt av 4 kronor per 100 kg, som ges
              på fodercellulosa åt dem som levererat fodersäd enligt ålagd leveransplikt
              eller som ha blivit ålagda leveransplikt. Denna rabatt kommer
              faktiskt i första hand dem tillgodo, som ha det bäst ställt i
              fråga om fodertillgångar. Under förutsättning att man har fodercellulosa
              i hela den utsträckning, som behövs för att tillgodose behovet
              under eftervintern och våren, är det ju inte så mycket att säga
              därom. Men skulle det inträffa, att fodercellulosan inte räcker
              till det mera trängande behovet, har man i detta fall enligt min
              mening misshushållat med de knappa tillgångarna på ett sätt, som
              varit onödigt.
            </seg>
            <seg n="e38d06ca">
              Som en sammanfattning skulle jag vilja säga, att jag hyser en
              stilla undran över att ärenden, som röra produktionsmedlens användning
              inom den animaliska produktionen, behandlas på en varuomsättningsavdelning
              inom livsmedelskommissionen, under det att ärenden, som gälla
              produktionsmedlen inom växtodlingens område, handläggas av en
              produktionsavdelning. Vore det inte anledning att ordna arbetet
              så, att sakkunskapen beträffande animalieproduktionen och lantbrukets
              ekonomiska förhållanden i allmänhet komme bättre till sin rätt
              än den gjort under denna vinter?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1dbcfde5">
            Herr Sjögren:
          </note>
          <u who="einar_sjogren_74c197" xml:id="i-f82ce191b3b60eb4-0" next="i-f82ce191b3b60eb4-2" n="1dbb2cae">
            <seg n="e96cfb17">
              Herr talman! Det var några av de av herr Thorell lämnade uppgifterna,
              som föranledde mig att begära ordet för att framhålla ett par
              synpunkter.
            </seg>
            <seg n="c03ec065">
              Jag vill då först nämna några siffror, som förelågo vid livsmedelskommissionens
              beräkning av den fodersädskvantitet, som skulle avstås. Man hade
              tillgång till siffran för totalskörden för ifrågavarande landsdelar
              i medeltal för åren 1937—1939. Den uppgick till något över 2 miljoner
              ton. Livsmedelskommissionen själv hade beräknat 1940 års skörd
              av fodersäd den 30 september 1940 till 1,530,000 ton, d. v. s.
              24 4 lägre än den medelskörd, som nyss angavs för åren 1937—1939.
              Deklarationerna från jordbrukarna per den 16 oktober 1940 utvisade
              en totalskörd fodersäd av 1,123,000 ton, d. v. s. 407,000 ton
              eller 27 Z lägre än skörden enligt livsmedelskommissionens beräkningar
              och 377,000 eller 44 Z lägre än medelskörden 1937—1939. När det
              förelåg ett så stort behov på olika håll, var det givet, att den
              kvantitet, som skulle behöva tagas ut, utgjorde en mycket stor
              procent av de av jordbrukarna deklarerade kvantiteterna. Anledningen
              till att man här inte kunde direkt lägga dessa kvan-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4efdc7c2">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 9
          </note>
          <u who="einar_sjogren_74c197" xml:id="i-f82ce191b3b60eb4-1" prev="i-f82ce191b3b60eb4-0" n="1dbb2cae">
            <seg n="2cae416c">
              Svar på interpellation. (Forts.) titeter till grund var givetvis
              den, att de uppskattningar, som av jordbrukarna hade gjorts till
              deklarationerna, måste av helt naturliga skäl — de gjordes ju
              ganska tidigt — vara något osäkra. Man hade också fått det intrycket
              från olika håll, att skörderesultatet utvisade en större kvantitet
              än det deklarerade. Detta är en väsentlig anledning till att man
              gick på de av häradsombuden angivna medeltalsberäkningarna, vilka
              i allmänhet under de gångna åren visat sig tämligen riktiga.
            </seg>
            <seg n="d113b680">
              Herr Thorell menade, att kristidsnämnderna borde ha fått göra
              fördelningen själva. Jag vill framhålla, att på grundval av de
              meddelanden, som lämnats till kristidsnämnderna, ha de i det hänseendet
              lämnats frihet att handla. De av herr Thorell anförda exemplen
              visa ju också, att de flesta kristidsnämnder handlagt saken så,
              att de tagit hänsyn till de verkliga förhållandena. När leveransbeskeden
              skulle lämnas ut, hade man på de flesta håll reda på vilka kvantiteter
              som funnos till förfogande, och kristidsnämnderna ha tagit den
              hänsyn därtill, som de haft anledning att göra. Det har upprepade
              gånger sagts, att det givetvis inte kan tagas ut mera spannmål
              än den som finns, och kristidsnämnderna ha naturligtvis handlat
              därefter.
            </seg>
            <seg n="9ee4c097">
              Jag tror, att när herr 'Thorell gör gällande, att förtroendet
              för livsmedelskommissionens åtgärder rubbats, är det rätt mycket
              i hans egna tankar detta skett. Lugnet har säkerligen återställts,
              och från livsmedelskommissionens sida har det inte funnits anledning
              att vidtaga andra åtgärder än som varit oundgängligen nödvändiga.
              De rapporter, som nu lämnats från olika kristidsstyrelser rörande
              de kvantiteter, som äro avsedda att tagas ut, ge vid handen, att
              det hela fungerar ganska tillfredsställande, och jag har anledning
              att tro, att denna omdebatterade sak kommer att giva ett relativt
              gott resultat.
            </seg>
            <seg n="573802e1">
              Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Pehrsson-Bramstorp:
              Herr talman! TI anledning av herr Svenssons uppgift, att det inte
              skulle talats om någon tilldelning för nötkreatur i det första
              cirkuläret, vill jag upplysa, att detta inte är med verkliga förhållandet
              överensstämmande. Det står i punkt 4) i cirkulär nr 176—0C 62:
              »Vidare får kristidsnämnd — utan avseende å storleken av vederbörandes
              åkerareal — bevilja tilldelning av fodersäd i sådana fall, där
              ett behov för nyssnämnda tid oundgängligen måste tillgodoses.
              Sådan tilldelning får i intet fall uppgå till mer än 50 kilogram
              för varje fullvuxen häst och varje fullvuxet nöikreatur.»
            </seg>
            <seg n="7a1791c4">
              Jag vill säga till herr Thorell, att jag inte har påstått, att
              detta system varit det bästa, som kommissionen kunnat tillämpa.
              Men det har inte ännu kommit fram något, som är bättre, och man
              skall inte kritisera, om man inte kan påvisa ett bättre förslag.
            </seg>
            <seg n="e7517501">
              Dessutom står det klart och tydligt i cirkulären — såväl i nr
              176—0C 62 som i ett cirkulär daterat den 23 december 1940 — att
              kristidsnämnderna skola beakta de felaktigheter, som gjorts. Jag
              kan taga ett exempel för att klargöra det hela. Det var ett fall,
              som jag diskuterade med en del jordbrukare i Skåne trettondedagsafton.
              För en jordbrukare hade skörden beräknats till 525 deciton. Han
              hade fått ett leveransförslag -— jag kallar det så; det gjordes
              ju preliminära förslag — på 378 deciton. Vi skola komma ihåg,
              att det är tröskningsresultaten, som äro de definitiva. Sedan
              dessa äro klara, ha de andra siffrorna intet värde. Tröskningsresultatet
              utvisade för denne jordbrukare 348 deciton. Även i Skåne kunna
              sålunda sådana förhållanden inträffa, att beräkningarna slå så
              fel. Vilken kristidsnämnd som helst förstår givetvis, att man
              inte kan leverera 378 deciton, när slutresultatet är 348 deciton.
              I utsäde hade han tilldelats 41 deciton efter den uppgift han
              lämnat i deklarationen om hur mycket han besått 1940. Nu skulle
              han 1941 beså 51 tunnland, och efter en beräk-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-009.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f16ae474">
            10 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="einar_sjogren_74c197" xml:id="i-f82ce191b3b60eb4-2" prev="i-f82ce191b3b60eb4-0" n="1dbb2cae">
            <seg n="d6908a11">
              Svar på interpellation. (Forts.) ning av 100 kg per tunnland
              behövde han alltså 51 deciton. Jag frågade då kristidsnämndens
              ordförande i socknen, hur man tänkte ordna saken. Han förklarade,
              att den hade han redan klarat. Mannen skulle få utsädeslicens
              på inneliggande spannmål till ytterligare 10 deciton — det stode
              tydligt i instruktionen, att ett sådant tillägg skulle utgå i
              ett fall som detta. Vidare skulle han ha uträknad tilldelning
              för djuren, och slutresultatet av hans leverans blev alltså skillnaden
              mellan den verkliga skörden och det som erfordrades till utsäde
              och foder samt eventuellt arbetsavtal m. m. Detta hade man klarat
              ut på förhand, och saken skulle framföras till kristidsstyrelsen,
              som endast hade att bekräfta, att det hela var ordnat.
            </seg>
            <seg n="72dbbbcd">
              Jag vill dessutom tillägga, att om det i vissa orter är för litet
              med 200 kg utsäde per hektar och att om det t. ex. kan bevisas,
              att man inte får ett tillfredsställande resultat genom att så
              endast denna mängd utan behöver 220 eller 240 kg, skall kristidsnämnden
              i orten tillse, att vederbörande få mera utsäde. Jag förutsätter,
              att livsmedelskommissionen är så förutseende, att den ombesörjer,
              att i första hand behovet av utsäde för det kommande årets skörd
              blir tillgodosett, så att man inte kommer i en värre situation
              under ett kommande år.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1f2afb84">
            Herr Svensson i Ljungskile:
          </note>
          <u who="waldemar_svensson_c9d475" xml:id="i-a688aa8a9ef341bc-3" n="11505c6d">
            <seg n="1ab25a9e">
              Herr talman! Jag ber att få lämna en enda upplysning i anslutning
              till vad jag nämnde, då jag tydligen blev missuppfattad. Jag sade,
              att enligt grundregeln i det första cirkuläret, som avsåg småbrukare
              med mindre än 10 hektar jord, voro nötkreaturen inte medtagna.
              Så vitt jag förstår, är detta riktigt. Däremot finns det en cirkulärregel,
              enligt vilken alla jordbruk, oavsett storleken, kunna få en tilldelning
              av 50 kg för varje nötkreatur. Det är ju också så, att livsmedelskommissionen
              själv ändrat detta i sitt andra cirkulär. Det visar ju, att det
              måste ha varit något fel från början.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3e245ba3">
            Herr Liedberg:
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-30e19a656aa74935-0" next="i-30e19a656aa74935-1" n="85c74976">
            <seg n="6b051574">
              Herr talman! Det har ju redan från herr Svenssons i Ljungskile
              sida blivit klargjort, vad foderkommittén sysslade med, nämligen
              undersökning av förutsättningarna och undersökning av de föreliggande
              behoven, medan kommittén däremot inte haft med utformningen av
              åtgärderna att göra, när det gällde att tvångsvis införskaffa
              de behövliga kvantiteterna. Jag hade för min personliga del hoppats,
              att den s. k. frivilliga linjen skulle ha varit genomförbar. Jag
              kan inte påstå, att det hade varit möjligt, och jag har inga anklagelser
              att rikta mot någon, men jag har en känsla av att det möjligen
              kunde ha gjorts något mera propaganda för den saken än som gjordes.
              Emellertid tror jag, att vilken linje livsmedelskommissionen än
              hade valt för införskaffande av de nödiga foderkvantiteterna hade
              den blivit utsatt för klander. Jag kan för min del inte ange någon
              linje, som här varit absolut att föredraga framför den, som livsmedelskommissionen
              valt. Det ligger i sakens natur, att då man skall göra tvångsingrepp
              av den här arten mitt under ett löpande foderår, sedan jordbrukarna
              planlagt sin odling, måste det leda till svårigheter. Det gäller
              här 1940 års gröda. Den är planlagd hösten 1939 vad vintersådden
              beträffar och våren 1940 vad vårsådden beträffar. Ovanpå denna
              planläggning, verkställd med hänsyn till hur man då hade tänkt
              ordna sin produktion, kommer sedan en missväxt, som rubbar cirklarna,
              och sedan kommer staten eller de statliga organen och säger, att
              nu skall ni lämna det och det ifrån er. Det ligger i sakens natur,
              säger jag, att detta måste leda till svårigheter, hur man än bär
              sig åt, svårigheter, som i många fall äro ytterligt besvärliga.
              Men detta må vara sin sak. Det är någonting som vi nu så småningom
              ha bakom oss, och jag tror att vi ha anledning att tänka litet
              på framtiden också. Jag menar: hur ämna statsmakterna ordna det
              för det kommande
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="664fbf40">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 11
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-30e19a656aa74935-1" prev="i-30e19a656aa74935-0" n="85c74976">
            <seg n="19458832">
              Svar på interpellation. (Forts.) året? Det har minst lika stort
              intresse som att tvista om, huruvida de redan genomförda åtgärderna
              ha varit de allra bästa eller ej.
            </seg>
            <seg n="9bb5fe92">
              Jordbruket står nu ungefär i det läget, att vårodlingen skall
              bestämmas, hur mycket skall jag så av det slaget och hur mycket
              skall jag så eller sätta av något annat. Jag tror det är mycket
              önskvärt och rent av nödvändigt att statsmakterna — d. v. s. det
              blir väl livsmedelskommissionen det kommer an på — i mycket god
              tid och innan många veckor ha förflutit från i dag göra klart
              för jordbrukarna, vad staten, låt oss säga under mycket ogynnsamma
              förhållanden, till nästa höst och vinter måste påfordra, att jordbrukarna
              skola leverera till allmänna ändamål. Då har jordbrukaren möjlighet
              att planlägga sin odling därefter. Vi kunna ju kalla det eller
              föreställa oss saken såsom en kontraktsodling i mycket stor skala
              från Sveriges jordbrukares sida till staten. Det kan hända, att
              läget blir ett annat, att dessa maximala svårigheter bli mindre
              och att livsmedelskommissionen eller staten säger, att av den
              kvantitet, som vi räknat med att behöva ta ut, behöva vi inte
              ta ut mer än 75 eller 50 procent eller vad man vill. Men man skall
              ha reda på så fort som möjligt, hur mycket av en normal gröda,
              som den enskilde kan räkna med att behöva avstå, t. ex. i fråga
              om foderspannmål, så att han i god tid kan styra om att denna
              spannmål blir odlad, samtidigt som han kan planlägga driften för
              egen del. Det skall med andra ord inte ordnas så, att det där
              får man reda på en gång 1 sommar eller i höst, när man har gjort
              den planläggning, som varje jordbrukare måste göra, och så kommer
              detta ovanpå och river itu hela programmet. Det är det önskemålet
              jag vid detta tillfälle har velat framföra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="54abc6e5">
            Herr Hansson i Rubbestad:
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-0" n="67332ae5" next="i-f591df94e8bdb231-1">
            <seg n="20eeea26">
              Herr talman! Jag begärde ordet när jag hörde herr Liedberg säga,
              att det är bättre att man ordnar för framtiden än kritiserar det
              som redan är skett. Jag vill med anledning av det säga, att det
              är klart att man skall ordna för framtiden på ett förnuftigt sätt,
              så att sådana här misstag inte upprepas. Men jag kan inte anse,
              att därmed har man utklarat det förfarande, som hittills tillämpats,
              ty med de åtgärder, som statsmakterna här ha vidtagit, har man
              ännu inte i full utsträckning utkrävt av jordbrukarna den leveransskyldighet,
              som de blivit ålagda enligt de definitiva leveransbeskeden och
              som enligt den kännedom jag har från vissa trakter blir för dem
              omöjlig att fullgöra.
            </seg>
            <seg n="21ee1252">
              Detta system att uppskatta leveransskyldigheten efter viss areal,
              som är besådd med fodersäd, utan att taga hänsyn till hur jordbruket
              i sin helhet bedrives, anser jag 1 högsta grad oriktigt, och jag
              förvånar mig över att den kommitté, som haft saken om hand, inte
              har beaktat detta. Det tyckes vara lätt för denna kommitté att
              smita undan genom att säga såsom herr Svensson i Ljungskile och
              även herr Liedberg, att förslaget av dem inte varit slutjusterat
              utan att man lämnat sina meddelanden i telefon och dylikt. Men
              det förbättrar inte saken, ty faktum är att detta förfaringssätt
              brister i ganska stora delar på det sättet, att jordbrukare, som
              t. ex. ha hela sin gård till höproduktion, kunna klara sina djur
              utan minsta bekymmer och slippa att leverera ett enda grand, under
              det att jordbrukare, som ha växtföljden på annat sätt eller bruka
              en del av arealen till fodersäd, bli ålagda att leverera. De ha
              kanske inte hö att föda sina djur med, och det är klart att detta
              spelar en förfärligt stor roll. Den som kan föda sina djur med
              hö klarar sig utan fodersäd, under det att den, som skall föda
              fram sina djur med halm, absolut måste ha större tilldelning av
              fodersäd, om han skall ha någon nytta av desamma. Det är just
              den omständigheten att man inte tar hänsyn till växtföljden på
              de olika gårdarna som gör, att systemet är så orättvist som det
              är.
            </seg>
            <seg n="22c2ba38">
              När man nu skall gå att realisera de beslut, som myndigheterna
              ålagt olika
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-011.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="82493d0c">
            12 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-1" n="67332ae5" prev="i-f591df94e8bdb231-0">
            <seg n="fcfadf2c">
              Svar på interpellation. (Forts.) jordbrukare, hoppas jag att
              man far fram med all den försiktighet som är nödvändig 1 detta
              hänseende.
            </seg>
            <seg n="2b183544">
              Herr statsrådet nämnde, att tröskningsresultatet skall vara det
              avgörande. när det skall bestämmas om leveransernas storlek. Ja,
              det är ju gott och väl, men hur blir det i de fall, där det på
              grund av brist på råolja inte är möjligt för jordbrukarna att
              tröska före t. ex. den 10 februari? De veta inte, hur mycket de
              kunna få i skördeutbyte, men däremot äro de skyldiga att före
              den dagen eller senast den dagen leverera hälften av de ålagda
              kvantiteterna. Jag undrar, hur skall man förfara i ett dylikt
              fall?
            </seg>
            <seg n="edeab704">
              Som sagt, jag hoppas att myndigheterna, när de skola verkställa
              dessa beslut, gå fram med all möjlig försiktighet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="3e245ba3">
            Herr Liedberg:
          </note>
          <u who="gosta_liedberg_93ec9a" xml:id="i-30e19a656aa74935-2" n="85c74976">
            <seg n="df9c8f23">
              Herr talman! Min uppmärksamhet har fästs på att herr Hansson
              i Rubbestad nyss skulle ha sagt, att den s. k. foderkommittén
              och dess medlemmar kunna bekvämligen smita undan från sitt ansvar
              — jag hörde inte den exakta ordalydelsen.
            </seg>
            <seg n="bf680bc2">
              Jag skulle till det vilja säga, att jag har inte kunnat finna
              något, som inte varit korrekt i herr Svenssons 1 Ljungskile framställning
              av de arbetsformer, under vilka foderkommittén arbetat, och de
              åtgärder, som den vidtagit. Det radiomeddelande, som en gång lämnades
              i denna sak, kunde kanske ge en felaktig föreställning om foderkommitténs
              uppgifter, men jag vill försäkra herr Hansson i Rubbestad — och
              jag tror mig därvid kunna tala även å herr Svenssons i Ljungskile
              vägnar — att vi smita inte undan från något av det ansvar vi åtagit
              oss.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b5cdd6b5">
            Herr Thorell:
          </note>
          <u who="edvard_thorell_498bc7" xml:id="i-96cc9ddccb118b1a-2" next="i-96cc9ddccb118b1a-3" n="095fce7f">
            <seg n="b9a6e060">
              Herr talman! Herr Sjögren skall jag be att få fråga, om han anser
              att det kan vara lämpligt att lägga en statistik till grund, som
              är baserad på uppgifter från åren 1937—1939? Har inte herr Sjögren
              kännedom om, att det föreligger ett resultat 1940 i fråga om skörd,
              som inte alls är normalt utan som väsentligen understiger det
              normala?
            </seg>
            <seg n="d3628544">
              Herr Sjögren säger vidare, att jordbrukarnas deklarationer med
              27 4 understego vissa beräkningar och att de därför inte kunde
              läggas till grund för leveransskyldigheten. Han misstror jordbrukarna
              att ha uppgivit för lågt, och då har man i stället tagit till
              den statistik, vars karakteristik jag nyss gav och som jag inte
              har någon anledning efter herr Sjögrens anförande att ta tillbaka
              på.
            </seg>
            <seg n="69a1b672">
              Jag skall icke uppehålla mig längre vid herr Sjögrens anförande.
              Det var inte så mycket som jag behöver besvara där, utan jag skall
              i stället övergå till att med några ord besvara herr statsrådets
              anförande.
            </seg>
            <seg n="a4a7087f">
              Herr statsrådet betvivlade min uppfattning att förtroendet bland
              jordbrukarna för kristidsmyndigheterna hade rubbats, och han säger
              nu, att lugnet torde ha återställts. Det framgår ju i alla fall,
              att det inte alltid har varit så lugnt, och om jag tittar i en
              tidning som exempelvis Skånska Dagbladet, en tidning som står
              herr statsrådet mycket nära, så finner jag, att man säger att
              en del jordbrukare ha ålagts att leverera mer än de skördat, och
              tidningen menar att regleringen blivit ett fullständigt virrvarr.
            </seg>
            <seg n="ccff9fa4">
              En annan tidningsnotis talar om att livsmedelskommissionens skrivbordssiffror
              stämma inte alls med jordbrukarnas verkliga innehav av fodersäd,
              vilket haft till följd att många jordbrukare ålagts avstå mera
              säd än vad vederbörande skördat, medan andra ålagts lägre leveransplikt
              än som överensstämmer med vad de deklarerat. Riktigare direktiv
              hade inte skapat det nu uppkomna missljudet, hävda ett antal jordbrukare
              i Lundatrakten, som riktat en kraftig kritik mot livsmedelskommissionens
              åtgärder beträffande fodersädsregleringen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3ef37f65">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 13
          </note>
          <note n="7ebcae21">
            Svar på interpellation. (Forts.)
          </note>
          <u who="edvard_thorell_498bc7" xml:id="i-96cc9ddccb118b1a-3" prev="i-96cc9ddccb118b1a-2" n="095fce7f">
            <seg n="b354cd68">
              Öm jag inte missminner mig tror jag nästan att herr statsrådet
              själv fick offra en del av trettondagshelgen för att lugna oroliga
              jordbrukare i Skåne.
            </seg>
            <seg n="7ced4611">
              Herr statsrådet fortsatte vidare och sade, att han inte sagt
              att det var det bästa systemet, det som har tillämpats, men att
              man inte skall kritisera, om man ej har något annat att komma
              med. Jo, herr statsråd, jag försökte komma med något annat. Jag
              framhöll, att det system, som sedan ändå måste tas till — detta
              att livsmedelsnämnderna på basis av jordbrukarnas deklarationer
              måst fastställa eller åtminstone föreslå de definitiva siffrorna
              — det systemet, herr statsråd, sade jag, borde man ha tagit till
              ifrån början. Jag har således inte stått utan ett alternativt
              förslag utan jag har framställt det här.
            </seg>
            <seg n="9579742d">
              Jag skulle vilja framställa ännu en fråga till den det vederbör.
              Vad har man egentligen vunnit med de preliminära leveransbeskeden,
              när resultatet av de definitiva inte på något sätt står i rimlig
              proportion ens till en aldrig så grov approximativ beräkning utan
              de varit fullständigt skilda åt i fråga om vad som varit skäligt
              och riktigt?
            </seg>
            <seg n="115106d0">
              Till slut vill jag endast tillägga, att redan i remissdebatten
              visade det sig att jag inte alls var ensam om den uppfattning,
              som jag 1 interpellationen och här under debatten har framfört,
              utan både herr Svensson i Grönvik och, om jag inte minns fel,
              herr Pettersson i Dahl voro inne på precis samma linjer fastän
              någon debatt om saken då inte togs upp, möjligen med tanke på
              att den skulle komma i dag.
            </seg>
            <seg n="9238914b">
              Jag har inte mycket att tillägga. I det stora hela har jag ju
              fått erkännande från de håll jag väntat, att man inte ansåg att
              det varit bra som det har varit. När herr Liedberg säger, att
              man skall rikta tankarna framåt, så ger jag honom fullständigt
              rätt. Jag har bara velat dra fram denna sak, som har upprört jordbrukarna
              mycket mera än vad herrarna här tyckas vilja tillstå, för att
              de misstag, som hittills gjorts, inte i framtiden skola upprepas,
              och för att vi skola få ett bättre resultat i denna fråga, som
              är så oerhört viktig för vår folkförsörjning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1dbcfde5">
            Herr Sjögren:
          </note>
          <u who="einar_sjogren_74c197" xml:id="i-f82ce191b3b60eb4-3" next="i-f82ce191b3b60eb4-4" n="1dbb2cae">
            <seg n="b47c34ef">
              Herr talman! Herr Hansson i Rubbestad talade om att all spannmål
              ännu inte var urtröskad och gjorde en fråga, hur de jordbrukare,
              pa ännu inte tröskat slut och inte hade någon råolja för tröskningen,
              skulle
            </seg>
            <seg n="e2387c08">
              örfara.
            </seg>
            <seg n="66b35482">
              Jag kan i detta sammanhang meddela, att under senaste månaden
              har det delats ut inte obetydliga kvantiteter råolja inom den
              avdelning av livsmedelskommissionen, som handhar den saken, till
              sådana jordbrukare som begärt det. Därest de inte skulle bli färdiga
              till den 10 februari är det självfallet, att anstånd kan lämnas
              av vederbörande kristidsnämnd.
            </seg>
            <seg n="706e1cf8">
              Herr Thorell har tagit upp frågan om statistiken 1937—1939. Jag
              vill starkt understryka, att jag givetvis inte byggt någon beräkning
              av fodersädsleveransen på dessa siffror. Jag har endast anfört
              dem för att visa, hur dessa års skördar lågo i jämförelse med
              de av kommissionen beräknade för år 1940 och de av jordbrukarna
              uppgivna kvantiteterna. Alltså, statistiken 1937 —1939 har inte
              med detta års uttag att göra utan tjänar endast såsom bakgrund
              till vilka kvantiteter som då stodo till förfogande i jämförelse
              med detta år.
            </seg>
            <seg n="5102aa46">
              Herr Thorell har vidare sagt, att det från myndigheternas sida
              visats misstro mot jordbrukarna genom att de icke godtagit deras
              deklarationer. Jag vill bestämt framhålla, att från kommissionens
              sida har ej något sådant uttalande gjorts. Själv höll jag i detta
              sammanhang ett radioanförande, som sedan stått in extenso i jordbrukspressen,
              där jag sade: »Det är fullt natur- Kgt och har inte från kommissionens
              sida påtalats, att jordbrukarna med kän-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-013.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7d0e6352">
            14 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="einar_sjogren_74c197" xml:id="i-f82ce191b3b60eb4-4" prev="i-f82ce191b3b60eb4-3" n="1dbb2cae">
            <seg n="2de407b5">
              Svar på interpellation. (Forts.) nedom om torkans härjningar
              angivit försiktiga värden på sin otröskade säd, vars avkastning
              i i år varit svårare än vanligt att uppskatta, men just på grund
              av osäkerheten i uppskattningen — jag upprepar, att den var mycket
              svår att göra — var det nödvändigt att använda annat material
              för beräkning av leveranserna och att överlåta åt de lokala kristidsorganen
              att vidtaga de rättelser, som vid en senare behandling av materialet
              komme att bli nödvändiga.»
            </seg>
            <seg n="d64c13b0">
              Där är det klart utsagt, att det må ankomma på de lokala kristidsnämnderna
              att vidtaga de rättelser, som behöva göras. Det har icke från
              kommissionens sida uttalats någon misstro mot jordbrukarna, men
              herr 'Thorell försöker 1 onödan skapa fram en stämning av misstro
              mot kommissionen.
            </seg>
            <seg n="bd00a81d">
              Chefen för jordbruksdepartementet, herr statsrådet Pehrsson-Bramstorp:
              Herr talman! Herr Thorell nämnde att jag skulle ha sagt, att lugnet
              nu återställts. Herr Thorell torde ha antecknat herr Sjögrens
              uttalande, ty jag nämnde inte något om den saken i mitt yttrande.
            </seg>
            <seg n="a7e351ec">
              Sedan tog herr Thorell som exempel på att det varit irritation
              — vilket jag bemött i mitt interpellationssvar — bland annat vad
              vissa tidningar skrivit, och sedan säger herr Thorell, att jag
              behövde använda större delen av trettondagsafton för att övertyga
              vissa jordbrukare i Skåne, som voro irriterade. Jag vill säga
              herr Thorell, att jag behövde inte resonera med dem mer än en
              timme förrän de förstodo det hela, och det förvånar mig att herr
              Thorell på den tid, som frågan varit aktuell, inte tycks kunna
              förstå den. Jag tog fram det exemplet, när ordföranden i den kristidsnämnd
              det gällde klart och tydligt lade fram saken och sade: så har
              jag gjort, och så anser jag, att man bör göra. Då förstodo jordbrukarna,
              att det gällde preliminära saker och icke något leveransåläggande,
              som de skulle ikläda sig. Det gick mycket lätt att klara upp den
              saken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="b5cdd6b5">
            Herr Thorell:
          </note>
          <u who="edvard_thorell_498bc7" xml:id="i-96cc9ddccb118b1a-4" next="i-96cc9ddccb118b1a-5" n="095fce7f">
            <seg n="cc017af4">
              Jag tror det var synnerligen nyttigt att denna diskussion kom
              till stånd och att herr Sjögren fått avge den förklaring inför
              kammaren, som han nyss gjorde, nämligen att det icke skulle förefinnas
              någon misstro emot jordbrukarnas deklarationer. Det är nämligen
              tydligt och klart, att det i jordbrukarkretsar har uppfattats
              såsom ett mycket stort misstroende från kommissionens sida, att
              det icke kunde tagas hänsyn till jordbrukarnas deklarationer.
            </seg>
            <seg n="45918b4f">
              Jag skall be att i detta sammanhang få omnämna vad detta grundar
              sig på. Det grundar sig på en skrivelse från statens livsmedelskommission,
              som herr Sjögren själv skrivit under och som har utskickats till
              kristidsstyrelser och kristidsnämnder. Det heter i denna skrivelse
              bl. a.: »I detta sammanhang vill kommissionen emellertid understryka,
              att de av jordbrukarna uppgivna skördarna icke av kommissionen
              anses kunna läggas till grund för någon fördelning av fodersädstillgången.&gt;
              Det var ju knappast underligt, att jordbrukarna skulle fatta detta
              som ett klart underbetyg åt deras deklarationer och misstro mot
              desamma.
            </seg>
            <seg n="32cf4443">
              Statsrådet meddelade, att han använt endast en timme — jag tycker,
              att det var en ganska lång tid, som landets jordbruksminister
              i alla fall fått använda — för att kunna övertyga sina skåningar
              om att detta var riktigt och rätt. Men om nu han haft göra en
              hel timme med den saken, då är det icke heller underligt, att
              många, många jordbrukare i landet ännu icke låtit sig övertygas,
              dessa som icke fått en så utmärkt information, som jag förstår
              att jordbruksministern har haft tillfälle att giva.
            </seg>
          </u>
          <note n="65b6535d">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c1ea40cc">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 15
          </note>
          <note n="21bdfbbe">
            $ 4.
          </note>
          <note n="4f73932d">
            Föredrogos var för sig och hänvisades till statsutskottet Kungl.
            Maj:ts å kammarens bord vilande propositioner:
          </note>
          <note n="fde864a6">
            nr 36, angående vissa ändringar beträffande villkoren för erhållande
            av egnahemslån från statens vattenfallsverk;
          </note>
          <note n="389f64b0">
            nr 38, angående förstärkning av fjärde huvudtitelns anslag till
            kommittéer och utredningar genom sakkunniga; och
          </note>
          <note n="acd8282a">
            nr 39, angående omläggning av systemet för de värnpliktigas rullföring
            och redovisning m. m. -
          </note>
          <note n="9197f45d">
            $ 5.
          </note>
          <note n="f9607a88">
            Föredrogs och remitterades till behandling av lagutskott den,
            på bordet liggande motionen nr 235 av herrar Persson i Stockholm
            och Hagberg i Luleå.
          </note>
          <note n="d43bcc0d">
            $ 6.
          </note>
          <note n="f0f5576c">
            Föredrogs statsutskottets memorial nr 15, i anledning av remiss
            från första kammaren av en motion.
          </note>
          <note n="45d97d45">
            Kammaren biföll utskottets hemställan med förklarande, att motionen
            borde behandlas av lagutskott.
          </note>
          <note n="2c139006">
            $ 7.
          </note>
          <note n="837b6c87">
            Föredrogos vart efter annat statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="01f3f45d">
            nr 1, angående regleringen för budgetåret 1941/42 av utgifterna
            under riksstatens första huvudtitel, innefattande anslagen till
            hovoch slottsstaterna;
          </note>
          <note n="1e637c3d">
            nr 12, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om anslag till ändringsarbeten
            i fastigheten nr 4 i kvarteret Kungl. Trädgården i Stockholm;
            och
          </note>
          <note n="2f4b030e">
            nr 13, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag om anslag till vattenkraftslånefonden.
          </note>
          <note n="a3d5e992">
            Kammaren biföll vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt.
          </note>
          <note n="c6cdcb75">
            $ 8.
          </note>
          <note n="92d01060">
            Föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 14, i anledning av Kungl.
            Maj:ts i Utgifter å statsverkspropositionen gjorda framställningar
            under Utgifter å driftbudgedriftbudgeten.
          </note>
          <u who="edvard_thorell_498bc7" xml:id="i-96cc9ddccb118b1a-5" prev="i-96cc9ddccb118b1a-4" n="095fce7f">
            <seg n="59eba164">
              ten, För flera huvudtitl n frågor. För flera , För a huvudtitlar
              gemensamma frågor för flera
            </seg>
          </u>
          <note n="b7acc3b4">
            I statsverkspropositionen för budgetåret 1941/42 hade under Utgifter
            å gemensamma driftbudgeten, För flera huvudtitlar gemensamma frågor,
            till behandling upp- = frågor. tagits vissa 1 utskottets utlåtande
            under punkterna 1—5 närmare angivna spörsmål.
          </note>
          <note n="b9152237">
            Vid behandlingen under 1940 års urtima riksdag av den i proposition
            den 20 september 1940, nr 35, angivna frågan om ändring i uppställningen
            av avlöningsstaterna för allmänna civilförvaltningens myndigheter
            hade förutsatts, att Kungl. Maj:t skulle bemyndigas att under
            vissa förhållanden medgiva överskridanden av de i de nya avlöningsstaterna
            upptagna anslagsposterna till avlöningar till icke-ordinarie personal,
            där dessa poster förbleve maximerade. Till frågan om innebörden
            av ett dylikt bemyndigande skulle riksdagen taga närmare ställning
            i samband med prövningen av anslagsäskandena för budget-
          </note>
          <note n="58409e05">
            året 1941/42. - &gt; I anledning därav hade vederbörande departementschef
            nu framlagt vissa allmänna riktlinjer för utformningen av ifrågavarande
            bemyndigande, vilka i
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-015.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4144bb33">
            16 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="8cb4d037">
            Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
            (Forts.) allt väsentligt överensstämde med de i propositionen
            den 20 september 1940 (nr 35) preliminärt uppdragna. Bemyndigandet
            hade därvid jämväl ansetts böra omfatta anslagsposterna till arvoden
            och särskilda ersättningar, bestämda av Kungl. Maj:t, i de fall,
            där dessa poster i anslutning till de nya principerna för anslagsposternas
            beräkning icke upptagits förslagsvis.
          </note>
          <note n="2134b747">
            Utskottet hemställde, bland annat, att riksdagen måtte
          </note>
          <note n="fab7391c">
            a) bemyndiga Kungl. Maj:t att i huvudsaklig överensstämmelse
            med vad föredragande departementschefen förordat medgiva överskridande
            under budgetåret 1941/42 av genom riksdagens beslut maximerade
            anslagsposter till arvoden och särskilda ersättningar, bestämda
            av Kungl. Maj:t, eller till avlöningar till icke-ordinarie personal.
          </note>
          <note n="e0a9d765">
            Reservation hade avgivits av herrar Svensson i Grönvik och Hansson
            i Rubbestad, vilka ansett, att utskottet i ovan angivna del bort
            hemställa, att riksdagen måtte
          </note>
          <note n="2f314c8d">
            a) avslå det av Kungl. Maj:t begärda bemyndigandet att i huvudsaklig
            överensstämmelse med vad föredragande departementschefen förordat
            medgiva överskridande under budgetåret 1941/42 av genom riksdagens
            beslut maximerade anslagsposter till arvoden och särskilda ersättningar,
            bestämda av Kungl. Maj:t eller till avlöningar till icke-ordinarie
            personal.
          </note>
          <note n="47e7d53c">
            Utskottets hemställan föredrogs; och anförde därvid:
          </note>
          <note type="speaker" n="ca334dff">
            Herr Svensson i Grönvik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a688aa8a9ef341bc-4" n="7a5fb820">
            <seg n="5c0f0260">
              Herr talman! Herr Hansson i Rubbestad och jag ha avgivit en reservation
              vid detta utskottsbetänkande, och jag ber att med anledning därav
              få säga några ord.
            </seg>
            <seg n="cd0f1f07">
              På sidan 12 i utskottsutlåtandet har utskottet, efter att först
              ha gjort ett mycket positivt uttalande angående besparingsarbetet,
              i nästa stycke anfört följande: »Utskottet har icke förbisett,
              att besparingsarbetet, i den mån det resulterar i inskränkningar
              av den statliga förvaltningsverksamheten, kan komma att medföra
              personalindragningar, vilka i sin tur kunna medföra ömtåliga sysselsättningsproblem
              med därtill knutna återverkningar av skilda slag. Dessa spörsmål
              av social natur böra under besparingsarbetet ägnas särskild uppmärksamhet.»
              Detta uttalande utgör, såsom jag uppfattat det, en varning åt
              besparingsberedningen, som jag, i detta sammanhang och på detta
              tidiga stadium, anser vara av sådan art, att riksdagen enligt
              min mening icke bör göra detta uttalande till sitt. Ty vad är
              det, som skall undersökas? Jo, det förberedes undersökningar,
              i vad mån det är möjligt att rationalisera vissa arbetsområden
              i ämbetsverken. Sådana åtgärder hava redan genomförts av försäkringsbolag
              och vissa industrier, så att arbetet, utan att man minskar dess
              effektivitet, skall kunna utföras av ett mindre antal arbetskrafter.
              Man vill alltså på sådant sätt uppnå vissa besparingar. Om riksdagen
              nu gör detta uttalande, som jag nyss uppläste, till sitt, så kommer
              det att utgöra ett observandum till besparingsberedningen, att
              här får den fara varsamt fram, ty detta kan bli ett ömtåligt problem.
              Det är väl tids nog för riksdagen att göra ett uttalande, när
              förslag från besparingsberedningen kommer fram. Då har riksdagen
              möjlighet att gör sin mening gällande. Att nästan innan detta
              besparingsarbete kommit i gång sätta upp sådana regler eller gränser
              för besparingsarbetet, som här utskrivits, visserligen 1 försiktiga
              ordalag men ändå på ett sådant sätt, att det kommer att verka
              såsom ett varnande »observera, att här få ni gå fram med varsamhet»,
              det anser jag icke vara riktigt.
            </seg>
            <seg n="b636f557">
              Om riksdagen över huvud vill, att man skall undersöka våra möjligheter
              att göra besparingar, då bör man icke sätta upp gränser för huru
              långt man får
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b02033cf">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 17
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-a688aa8a9ef341bc-5" n="7a5fb820">
            <seg n="468f5f20">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) gå i besparingshänseende. Det är därför som herr Hansson
              i Rubbestad och jag i vår reservation velat stryka det stycke,
              som börjar med »Utskottet har icke — — —» och slutar med »— —
              — behov av ytterligare personal.» Den senare delen av stycket
              ha vi ingenting emot, men det är bara att konstatera ett faktum,
              när man där talar om ett kungl. cirkulär, beträffande vilket jag
              för övrigt skulle vilja säga, att det kanske i någon mån har sin
              upprinnelse i det besparingsarbete, som satts i gång.
            </seg>
            <seg n="ad5af71c">
              Detta om denna del av utskottsutlåtandet. En annan del därav
              avser bemyndigande för Kungl. Maj:t att överskrida vissa anslag.
              Detta är ju en mycket viktig principfråga, och jag kan icke underlåta
              att här citera vad urtima riksdagen i fjol har skrivit därom.
              Jag skall citera endast några rader: »Förslagets tillämpning förutsätter
              emellertid, att Kungl. Maj:t bemyndigas att under vissa förhållanden
              medgiva överskridande av anslagsposten till avlöningar till icke-ordinarie
              personal, där denna post enligt gällande stater är maximerad.»
              Så kommer riksdagens uttalande: »Riksdagen har icke kunnat undgå
              att ur principiell synpunkt hysa betänkligheter inför denna konsekvens
              av förslaget. Då emellertid avsikten är, att riksdagen i samband
              med behandlingen av anslagsäskandena för kommande budgetår skall
              beredas tillfälle att närmare taga ställning till innebörden av
              ett dylikt bemyndigande, har riksdagen icke velat motsätta sig
              Kungl. Maj:ts förslag.»
            </seg>
            <seg n="5817a855">
              Om jag rätt kan läsa detta uttalande av urtima riksdagen, har
              den skjutit på sitt ställningstagande till nu. Det är sålunda
              nu som riksdagen skall taga denna ställning. Här är det fråga
              om att göra avsteg från en tidigare tillämpad princip, och jag
              måste säga, att för min del kan jag icke finna detta vara nödvändigt.
              Jag tror, att man utan svårighet skall kunna tillämpa denna princip
              även 1 fortsättningen. Jag förstår visserligen, att man genom
              att ge Kungl. Maj:t möjlighet att överskrida anslagen avser att
              skapa ett mera' elastiskt system, varigenom Kungl. Maj:t befrias
              från tvånget att gå till riksdagen och begära ytterligare anslag.
              Under de senaste två åren har ju riksdagen dock varit samlad nästan
              året runt. Vi veta ju icke, huru det kommer att bli i fortsättningen,
              men om det utrikespolitiska tillstånd, som nu råder, kommer att
              fortfara, så är det väl sannolikt, att riksdagen även hädanefter
              kommer att vara samlad under större delen av året, och då finnas
              inga oöverstigliga svårigheter att ordna det på samma sätt som
              tidigare varit fallet. Jag tror, att det kan vara av betydelse,
              att riksdagen icke frånhänder sig denna bestämmanderätt, som i
              varje fall tidigare varit av mycket stor betydelse, då man har
              lagt särskild vikt vid riksdagens bestämmanderätt beträffande
              anslag av denna natur.
            </seg>
            <seg n="e7e8cd5a">
              Vi ha givit uttryck för dessa synpunkter i vår reservation, och
              jag skall med vad jag här sagt be att få yrka avslag på utskottets
              förslag och bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="804c502f">
            I detta anförande instämde herrar Werner, Pettersson i Rosta
            och Andersson 1 Södergård.
          </note>
          <note type="speaker" n="5a78dab7">
            Herr Eriksson i Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-564e7f805274cd7b-0" n="7a5fb820">
            <seg n="db2a44e3">
              Herr talman! Såsom den föregående ärade talaren framhöll berör
              reservationen två särskilda delar av utskottets hemställan. Beträffande
              den första delen, det allmänna besparingsarbetet, har den reservant,
              som nyss hade ordet, framhållit, att han icke vill vara med om
              att utskottet här föreslår ett uttalande från riksdagens sida,
              som skulle innebära, att man hindrade ett genomförande av besparingsarbetet.
              Jag måste gentemot vad reservanten anfört säga, att statsutskottets
              uttalande i detta ärende synes mig väl överensstämma med den ståndpunkt,
              som föregående års riksdag in-
            </seg>
          </u>
          <note n="999d7fb2">
            Andra kammarens protokoll 1941. Nr 7. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-017.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cd729fe5">
            18 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-564e7f805274cd7b-1" n="7a5fb820">
            <seg n="b10b55b3">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) tog, när man behandlade samma fråga. Det är sålunda icke
              alls något avsteg därifrån, som här ifrågasatts, när utskottet
              skrivit så som det gjort.
            </seg>
            <seg n="1347031c">
              Jag vill erinra om att när besparingsarbetet var föremål för
              behandling vid föregående års lagtima riksdag, skrev statsutskottet
              i sitt utlåtande, nr 15, ett par rader, som just ge uttryck åt
              utskottets och sedermera riksdagens ståndpunkt rörande besparingsarbetets
              genomförande med hänsyn till den anställda personalen. Utskottet
              skrev nämligen: »Beträffande beräkningen av anslagsposterna under
              avlöningsstaterna är utskottet i likhet med departementschefen
              av den uppfattningen, att vissa besparingar under rådande förhållanden
              här äro önskvärda, samt att dessa besparingar böra kunna vinnas
              utan att avskedande behöver ske av redan anställd icke-ordinarie
              personal.» Riksdagen godtog detta uttalande, vilket ju innebär,
              att 1940 års lagtima riksdag ansåg, att besparingsarbetet borde
              genomföras så, att man icke för den skull behövde avskeda icke-ordinarie
              personal.
            </seg>
            <seg n="b5bf6788">
              Vad säger utskottet i det förslag, som nu föreligger, och som
              reservanterna icke kunna vara med på? Den ärade reservanten föredrog
              endast första delen av detta uttalande och förklarade sedermera,
              att han icke hade någonting emot fortsättningen av det stycke,
              som han läste upp. Denna hans uppfattning hindrade honom emellertid
              icke från att yrka avslag även på denna del av utskottets utlåtande.
              Utskottet säger efter det citat, som herr Svensson i Grönvik föredrog:
              »På den allmänna arbetsmarknaden ha såsom bekant de samhälleliga
              ansträngningarna alltmer inriktats på att bereda överflödig arbetskraft
              sysselsättning på andra områden. Detta problem kommer till följd
              av besparingsarbetet att få sin motsvarighet inom statsförvaltningen.
              Därtill kommer, att växlingarna inom de olika förvaltningsgrenarna
              av behovet av arbetskraft göra ett utbyte dem emellan önskvärt.
              Framför allt gäller detta de till antalet talrika tjänstemännen
              i de lägre graderna, där åtminstone vad den egentliga civilförvaltningen
              beträffar arbetsuppgifterna inom de skilda tjänsteområdena ofta
              äro tämligen likartade.»
            </seg>
            <seg n="97cc2e32">
              Vad innebär detta? Jo, det innebär en anvisning till statsmakterna
              att försöka sörja för att i den mån besparingsarbetet medför,
              att icke-ordinarie personal behöver entledigas, man skall undersöka,
              om denna arbetskraft kan beredas anställning på annat håll inom
              statsförvaltningen. Detta är en principiell synpunkt, som synnerligen
              väl korresponderar med det principuttalande, som riksdagen gjorde
              i fjol, och man kan säga, att resonemanget såväl i statsutskottets
              utlåtande 1940 som i det nu förevarande utlåtandet bottnar i en
              social omvårdnad från riksdagens sida, som man bör sätta synnerligen
              stort värde på, en social omvårdnad om den i statens tjänst anställda
              personalen. Det borde väl för övrigt vara ganska otänkbart, att
              1941 års lagtima riksdag skulle vara mindre intresserad av denna
              sociala omvårdnad än 1940 års lagtima riksdag var.
            </seg>
            <seg n="6cbc27d4">
              Även om reservanterna sålunda här vilja taga avstånd från denna
              princip, kan jag för min del icke göra det. Jag tror sålunda,
              att denna del av utskottets utlåtande synnerligen väl försvarar
              sin plats såsom en fortsättning på det allmänna resonemang, som
              fördes under föregående års lagtima riksdag. Jag kan alltså icke
              alls anse, att detta uttalande skulle på något sätt hindra ett
              genomförande av besparingsarbetet. Det innebär allenast, att i
              den mån besparingsarbetet medför, att personal behöver entledigas,
              skall man, på samma sätt som man gör inom andra arbetsområden
              utanför statsförvaltningen, undersöka, huruvida icke denna arbetskraft
              kan sysselsättas på annat håll.
            </seg>
            <seg n="596aea0e">
              Beträffande den andra frågan, uppställningen av avlöningsstaterna
              för allmänna civilförvaltningens myndigheter, förelåg ju den frågan,
              som också av
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="eab2b2a5">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 19
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-564e7f805274cd7b-2" n="7a5fb820">
            <seg n="2d009ed3">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) den föregående ärade talaren framhölls, vid 1940 års
              urtima riksdag. Då begärde Kungl. Maj:t riksdagens uttalande rörande
              en förändrad uppställning av staterna i syfte att man på grundval
              av riksdagens uttalande skulle fortsätta arbetet med uppgörande
              av den nya budgeten. Riksdagen gav då sin anslutning till tanken
              på denna förändrade uppställning, visserligen med det uttalandet,
              att riksdagen var betänksam, när det gällde att överskrida sådana
              anslag, som icke hade förslagsanslags natur utan vore till sina
              belopp fastställda. Men redan i särskilda utskottets utlåtande
              vid urtima riksdagen sade man, att förslagets tillämpning förutsätter
              ett medgivande för Kungl. Maj:t att överskrida anslagen. När man
              det oaktat icke motsatte sig förslagets genomförande måste man
              säga, att riksdagen också 1 princip hade godkänt, att ett dylikt
              överskridande skulle kunna ske. För övrigt är icke heller detta
              en ny fråga, utan den förekom såväl vid urtima riksdagen 1939
              som vid föregående års lagtima riksdag, där emellertid Kungl.
              Maj:t begärde och erhöll riksdagens medgivande att få överskrida
              obetecknade anslag, men att de belopp, som erfordrades för detta
              överskridande, skulle tagas från anslaget för oförutsedda utgifter.
              Lagtima riksdagen i fjol medgav, att ett dylikt överskridande
              skulle få ske, men det betonades uttryckligen, att detta gällde
              allenast intill utgången av nästa budgetår, alltså det vari vi
              för närvarande befinna oss. Detta uttalade riksdagen bestämt.
            </seg>
            <seg n="bc70352c">
              De ärade reservanterna ha emellertid nu i sin reservation förutsatt,
              att ett dylikt överskridande fortfarande skulle få ske, och att
              ersättningen för de belopp, varmed anslagen sålunda överskridas,
              skulle tagas ut på samma sätt som av den föregående lagtima riksdagen
              förutsattes, nämligen från anslaget för oförutsedda utgifter eller
              också därigenom att man begärde anslag på tillläggsstat. I sak
              är det icke så förskräckligt mycket som skiljer reservanternas
              förslag från utskottets, utan skillnaden är huvudsakligen formell,
              såvitt Jag förstår, och jag tycker därför icke, att det är så
              mycket att tvista om. Emellertid förefaller det mig och det har
              även utskottet ansett — att det är lämpligt att i detta avseende
              följa den väg Kungl. Maj:t föreslagit, nämligen att man för det
              budgetår vi nu behandla — det gäller nu icke något annat — på
              grund av det beslut, som nu ifrågasättes, skall medge Kungl. Maj:t
              rätt att överskrida anslagen.
            </seg>
            <seg n="77e68c5a">
              Då jag icke kan se någon som helst fara ur allmänna riksdagssynpunkter
              i att bifalla vad utskottet i dessa båda avseenden föreslagit,
              ber jag, herr talman, att få yrka bifall till statsutskottets
              hemställan i det föredragna utlåtandet nr 14 med den i utlåtandet
              anförda motiveringen.
            </seg>
            <seg n="dba88ed8"/>
          </u>
          <note type="speaker" n="d05ae55b">
            Herr Carlström:
          </note>
          <u who="oscar_carlstrom_be6181" xml:id="i-90ebb0ba9ed53212-0" n="296d88db" next="i-90ebb0ba9ed53212-1">
            <seg n="141bf30b">
              Herr talman! Jag har inte begärt ordet för att göra något annat
              yrkande än det, vartill statsutskottets majoritet har kommit.
            </seg>
            <seg n="3e889e2f">
              Jag har visserligen studerat den första delen av utskottets motivering.
              som rör besparingsarbetet och där herr Svensson i Grönvik ville
              ha ett stycke uteslutet, ganska noga, men jag måste säga, att
              den uppfattning man kommer till måste bli helt beroende på vilken
              mening utskottet inlägger i de använda ordalagen. Uttalandet är
              ju ganska försiktigt hållet. Men skulle det vara på det sättet,
              som herr Svensson i Grönvik kanske på grund av vad som förekommit
              i utskottet under resonemangen där vill göra gällande, att besparingsarbetet
              inte får komma in på områden där personalindragningar måste ske
              och några förändringar inte företagas utan allt skall bli vid
              det gamla — att man måste vara mycket försiktig och taga hänsyn
              till alla möjliga omständigheter för att inte vad vi tidigare
              ha beslutat skall kunna på något sätt stötas i kanten då tror
              jag nog att det är bäst att besparingssakkunniga lägga ned sitt
              arbete. Det gick som en underton igenom hela herr Erikssons i
              Stockholm an-
            </seg>
            <seg n="dba88ed8"/>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-019.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="123630b1">
            20 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="oscar_carlstrom_be6181" xml:id="i-90ebb0ba9ed53212-1" n="296d88db" prev="i-90ebb0ba9ed53212-0">
            <seg n="e37a6dbe">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) förande, att vi ha fattat det och det beslutet i frågan
              tidigare. Ja, det är alldeles riktigt, men skall det bli något
              allvar med det uttalande, som utskottet gjort och i vilket det
              heter: »Det är enligt utskottets mening av synnerlig vikt, att
              nämnda arbete så bedrives att i möjligaste mån snabba och effektiva
              besparingsresultat uppnås» — är detta meningen — då tror jag inte,
              att man får hålla i alla avseenden på de principuttalanden, som
              riksdagen tidigare har gjort. Jag måste säga, att det är ganska
              hopplöst för besparingssakkunniga att taga itu med någonting alls,
              om de skulle ha den känslan, att de, då de eventuellt komma till
              riksdagen med förslag, som i någon mån skulle medföra »effektiva
              besparingar», skola få det svaret, att så ha vi beslutat tidigare,
              och på grund av det beslutet kunna vi inte nu göra några förändringar,
              som leda till besparingar.
            </seg>
            <seg n="bfda4d26">
              Det är vidare onekligen litet obehagligt att i första punkten
              i utskottets kläm finna, att Kungl. Maj:t skall få bemyndigande
              att överskrida anslag. Jag skall nu inte göra något vidare väsen
              av saken, därför att jag tror att det är mera en praktisk åtgärd
              och att frågan principiellt sett inte har någon större betydelse.
              Men det är alldeles uppenbart, att det inte skulle vara bra, om
              man fortsatte på dessa vägar. Nu har visserligen den föregående
              ärade talaren sagt, att detta endast skulle gälla det kommande
              budgetåret. Jag hoppas, att han har mening med detta och att man
              skall kunna undgå att lämna dessa fullmakter i fortsättningen.
            </seg>
            <seg n="53e16980">
              Herr talman! Jag har med vad jag anfört velat särskilt poängtera,
              att om det uttalande, som gjorts beträffande den första punkten
              i utskottets betänkande och som herr Svensson i Grönvik gick emot,
              skulle innebära, att man vore tvungen att taga alla möjliga hänsyn
              till vad som tidigare förekommit, då är det inte stora utsikter
              till att besparingsarbetet i fortsättningen skall leda till några
              resultat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="54abc6e5">
            Herr Hansson i Rubbestad:
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-2" n="67332ae5" next="i-f591df94e8bdb231-4">
            <seg n="feff2e93">
              Herr talman! Det är klart att det såsom herr Carlström påpekade
              har stor betydelse vad man lägger in i det uttalande, som utskottet
              gjort beträffande besparingsarbetet. Men då man vet, att ett dylikt
              uttalande gjordes redan vid 1940 års urtima riksdag och riksdagen
              nu kommer med ytterligare ett sådant påpekande, tycker jag att
              därav tämligen klart framgår, att man vid detta besparingsarbete
              skall taga all möjlig hänsyn, så att ingen ställes utanför det
              arbete, han för närvarande har. Ty på detta sätt kommer nog saken
              att tolkas i stort sett. Jag menar att det under sådana förhållanden
              är mindre välbetänkt av riksdagen att sätta en sådan käpp i hjulen
              på den utredning, som nu är sysselsatt med att finna områden för
              möjliga besparingar. Det är vidare klart, att om dessa besparingssakkunniga
              under sin utredning finna, att det kan göras inskränkningar i
              det ena eller andra avseendet beträffande antalet tjänstemän,
              så bör inte ett sådant uttalande av riksdagen få hindra, att dessa
              på ett eller annat sätt föras undan, om de anses vara onödiga
              på den tjänst, de inneha. Man får inte taga så förfärligt stor
              hänsyn till de sociala synpunkterna, att man låter en person,
              som visserligen har fått en tjänst, få behålla den ograverad,
              om tjänsten är av den art, att innehavaren kan undvaras. Jag anser
              att ett besparingsarbete, som skall leda till något resultat,
              måste bedrivas på ett sådant sätt, att man verkligen visar, att
              man vill någonting. Sedan blir det ju vanligen riksdagen, som
              slutligen får pröva, vad som skall göras åt dessa, som på detta
              sätt mista sina befattningar. Jag tror därför att det är klokt,
              att riksdagen inte nu bryr sig om att taga med detta uttalande,
              detta så mycket mera som 1940 års urtima riksdag gjorde ett uttalande
              i samma riktning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="eeca45a6">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 21
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-3" n="67332ae5" prev="i-f591df94e8bdb231-2">
            <seg n="34e1e627">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.)
            </seg>
            <seg n="f841eb80">
              Vad sedan punkt 3 i utskottsutlåtandet beträffar, vilken avser
              fullmakt för Kungl. Maj:t att medgiva överskridanden av vissa
              anslagsposter, så anser jag att det var ganska goda skäl, som
              talade för urtima riksdagens uttalande, att den hyste principiella
              betänkligheter mot ett dylikt förfarande. Då herr Eriksson i Stockholm
              nyss ville göra gällande, att 1940 års urtima riksdag i princip
              knäckte denna fråga, alltså godkände det framlagda förslaget,
              vill jag rikta en bestämd gensaga mot detta påstående. Om vi se
              på den kungl. propositionen nr 35 vid förra årets urtima riksdag
              i överensstämmelse med vilken den ändrade uppställningen av avlöningsstaterna
              för allmänna civilförvaltningens myndigheter beslöts, finna vi
              av propositionens slutyrkande, att det är denna ändrade uppställning
              som avses och inte ett bemyndigande för Kungl. Maj:t att överskrida
              staterna. Då departementschefen vidare i propositionen säger:
              » Slutlig ståndpunkt till detaljerna i detta förslag torde emellertid
              icke behöva tagas nu utan först då i samband med genomförandet
              av omläggningen av kostnadsredovisningen riksdagens bemyndigande
              att överskrida icke-ordinarieposten utverkas. Jag torde få återkomma
              härtill i samband med 1941 års statsverksproposition», tycker
              jag att av detta uttalande tydligt framgår, att själva principståndpunktstagandet
              till huruvida regeringen skall få överskrida anslagen skall ske
              just nu. Jag får då säga, att jag tycker det är en mycket betänklig
              princip, utskottet här går in för. Jag anser, att ett eventuellt
              överskridande av anslagen kan ordnas på samma sätt som förut har
              varit fallet, nämligen att Kungl. Maj:t anvisar medel från anslaget
              till oförutsedda utgifter, eller, om det gäller så stort belopp
              att det inte kan täckas på detta sätt, att det då framlägges —
              vilket också varit fallet -— såsom tilläggsanslag till riksstaten.
            </seg>
            <seg n="a86b2ba8">
              Herr Eriksson i Stockholm ville göra gällande, att man redan
              i princip gått in för det av utskottet föreslagna förfarandet,
              då 1940 års urtima riksdag gav Kungl. Maj:t rätt att göra dylikt
              överskridande. Ja, det är sant att riksdagen givit Kungl. Maj:t
              en viss befogenhet, men den befogenheten begränsade sig endast
              till belopp, som redan av riksdagen voro anvisade, nämligen dels
              på anslaget till oförutsedda utgifter och dels på besparingar,
              som kunde göras på andra områden. Det var belopp, som riksdagen
              alltså till samman förut hade bestämt. Här vill man i stället
              gå in för en princip, att Kungl. Maj:t skulle kunna överskrida
              anslag. Hur stort belopp det gäller är inte nämnt; Kungl. Maj:t
              skulle tydligen kunna göra vilka överskridanden som helst. Detta
              är en princip, som enligt min mening är oriktig. Den fråga det
              här gäller kanske inte är så stor, men man känner så väl till,
              hur det går till här i riksdagen: har man gått in för en viss
              princip i en liten fråga, vill man gärna tilllämpa samma princip
              även på frågor av större omfattning. Man kan därför vänta, att
              det snart kommer ytterligare krav på fullmakter i dylika hänseenden.
              Det är därför som jag för min del anser, att man inte behöver
              gå denna väg, då saken kan ordnas lika bra på annat sätt.
            </seg>
            <seg n="64efb44c">
              Den regering vi nu ha har fått så väldigt många fullmakter, så
              jag tycker, att riksdagen någon gång skall börja hålla igen på
              sitt fullmaktsbeviljande, om den skall ha ett uppdrag att fylla
              här i landet överhuvud taget. Vi skola väl också försöka att slå
              vakt om riksdagens myndighet, tycker jag, och är det något område,
              där riksdagen skall göra sig gällande, så bör det väl vara i fråga
              om anslagen. Vi kunna anslå stora belopp, som regeringen har frihet
              att röra sig inom, men jag anser, att beloppen böra fixeras av
              riksdagen. Det är detta som det gäller i denna fråga, och den
              är enligt min mening så viktig, = jag inte kan underlåta att yrka
              bifall till den reservation, som här föreigger.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-021.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="dbac515a">
            292 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-4" n="67332ae5" prev="i-f591df94e8bdb231-2">
            <seg n="34e1e627">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8407d5e9">
            Herr Lindberg i Umeå:
          </note>
          <u who="elof_lindberg_d12128" xml:id="i-014b968da66466e3-0" n="2c416a47" next="i-014b968da66466e3-1">
            <seg n="bf97a296">
              Herr talman! Då jag på statsutskottets fjärde avdelning varit
              med om utformningen av det yttrande, som har avseende på personalindragningar,
              skall jag be att få säga några ord för att belysa innebörden av
              detta uttalande.
            </seg>
            <seg n="f2523550">
              Då utskottet ansett sig böra betona, att spörsmål av social natur
              böra uppmärksammas i samband med besparingsarbetet, så har man
              haft i minnet det förhållande, som uppstod efter förra världskriget,
              då omfattande permitteringar och avskedanden ägde rum från statens
              sida, i särskilt stor utsträckning vid de affärsdrivande verken.
              Genom dessa avskedanden från statens sida förvärrades 1 hög grad
              arbetslöshetssituationen i landet. De sålunda avskedade hade i
              många fall ytterst svårt att skaffa sig ny anställning. Enskilda
              arbetsgivare och företagare resonerade nämligen på det sättet,
              att för människor, som haft sin tjänst hos staten, var det i första
              hand statens skyldighet att ha ansvaret. Det finns exempel på
              att av staten avskedade personer voro nära att duka under i sina
              under många år hopplösa försök att skaffa sig ett arbete.
            </seg>
            <seg n="320f40ce">
              Det är nu ifrågasatt, att personalindragningar skulle ingå som
              ett led i besparingsarbetet. Finansministern säger nämligen, att
              han i nuvarande läge ansett sig böra räkna med omedelbart entledigande
              av övertalig extra och därmed jämförlig personal. Det är detta
              uttalande, som väckt oro inom fjärde avdelningen och i statsutskottet
              i dess helhet. Man må nämligen se till, att den ena handen vet,
              vad den andra gör. Vi äro ju numera eniga om att samhället bör
              göra sin insats för att komma till rätta med arbetslösheten. För
              denna uppgift ha vi fått statens arbetsmarknadskommission, vi
              ha ett vidlyftigt arbetsanskaffningsprogram och vi stå beredda
              att anslå medel för detta programs genomförande. Man bör då ha
              rätt att vänta, att staten visar sig ha förmåga och vilja att
              skaffa arbete åt sitt eget folk och icke genom sina åtgärder bidrager
              till att öka de arbetslösas antal. När man uttalar denna mening
              och denna önskan, är avsikten därmed icke att säga, att staten
              skall ha större personal på något område av sin verksamhet än
              som strängt taget är behövlig. För att markera detta har utskottet
              också i anslutning till en erinran om att de samhälleliga ansträngningarna
              på den enskilda arbetsmarknaden allt mer inriktas på att bereda
              överflödig arbetskraft sysselsättning på andra områden uttalat,
              att en sådan arbetskraftsöverflyttning från ett område till ett
              annat bör tillämpas även inom statens verksamhet. Där finns ju
              också stort utrymme för nya arbetsuppgifter, varvid jag närmast
              tänker på de affärsdrivande verken. Inom dessa böra i varje fall
              några allvarliga arbetslöshetsproblem icke behöva uppstå.
            </seg>
            <seg n="712f5e61">
              Det är denna tankegång, som utskottet velat ge uttryck åt. Därmed
              åsyftas inte att sätta en broms för nödvändiga och nyttiga besparingar.
              Det är mot åtgärder i besparingssyfte, vilka i realiteten icke
              betyda någon besparing, utskottet velat höja ett varningens ord.
              Det är möjligt att finansministern har samma mening som utskottet,
              men det kan inte skada, att denna uppfattning finnes uttalad i
              ett statsutskottsutlåtande.
            </seg>
            <seg n="4dbec804">
              Vad beträffar utskottets tillstyrkande av förslaget om rätt för
              Kungl. Maj:t att överskrida vissa anslag, så ber jag att få påpeka,
              att om denna fullmakt till Kungl. Maj:t lämnas sker det i besparingssyfte.
              Har Kungl. Maj:t inte denna fullmakt, blir det nödvändigt att
              räkna upp åtskilliga anslag till högre belopp. Man måste då ta
              till sådana belopp, att de under alla förhållanden räcka. Den
              erfarenheten har man ju gjort på åtskilliga områden, och jag föreställer
              mig även inom statsverksamheten, att räknar man upp ett anslag,
              så att man är säker på att det skall räcka under alla förhållanden,
              så föreligger det risk för att anslaget tas i anspråk i sin, helhet,
              därför att man har pengarna till sitt förfogande. Det är således
              i besparingssyfte, som utskottet till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d44907c4">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 238
          </note>
          <u who="elof_lindberg_d12128" xml:id="i-014b968da66466e3-1" n="2c416a47" prev="i-014b968da66466e3-0">
            <seg n="969e9093">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) styrker denna fullmakt för Kungl. Maj:t. Jag tror inte,
              att det kommer att leda till några äventyrligheter av principiell
              natur.
            </seg>
          </u>
          <note n="f550945a">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note type="speaker" n="058d3215">
            Herr Persson i Falla:
          </note>
          <u who="gunnar_persson_d5624a" xml:id="i-d7a91f060f809189-0" n="b03839c8" next="i-d7a91f060f809189-3">
            <seg n="0259f112">
              Herr talman! I anledning av de reflexioner, som herrar Carlström
              och Hansson i Rubbestad ha knutit till detta utlåtande, skall
              jag be att få säga några ord.
            </seg>
            <seg n="5146b052">
              Herr Carlström fäste sig framför allt vid utskottets uttalande
              på sid. 12 angående besparingsarbetet. Han frågade, hur detta
              uttalande skulle tolkas, och ansåg, att om man skall tolka det
              så, att här skall ingen förändring få ske beträffande statens
              befattningshavare på någon punkt, där man under besparingsarbetet
              eventuellt kan komma fram till att indragning skulle vara möjlig
              och lämplig, då kan besparingsarbetet så gott först som sist läggas
              ned, då har det ingen mening. I detta fall har jag alldeles samma
              uppfattning som herr Carlström, men jag kan inte tolka in en sådan
              uppfattning i detta statsutskottsutlåtande. Något längre ned på
              sid. 12 yttrar utskottet några saker, som jag skall be att få
              läsa upp. Det står där:
            </seg>
            <seg n="381b97bf">
              »På den allmänna arbetsmarknaden ha såsom bekant de samhälleliga
              ansträngningarna alltmer inriktats på att bereda överflödig arbetskraft
              sysselsättning på andra områden. Detta problem kommer till följd
              av besparingsarbetet att få sin motsvarighet inom statsförvaltningen.
              Därtill kommer, att växlingarna inom de olika förvaltningsgrenarna
              av behovet av arbetskraft göra ett utbyte dem emellan önskvärt.
              Framför allt gäller detta de till antalet talrika tjänstemännen
              i de lägre graderna, där åtminstone vad den egentliga civilförvaltningen
              beträffar arbetsuppgifterna inom de skilda tjänsteområdena ofta
              äro tämligen likartade.»
            </seg>
            <seg n="d8d5c9af">
              Jag menar, att här ligger själva meningen med det hela. Man skall
              se till att man icke kastar ut människor, som ha anställning i
              statens tjänst och som eventuellt kunna rationaliseras bort, utan
              att man söker bereda dem annat arbete, som måste utföras. Om jag
              hade tolkat detta statsutskottets uttalande på samma sätt som
              herr Hansson i Rubbestad ville göra, skulle jag icke ett ögonblick
              ha kunnat vara med om att biträda det. Jag ser det emellertid
              som sagt på helt annat sätt.
            </seg>
            <seg n="152b7113">
              Vad gäller den andra sak, som herr Hansson i Rubbestad synnerligen
              starkt tryckte på, nämligen frågan om fullmakt för Kungl. Maj:t
              att överskrida vissa anslag, så förefaller det mig, som om herr
              Hansson i Rubbestad därvidlag var ute på delvis något vilsna vägar
              och i varje fall drog konsekvenser, som man icke rimligen kan
              draga. Vad är det, som det här är fråga om? Jo, det gäller här
              att i praktisk tillämpning föra ut en princip, som riksdagen antog
              vid senaste urtima riksdag. Herr Hansson i Rubbestad vill visserligen
              göra gällande, att någon sådan princip icke har antagits av riksdagen,
              men såvitt jag kan läsa innantill, måste det ändå förhålla sig
              på det sättet. I riksdagens skrivelse som svar på Kungl. Maj:ts
              proposition nr 35 vid förra urtima riksdagen, vilken proposition
              då antogs av riksdagen, heter det på följande sätt:
            </seg>
            <seg n="f343d12f">
              »Förslagets tillämpning förutsätter emellertid, att Kungl. Maj:t
              bemyndigas att under vissa förhållanden medgiva överskridande
              av anslagsposten till avlöningar till icke-ordinarie personal,
              där denna post enligt gällande stater är maximerad. Riksdagen
              har icke kunna undgå att ur principiell synpunkt hysa betänkligheter
              inför denna konsekvens av förslaget. Då emellertid avsikten är,
              att riksdagen i samband med behandlingen av anslagsäskandena för
              kommande budgetår skall beredas tillfälle att närmare taga ställning
              till innebörden av ett dylikt bemyndigande, har riksdagen icke
              velat motsätta sig Kungl. Maj:ts förslag. Riksdagen utgår därvid
              från att möjlighet föreligger för riksdagen att
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-023.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0bec7f11">
            24 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="gunnar_persson_d5624a" xml:id="i-d7a91f060f809189-1" n="b03839c8" prev="i-d7a91f060f809189-0">
            <seg n="9e15e3dc">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) i berörda sammanhang vidtaga de begränsningar eller jämkningar
              i övrigt, som riksdagen kan finna befogade.»
            </seg>
            <seg n="f23ef2d0">
              Herr Hansson i Rubbestad vill nu tolka detta riksdagens förbehåll
              att få vidtaga jämkningar och begränsningar så, att riksdagen
              skulle ha förbehållit sig att i fortsättningen få helt och hållet
              säga nej till vad den då sade ja till. Jag skall fortsätta att
              läsa några rader till i bilagan till statsverkspropositionen,
              »utgifter å driftbudgeten, för flera huvudtitlar gemensamma frågor»,
              det lilla häfte alltså, som jag här har i min hand. Det står där:
            </seg>
            <seg n="426c8ea0">
              »De i propositionen förordade principerna ha nu lagts till grund
              för statuppställningen och anslagsberäkningen under de olika huvudtitlarna.
              De anslagsposter, som sålunda normalt skola ingå i avlöningsstaterna
              — avvikelser förekomma alltjämt inom vissa, företrädesvis oreglerade
              förvaltningsgrenar — och fördelningen av utgifterna på dessa poster
              framgå av följande sammanställning, vilken närmast avser de enligt
              civila avlöningsreglementet och civila icke-ordinariereglementet
              utgående förmånerna med undantag av vissa specialförmåner.»
            </seg>
            <seg n="2b132db9">
              Därefter följer en ganska lång uppställning under fem olika punkter,
              som visar fördelningen av utgifterna. Vad som kan tillkomma är
              tillämpningen av de i fjol beslutade principerna, om vilka riksdagen
              då sade, att den förbehåller sig att få vidtaga de begränsningar
              och jämkningar i övrigt, som riksdagen kan finna befogade. Mot
              den tillämpning, som det här är fråga om, har icke herr Hansson
              i Rubbestad eller någon annan haft något att anmärka i någon punkt,
              utan herr Hansson i Rubbestad riktar sig nu mot principen för
              hela anordningen, som ju godkändes i höstas.
            </seg>
            <seg n="c15cb99e">
              När man vet, att herr Hansson i Rubbestad särskilt då det gäller
              lönefrågor och lönestater är en utomordentligt vaken och alltid
              stridsberedd väktare på Sions murar, frågar man sig, varför han
              icke ropade 1 gevär under urtima riksdagen, när vi antogo denna
              princip. Det gjorde han emellertid icke och ingen annan heller.
              Hur kunde det komma sig? Ja, det påstås ju, att till och med Homeros
              slumrade ibland, och det var väl något sådant, som herr Hansson
              i Rubbestad gjorde vid det tillfället. Har man emellertid låtit
              en sak gå obeaktad förbi och icke passat på tillfället, har man
              också, som det heter, försuttit fatalierna.
            </seg>
            <seg n="b35ac4de">
              Nu gäller det som sagt tillämpningen av principerna, och därvidlag
              har det icke framställts något yrkande om ändring. Även om det
              emellertid skulle vara så, att man nu hade att fatta det principiella
              avgörandet, så kan jag icke finna, att det finns någon särskild
              anledning att gå emot saken. Vad var nämligen avsikten med den
              principiella förändring, som riksdagen beslutade? Jo, det framgår
              också av några ord i statsverkspropositionen. Man får väl utgå
              ifrån att vad där blivit sagt är fullt uppriktigt och ärligt menat,
              och det har jag ingen anledning att draga i tvivelsmål. Orden
              lyda:
            </seg>
          </u>
          <note n="19b71b46">
            »Ifrågavarande ändringar hade funnits påkallade i främsta rummet
            för att möjliggöra större överskådlighet i avlöningskostnadernas
            redovisning; där- Jämte var syftet att i vissa hänseenden åvägabringa
            större sparsamhet i personaldispositionerna och förenkling av
            myndigheternas redovisningsarbete. Förslaget innebar i huvudsak
            en ändrad redovisning av avlöningskostnaderna för icke-ordinarie
            tjänstemän.»
          </note>
          <u who="gunnar_persson_d5624a" xml:id="i-d7a91f060f809189-2" n="b03839c8" prev="i-d7a91f060f809189-0">
            <seg n="7f1f5897">
              Såvitt jag kan finna, är avsikten alltså icke, som herr Hansson
              i Rubbestad ville göra gällande, att här skulle öppnas en port
              för regeringen att missbruka möjligheten att överskrida vissa
              anslag och slösa med statens pengar, utan meningen var att åstadkomma
              större återhållsamhet genom att giva anslagen en mera restriktiv
              karaktär än vad fallet skulle vara, om de uppfördes såsom förslagsanslag.
              Man kunde ju tänka sig, att dessa anslag i annat fall skulle upp-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4ee6da74">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 25
          </note>
          <u who="gunnar_persson_d5624a" xml:id="i-d7a91f060f809189-3" n="b03839c8" prev="i-d7a91f060f809189-0">
            <seg n="f6ae7446">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) tagas såsom förslagsanslag, och då ligger det i sakens
              natur, att de utan vidare kunnat överskridas. Det får man nämligen
              göra med förslagsanslag. Nu uppför man dem i stället såsom obetecknade
              anslag. Sådana anslag få regelmässigt icke överskridas, men i
              detta fall skulle likväl så få ske. Eftersom det är nödvändigt
              att här ha en viss elasticitet, skulle Kungl. Maj:t i detta fall
              få bemyndigande att överskrida anslagen. En självklar förutsättning
              är emellertid, att så får ske endast under särskilt trängande
              omständigheter. Man skall alltså inrikta sig på att anslagen icke
              skola överskridas, men i vissa fall kan detta dock bli nödvändigt.
              Skillnaden mellan förslagsanslag och dessa anslag är sålunda,
              om jag uppfattat saken rätt, att anordningen med sistnämnda anslag
              är mera restriktiv än förslagsanslag skulle vara, och att den
              därför bör medföra större återhållsamhet och sparsamhet i penningförbrukningen.
            </seg>
            <seg n="c1c89d6a">
              När det förhåller sig på detta sätt, har jag icke hyst några
              betänkligheter att ansluta mig till den kungl. propositionen och
              till utskottets utlåtande, till vilket jag ber att få yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="54abc6e5">
            Herr Hansson i Rubbestad:
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-5" n="67332ae5" next="i-f591df94e8bdb231-6">
            <seg n="e5a0d022">
              Herr talman! Jag skall genast svara herr Persson i Falla på den
              fråga, som han ställde till mig, hur det kunde komma sig, att
              jag icke i fjol vid urtima riksdagen opponerade mig mot detta
              förslag. Det berodde därpå, vill jag säga, att utskottet då hade
              skrivit, att det hyste ganska stora betänkligheter mot förslaget
              men att man förutsatte, att frågan skulle få prövas vid nästa
              års riksdag. För min del fann jag det vara tillräckligt, att utskottet
              hade skrivit, att man hyste betänkligheter mot förslaget men att
              frågan skulle komma igen nästa år, då den finge definitivt avgöras.
            </seg>
            <seg n="1018b106">
              Herr Persson i Falla synes tro, att frågan om fullmakten ingick
              i förra årets beslut. Propositionen i fjol, som avsåg de ändrade
              avlöningsuppställningarna, avsåg emellertid icke någon fullmakt.
              Kungl. Maj:t begärde icke någon sådan fullmakt då utan sade tydligt
              ifrån i propositionen, att den saken skola vi komma igen med nästa
              år och då få besked om. Vad man ville ha svar på i fjol var, huruvida
              riksdagen gick med på de ändrade statuppställningarna, och det
              var dessa, som utskottet tillstyrkte och riksdagen biföll. Jag
              tycker också det var klokt av den att göra det, ty det blir bättre
              ordning och reda med den nya uppställningen. Mot den saken har
              jag alltså icke det ringaste att invända.
            </seg>
            <seg n="59cd73dd">
              I årets statsverksproposition begär emellertid Kungl. Maj:t fullmakt
              att överskrida anslagen, om det skulle visa sig behövligt för
              att på tillbörligt sätt ordna tjänsterna. Därvidlag befinner jag
              mig på samma linje som den urtima riksdagen i fjol, och jag förvånar
              mig över att herr Persson i Falla har kunnat göra en sådan omvändelse.
              Han var ju med om utskottets utlåtande i fjol och ansåg, att det
              fanns stora betänkligheter mot en sådan fullmakt. I år då förslaget
              om fullmakt definitivt skall beslutas har herr Persson ingen erinran
              att göra utan accepterar utskottets uttalande utan ringaste tvekan
              och utan ett ord till knyst. Under sådana förhållanden tycker
              jag man i stället har anledning fråga sig, hur det kan komma sig,
              att en så tvär omvändning har skett.
            </seg>
            <seg n="c177d5e4">
              Då herr Lindberg i Umeå ville göra gällande, att detta förslag
              framkommit för att man skulle kunna åstadkomma större sparsamhet,
              så är det riktigt, att så är fallet. De ändrade statuppställningarna
              avse just detta, men fullmakten har däremot icke det ringaste
              med sparsamhet att göra, ty om riksdagen avslår Kungl. Maj:ts
              begäran om fullmakt, måste anslagen absolut hållas inom de gränser,
              som riksdagen bestämmer. Om man i stället, som vi ha föreslagit
              i reservationen, ger Kungl. Maj:t fullmakt att taga medel från
              anslaget till oförutsedda utgifter, så menar jag, att detta måste
              leda till större spar-
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-025.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="07a9a876">
            26 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-6" n="67332ae5" prev="i-f591df94e8bdb231-5">
            <seg n="a1e3ba09">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) samhet än om man lämnar Kungl. Maj:t fullmakt att överskrida
              anslagen hur mycket som helst. Om Kungl. Maj:t vet, att man måste
              taga eventuella tillskott från anslaget till oförutsedda utgifter,
              vilket anslag man kanske vill disponera för andra ändamål, kommer
              Kungl. Maj:t att vara mera restriktiv än om Kungl. Maj:t får fullmakt
              att överskrida anslagen obegränsat. Därför kommer reservanternas
              förslag att bli mera restriktivt och medföra större besparingar
              än om man ger den av Kungl. Maj:t begärda fullmakten.
            </seg>
            <seg n="43ea573a">
              När nu Kungl. Maj:t vill vidtaga sparsamhetsåtgärder på detta
              område, så skulle jag ha önskat, att man angripit roten till hela
              det slöseri, som har förekommit inom statsförvaltningen, nämligen
              de så kallade vikariatsersättningarna. Dessa ersättningar äro
              ofta grunden och upphovet till att man inom olika förvaltningsmyndigheter
              förordnar vikarier på den ena platsen efter den andra, så att
              en lägre tjänsteman på det sättet skall kunna få en liten extra
              inkomst. Om exempelvis en tjänsteman i 21:a lönegraden förordnas
              att tjänstgöra för en tjänsteman i 30:e lönegraden, får han för
              varje dag, som han fullgör detta uppdrag, 5 kronor 30 öre i vikariatsersättning,
              även om han icke är fullt kapabel att sköta sysslan. En sekreterare
              i 26:e lönegraden, som förordnas att uppehålla en byråchefstjänst
              i 30:e lönegraden, erhåller 2 kronor 55 öre per dag i vikariatsersättning.
            </seg>
            <seg n="e6d00dd1">
              För min del måste jag säga, att jag särskilt under nuvarande
              finansiella läge finner dessa vikariatsersättningar synnerligen
              onödiga. Om en person i lägre tjänst fyller platsen för en annan
              tjänsteman i högre grad, så är detta egentligen en fördel för
              honom. Han förvärvar härigenom meriter för en högre tjänst just
              genom detta och det är alltså en fördel för honom, som han icke
              bör få särskild ersättning för. Jag tror därför, att det skulle
              vara en tacksam uppgift för besparingssakkunniga att granska denna
              sak litet närmare, vilket är särskilt motiverat just i nuvarande
              finansiellt kritiska läge. Då man förordnar en tjänsteman och
              han får behålla sin fulla lön och icke gör mera än han eljest
              brukar göra, så är det icke oberättigat att han hålles kvar vid
              den lön, som han hade förut. Om besparingssakkunniga ville ägna
              sig åt denna sak, tror jag de skulle kunna spara mycket pengar.
            </seg>
            <seg n="fc626e2a">
              Om vi skola se denna fråga som den verkligen förhåller sig, är
              det just nu, som vi ha att taga ståndpunkt till principen om fullmakt
              åt Kungl. Maj:t, vilket vi icke hade att göra i fjol. Det är nu,
              som detta principiella ståndpunktstagande skall göras. Såsom jag
              förut har betonat anser jag, att det är synnerligen riskabelt
              att slå in på denna nya princip, då man icke vet vart den kan
              leda. Det enda riktiga är enligt min uppfattning, att man ordnar
              det på så sätt, att Kungl. Maj:t bemyndigas vid behov anlita anslaget
              för oförutsedda utgifter, och att, om det skulle behövas större
              belopp, Kungl. Maj:t framlägger förslag om tilläggsanslag, så
              att riksdagen får pröva vad pengarna skola användas till.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="058d3215">
            Herr Persson i Falla:
          </note>
          <u who="gunnar_persson_d5624a" xml:id="i-d7a91f060f809189-4" n="b03839c8" next="i-d7a91f060f809189-5">
            <seg n="64df1c05">
              Jag är tveksam om lämpligheten av att fortsätta en debatt som
              i rätt hög grad blivit ett bollande med ord, men gentemot herr
              Hanssons i Rubbestad påstående, att ingenting bestämdes i fjol
              om den fullmakt, som det här är fråga om, utan att vad vi nu ha
              att taga ställning till är något alldeles nytt, vill jag anföra,
              att det visserligen är sant, att fullmakten icke direkt begärdes
              i fjol, men att förutsättningarna för denna fullmakt begärdes
              och att konsekvenserna av riksdagens beslut i fjol voro klart
              angivna. Jag får väl citera något, som jag redan förut har citerat,
              eftersom det tycks vara nödvändigt att dra det en gång till. Jag
              läser här: »Förslagets tillämpning förutsätter emellertid, att
              Kungl. Maj:t bemyndigas att under vissa förhållanden medgiva överskridande
              av anslagsposten till avlöningar till icke-
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2d49f2e9">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 27
          </note>
          <u who="gunnar_persson_d5624a" xml:id="i-d7a91f060f809189-5" n="b03839c8" prev="i-d7a91f060f809189-4">
            <seg n="63f14a8a">
              Utgifter å driftbudgeten. För flera huvudtitlar gemensamma frågor.
              (Forts.) ordinarie personal, där denna post enligt gällande stater
              är maximerad.» Detta yttrande ingick i riksdagens beslut i fjol.
            </seg>
            <seg n="bd6e1861">
              Jag måste för min del säga, att jag har mycket svårt att föreställa
              mig, att det skulle vara en god parlamentarisk arbetsmetod att
              först besluta om en sak i fullt och klart medvetande om konsekvenserna
              i fråga om tillämpnirgen men med den baktanken, att när man kommer
              fram till tillämpningen, skall man säga nej.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="54abc6e5">
            Herr Hansson i Rubbestad:
          </note>
          <u who="axel_hansson_e2645e" xml:id="i-f591df94e8bdb231-7" n="67332ae5">
            <seg n="5ccc74a1">
              Herr talman! Jag vill erinra om att riksdagen i fjol utgick ifrån,
              att »möjlighet föreligger för riksdagen att i berörda sammanhang
              vidtaga de begränsningar eller jämkningar i övrigt, som riksdagen
              kan finna befogade». Om riksdagen finner det vara lämpligast att
              lämna fullmakten åt Kungl. Maj:t på det sättet, att Kungl. Maj:t
              vid behov får anlita anslaget för oförutsedda utgifter, så tycker
              jag, att det står i full överensstämmelse med vad riksdagen i
              fjol uttalade. En sådan fullmakt måste ju anses vara betydligt
              bättre än att ge Kungl. Maj:t frihet att utan någon maximering
              överskrida anslagen hur mycket som helst. Det är just dessa konsekvenser,
              som jag är rädd för. Då man sett, hur fullmakter undan för undan
              kunna utnyttjas, sedan man väl fått principbeslut på dem, ställer
              man sig verkligen tveksam till att lämna dylika fullmakter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5a78dab7">
            Herr Eriksson i Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-564e7f805274cd7b-3" n="7a5fb820">
            <seg n="d3bd8a5d">
              Herr talman! Jag vill blott konstatera, att herr Hansson i Rubbestad
              lyckats göra denna relativt lilla och obetydliga fråga till ett
              stort jätteberg av principer. Jag begärde emellertid närmast ordet
              för att säga, att, därest herr Hansson vill draga någon konsekvens
              av vad som nyss citerats från urtima riksdagen föregående år,
              skulle det vara den, att man i dag skulle låtit detta utskottsutlåtande
              passera utan någon debatt, men, när man kom till de olika anslagsfrågorna
              under huvudtitlarna, då ställa yrkanden, som innebära antingen
              höjning eller sänkning av de utav Kungl. Maj:t begärda anslagsbeloppen.
            </seg>
          </u>
          <note n="af6fd17a">
            Överläggningen var härmed slutad. Herr talmannen gav propositioner
            dels på bifall till utskottets hemställan dels ock på bifall till
            den vid utlåtandet fogade reservationen; och blev utskottets hemställan
            av kammaren bifallen.
          </note>
          <note n="7c247b29">
            Sd
          </note>
          <note n="9315e29b">
            Föredrogs sammansatta statsoch andra lagutskottets utlåtande,
            nr 1, i anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd och
            barnbidrag, m. m., dels ock i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="d438a7df">
            Genom en den 10 januari 1941 dagtecknad proposition, nr 20, hade
            Kungl. Maj:t, under åberopande av propositionen bilagt utdrag
            av statsrådsprotokollet över socialärenden, föreslagit riksdagen
            att
          </note>
          <note n="213f61c6">
            dels antaga ett vid propositionen fogat förslag till lag om dyrtidstillägg
            å folkpensioner, invalidunderstöd och barnbidrag,
          </note>
          <note n="9e0aa78f">
            dels medgiva, att det för budgetåret 1940/41 anvisade förslagsanslaget
            till Bidrag till folkpensioner och invalidunderstöd m. m. finge
            tagas i anspråk för bestridande av kostnaderna för utbetalning
            för första halvåret 1941 av de i lagförslaget omförmälda dyrtidstilläggen
            å folkpensioner och invalidunderstöd,
          </note>
          <note n="0802c069">
            dels medgiva, att det för budgetåret 1940/41 anvisade förslagsanslaget
            till Barnbidrag finge tagas i anspråk för bestridande av kostnaderna
            för utbe-
          </note>
          <note n="6c01adf9">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpenstoner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m.
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-027.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cd205626">
            28 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="21b78dfa">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.) talning för första halvåret 1941
            av de i lagförslaget omförmälda dyrtidstilläggen å barnbidrag,
            dels ock för budgetåret 1941/42 anvisa a) till Bidrag till folkpensioner
            och invalidunderstöd m. m. ett förslags-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-564e7f805274cd7b-4" n="7a5fb820">
            <seg n="aca1099e">
              Anslag AV «s:vs=msn: css ris i få dec dr skr sne rn a kronor
              145,000,000; b) till Barnbidrag ett förslagsanslag av ............
              kronor 13,000,000; samt e) till Ersättning till postverket för
              pensionsutbetalningar ett förslagsan- SÅAZ AV ss.covksrecatböneberen
              e.kr RR BREKKE R RR AR RR rr kronor 1,100,000.
            </seg>
          </u>
          <note n="baacf055">
            Till utskottets behandling hade jämväl överlämnats åtta i anledning
            av propositionen inom riksdagens kamrar väckta motioner.
          </note>
          <note n="09ec719c">
            Enligt Kungl. Maj:ts förslag skulle den som åtnjöte folkpension,
            vari inginge tilläggspension, eller invalidunderstöd eller barnbidrag
            under år 1941 erhålla dyrtidstillägg därå med belopp, motsvarande
            en sjättedel av folkpensionens, invalidunderstödets eller barnbidragets
            belopp för året. Dyrtidstillägg skulle dock icke utgå å pension,
            understöd eller bidrag, som icke uppginge till 12 kronor om året.
          </note>
          <note n="387d4191">
            I de två likalydande motionerna I: 106 av herr Linderot och II:72
            av herr Senander m. fl. hade hemställts, att riksdagen måtte besluta
            att vidtaga sådan ändring 1 Kungl. Maj:ts förslag till lag om
            dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd och barnbidrag,
            att sådant tillägg skulle utgå med ett belopp motsvarande en fjärdedel
            i stället för en sjättedel av folkpensionens, invalidunderstödets
            eller barnbidragets belopp för året samt att riksdagen skulle
            uttala, att den därigenom beslutade ökningen av folkpensioner,
            invalidunderstöd och barnbidrag icke borde föranleda avdrag på
            eventuellt utgående understöd från fattigvård eller kommunala
            pensionstillskott.
          </note>
          <note n="e1b6e22f">
            I motionen IT: 42 av herr Karlsson i Grängesberg hade yrkats,
            att riksdagen måtte besluta dels vidtaga sådan ändring av bestämmelserna
            i propositionen, att till pensionstagare som åtnjöte tilläggspension
            skulle under år 1941 utbetalas ett dyrtidstillägg av 90 kronor,
            samt att å barntilläggen under samma tid skulle utgå tillägg med
            70 kronor för föräldralöst barn och för övriga grupper barn med
            60 kronor för första barnet inom familjen, 45 kronor för andra
            och tredje barnen samt 30 kronor för varje barn över tre, dels
            ock vidtaga härför erforderlig höjning av de i propositionen föreslagna
            förslagsanslagen till bidrag till folkpensioner och invalidunderstöd
            m. m. ävensom till barnbidrag.
          </note>
          <note n="01e8d975">
            Utskottet hemställde,
          </note>
          <note n="28b87db1">
            1) att det genom förevarande proposition framlagda förslaget
            till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd och
            barnbidrag måtte av riksdagen antagas;
          </note>
          <note n="7ebaeae2">
            2) att riksdagen måtte
          </note>
          <note n="45c88ace">
            dels medgiva, att det för budgetåret 1940/41 anvisade förslagsanslaget
            till Bidrag till folkpensioner och invalidunderstöd m. m. finge
            tagas i anspråk för bestridande av kostnaderna för utbetalning
            för första halvåret 1941 av de 1 det föregående omförmälda dyrtidstilläggen
            å folkpensioner och invalidunderstöd,
          </note>
          <note n="43510e2f">
            dels medgiva, att det för budgetåret 1940/41 anvisade förslagsanslaget
            till Barnbidrag finge tagas 1 anspråk för bestridande av kostnaderna
            för utbetalning för första halvåret 1941 av de i det föregående
            omförmälda dyrtidstillläggen å barnbidrag,
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2f3ea341">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 29
          </note>
          <note n="779dc45e">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.) dels ock för budgetåret 1941/42
            anvisa a) till Bidrag till folkpensioner och invalidunderstöd
            m. m. ett förslags-
          </note>
          <note n="f24e3749">
            anslag AV .osssoseseseereeressserrer rr rr rr RR rr Rts es kronor
            145,000,000; b) till Barnbidrag ett förslagsanslag av ............
            kronor 13,000,000; ce) till Ersättning till postverket för pensionsutbetalningar
            ett förslagsanslag
          </note>
          <note n="23bbb082">
            ÄV 108 seten a in leg ene ee lei n BM iR BG Be Je kl RB tM RNA
            JA Ios 0 Be sni Ge sm år GF IRA kronor = 1,100,000;
          </note>
          <note n="06ff923e">
            3) att motionerna I: 106, I: 107, I: 158, I:174, II:42, II:72,
            II: 111 och IT: 231, i den mån de icke blivit besvarade genom
            vad utskottet under 1) och 2) hemställt, icke måtte föranleda
            till någon riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="fc73214e">
            Reservationer hade avgivits:
          </note>
          <note n="87a9f91d">
            1) av herrar Strindlund och Löfvander, vilka ansett, att utskottet
            i punkten 3) bort hemställa,
          </note>
          <note n="410162b1">
            att riksdagen i anledning av motionerna I: 107 och IT: 111 måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t — under
            förutsättning att levnadskostnadernas stegring gjorde dyrtidstillägg
            i fortsättningen ofrånkomliga — ville föranstalta om utredning
            i syfte att tilläggen måtte utgå efter likformiga grunder utan
            dyrortsgruppering,
          </note>
          <note n="d051d771">
            samt att motionerna I: 106, I: 107, I: 158, I: 174, IT:42, TI:
            72, IT: 111 och II: 231, i den mån de icke blivit besvarade genom
            vad utskottet i övrigt hemställt, icke måtte föranleda till någon
            riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note n="d933ddcf">
            2) av herr Wistrand.
          </note>
          <note n="5d5934e2">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="d0203a28">
            Herr Strindlund:
          </note>
          <u who="gerhard_strindlund_38a64a" xml:id="i-6e03a6ec7c7304fd-0" next="i-6e03a6ec7c7304fd-1" n="33ec919b">
            <seg n="7e23264c">
              Herr talman! I föreliggande utlåtande har utskottet tillstyrkt
              Kungl. Maj:ts förslag i fråga om dyrtidstillägg å folkpensioner,
              invalidunderstöd och barnbidrag. Dyrtidstillägget har beräknats
              till en sjättedel av folkpensionens, invalidunderstödets och barnbidragets
              belopp under året och skall utbetalas halvårsvis på så sätt, att
              en månadsutbetalning dubbleras. Mot förslaget om att på grund
              av dyrtiden bereda ifrågavarande understödstagare viss kompensation
              för levnadskostnadsstegringen ha invändningar icke rests. Däremot
              ha olika meningar framförts i fråga om dyrtidstilläggens storlek,
              grunderna för deras beräknande och formen för deras utbetalande.
              Sålunda ha i motioner väckts förslag om betydande höjning i föreslagna
              belopp. Något förslag med yrkande på sänkning har ännu icke framförts.
              I fråga om metoden för dyrtidskompenseringen ha erinringar gjorts
              bl. a. av styrelsen för svenska landskommunernas förbund, som
              efter att hava erinrat om att dyrtidstilläggen komma att utgå
              med olika belopp inom olika dyrortsgrupper anför: »Det torde emellertid
              kunna ifrågasättas, om en sådan anordning skulle komma att leda
              till ett rättvist resultat. Såvitt styrelsen kan finna, kan nämligen
              den av nuvarande krisläge betingade stegringen av levnadskostnaderna
              icke graderas efter de dyrortsgrupper, vilka angivas i lagen om
              folkpensionering. Levnadskostnadsökningen torde nämligen — i viss
              mån på grund av prisreglerande åtgärder från statsmakternas sida
              — icke stå i direkt proportion till levnadskostnadernas nivå inom
              de olika dyrortsgrupperna under tiden före krisen, utan torde
              i stort sett till beloppet vara lika stor inom samtliga ifrågavarande
              grupper. Med hänsyn till vad sålunda anförts borde enligt styrelsens
              mening tagas under övervägande, huruvida icke de ifrågasatta dyrtidstilläggen
              kunde bestämmas utan anknytning till graderingen av tilläggspension
              enligt gällande bestämmelser i pensionslagen.» Denna erinran har
              jämväl framförts i åtskilliga motioner, och densamma sammanfaller
              i stort
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-029.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="83b7f5ec">
            0 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="gerhard_strindlund_38a64a" xml:id="i-6e03a6ec7c7304fd-1" prev="i-6e03a6ec7c7304fd-0" n="33ec919b">
            <seg n="a8843201">
              sett med den uppfattning, som utskottsreservanterna företräda.
              Utskottsma- Joriteten har ej heller kunnat bestrida riktigheten
              i denna uppfattning utan säger på sid. 14: »Enligt utskottets
              mening kunna vissa skäl anföras för den i motionerna framförda
              uppfattningen om den faktiska levnadskostnadsökningen inom olika
              dyrortsgrupper.»&gt; Utskottsmajoriteten fortsätter: »Såsom framgår
              av den ovan lämnade redogörelsen (se sid. 7) avser emellertid
              socialvårdskommittén att till prövning upptaga spörsmålet om en
              med hänsyn till behovet mera ändamålsenlig avvägning av pensionerna.
              Därvid torde jämväl frågan om en lämplig anpassning av utgående
              dyrtidstillägg vid en bestående stegring av levnadskostnaderna
              bliva föremål för övervägande. Då socialvårdskommittén sålunda
              har sin uppmärksamhet riktad på hithörande spörsmål, har utskottet
              icke funnit påkallat att i anledning av motionerna förorda någon
              ändring 1 det föreliggande lagförslaget i denna del eller eljest
              föreslå riksdagen att göra någon framställning till Kungl. Maj:t.»
            </seg>
            <seg n="cf86b68b">
              I den senare delen av utskottets berörda yttrande har jag icke
              kunnat förena mig huvudsakligen av följande skäl. För det första
              anser jag, att prövningen av spörsmålet om en med hänsyn till
              behovet mera ändamålsenlig avvägning av pensionerna kommer att
              taga rätt lång tid till sitt slutförande. För det andra anser
              jag, att förslag i anledning av sådan omprövning bör helt läggas
              på längre sikt och baseras på normala levnadskostnadsförhållanden
              och icke på krisförhållanden, som nu råda. För det tredje skulle
              jag vilja säga, att frågan om dyrtidstillägg på grund av nu rådande
              abnorma förhållanden bör lösas fristående och bör lösas snabbt.
              Reservanterna ha därför föreslagit »att riksdagen i anledning
              av motionerna I: 107 och IT: 111 måtte i skrivelse till Kungl.
              Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t — under förutsättning att levnadskostnadernas
              stegring gör dyrtidstillägg i fortsättningen ofrånkomliga — ville
              föranstalta om utredning i syfte att tilläggen måtte utgå efter
              likformiga grunder utan dyrortsgruppering».
            </seg>
            <seg n="9a3e0b1d">
              Såsom ett ytterligare skäl för denna av reservanterna påkallade
              utredning vill jag för egen del anföra, att visserligen är det
              sätt, som här föreslås för dyrtidstilläggets utbetalande, enkelt
              och billigt, kanske alltför billigt, men nyttan av dessa halvårsvis
              bekomna dyrtidstillägg blir säkerligen ej densamma, som om de
              finge uppbäras månadsvis.
            </seg>
            <seg n="3b6ad080">
              Herr talman! Jag skall icke uppehålla debatten något längre utan
              ber att med den anförda motiveringen få yrka bifall till den vid
              utlåtandet av mig och herr Löfvander avgivna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="0dab8951">
            Under detta anförande hade herr förste vice talmannen övertagit
            ledningen av kammarens förhandlingar.
          </note>
          <note type="speaker" n="3bb2bac9">
            Herr Karlsson i Grängesberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-0" n="7a5fb820">
            <seg n="aff85857">
              Herr talman! Jag har med anledning av den föreliggande propositionen
              väckt en motion, vars yrkande går ut på att dyrtidstilläggen skola
              utgå efter andra principer än dem, som Kungl. Maj:ts proposition
              följt, och jag vill därför be att få taga kammarens tid i anspråk
              en stund för att klargöra min ståndpunkt och framlägga de skäl,
              som ligga till grund för densamma.
            </seg>
            <seg n="bd586313">
              Jag anser för det första, att dyrtidstilläggen böra utgå med
              lika belopp till alla pensionärer, som ha tilläggspension oavsett
              vilken ortsgrupp de tillhöra. För det andra anser jag, att de
              pensionärer, som tillerkänts begränsade pensionstillägg, också
              böra ha samma dyrtidskompensation. I motionen har jag vidare något
              berört frågan om organisationen för utbetalande av dyrtidstilläggen
              och slutligen även frågan om huruvida kommuner och landsting böra
              ha
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4da0cbd0">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 31
          </note>
          <note n="518fdfe8">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-1" n="7a5fb820">
            <seg n="5150884f">
              barnbidrag, m. m. (Forts.) skyldighet att lämna särskilt bidrag
              till dyrtidskompensationen. I det läge, ärendet nu kommit, skall
              jag icke närmare ingå på de båda sista frågorna. Jag vill börja
              med att säga några ord om den föreslagna graderingen av dyrtidstilllägget
              efter olika ortsgrupper.
            </seg>
            <seg n="f4e9c192">
              Det tillägg till folkpensionen, som det nu är fråga om, avser
              ju endast att vara en nödvändig kompensation för fördyringen av
              levnadskostnaderna. När så är fallet, bör väl också enligt mitt
              förmenande tilläggen utgå något så när i överensstämmelse med
              den levnadskostnadsökning, som drabbar pensionärerna. Som vi väl
              alla känna till, har stegringen av levnadskostnaderna gått fram
              i stort sett likartat över hela landet. Därför bör också kompensationen
              för denna stegring rättvisligen utgå med likartade belopp i alla
              olika ortsgrupper. Såsom jag i min motion påpekat, innebär emellertid
              propositionen, att pensionärer i ortsgrupp I erhålla en så låg
              dyrtidskompensation, att pensionstillägget till pensionärer i
              ortsgrupp III överstiger densamma med cirka 62 procent. Jag anser,
              att det icke är någon rim och reson i en dylik gradering av kompensation
              för dyrtiden, som är likartad över hela landet. Jag är också ganska
              övertygad om att socialministern själv icke kan känna sig riktigt
              tillfredsställd med en dylik anordning. Och jag undrar verkligen,
              om icke byråkraterna i ämbetsverk och kommittéer fått trampa fram
              med alltför stor frihet på det förberedande stadiet av denna frågas
              behandling.
            </seg>
            <seg n="1fa676c6">
              När det gäller folkpensionernas avvägning, hör man ofta talas
              om att hyran är så hög i städerna mot i landsorten, och att därför
              en väsentlig och stor skillnad i pensionsförmånerna är nödvändig.
              Detta resonemang hade givetvis sin riktighet, om pensionärerna
              fingo ett så stort pensionsunderstöd, att de själva kunde klara
              hyror och bränsle. Låt oss emellertid utan omsvep erkänna, att
              det med de belopp, varmed folkpensionen för närvarande utgår,
              är omöjligt för pensionärerna att själva betala dessa poster.
              Kommunen eller närstående få i allmänhet sörja för den saken.
              Därför är det meningslöst att ständigt tala om hyresläget och
              stirra sig blind på den saken, när det gäller frågan om vilket
              pensionsunderstöd statsmakterna skola lämna för att göra det möjligt
              för pensionärerna att bättre kunna klara kostnaderna för det direkta
              livsuppehället. Det skulle vara tacknämligt, herr socialminister,
              om vi i första hand kunde komma fram till en sådan förbättring
              av folkpensionerna, att desamma på ett tillfredsställande sätt
              komma att täcka pensionärernas behov av mat, kläder, hushållsartiklar
              o. dyl.
            </seg>
            <seg n="5a48fd92">
              Vi skola icke i detta sammanhang ha någon allmän diskussion om
              folkpensionerna. När det nu emellertid signalerats från socialvårdskommittén,
              att kommittén, såsom det heter, ämnar »till prövning upptaga spörsmålet
              om en med hänsyn till behovet mera ändamålsenlig avvägning av
              pensionerna», så vill jag med anledning av detta såsom min mening
              framhålla, att frågan om statligt bidrag till pensionärernas bostadsförsörjning
              borde vid dessa överväganden helt skiljas från frågan om pensionsbidraget
              till pensionärernas försörjning i övrigt. Dessa båda frågor borde
              på något sätt tagas upp till behandling och avgöras var för sig.
              Såsom det nu i praktiken allmänt sker, borde det ordnas så, att
              kommunerna svara för bostadsförsörjningen genom särskilt pensionstillägg.
              Till dessa pensionstillägg skulle så utgå statsbidrag till de
              olika kommunerna med hänsyn tagen till bärkraften och skatteunderlaget
              per innevånare. Om en sådan uppdelning skedde, borde den nuvarande
              dyrortsgrupperingen i stort sett kunna slopas och större rättvisa
              skipas i fråga om de direkta pensionsunderstöden till pensionärerna.
            </seg>
            <seg n="6c46d8f4">
              Med de nuvarande bestämmelserna rörande folkpensionerna stå pensionärerna
              faktiskt i en mycket sämre ställning än det rena fattigvårdsklientelet.
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-031.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="63fe867f">
            32 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-2" n="7a5fb820">
            <seg n="eab1b709">
              Ute i landsortskommunerna ha vi en stark känning av detta missförhållande.
              I
            </seg>
          </u>
          <note n="2bc0b1a5">
            ortsgrupp I variera folkpensionerna mellan 26 och 30 kronor i
            månaden för
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-3" n="7a5fb820">
            <seg n="820918f7">
              dem, som ha full tilläggspension. För de allra flesta ligger
              ju pensionen åt-
            </seg>
            <seg n="aed1039e">
              skilligt under 30 kronor i månaden. Detta är inte stort mer än
              hälften av vad
            </seg>
            <seg n="eab40227">
              vi anse såsom varande en skälig standard för fattigvårdens understödstagare.
            </seg>
            <seg n="5e4b7978">
              Ute i kommunerna måste fattigvårdsmyndigheten fastställa vissa
              normer för sin understödsverksamhet och sålunda söka sig fram
              till normerande av en viss standard. Jag kan exempelvis för Grängesbergs
              kommuns vidkommande meddela, att fattigvårdsstyrelsens norm för
              avvägningen av kontantunderstöd för närvarande fastställts till
              38 kronor i månaden, bidraget till hyra och bränsle oberäknat.
              Med stöd av en statistik, som bygger på kontinuerliga uppgifter
              beträffande prisfördyringen på förnödenhetsvaror i gruvsambhället,
              har fattigvårdsstyrelsen under senaste tiden vid två olika tillfällen
              nödgats förskjuta understödsnormen uppåt med sammanlagt 8 kronor,
              och dessutom får, som sagt, kommunen påtaga sig kostnaderna för
              bostad och bränsle. Den på grund av dyrtiden vidtagna höjningen
              av understöden har naturligtvis fått gälla lika för alla, sålunda
              även för dem som haft ett begränsat, mindre understöd. Så borde
              även ske då det nu gäller det statliga understödet — tillläggspensionerna.
            </seg>
            <seg n="893b927a">
              Jag har i min motion framhållit, att den inträdda prisstegringen
              på livsförnödenheter i stort sett torde vara lika stor över hela
              landet. Såsom den föregående talaren anförde, har svenska landskommunernas
              förbund i sitt yttrande också framhållit detta förhållande. Jag
              har här i min hand en lista upptagande priser på olika livsförnödenheter.
              Det är jämförande siffror, anteck-- nade i Grängesberg den 27
              januari och i Stockholm den 30 januari. I Grängesberg äro dessa
              siffror inhämtade i en affär, där den övervägande delen av befolkningen
              gör sina inköp, och för Stockholm äro uppgifterna tagna i en stor
              konsumbutik. Listan omfattar 24 olika varubeteckningar. Jag har
              själv noga kontrollerat, att jämförelsen omfattar varor av samma
              kvalitet. När jag nu gör en sammanfattning av dessa prisuppgifter,
              finner jag, att för sju olika varuslag ligga priserna lika högt
              på båda platserna, för tre varuslag äro priserna högre i Stockholm,
              under det att priserna för icke mindre än fjorton varuslag ligga
              högre 1 Grängesberg än i Stockholm.
            </seg>
            <seg n="95c77b95">
              Jag skall såsom stickprov ur listan anföra skillnaden i priserna
              på en del varuslag. Om jag då först tager grovt spisbröd, är priset
              på detta lika högt på båda platserna, men för det något finare
              spisbrödet är priset 3 öre per kilogram dyrare i Grängesberg än
              i Stockholm. För rågmjöl är det samma pris på båda platserna,
              men rågsikt är 1 öre och vetemjölet 2 öre dyrare per kilogram
              i Grängesberg. Ärter stå i samma pris på båda platserna, medan
              risgrynen däremot äro 10 till 14 öre dyrare i Grängesberg än här.
              För bitsocker är priset 1 öre och för strösocker 2 öre högre i
              Grängesberg än i Stockholm. På köttvaror är det genomgående högre
              pris i Grängesberg. Steken är t. o. m. 40 öre dyrare. De allra
              läckraste bitarna, filén, betingar emellertid ett betydligt högre
              pris här i Stockholm. Men köttfilé är ju inte precis någon mat
              för folkpensionärer och vi behöva väl knappast räkna med dylik
              mat i detta sammanhang.
            </seg>
            <seg n="cf5d000e">
              Bräckkorv är ju mera att betrakta som mat för pensionärer, och
              den är 10 öre dyrare i Grängesberg än i Stockholm. Ägg är 7 öre
              dyrare. Margarinet är det samma pris på å båda platserna, men
              smöret är 5 öre dyrare i Grängesberg. Jag skall icke trötta kammaren
              med att anföra flera siffror ur denna lista. Jag bör kanske utöver
              detta tillägga, att om den fattige grängesbergaren skall skaffa
              sig något i klädväg, nödgas han söka göra det i något samhälle
              som ligger inom ortsgrupperna 2 eller 3 för att få kläderna billigare
              än i Grängesberg.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ee0c76cb">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 33
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-4" n="7a5fb820">
            <seg n="9d51ddcf">
              För min del tycker jag, att en sammanställning som den jag här
              gjort sannerligen ger ett starkt stöd för kravet att dyrtidstilläggen
              för pensionärerna böra vara minst lika stora i landsortens samhällen
              som i Stockholm och andra samhällen inom ortsgrupp 3. Man kan
              knappast undgå att göra den reflexionen, att inte bara dyrtidstilläggen
              utan hela folkpensionen rättvisligen borde kunna ställas mera
              på samma plan, om man skiljer ifrån hyresoch bränslekontot och
              särskilt statsbidrag ordnades för detta. När det gäller hyrorna
              vill Jag i detta sammanhang också säga, att även i Grängesberg
              ha vi fått en kraftig hyresökning. Jag kan, på grund av de skäl
              som jag här anfört, icke känna mig tillfredsställd med det föreliggande
              förslaget, som innebär, att pensionärerna inom ortsgrupp 1 få
              ett så knappt tillmätt dyrtidstillägg, att tillägget i ortsgrupp
              3 kommer att ligga omkring 62 &amp; högre.
            </seg>
            <seg n="878f132b">
              Jag skall övergå till att säga några ord om den andra punkten
              i vilken min motion avviker från propositionen. Yrkandet i motionen
              innebär, som jag i början av mitt anförande framhöll, att även
              pensionärer med begränsad tillläggspension skola erhålla samma
              dyrtidstillägg som övriga, och jag måste vidhålla, att jag anser
              detta vara ett befogat och riktigt krav. Det förhåller sig nämligen
              på det sättet, att samtliga pensionstagare, som efter tillämpning
              av pensionslagens avdragsregel ha tillerkänts tilläggspension,
              befinna sig på en så låg inkomstnivå, att det är befogat och berättigat,
              att de erhålla ett lika stort dyrtidstillägg som pensionärer med
              full tilläggspension. Vi få komma ihåg, att pensionslagens avdragsregel
              är tillkommen för att på ett skäligt och rättvist sätt reglera
              tilläggspensionerna nedåt, i det fall att pensionären själv har
              en inkomst som överstiger 100 kronor om året. Vi skola sålunda
              här hålla i minnet, att alla pensionärer som efter tillämpning
              av avdragsregeln tillerkänts tilläggspension, stor eller liten,
              därmed också fått ett officiellt erkännande på att de stå på en
              så låg inkomstnivå, att ett understöd från det allmännas sida
              är behövligt och fullt berättigat. Tilläggspensionen är ju ändå
              i grund och botten ingenting annat än ett understöd från det allmännas
              sida.
            </seg>
            <seg n="f0464581">
              Sådant var utgångsläget för alla folkpensionärer som åtnjuta
              tilläggspension, när krisen med sin livsmedelsfördyring bröt in
              över dessa människor i minst lika stor omfattning som över alla
              andra. Jag förstår ju, att det är så enkelt och lättvindigt att
              tänka så här: en pensionär som har en egen stuga och kanske ett
              eller annat hundratal kronor om året i egen inkomst bör väl ändå
              kunna klara sig ganska bra och inte vara 1 så stort behov av dyrtidstillägg.
              Jag har faktiskt mött detta resonemang även här bland riksdagskamrater.
              Man får ju medge, att detta argument låter ganska bestickande.
              Men om man tar litet närmare reda på hur det i verkligheten förhåller
              sig, blir man snart på det klara med att detta resonemang innebär
              en ganska stor villfarelse. Jag skall belysa detta med bara ett
              enda litet exempel.
            </seg>
            <seg n="5d26511e">
              Vi ha exempelvis en gammal gruvarbetaränka som har en egen stuga,
              taxerad till 5,300 kronor. På denna lilla fastighet har hon en
              skuld på 600 kronor som löper med 6 4 ränta. Som egen inkomst
              har hon en arbetsförtjänst per år på 200 kronor, som hon skaffar
              sig genom energiskt arbete med stickning och regelbunden städning.
              Nu anser nog kanske mången, att denna änka bör kunna klara sig
              ganska bra, när hon därtill också får folkpension, och hennes
              behov av dyrtidstilläge kan väl inte vara så stort. Man kan få
              höra, att ganska förståndigt folk resonerar på detta sätt. Jag
              skall emellertid be att till protokollet här få antecknat, vad
              denna gruvarbetaränka i verkligheten får att leva på om året.
              Hon får för det första de 200 kronor hon förvärvat som arbetsinkomst.
              Efter tillämpning av pensionslagens av-
            </seg>
          </u>
          <note n="cec2b209">
            Andra kammarens protokoll 1941. Nr 7. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-033.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3f9b61fc">
            34 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-5" n="7a5fb820">
            <seg n="615a6e6a">
              dragsregel är hon berättigad att erhålla en årlig tilläggspension
              av 110 kronor 30 öre, och dessutom får hon 13 kronor om året i
              avgiftspension. Hon tillhör nämligen de äldre pensionärerna. Detta
              gör tillsammans en inkomst av 323 kronor 30 öre för år. I underhållskostnad
              för stugan får hon emellertid under året betala ett belopp av
              50 kronor. Vad denna gruvarbetaränka med folkpension i verkligheten
              får att leva på under året är sålunda ett belopp av 273 kronor
              30 öre. Slår man ut det på tolv månader, blir det ett belopp av
              22 kronor 78 öre i månaden. Därvidlag kan man göra en jämförelse
              med fattigvårdens understödsnorm, som är 38 kronor i månaden.
            </seg>
            <seg n="bfb7023b">
              Ja, så ser det i verkligheten ut för dessa pensionärer med en
              begränsad tillläggspension. Nog böra väl alla kunna förstå, att
              även dylika pensionärer, trots att de ha en egen stuga och en
              egen liten kontant inkomst, verkligen böra vara berättigade att
              erhålla ett dyrtidstillägg av 7:50 i månaden. Det är nämligen
              det som jag har begärt i motionen. Räknar man efter vad propositionen
              och utskottets förslag innebär, så finner man, att enligt det
              föreliggande förslaget skall denna gruvarbetaränka som jag talat
              om bli berättigad till ett dyrtidstillägg om kr. 1: 71 i månaden,
              noga räknat 20 kronor 55 öre om året. Nu finns det ju pensionärer
              som ha en ännu mer begränsad tillläggspension och som sålunda
              komma att få ett ännu mindre dyrtidstillägg, trots att de stå
              i en sämre ställning än fattigvårdens understödstagare. Jag tycker,
              att detta är beklämmande och att det bör på något sätt rättas
              till. Jag vädjar verkligen till socialministern att i fortsättningen
              ägna dessa frågor en alldeles särskild uppmärksamhet.
            </seg>
            <seg n="fd78c8f9">
              Med vad jag här anfört har jag så långt möjligt sökt klargöra
              de motiv och de synpunkter som ligga till grund för min motion.
              Utskottet har avstyrkt motionen, och som skäl för sitt avstyrkande
              har utskottet framhållit tekniska svårigheter samt att tidpunkten
              för den första utbetalningen av dyrtidstillläggen skulle komma
              att avsevärt framflyttas. Jag medger villigt, att tekniska svårigheter
              föreligga. Men dessa måste vi ändå förr eller senare under alla
              förhållanden övervinna, om vi skola kunna komma fram till en för
              pensionärerna rättvis kompensation för dyrtiden. Om motionens
              linje följes och pensionärerna tillerkännas en enhetlig och likartad
              kompensation, då tror jag säkert, att det skall vara möjligt att
              ganska smärtfritt komma över de organisatoriska och tekniska svårigheterna.
            </seg>
            <seg n="5bbd98ec">
              Utskottet säger också i sitt utlåtande, att det varit önskvärt,
              om dyrtidstilläggen kunnat sättas något högre än enligt det i
              propositionen framlagda förslaget. Jag vill hoppas, att utskottet
              vid detta uttalande framför allt har haft de sämst ställda pensionstagarna
              1 särskild åtanke. Utskottet anför, att det är det statsfinansiella
              läget som är anledningen till att utskottet icke ansett sig kunna
              tillstyrka högre dyrtidstillägg. Vi veta ju alla, att de stora
              kostnaderna för vår försvarsberedskap är den utgiftspost som gör
              det statsfinansiella läget så ansträngt. Ingen ansvarskännande
              medborgare har emellertid knotat eller opponerat sig mot att tillräckliga
              anslag ges för att stärka landets försvarskraft. Det är just nu
              av synnerligen stor betydelse, att det icke skapas irritation
              och misstämning. Frågan om statsmakternas stöd i en svår tid åt
              landets åldringar och arbetsoförmögna är i dessa tider ett särskilt
              ömtåligt kapitel. De gamla pensionärerna ha tidigare i stor omfattning
              kunnat få ekonomisk hjälp av sina barn och andra närstående. På
              grund av krisens ekonomiska press, lång beredskapstjänstgöring
              o. s. v. ha många blivit urståndsatta att hjälpa sina föräldrar,
              sina nära och kära. Detta känns naturligtvis smärtsamt i många
              sinnen i detta nu. Dessa svåra förhållanden skapa också på många
              håll en spänning, som statsmakterna icke få under-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ee0c76cb">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 33
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-6" n="7a5fb820">
            <seg n="683ff006">
              Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
              och barnbidrag, m. m. (Forts.) skatta. Det är i dessa tider av
              största vikt, att statsmakterna så långt möj- Jigt handla på ett
              sådant sätt, att icke stora grupper känna sig tillbakasatta och
              missgynnade. Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till min
              motion, i vad den avser storleken av dyrtidstilläggen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f96b145e">
            Herr Hage:
          </note>
          <u who="ernst_hage_9d2326" xml:id="i-95a3b6f388724b2b-0" next="i-95a3b6f388724b2b-1" n="ecde6cb9">
            <seg n="d39b5c29">
              Herr talman! Jag skall försöka att så kort som möjligt tala om
              vad som ligger till grund för utskottets ställningstagande i denna
              fråga. Jag tillhör ju majoriteten inom utskottet.
            </seg>
            <seg n="1b748eac">
              Jag vill då först påpeka — och det framgick också av de anföranden
              som hållits av de två föregående talarna — att dessa talare utgå
              från såsom något känt och bevisat, att det under dyrtiden skett
              en viss förskjutning mellan de olika orterna vad levnadskostnaderna
              beträffar, och på grundval därav kommer man fram till kravet på
              att det i detta fall skall bli lika stort dyrtidstillägg för alla
              orter. Men denna förskjutning är icke på något sätt bevisad eller
              på något sätt utredd. Nu har visserligen herr Karlsson i Grängesberg
              anfört en del stickprov, och han säger, att dessa stickprov bevisa,
              att i Grängesberg kostar en del saker mer än i Stockholm. Ja,
              men detta är endast stickprov, och man kan icke grunda en stor
              reform, som innebär att man ger dyrtidstillägg med samma belopp
              i alla orter, på sådana stickprov. Jag kan taga fram stickprov,
              som gå i annan riktning. Jag känner en stad där hyrorna för kort
              tid sedan höjdes med 102 i så gott som varenda fastighet. Jag
              vet också, att det på en del dyrorter — som nu alltså på något
              sätt skulle pressas ned — existerar en bränslekostnadsindex, som
              är ganska kännbar och som jag för min del fått känning av här
              i Stockholm, då min hyra här på grund av denna bränsleindex gått
              upp med ett icke obetydligt belopp.
            </seg>
            <seg n="504cd483">
              Nu erkänner emellertid utskottet, att det kan tänkas, att det
              skett en viss förskjutning, som motiverar en viss ändring i gällande
              dyrortsgruppering. Men jag tror icke, att det inom utskottet finns
              någon, — med undantag av de bägge reservanterna — som kommit till
              den uppfattningen, att denna förskjutning varit så stor, att den
              motiverar ett fullständigt lika stort dyrtidstillägg på alla orter.
              Den motiverar kanhända en viss justering men icke ett så långt
              steg som att man ger dyrtidstillägg med lika belopp på alla orter.
            </seg>
            <seg n="5cebe84d">
              Herr Strindlund har emellertid i sin reservation kommit till
              den uppfattningen, att man redan nu kan vara färdig att gå in
              för den principen att låta dyrtidstilläggen utgå utan dyrortsgruppering.
              Han talar om en utredning, men denna utredning skulle syfta till
              att tilläggen skulle utgå likformigt utan dyrortsgruppering. Han
              utgår alltså ifrån att den ifrågavarande förskjutningen är något
              redan konstaterat, men det är den naturligtvis icke. Utskottet
              däremot antyder, att om man får en utredning i denna fråga, är
              det givet, att man kan komma att gå in för en justering av dyrortsgrupperingen,
              sedan man fattat sin ståndpunkt på grundval av en verklig utredning
              som klargör, hur det ligger till på detta område. Det har icke
              funnits någon annan än herr Strindlund och herr Löfvander, som
              i utskottet velat vara med om att, innan denna utredning är färdig,
              gå in för en sådan omläggning som föreslås i reservationen. Det
              är den ena sidan av saken.
            </seg>
            <seg n="c590e2fd">
              Sedan sade herr Karlsson i Grängesberg, att de dyrtidstillägg
              som nu föreslås äro alldeles för små. Ja, det är känt, att herr
              Karlsson har ett gott hjärta, men det ha även vi i utskottet,
              och det ha vi också givit tillkänna. Det var flera talare, som
              yttrade sig i utskottet och som sade, att skulle vi låta hjärtat
              tala i detta fall, skulle vi gärna vilja vara med om att ge högre
              dyrtidstillägg än som här föreslås, och dessa människor, som det
              här är fråga om,
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-035.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a6a93dee">
            36 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="ernst_hage_9d2326" xml:id="i-95a3b6f388724b2b-1" prev="i-95a3b6f388724b2b-0" n="ecde6cb9">
            <seg n="cc85ebcb">
              skulle väl behöva ett högre dyrtidstillägg än det utskottet förordat.
              Utskottet har också givit uttryck för detta, när utskottet säger,
              att enligt utskottets mening skulle det varit önskvärt, att dessa
              dyrtidstillägg kunnat sättas något högre än enligt det i propositionen
              framlagda förslaget. Men skall man överhuvud taget lagstifta på
              sådana här områden efter vad hjärtat säger, då finns det i denna
              stora statsverksproposition ofantligt många punkter, där det skulle
              vara lika stor anledning att låta hjärtat tala. Men så kan man
              icke göra. På en massa punkter i budgeten har det med hänsyn till
              tidsförhållandena och budgetsvårigheterna gjorts avprutning på
              anslag, och därjämte ha lagförslag hållits tillbaka, som eljest
              borde ha kommit fram. Det torde förhålla sig på det sättet, att
              när man gjort upp den stora budget, som här föreligger och som
              är oerhört pressad redan nu, har man bedömt, vad man ungefär har
              råd till på det ena eller andra området. Skulle vi gå in på sådana
              linjer, som herr Karlsson i Grängesberg och en del andra motionärer
              varit inne på, skulle detta innebära en mycket betydande utökning
              av budgeten, en utökning med något tiotal miljoner kronor — alltså
              icke med en eller två eller fem miljoner utan med ett tiotal miljoner.
              Det är givet, att man i ett utskott, som har ansvaret för att
              denna hårt pressade budget icke ytterligare utökas, också måste
              se på denna sak, samtidigt som man naturligtvis också försöker
              att låta hjärtat tala så mycket som möjligt.
            </seg>
            <seg n="77b34ef4">
              Det är i ett kort sammandrag ungefär, hur vi sett denna sak,
              och från den utgångspunkten skall jag för min del be att få yrka
              bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="9ebd4399">
            Herr Larsson i Hede:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-43e688d714b9c306-0" n="7a5fb820">
            <seg n="cad9d2a4">
              Herr talman! Den motion som jag och några kammarkamrater väckt
              syftar icke till någon inskränkning i förhöjningen av pensionerna,
              utan den syftar dels till att få till stånd en i detta sammanhang
              mera rättvis dyrortsgruppering och dels till att primärkommunernas
              kostnad skulle bestämmas enligt den förut fastställda fördelningsgrunden.
              Vi anse nämligen, att prisstegringen, som motiverar de föreslagna
              dyrtidstilläggen, är ungefär lika framträdande överallt och oberoende
              av dyrortsgrupperingen. Jag tror att man kan säga, att den väsentligaste
              skillnaden i levnadskostnaderna mellan de olika orterna 1 stort
              sett hänför sig till bostadskostnaderna. Men dessa kostnader ha
              under de senare åren visat en starkare tendens till ökning på
              landsbygden än i dyrorterna. Efter allt att döma kan man även
              utgå från att det under de senare åren inträtt en ingalunda oväsentlig
              utjämning i levnadskostnaderna de olika dyrortsgrupperna mellan.
              Detta har tidigare framhållits här i dag, och det förefaller som
              om utskottets representant, som talade nyss, icke heller var främmande
              för en sådan uppfattning. Men utskottet har utgått från att socialvårdskommittén
              skulle ha sin uppmärksamhet riktad på saken och att därigenom
              rättelse skulle kunna vinnas. Man kan därför med starka skäl utgå
              från att de föreslagna dyrtidstilläggen rättvisligen icke bort
              graderas i enlighet med den nuvarande dyrortsgrupperingen, och
              det hade följaktligen enligt mitt förmenande varit riktigast att
              den nu föreslagna förhöjningen inskränkts till att bliva ett provisorium.
              Därest tilllägg i fortsättningen skulle bliva ofrånkomliga, böra
              dessa fastställas i närmare överensstämmelse med de faktiska levnadskostnaderna.
            </seg>
            <seg n="e45bc97d">
              Som ärendet nu ligger till genom utskottets utlåtande, anser
              jag mig inte ha annat att göra än att yrka bifall till den av
              herrar Strindlund och Löfvander avgivna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="da55163c">
            Herr Senander:
          </note>
          <u who="knut_senander_460c50" xml:id="i-cb46dfa01692d206-0" next="i-cb46dfa01692d206-3" n="07649319">
            <seg n="9118f235">
              Herr talman! Vi ha i en motion hemställt dels att det föreslagna
              dyrtidstillägget skulle höjas med 50 procent och dels att riksdagen
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="9c8382d7">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 37
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="knut_senander_460c50" xml:id="i-cb46dfa01692d206-1" prev="i-cb46dfa01692d206-0" n="07649319">
            <seg n="b111918c">
              skulle göra ett uttalande av sådan innebörd, att det förhindrade
              ett återupprepande av vad som tidigare skett, nämligen att kommunerna
              göra motsvarande avdrag på utgående hemunderstöd från fattigvården
              och på kommunala pensionstillskott. Utskottet har emellertid gått
              in för avslag på den första punkten i vår motion, och det föreslagna
              uttalandet har ersatts med ett synnerligen vagt formulerat uttalande,
              som egentligen inte förpliktar kommunerna till någonting.
            </seg>
            <seg n="dd6550bb">
              Motiveringen för avslaget på vårt förslag om höjning av dyrtidstillägget
              på folkpensionerna är den gamla vanliga, det vill säga att det
              statsfinansiella läget påkallar särskild återhållsamhet. Det är
              en kallsinnig, för att inte säga hjärtlös motivering för avslag
              på ett förslag, som syftar till en någorlunda rimlig dyrtidskompensation
              åt de gamla. Denna motivering för avslaget kommer omedelbart efter
              det utskottet uttalat såsom önskvärt, att dyrtidstillägget satts
              något högre än som föreslagits i propositionen. Vi för vår del
              anse oss ha rätt att brännmärka statsmakternas behandling av folkpensionärerna
              såsom hänsynslös. Folkpensionärerna ha sedan flera år tillbaka
              fått sina pensioners köpkraft väsentligen nedsatt genom prisstegringar.
              Vid förra årets lagtima riksdag väckte den kommunistiska gruppen
              en motion i syfte att återställa folkpensionernas köpkraft. Men
              riksdagen avslog motionen och hänvisade till något slags utredning,
              som vid det tillfället skulle pågå. Trots att prisstegringen redan
              då var betydande, avvisade alltså riksdagen förslag om förbättring
              av pensionerna. Man vägrade att bifalla ett rättmätigt krav från
              folkpensionärerna. Vi hade givetvis nu varit i ett helt annat
              läge, om riksdagen då gått in för bifall till motionen. Jag vill
              också erinra om att under valkampanjen gjorde representanterna
              för regeringspartierna ganska bestämda utfästelser till folkpensionärerna,
              att därest bara folkpensionärerna gåve dessa partier sina röster,
              skulle man återställa köpkraften hos folkpensionerna. Det nu föreliggande
              förslaget visar, att detta var ett vanligt vallöfte och ingenting
              annat. Den kompensation som man nu vill lämna återställer i verkligheten
              den förlorade köpkraften till ungefär hälften och knappast det.
              Och för den köpkraft, som folkpensionärerna förlorat under den
              tid man helt lämnat kravet om dyrtidstillägg å sido, ger man inte
              ett öres kompensation. Sedan det år då de nuvarande folkpensionsbeloppen
              började tillämpas, det vill säga år 1937, har den genomsnittliga
              levnadskostnadsökningen varit 27 enheter. Det är emellertid ganska
              klart — det medger utskottet i sitt utlåtande — att denna siffra
              egentligen är missvisande och att den verkliga levnadskostnadsstegringen
              varit större för folkpensionärernas vidkommande. Folkpensionärerna
              ha det ju nämligen så dåligt ställt i ekonomiskt avseende, att
              de pengar de ha till sitt förfogande i huvudsak måste användas
              till inköp av livsmedel samt till bränsle och lyse. Se vi på prisstegringen
              på dessa poster var för sig, skola vi konstatera, att för posten
              livsmedel utgör stegringen 37 enheter och för posterna bränsle
              och lyse icke mindre än 48 enheter, allt från den 1 januari 1937.
              Sedan man förra året började gå in för det förslag som nu ligger
              på bordet, ha vi även fått omsättningsskatten, som ju innebär
              en fördyring av folkpensionärernas levnadskostnader med mellan
              5 och 6 procent.
            </seg>
            <seg n="73d34f9a">
              Man frågar sig nu: hur kan regeringen och utskottet anse sig
              försvarade med att föreslå en kompensation av endast 167/; procent?
              Motiveringen är som jag tidigare nämnde de statsfinansiella svårigheterna.
              Med denna formel avfärdar man ju numera de flesta förslag som
              avse att hjälpa de sämst ställda i samhället, och nu faller också
              förslaget om hjälp åt de gamla för samma motivering, dessa gamla,
              som slitit ut sig i kapitalets tjänst och som släpat ihop de stora
              rikedomarna 1 landet under ett hårt och strävsamt arbete. Vi betrakta
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-037.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="df92481b">
            38 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="knut_senander_460c50" xml:id="i-cb46dfa01692d206-2" prev="i-cb46dfa01692d206-0" n="07649319">
            <seg n="798afd8f">
              denna motivering för avslag på vårt förslag — jag vill nämna,
              att Fredrik Ström i första kammaren väckt en motion med liknande
              innehåll — som de obotfärdigas hinder. Ty vad rör det sig om egentligen?
              Jo, ett bifall till vårt förslag sådant det här ställts skulle,
              såvitt jag kan se, medföra en kostnadsökning av 5,100,000 kronor.
              Det är inte ens så mycket som militärutgifterna belöpa sig till
              under en enda dag. Om den mycket välgödda igelkotten bara avstode
              från en enda dagsranson, skulle man alltså kunna åstadkomma en
              ganska rimlig kompensation åt de gamla. Men det vill man tydligen
              inte vara med om. Vi fastslå, att det är hänsynen till de rikas
              intressen och ingenting annat som föranleder denna hjärtlöshet
              mot de gamla.
            </seg>
            <seg n="86f32004">
              De fattigaste folkpensionärerna ha sedan lång tid tillbaka i
              många fall lidit verklig nöd. Jag har själv i Göteborg gått runt
              i en hel del folkpensionärers hem, och jag vågar säga, att flertalet
              av er, som sitta i denna kammare och som skola gå och besluta
              i detta ärende, inte har en aning om vilken nöd dessa gamla äro
              utsatta för. Jag har i mina händer en utredning, som verkställts
              av Folkpensionärernas riksförbund och som tagit sikte på att utröna
              hur en budget ställer sig för en folkpensionär. Det är en utredning
              om ett tjugutal typiska fall. Jag skall med några exempel ur denna
              utredning visa hur dåligt ställt det är i de gamlas hem. Jag tar
              först en månadsbudget för en änkefru i Göteborg. Hennes månadsinkomst
              utgör 41 kronor 80 öre i pension och 20 kronor i kommunalt bidrag,
              alltså sammanlagt 61 kronor 80 öre. Hyran uppgår
            </seg>
            <seg n="8d413aeb">
              "till 25 kronor, bränsle kostar 12 kronor 50 öre, ljus 2 kronor
              50 öre och gas 2 kronor 40 öre. För kläder finns inte upptaget
              någonting, ty sådana finns ingen möjlighet att anskaffa, och för
              nöjen har självfallet inte heller upptagits någonting. Tidningar
              kosta 2 kronor 60 öre, skolagning 1 krona, tvål och såpa 60 öre,
              sysaker 15 öre. För skosvärta upptages ingenting. I fråga om bad
              har änkefrun antecknat: »har ej råd till». Hon har alltså inte
              ens möjlighet att bada. Änkefrun förklarar för övrigt i kommentarerna
              till sin budget, att hon har så litet över till mat, att om hon
              tog sig ett bad, skulle det föranleda att hon måste avstå från
              mat en hel dag, och det kan hon inte göra. Några sjukkasseavgifter
              ha ej upptagits, ej heller försäkringsavgifter och ej heller läkarkostnader.
              För tvätt har upptagits 3 kronor, för spårvägsresor ingenting
              och för brevpapper 25 öre. Matpengarna, alltså vad som återstår
              sedan dessa nödvändiga utgifter dragits av, uppgå till 11 kronor
              80 öre. Jag tar ett annat exempel, som också gäller en änka. Hon
              har en månadsinkomst av 41 kronor 80 öre i pension och 20 kronor
              i kommunalt bidrag, alltså lika mycket som i det första exemplet.
              Utgifterna äro: tidningar 2 kronor 60 öre, hyra 34 kronor, bränsle
              10 kronor, ljus 3 kronor, gas 3 kronor 20 öre, kläder ingenting
              — det har hon inte råd till — nöjen 70 öre, skolagning 1 krona,
              tvål och såpa 2 kronor, sysaker 50 öre. I fråga om bad, läkare,
              tvätt, medicin m. m. har antecknats: »inte råd». Denna pensionär
              har alltså 5 kronor 50 öre kvar till matpengar. Det är visst inte
              några extrema fall som jag dragit fram. Jag ställer detta material
              till förfogande för vem som helst. Namn och adress finnas uppgivna,
              och vem som helst kan kontrollera, att uppgifterna äro riktiga.
            </seg>
            <seg n="93003f48">
              Detta är alltså folkpensionärernas ställning. Men ändå kommer
              man här med ett förslag, som inte på långt när kompenserar den
              förlorade köpkraften hos folkpensionerna. Vi anse motiveringen
              för ett avslag på motionen, alltså det statsfinansiella läget,
              absolut ohållbar, eftersom det gäller en i förhållande till hela
              budgeten så liten ökning som 5,100,000 kronor. Det gäller här
              människor, som slitit och släpat hela sitt liv. Här skriver exempelvis
              en av dem, som lämnat uppgifterna, i sina kommentarer, att hon
              i 50 år burit herrskaps-
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="509a1041">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 39
          </note>
          <note n="518fdfe8">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och
          </note>
          <u who="knut_senander_460c50" xml:id="i-cb46dfa01692d206-3" prev="i-cb46dfa01692d206-0" n="07649319">
            <seg n="4fe07090">
              barnbidrag, m. m. (Forts.) tvätt många trappor upp, och att hon
              i övrigt försörjt sig med skurning. En sådan människa får inte
              vad hon har rätt att fordra genom det förslag, som nu ligger på
              bordet.
            </seg>
            <seg n="d33a9e7b">
              Till sist skall jag säga ett par ord beträffande det uttalande
              vi föreslagit i syfte att förhindra, att man nu på samma hjärtlösa
              sätt som förut genom kommunerna tar tillbaka den hjälp som staten
              skall giva. Vi mena, att det bör vara ett ganska kategoriskt uttalande
              från statsmakternas sida, om inte kommunerna skola göra om samma
              sak igen. Vi hade nyligen i Göteborgs stadsfullmäktige en debatt
              rörande frågan om kommunala pensionstillskott. Då ställdes till
              fattigvårdsstyrelsens ordförande den frågan, huruvida fattigvårdsmyndigheterna
              ämnade såsom tidigare, för den händelse riksdagen fattade beslut
              om dyrtidstillägg till folkpensionärerna, göra motsvarande avdrag
              på eventuellt utgående understöd från fattigvården. Han förklarade
              då, att därest riksdagen ger direktiv, så komma dessa direktiv
              att följas. Jag skulle vilja fråga statsrådet Möller — jag anser
              det värdefullt med ett uttalande från statsrådets sida, så att
              folkpensionärerna få reda på vad de ha att falla tillbaka på —
              om statsrådet anser det mycket vaga uttalande som utskottet gör
              i detta avseende vara tillräckligt att förhindra ett återupprepande
              av vad som tidigare skett, ett återupprepande som skulle komma
              att betyda, att vad vi nu besluta icke blir ett dyrtidstillägg
              åt pensionärerna utan ett dyrtidstillägg åt kommunerna. Då det
              är min uppfattning, att det uttalande som utskottet gjort icke
              är tillräckligt, yrkar jag bifall till den av mig m. fl. avgivna
              motionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1a3a2b7f">
            Chefen för socialdepartementet, herr statsrådet Möller:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7a5fb820a3902aaa-0" n="7a5fb820">
            <seg n="67184ace">
              Herr talman! Med anledning av det sista anförandet och delvis
              med anledning av ett föregående anförande bör det kanske understrykas,
              att det förslag som här föreligger icke är något förslag om en
              reformering av folkpensionerna. Att de lösningar av pensionsfrågan,
              till vilka man kom fram genom riksdagsbesluten åren 1935 och 1937,
              lämnade åtskilligt övrigt att önska på vissa punkter, har jag
              för min del aldrig försökt att dölja. Jag tror till och med, att
              detta framgick av de propositioner, som nämnda båda år förelades
              riksdagen.
            </seg>
            <seg n="de645f9f">
              Det är enligt min mening två ting som man särskilt bör inrikta
              sig på, då det gäller frågan om en allmän reformering av folkpensionerna.
              Det ena är att förbättra de ensamstående pensionärernas ställning.
              Om jag uppfattat rätt, gällde just de klagomål, som kommo från
              Göteborg, ensamstående kvinnliga pensionärer. Denna punkt var
              åtminstone berörd i propositionen, ehuru man då av skäl, som jag
              ej skall giva mig in på, avstod från förslag att giva dem bättre
              ställning än gifta pensionärer.
            </seg>
            <seg n="753e6acc">
              Det är den ena punkten. Den andra punkten är pensionärernas bostadsfråga.
              Jag vill emellertid fästa uppmärksamheten på, att vad pensionärernas
              bostadsfråga beträffar, så föreligger det både principiella och
              praktiska beslut av statsmakterna, som avse att bereda väg för
              en lösning av pensionärernas bostadsfråga. Blir deras bostadsfråga
              — det gäller naturligtvis framför allt industrisamhällena och
              städerna — löst, så ha icke de nuvarande folkpensionärerna så
              mycket att klaga på. Men, som sagt, det är den känsliga punkten;
              och det kommer an på kommunerna att taga de nödiga initiativen
              för åstadkommande av pensionärshem. Villkoren för statsbidrag
              till sådana äro, att garantier finnas mot hyresuppskörtning av
              de gamla i pensionärshemmen.
            </seg>
            <seg n="c0f0bc7e">
              Det är vad jag för ögonblicket har att säga om denna sak.
            </seg>
            <seg n="2af81d57">
              Vad herr Karlssons i Grängesberg anförande beträffar, så är han
              självfallet mycket mera sakkunnig på förhållandena i Grängesberg
              än vad jag kan vara. Men jag fick det intrycket, att om skildringen
              är riktig är Gränges-
            </seg>
          </u>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-039.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="84559575">
            40 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7a5fb820a3902aaa-1" n="7a5fb820">
            <seg n="c744ec3c">
              berg placerat i fel dyrort och att till stor del de klagomål,
              som han anförde, skulle vara avhjälpta, kanske icke absolut men
              i det närmaste, om Grängesberg placerades upp i högre dyrortsgrupp.
              Jag gJorde ett litet överslag och fann, att i stort sett skulle
              pensionärerna då få pensioner, som åtminstone ungefär svarade
              mot vad man i Grängesberg betraktar som mera normal fattigvårdsstandard.
              Det är alltså denna fråga.
            </seg>
            <seg n="f7175b54">
              Vad dyrortsgrupperingen beträffar, ha vi Ju också alltid hävdat,
              att den är otillfredsställande. Den kan efter min uppfattning
              icke bli tillfredsställande, så att varje orts behov bli precis
              tillgodosedda. Det beror Ju därpå, att förhållandena äro alltför
              skiftande i vårt land. Jag har för min del aldrig vågat sträcka
              mina förhoppningar längre än till fyra dyrorter. Man stannade
              vid tre förra gången av skäl, som jag icke närmare skall giva
              mig in på. Jag misstänker, att man för framtiden kommer att stanna
              vid tre.
            </seg>
            <seg n="8940c107">
              Det gör, att det blir ojämnheter — det ligger i sakens natur.
              Därför måste man enligt min tro, för att avhjälpa dessa ojämnheter,
              anlita de kommunala pensionstillskotten; det kan icke hjälpas.
              Det är naturligtvis icke roligt för kommunerna, som icke få statsbidrag
              till dessa pensionstillskott. Men jag kan för ögonblicket åtminstone
              icke se annan utväg att skapa den nödiga utjämningen.
            </seg>
            <seg n="18f55dc8">
              Beträffande det förslag, som föreligger här, är det Ju riktigt,
              att det knappast medger en full kompensation, sådana levnadskostnaderna
              i dag äro. De förskjutas ju ständigt under denna tid i uppåtgående
              riktning. När förslaget utarbetades, stämde det emellertid ganska
              väl med den levnadskostnadsstegring, som då hade förekommit. Man
              kan enligt min uppfattning icke, då det gäller spörsmål om kompensation
              för dyrtid, förhandsdiskontera en väntad utveckling. Man måste
              först konstatera, hur stor levnadskostnadsstegringen är, innan
              man fattar beslut i kompensationsfrågorna.
            </seg>
            <seg n="df510fb2">
              Jag skall icke komma in på de tekniska frågorna på annat sätt
              än att Jag vill säga, att detta system är valt av det skälet,
              att man åtminstone ville söka åstadkomma den första utbetalningen
              till pensionärerna så snabbt som det överhuvud var möjligt. Jag
              tror mig våga säga, att det finnes ingen hittills uppfunnen metod,
              varigenom man skulle ha haft möjligheter, när riksdagen nu fattar
              beslut i början av februari — såsom vi nu hoppas kunna göra —
              att göra den första utbetalningen under februari månad, om man
              gått till ett annat system. Varje system, som innebär, att det
              måste skrivas ut nya pensionsbrev till pensionärerna eller ett
              slags tilläggspensionsbrev, eller som skall medföra omräkning,
              även om den bara är procentuell, av utgående pensioner, skulle,
              därom är jag övertygad, hava lett till att man behövt en avsevärd
              tid, sannolikt tre fjärdedels år, för detta. Jag vågar ändå icke
              säga, att den tiden varit tillräcklig att överhuvud åstadkomma
              någon utbetalning av pensionerna.
            </seg>
            <seg n="d5317d0c">
              Det är icke någon undfallenhet för eller bristande uppsikt över
              byråkraterna i ämbetsverken utan helt enkelt så, att denna enkla
              metod att göra extra månadsutbetalningar gör, att administrationen
              blir så lätt. Jag vill fästa uppmärksamheten på, att när 1935
              års beslut fattades vågade man ej sätta det i kraft förrän från
              och med år 1937, därför att man var övertygad om att det skulle
              vara omöjligt att räkna om alla pensioner och skriva om alla pensionsbrev.
              Ty det är en stor apparat. Det gäller 400,000 människor; det är
              en enorm apparat. Skulle man söka driva det snabbare, kunde det
              kanske ske, om man kunde dubblera pensionsstyrelsens personal,
              men Jag är icke säker på att man på alla punkter finge tillräckligt
              sakkunnig personal till en sådan utvidgning. Men i alla fall tror
              jag, att vilka klagomål man än kan anföra
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-040.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ea1dc280">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 41
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7a5fb820a3902aaa-2" n="7a5fb820">
            <seg n="453e1aa5">
              mot detta system, är man praktiskt taget tvungen att acceptera
              det, om näm-
            </seg>
            <seg n="dbbf1687">
              ligen icke den kompensation, som man vill utbetala, skall komma
              alltför långt
            </seg>
            <seg n="efa9c75a">
              efter det levnadskostnaderna ha stigit.
            </seg>
            <seg n="c837f9ea">
              Jag vill ytterligare upprepa vad jag sagt i första kammaren.
              Det kan visa sig, att priserna komma att ytterligare stiga; det
              finnes tyvärr en utpräglad tendens i den riktningen. Det är knappast
              på grund av omsättningsskatten, därför att de flesta av de varor,
              på vilka pensionärerna leva, äro icke föremål för omsättningsskatt.
              Några äro det; det är riktigt. Men det är bara en bagatell av
              de varor, vilka pensionärerna i regel använda i sitt hushåll,
              och den spelar icke så stor roll för ökningen av levnadskostnaderna.
              Men om priserna ytterligare fortsätta att stiga, innebär icke
              denna lag något tekniskt hinder för att riksdagen sedermera, eventuellt
              under en urtima, beslutar, att det skall utgå en tredje månadsutbetalning
              innevarande år eller tre månaders utbetalning nästkommande år.
              Det beror på omständigheterna. Om man konstaterar, att den dyrtidskompensation,
              om vilken riksdagen nu går att besluta, är för låg, och att den
              är, som det sagts, alltför otillfredsställande, så innebär det
              beslut, som fattas i dag, intet hinder för att ett nytt beslut
              i sinom tid kan fattas om en ny månad. Däremot tror jag ej, att
              jag kommer att förorda en omläggning av själva systemet för detta.
            </seg>
            <seg n="0a8997ae">
              Ja, det är vad jag i huvudsak och med hänsyn till vad jag sagt
              i övrigt velat understryka.
            </seg>
            <seg n="d569c204">
              Jag skall kanske, eftersom jag gjort en principdeklaration i
              första kammaren, upprepa i huvudsak även här i denna kammare vad
              jag därvid sagt.
            </seg>
            <seg n="57970b07">
              Vi ha under dessa påfrestningens år haft glädjen att kunna konstatera
              en enhetlighet ute i folkets uppfattning i allmänhet beträffande
              de flesta ting i vårt samhälle. Jag är övertygad om, att om man
              vill bibehålla denna stämning, denna enhetlighet i folkmeningen,
              så måste man sörja för, att den sociala omvårdnaden icke kommer
              att försummas. Jag understryker det därför att ju vissa stämmor
              ha höjts för att man i fråga om sociala omvårdnadsåtgärder skall
              vara mycket, mycket mera försiktig, kanske till och med också
              skära ned dem. Jag har därför för min del velat anmäla den meningen,
              att Jag tror, att en av förutsättningarna för den starka sammanhållning,
              som vi hittills kunnat påräkna, om den skall fortsätta även i
              framtiden, är att vi på allvar inse, att social omvårdnad är nödvändig.
              Om folket får tillit till att statsmakterna taga även de sociala
              omvårdnadsuppgifterna på fullt allvar, tror jag, att vi med mycket
              stort lugn kunna emotse framtiden. Jag tror också, att vi skola
              kunna bibehålla den enighet i vårt folk, utan vilken kanske vårt
              samhälle kommer att ställas på sådana allvarliga prov, att vi
              icke stå ut med påfrestningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="fecee115">
            Under detta anförande hade herr andre vice talmannen övertagit
            ledningen av förhandlingarna.
          </note>
          <note type="speaker" n="31658d08">
            Herr Senander, som för kort genmäle erhöll ordet, yttrade:
          </note>
          <u who="knut_senander_460c50" xml:id="i-cb46dfa01692d206-4" next="i-cb46dfa01692d206-5" n="07649319">
            <seg n="d6c9fba6">
              Herr talman! Jag fäste mig särskilt vid statsrådet Möllers framhållande
              av att man ej kan förhandsdiskontera, såsom han uttryckte sig,
              dyrtidstilläggen. Det är jag fullständigt överens om. Men här
              är det ju fråga om den tidpunkt varifrån man beräknar prisstegringen.
              Räknar man från krigsutbrottet, skulle man väl — jag har icke
              kunnat kontrollera det — i alla händelser kunna räkna med att
              siffran 16 7/3; procent någorlunda täcker stegringen. Men då prisstegringen
              redan tidigare existerade, är det givetvis riktigt att räkna från
              den tid, då de nuvarande folkpensionsbeloppen fastställdes eller
              rättare trädde i kraft. Det var 1937. Då är ökningen i den allmänna
              levnadskostnadsnivån 27 enheter.
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-041.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3c956f83">
            492 Nr 7. Onedagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="518fdfe8">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och
          </note>
          <note n="49c41aff">
            barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="knut_senander_460c50" xml:id="i-cb46dfa01692d206-5" prev="i-cb46dfa01692d206-4" n="07649319">
            <seg n="d4421f5b">
              Vidare vill jag framhålla, att den motion, som vi väckt i frågan,
              har noggrant hållit sig till de principer, som gälla för propositionen,
              därför att vi utgå från, att om man går in för ett nytt system,
              skulle denna nödvändiga hjälp åt folkpensionärerna kunna komma
              att förhalas.
            </seg>
            <seg n="073608ec">
              Slutligen måste jag uttala mitt beklagande av att statsrådet
              Möller icke besvarade den fråga jag ställde till honom och som
              jag anser vara av oerhörd betydelse med hänsyn till den ställning,
              som fattigvårdsmyndigheterna senare komma att intaga.
            </seg>
          </u>
          <note n="1e47041d">
            Härefter anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="ecfd8749">
            Herr Hansson i Skediga:
          </note>
          <u who="karl_emil_hansson_42d67f" xml:id="i-f591df94e8bdb231-8" n="cdcbf81c">
            <seg n="1f61b488">
              Herr andre vice talman! Jag har begärt ordet för att yttra mig
              om just dyrortsgrupperingen av tilläggspensionerna. Jag har i
              den punkten blivit alldeles förekommen av herr Karlsson i Grängesberg,
              som har precis samma ståndpunkt som jag i detta fall.
            </seg>
            <seg n="028dbffa">
              Ser man på dyrorterna och de kostnader, som uppkommit genom kristiden,
              så drabbas ju alla lika. Då skall det i alla fall kännas rätt
              obehagligt för en hel del pensionärer att veta, att där och där
              får man 60 procent mera än vad de få på landsbygden i de s. k.
              lägsta dyrortsgrupperna.
            </seg>
            <seg n="11ecf7d0">
              Om vi å andra sidan tänka på de skogsarbetare, lantarbetare och
              alla övriga grovarbetare på landsbygden, som blivit gamla och
              fått pension, så skulle det kännas väldigt hårt mot dem, att de
              på grund av att de haft sitt arbete ute på landsbygden skola få
              sämre tilläggspensioner än de andra, som bo i städerna. Det är
              också riktigt, som av flera talare anförts, att städerna skulle
              kunna bidraga väsentligt att underlätta för just dessa, som ha
              pension i städerna. Ty om man ser på underlaget för skatten i
              städerna man kan ju taga Stockholm — och jämför det med en hel
              del landsbygd, så är säkert jämförelsesiffran som 20 mot 1. Det
              är alldeles klart, att det är lättare för städerna att hjälpa
              till att underlätta för pensionärerna och att följa den väg, som
              är antydd.
            </seg>
            <seg n="d6d13657">
              När jag läste pensionsstyrelsens yttrande i frågan, att det skulle
              bli sådana oerhörda besvärligheter att gå in för ett annat system,
              tyckte jag att det lät som ett de obotfärdigas förhinder att på
              grund av att ett sådant system är förenat med mera arbete fortsätta
              med orättvisan mot landsbygden. Det är icke rätt att resonera
              på detta sätt.
            </seg>
            <seg n="dd3a6460">
              Statsrådet var också inne på samma sak då han nämnde, att det
              skulle draga så väldigt lång tid att få ut pengarna med ett system
              av lika för alla. Jag får säga för min del, att jag som kristidsnämndens
              ordförande har haft vissa erfarenheter. Det har icke dröjt så
              länge om innan jag fått kort från livsmedelskommissionen att dela
              ut. Det har varit mer än 450,000 för hela landet, när det gällt
              dessa kort.
            </seg>
            <seg n="8485a1f0">
              Jag tror även i detta fall, att det gått att lätt ordna, om man
              gjort pensionen lika åt alla, vilken dyrortsgrupp de än tillhöra.
              Ty förr eller senare i alla fall — det har jag märkt i dag — kommer
              riksdagen att diskutera just dyrortsgruppsfrågan. Jag tycker för
              min del, att hela dyrortsgrupperingen skulle bort. Men vi skulle
              icke nu ytterligare stadfästa den med att på nytt igen, när det
              gäller tilläggspensionerna, dela ut dem efter de grunder, efter
              vilka den gamla pensioneringen utgått.
            </seg>
            <seg n="4f6390fb">
              Jag skall icke upptaga tiden längre utan jag ber för min del
              att få yrka bifall till reservationen. Jag skulle i det stora
              hela hellre ha velat ställa ett yrkande, att det hela skulle omarbetas
              så att pensionen ginge ut lika. Men som läget är, går det icke
              att framställa yrkande på annat sätt än att yrka bifall till den
              reservation, som föreligger i denna fråga.
            </seg>
            <seg n="dba88ed8"/>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-042.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4ecff20a">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 43
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="speaker" n="1bdf6ccb">
            Fru Nordgren:
          </note>
          <u who="olivia_nordgren_1d4c4e" xml:id="i-f796e06b2ab698fe-0" next="i-f796e06b2ab698fe-1" n="a9339c9b">
            <seg n="327cb7e8">
              Herr talman! Jag vill uttala min stora tillfredsställelse över
              att Kungl. Maj:t så skyndsamt framlagt förslag till förbättrande
              av folkpensionärernas ställning. Framför allt är det glädjande,
              att det sörjts för att utbetalning av dyrtidstilläggen skall kunna
              ske redan under innevarande månad. Jag tror, att även om icke
              de här föreslagna tilläggen till fullo kompensera den fördyring
              av levnadskostnaderna, som har ägt rum, så komma dessa bidrag
              ändock att hälsas med den allra största glädje och tillfredsställelse
              av en mängd pensionärer ute i landet, som gått och väntat på att
              få ett välbehövligt tillskott till sin försörjning. För mig personligen
              har det också varit en källa till glädje, att det icke från något
              håll påyrkats att dyrtidstilläggen skulle utgå med lägre belopp
              än de i propositionen föreslagna. Tvärtom har det inte bara från
              kommunistiskt håll utan även från andra håll rests krav på en
              ökning av beloppen. Av den debatt, som fördes vid ärendets behandling
              i utskottet, framgick, att flertalet av utskottets ledamöter i
              själ och hjärta önskat att dyrtidstilläggen kunnat ökas, ehuru
              man på grund av det statsfinansiella läget icke ansåg sig kunna
              föreslå något dylikt. Givet är också att hänsyn måste tagas till
              vad en ansvarig regering ansett sig kunna förorda. Att en ökning
              varit välbefogad och starkt av behovet påkallad, tror jag emellertid
              ingen vill bestrida. Jag har redan tidigare i ett annat sammanhang
              framhållit, att dyrtiden allra hårdast drabbar de kategorier,
              det här gäller. Omsättningsskatten träffar, säga vad man vill,
              även en del nödvändighetsvaror, som pensionärerna icke helt kunna
              undvara.
            </seg>
            <seg n="f8e7a1b8">
              Att jag, för min del, icke ansett mig kunna ansluta mig till
              herr Karlssons i Grängesberg motion, beror bland annat på att
              ett bifall till denna motion skulle medfört oerhört ökade kostnader
              för staten. Enligt pensionsstyrelsens uppgifter uppgår pensionärernas
              antal till cirka 450,000. Om varje pensionär, i likhet med vad
              som föreslås i motionen, skulle tillerkännas 90 kronor i dyrtidstillägg
              för år 1941, skulle kostnaderna komma att uppgå till 40.5 miljoner
              kronor. Härtill kommer, att herr Karlssons förslag skulle komma
              att verka orättvist, i det att pensionärer, som på grund av att
              de ägde kapital eller andra tillgångar, ha en relativt liten tilläggspension,
              skulle få precis lika mycket som pensionärer, som icke ha något
              annat än sina pensioner att trygga sig till. Det som för mig varit
              avgörande, när det gällde att välja mellan regeringens förslag
              och herr Karlssons förslag, var att ett bifall till sistnämnda
              förslag skulle medföra mycket stora tekniska svårigheter och avsevärt
              fördröja utbetalningen av tilläggen. Beträffande dessa svårigheter
              har statsrådet Möller nyss lämnat så uttömmande upplysningar om
              desamma, att jag icke anser mig ha anledning att beröra dem vidare.
              Om man bifölle herr Karlssons förslag, skulle det taga minst ett
              halvår, innan pensionärerna skulle få uppbära något dyrtidstillägg.
              Herr Karlsson har i sin motion sagt, att man kunde anförtro arbetet
              med utbetalningarna åt länsstyrelserna och de kommunala pensionsnämnderna,
              i vilket fall utbetalningarna skulle kunna ske snabbt. Detta herr
              Karlssons uttalande vittnar om, att han icke satt sig närmare
              in i folkpensionernas administrationsförhållanden. En sådan anordning
              skulle, enligt mitt förmenande, icke vara möjlig att genomföra.
            </seg>
            <seg n="2aead13b">
              Det har icke utan ett visst fog gjorts gällande, att dyrtidstilläggen
              icke borde utgå efter dyrortsgradering. Säkerligen är det ingen
              som förnekar, att priserna på nödvändighetsvaror stigit även på
              landsbygden. Å andra sidan utvisar ju den av socialvårdskommittén
              ganska nyligen företagna utredningen, att pensionärerna på orter,
              tillhörande den lägsta dyrortsgruppen, reda sig betydligt bättre
              på sina pensioner än pensionärerna på orter, tillhörande de högre
              dyrortsgrupperna. Detta kan iu bero på, att en del landskommuner
              ha
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-043.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1ed37716">
            44 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="olivia_nordgren_1d4c4e" xml:id="i-f796e06b2ab698fe-1" prev="i-f796e06b2ab698fe-0" n="a9339c9b">
            <seg n="bd25d88b">
              sämre möjligheter att hjälpa sina pensionärer, eller att pensionärerna
              på landsbygden ha mindre fordringar på livet än pensionärerna
              i städerna, men enbart dessa orsaker kunna inte vara avgörande.
              Det torde inte kunna bestridas, att på landsbygden åtminstone
              äkta makar reda sig ganska bra på sina pensioner. En del pensionärer
              på landsbygden ha —- även om det inte gäller något större antal
              — sitt uppehälle in natura, och undgå härigenom att som en del
              andra pensionärer få starkare känning av dyrtiden. Den olikhet
              i försörjningsmöjligheterna, som härigenom uppstår, skulle, om
              herr Karlssons förslag bifölles, ytterligare markeras. Hur man
              än förfar, tror jag icke, att man kan uppnå absolut rättvisa.
              Även om man gått in för högre dyrtidstillägg, skulle det icke
              kunnat undgås att i enskilda fall kommunerna nödgats träda hjälpande
              emellan. Jag erinrar om det fall, som framdrogs av herr Senander
              i Göteborg. Andra ännu svårare fall äro tänkbara.
            </seg>
            <seg n="0a515344">
              Om riksdagen bifaller Kungl. Maj:ts förslag, så erhålla pensionärerna
              ett handtag, och de få en snar hjälp. Det sista är för mig det
              väsentligaste. Vi ha inom utskottet gjort samma reflexion, som
              statsrådet Möller gav uttryck åt i sitt anförande, nämligen att
              det icke torde föreligga några tekniska svårigheter för att, om
              det skulle visa sig behövligt, på grund av ytterligare prisstegringar,
              besluta om ett tredje dyrtidstillägg för nästkommande budgetår.
            </seg>
            <seg n="59ed765f">
              Ett par reservanter ha föreslagit, att riksdagen skulle begära
              en särskild utredning, i syfte att tilläggen måtte utgå efter
              likformiga grunder utan dyrortsgradering. Med hänsyn till att
              anordningen med dyrtidstillägg är avsedd att vara ett provisorium
              under nu rådande kristid, måste man ställa sig tveksam om huruvida
              nyttan av en dylik anordning komme att motsvara det krävande arbete
              och de kostnader, en utredning skulle medföra. Emellertid är det
              önskvärt, att så snart förhållandena medgiva det en mera ändamålsenlig
              avvägning av pensionerna kommer till stånd. Därvid kan man knappast
              undgå att företaga en omprövning av det spörsmål, reservanterna
              berört. Man får hoppas, att den utredning i ärendet, som pågår
              inom socialvårdskommittén, skall kunna framläggas utan alltför
              långt dröjsmål.
            </seg>
            <seg n="46a22190">
              Det tillkommer kanske icke i främsta rummet mig att svara på
              frågan, varför utskottet icke gjort ett kraftigare uttalande rörande
              förhållandet mellan pensioner och fattigvård. Jag vill emellertid
              framhålla, att staten icke kan betaga kommunerna deras rätt till
              behovsprövning. Utskottet har dock sagt ifrån, att dyrtidstilläggen
              i regel icke böra föranleda en minskning av sådana understöd,
              som utgå i form av fattigvård eller kommunala pensionstillägg.
            </seg>
            <seg n="145bdc01">
              Jag tror, som sagt, att det viktigaste nu är, att dyrtidstilläggen
              komma att utbetalas så snart som möjligt, så att den hjälp, som
              pensionärerna vänta på och som de äro 1 starkt behov av, snarast
              möjligt kommer dem till del. Jag ber, herr talman, att få yrka
              bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="3fcd0c5f">
            Under detta anförande hade herr talmannen återtagit ledningen
            av förhandlingarna.
          </note>
          <note type="speaker" n="3d64c2e6">
            Herr Karlsson i Grängesberg, som för kort genmäle erhöll ordet,
            anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-7" n="7a5fb820">
            <seg n="8279778b">
              Herr talman! Fru Nordgren har ju här polemiserat emot mig och
              därvid framför allt tagit upp frågan om de tekniska svårigheter,
              som skulle uppstå, om min motion bifölles. Under debatter brukar
              man alltid skära till i växten, och det gjorde också fru Nordgren,
              när hon sade, att det, om min motion bifölles, skulle dröja minst
              ett halvt år, innan pensionärerna kunde få ut sina dyrtidstilllägg.
              Jag upprepar, vad jag sade vid mitt tidigare anförande, att, om
              man
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-044.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e3b8645b">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 45
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-8" n="7a5fb820">
            <seg n="93245687">
              följde den linje, jag dragit upp i min motion, och gåve pensionärerna
              lika stora dyrtidstillägg, skulle det säkert gå ganska smärtfritt
              få pensionstilläggen utbetalade med kort tidsfrist. Jag har i
              motionen framhållit, att länsstyrelserna och de kommunala pensionsnämnderna
              skulle kunna anlitas för ändamålet. Jag har talat med åtskilliga
              pensionsnämndsordförande i denna sak och till dem ställt frågan:
              om ni från länsstyrelsen får ett meddelande, att länsstyrelsen
              vill ha uppgifter om namn och adresser på de pensionärer, som
              ha tilläggspension, kan ni lämna länsstyrelsen besked inom rimlig
              tid? Pensionsnämndsordförandena ha svarat: få vi en sådan anmodan,
              så kunna vi på tre å fyra dagar lämna länsstyrelsen besked. Under
              sådana förhållanden har jag svårt att förstå ett sådant påstående
              som att utbetalningen av pensionstilläggen skulle behöva dröja
              sex månader. Om man följer min linje, skulle dröjsmålet med pensionernas
              utbetalande icke alls behöva bli långt, såsom fru Nordgren gjorde
              gällande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5f3b1441">
            Fru Nordgren, som jämväl för kort genmäle erhöll ordet, yttrade:
          </note>
          <u who="olivia_nordgren_1d4c4e" xml:id="i-f796e06b2ab698fe-2" n="a9339c9b">
            <seg n="1612f8c8">
              Herr talman! Jag ber att till herr Karlsson få säga, att jag
              stöder min uppfattning i berörda avseende på vad som står att
              läsa på sid. 10 i den kungl. propositionen. Generalpoststyrelsen
              har framhållit, att postverket endast under den förutsättningen
              kan åtaga sig handhavandet av dyrtidstilläggens utbetalning, att
              tillägget liksom folkpensionen i övrigt utbetalas mot kvittens.
              Pensionsstyrelsen har uttalat, att iordningställandet av särskilda
              kvittenshäften å dyrtidstillägg för samtliga tilläggspensionärer,
              uppgående till ett antal av omkring 450,000, skulle draga avsevärd
              tid. Enbart för beloppens uträkning samt tryckning och utlämning
              av kvittenshäften finge beräknas åtgå minst sex månader. Det låter
              ju säga sig, att utbetalningen, om man följde herr Karlssons förslag
              om att tilldela varje pensionär ett dyrtidstillägg på 90 kronor,
              icke skulle behöva taga fullt så lång tid, då ju ingen uträkning
              av beloppen skulle förekomma, men jag förmodar ändå, att det skulle
              draga en avsevärd tid, innan tillläggen kunde utbetalas.
            </seg>
          </u>
          <note n="44919d4b">
            Herr talmannen lämnade, likaledes för kort genmäle, ånyo ordet
            till
          </note>
          <note type="speaker" n="a7b5b5ce">
            Herr Karlsson i Grängesberg, som anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8cc7af0ad4a68571-9" n="7a5fb820">
            <seg n="0b41472c">
              Herr talman! Fru Nordgren synes anse det nödvändigt att pensionsstyrelsen
              och postverket ovillkorligen skall ha hand om utbetalningen enligt
              det gamla systemet. Jag tycker att fru Nordgren alltför starkt
              håller fast vid alla de gamla formerna. När jag i mitt första
              anförande yttrade, att en viss byråkratism fått »trampa fram»
              i alltför stor frihet, syftade jag även på, att man så envist
              håller fast vid de hittills brukliga formerna, även för dyrtidstilläggen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="08332357">
            Jämväl fru Nordgren erhöll ånyo ordet för kort genmäle och anförde:
          </note>
          <u who="olivia_nordgren_1d4c4e" xml:id="i-f796e06b2ab698fe-3" n="a9339c9b">
            <seg n="b6220cec">
              Herr talman! Redan i mitt första anförande sade jag, att herr
              Karlsson tydligen icke varit riktigt insatt i folkpensionernas
              administrationsförhållanden, då han kunde förutsätta, att länsstyrelserna
              och pensionsnämnderna skulle kunna handha utbetalningen. Överstyrelsen
              för pensionsväsendet måste väl ändå veta om och registrera de
              utbetalningar, som göras till folkpensionärerna. Statsrådet Möller
              framhöll ju också i sitt anförande, att man icke kan förfara på
              det sätt, herr Karlsson tänkt sig, och att detta icke berodde
              på någon slags byråkratism.
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-045.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="11acc4f4">
            46 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="9a0e207b">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <note n="c1fc1cda">
            Härpå yttrade
          </note>
          <note type="speaker" n="adf71123">
            Herr Lundell:
          </note>
          <u who="torsten_waldemar_lundell_eb301b" xml:id="i-22ef1326589ebe02-0" next="i-22ef1326589ebe02-4" n="4865a8ee">
            <seg n="c0b93983">
              Herr talman! Jag kan icke som föregående talare åberopa, att
              jag väckt en motion i ärendet, men jag vill ändå säga några ord
              om den sak, det nu gäller, vilken sedan gammalt mycket intresserar
              mig. De, som voro med vid riksdagarna 1936 och 1937, då man tvistade
              om tilläggspensionerna borde dyrortsgraderas eller icke, minnas
              kanske, att jag var en av dem, som då mest energiskt bekämpade
              införandet av dyrortsgraderingen. Jag påpekade redan då rätt utförligt,
              att olikheten i levnadskostnader på olika orter icke så mycket
              berodde på olikhet i priser utan i mycket högre grad berodde på
              olikhet i levnadsstandard och särskilt på olikhet i bostadsstandard.
            </seg>
            <seg n="9f1081cc">
              Det förefaller mig nu, särskilt om jag tager fasta på vad herr
              Karlsson yttrande i sitt första anförande, som om man även på
              socialdemokratiskt håll hölle på att få upp ögonen för att den
              dyrortsgradering, som vi ha, icke är tillfredsställande. Här är
              ju närmast fråga om den stegring av levnadskostnaderna, som beror
              på dyrtiden, men jag gör kammaren uppmärksam på att herr Karlsson
              i Grängesberg, när han gjorde en jämförelse mellan förhållandena
              i Grängesberg och Stockholm, talade icke om prisstegringen utan
              om priserna. Korven i Grängesberg skulle nu vara dyrare än korven
              i Stockholm, men så förhöll det sig väl också år 1936 och 1937.
              Det är intet förhållande, som uppkommit under de allra senaste
              åren.
            </seg>
            <seg n="81512d82">
              När jag nu har den uppfattningen, att dyrortsgraderingen av tilläggspensionerna
              är felaktig, så är jag naturligtvis ännu mera av den uppfattningen,
              att det måste vara felaktigt och orättvist att gradera dessa dyrtidstillägg
              på ungefär motsvarande sätt. — Nu vill jag erkänna att någon förbättring
              ligger däri att dyrtidstilläggen icke skola vara proportionella
              emot maximibeloppen för pensionstilläggen, 250, 350 och 450 kronor,
              utan de skola vara proportionella emot dessa maximibelopp, ökade
              med grundpensionen. Det innebär ju ändå någon förbättring. Det
              blir ju rättvisare än att låta dyrtidstilläggen vara proportionella
              mot enbart tilläggspensionernas belopp.
            </seg>
            <seg n="0712b163">
              Emellertid är det min uppfattning, att olikheterna mellan dyrtidstilläggen
              lämpligen borde minskas betydligt mer än som sker på detta sätt.
              Jag vill dock icke påstå, att dyrtidstilläggen borde vara precis
              lika för alla tilläggspensionärer. Vi ha ju att taga hänsyn till
              att tilläggspensionen i många fall reduceras, därigenom att pensionstagarna
              ha egna inkomster.
            </seg>
            <seg n="6198544b">
              Emellertid finns det åtskilliga sätt att utmäta dyrtidstilläggen
              så, att man erhåller större rättvisa och ändå kan verkställa utbetalningen
              lika snabbt, som nu är avsett skola ske. Man kan till exempel
              för dyrortsgrupp IT, på sätt föreslagits i Kungl. Maj:ts förslag,
              utbetala två månadsbelopp men för dyrortsgrupp I ett tillägg på
              varje månadsbelopp av 8 kronor — som ungefär motsvarar en tolftedel
              av de 100 kronor, vilka utgöra skillnaden mellan pensionstilläggens
              maximibelopp å ortsgrupperna. För ortsgrupp III kunde man göra
              en motsvarande reduktion om 8 kronor per månadsutbetalning. Jag
              kan icke finna, att ett sådant förfarande skulle behöva draga
              någon lång tid eller förorsaka nämnvärt mera besvär än att stämpla
              på de oförändrade beloppen inom alla tre ortsgrupperna.
            </seg>
            <seg n="bcea9cda">
              Man kan också gå en annan väg, om man, vill utjämna ifrågavarande
              skillnad. Man kan till exempel låta en utbetalning av två månadsbelopp
              gälla för ortsgrupp III och låta ortsgrupp II få 2'/; extra månadsbelopp
              och ortsgrupp I tre extra månadsbelopp. På så sätt utjämnar man
              på ett enkelt sätt den omotiverade olikhet, som uppkommer mellan
              dessa dyrtidstillägg. Med anledning av statsrådets uttalande,
              att man, om man skulle finna, att de nu beslu-
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-046.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b8639575">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 47
          </note>
          <note n="518fdfe8">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och
          </note>
          <u who="torsten_waldemar_lundell_eb301b" xml:id="i-22ef1326589ebe02-1" prev="i-22ef1326589ebe02-0" n="4865a8ee">
            <seg n="9221a46c">
              barnbidrag, m. m. (Forts.) tade tilläggen skulle vara otillräckliga,
              kunde göra en tredje månadsutbetalning, vill jag framhålla, att
              det är synnerligen önskvärt, att en sådan tredje utbetalning i
              första hand sker till pensionärer inom ortsgrupp I.
            </seg>
            <seg n="71165b04">
              Det är ju klart, att om man på antytt sätt ger pensionärer på
              ortsgrupp II 2.5 månaders belopp och pensionärer på ortsgrupp
              I tre månaders belopp, så kommer det att kosta en del pengar utöver
              vad som föreslås av Kungl. Maj:t. Vill man hålla kostnaderna närmare
              inom den ram, som här föreslagits av Kungl. Maj:t, så kan man
              naturligtvis modifiera på det sätt, att man till exempel låter
              ortsgrupp II få 2 månadsbelopp och låter högsta ortsgruppen bara
              få 1.5 månadsbelopp och den lägsta ortsgruppen 2.5 månadsbelopp.
              Det är ju bara en förskjutning av hela skalan. Det skulle väl
              ändå komma att kosta något mera pengar, därför att det är så mycket
              flera tilläggspensionärer i ortsgrupp I, men det belopp, som ytterligare
              skulle behövas utöver vad som föreslås av Kungl. Maj:t, bleve
              med en sådan förskjutning betydligt mindre än om man skulle lägga
              utbetalningen efter schemat 2, 2.5 och 3.
            </seg>
            <seg n="c14af189">
              Herr talman! Jag har velat framhålla dessa saker för att visa,
              att det icke på något sätt behöver komplicera eller fördröja,
              om man går in för en mera rättvis fördelning. Jag vill emellertid
              icke direkt yrka på att kammaren nu skall frångå Kungl. Maj:ts
              förslag. Jag hoppas, att man, så snart det låter sig göra, skall
              försöka att verkställa en revision av gällande bestämmelser för
              ernående av större rättvisa.
            </seg>
            <seg n="bc157825">
              Jag ber att få yrka bifall till den av herrar Strindlund och
              Löfvander avgivna reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="96f9bcc0">
            Överläggningen förklarades härmed avslutad. Herr talmannen gav
            propositioner på 1:0) bifall till utskottets hemställan; 2:0o)
            bifall till utskottets hemställan med den ändring däri, som föreslagits
            i den av herrar Strindlund och Löfvander avgivna, vid utlåtandet
            fogade reservationen; 3:0) bifall till utskottets hemställan med
            den ändring däri, som under överläggningen yrkats av herr Karlsson
            i Grängesberg; samt 4:0) bifall till utskottets hemställan med
            den ändring däri, som föreslagits i de likalydande motionerna
            I: 106 och II: 72; och förklarade herr talmannen sig anse svaren
            hava utfallit med övervägande ja för den förstnämnda propositionen.
          </note>
          <note n="df69bbb5">
            Herr Hansson i Rubbestad begärde emellertid votering, i följd
            varav herr talmannen för bestämmande av kontrapropositionen ånyo
            upptog de återstående propositionerna, av vilka herr talmannen
            ansåg den under 2:0) angivna hava flertalets mening för sig.
          </note>
          <note n="5c106b6d">
            Beträffande kontrapropositionen äskade herr Senander votering,
            i anledning varav och sedan till kontraproposition i voteringen
            om kontraproposition i huvudvoteringen antagits den under 3:0)
            angivna propositionen efter given varsel följande voteringsproposition
            upplästes och godkändes:
          </note>
          <note n="00457f90">
            Den, som vill, att kammaren till kontraproposition i huvudvoteringen
            angående sammansatta statsoch andra lagutskottets utlåtande nr
            1 antager bifall till utskottets hemställan med den ändring däri,
            som föreslagits i den av herrar Strindlund och Löfvander avgivna,
            vid utlåtandet fogade reservationen, röstar
          </note>
          <u who="torsten_waldemar_lundell_eb301b" xml:id="i-22ef1326589ebe02-2" prev="i-22ef1326589ebe02-0" n="4865a8ee">
            <seg n="d61fce8c">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="de09f451">
            Nej; Vinner Nej, har kammaren till kontraproposition i nämnda
            votering antagit bifall till utskottets hemställan med den ändring
            däri, som under överläggningen yrkats av herr Karlsson i Grängesberg.
          </note>
          <note n="96cfc0c6">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-047.jp2/_view"/>
          <note n="ed1ed629">
            Medgivande för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja kronoegendom
            m. m.
          </note>
          <note type="date" n="8bfa9173">
            48 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="518fdfe8">
            Förslag till lag om dyrtidstillägg å folkpensioner, invalidunderstöd
            och
          </note>
          <note n="49c41aff">
            barnbidrag, m. m. (Forts.)
          </note>
          <note n="3e6a0c64">
            Sedan kammarens ledamöter härefter intagit sina platser och voteringspropositionen
            blivit ännu en gång uppläst, verkställdes omröstning genom uppresning;
            och befanns därvid flertalet hava röstat för nej-propositionen,
            vadan kammaren till kontraproposition i huvudvoteringen antagit
            bifall till utskottets hemställan med den ändring däri, som under
            överläggningen yrkats av herr Karlsson i Grängesberg. I överensstämmelse
            härmed blev efter given varsel följande voteringsproposition nu
            uppläst och godkänd:
          </note>
          <note n="ddc5793a">
            Den, som vill, att kammaren bifaller sammansatta statsoch andra
            lagutskottets hemställan i utskottets förevarande utlåtande nr
            1, röstar
          </note>
          <u who="torsten_waldemar_lundell_eb301b" xml:id="i-22ef1326589ebe02-3" prev="i-22ef1326589ebe02-0" n="4865a8ee">
            <seg n="d61fce8c">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note n="1a7736ee">
            Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets berörda hemställan
            med den ändring däri, som under överläggningen yrkats av herr
            Karlsson i Grängesberg.
          </note>
          <note n="96cfc0c6">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="e1a5f524">
            Sedan kammarens ledamöter härefter ånyo intagit sina platser
            och nyssnämnda voteringsproposition blivit ännu en gång uppläst,
            verkställdes omröstning genom uppresning; och befanns därvid flertalet
            hava röstat för ja-propositionen.
          </note>
          <note n="61d5c90f">
            Kammaren hade alltså bifallit vad utskottet hemställt.
          </note>
          <note n="5b496ebb">
            $ 10.
          </note>
          <u who="torsten_waldemar_lundell_eb301b" xml:id="i-22ef1326589ebe02-4" prev="i-22ef1326589ebe02-0" n="4865a8ee">
            <seg n="58b785b9">
              Föredrogos vart efter annat:
            </seg>
          </u>
          <note n="a6ee16c7">
            bevillningsutskottets betänkande, nr 1, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till förordning om fortsatt giltighet
            av förordningen den 17 juni 1932 (nr 245) angående rätt för Konungen
            att åsätta särskild tullavgift; och
          </note>
          <note n="7462a878">
            jordbruksutskottets utlåtande, nr 3, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående avstående i vissa fall av mark från kronoegendomar
            eller upplåtande av nyttjanderätt eller servitutsrätt till sådan
            mark.
          </note>
          <note n="75d534d3">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda betänkande och utlåtande
            hemställt.
          </note>
          <note n="cddd1330">
            $ 11.
          </note>
          <note n="aefbab72">
            Föredrogs jordbruksutskottets utlåtande, nr 4, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition angående medgivande för Kungl. Maj:t
            att i vissa fall försälja kronoegendom m. m.; och anförde därvid
          </note>
          <note type="speaker" n="d89c78f7">
            Herr förste vice talmannen Magnusson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-14263a3e9892d584-0" n="7a5fb820">
            <seg n="4f7a583c">
              Herr talman! Vid slutet av senaste urtima riksdagen riktade jag
              till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet interpellationsvis
              en fråga angående den forcerade försäljning av kronoboställen,
              som sedan lång tid fortgått och alltjämt fortgår. De flesta av
              kammarens ledamöter hade då rest hem och voro inte, även om de
              hade velat, i tillfälle att höra vad som då förekom, och jag skall
              därför be att med några få ord få stanna vid denna fråga.
            </seg>
            <seg n="40dc3fa3">
              Den jordavlöning, som vi tidigare haft i vårt land, är någonting
              fullständigt enastående och torde sakna motstycke i något annat
              land, detta i mycket stor utsträckning beroende på den omständigheten,
              att vi ha varit ett land rikt på jord men fattigt på penningar.
              Jag behöver blott erinra om hurusom hela vår såväl militära som
              civila förvaltning förutom hela vår ecklesiastik-
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-048.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="90cabe82">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 49
          </note>
          <note n="4e398279">
            Medgivande för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja kromobgeniem
            am orts.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-14263a3e9892d584-1" n="7a5fb820">
            <seg n="0e2b5a79">
              stat har varit jordavlönad. När dessa avlöningsformer åtminstone
              för den civila och militära förvaltningen avlöstes, återföllo
              boställena till kronan och under dess förvaltning. Men kronan
              har verkligen gjort allt vad som stått i mänsklig förmåga för
              att under det senaste årtiondet förskingra dessa värden, som jag
              skulle vilja kalla för betydelsefulla kulturvärden. Det ena karakteristiska
              bostället efter det andra har sålts, och domänstyrelsen har under
              de senaste årtiondena varit mycket angelägen att befria sig från
              dessa boställen, vanligen under motiveringen, att byggnadsbeståndet
              på dessa befinner sig i sådant skick, att det skulle bli alldeles
              för dyrt för kronan att uppföra nya byggnader eller sätta de befintliga
              byggnaderna i ett skick, som svarar mot nutida krav på en förnuftig
              drift av bostadsbeståndet. Jag lämnar därhän, huruvida det kan
              anses vara kronan så alldeles värdigt, att, sedan genom försummelse
              av ena eller andra slaget bostadsbeståndet blivit alltför dåligt,
              kronan helt enkelt befriar sig från skyldigheten att förbättra
              detta genom att överflytta bostället på en enskild ägare.
            </seg>
            <seg n="9bd0e23b">
              Nu är orsaken till detta förhållande att söka i en — jag stryker
              under det — tidigare mindre god skötsel av kronans domäner. Jag
              gör således inte den nuvarande ledningen ansvarig för detta. Kronoegendomarna
              voro i ganska många fall — jag känner flera sådana — utarrenderade
              till sådana belopp, att arrendatorn, sedan han med begagnande
              av sin optionsrätt hade fått arrendet förlängt på tjugo år och
              det var tid för honom att sluta — han hade då kanske haft egendomen
              i tjugo till trettio år — kunde sälja arrenderätten till en hugad
              spekulant för ett mycket betydande belopp. Jag känner fall, då
              den summa, som arrendatorn fick. då han skulle avstå arrendet
              till en nytillträdande, till och med var större än gårdens taxeringsvärde.
            </seg>
            <seg n="c98df623">
              Det är ju klart, att man, när arrendebeloppen voro sådana, inte
              kunde ytterligare minska den mycket otillfredsställande inkomsten
              från boställena genom att kosta på dyrbar bebyggelse. Därför blev
              bostadsbeståndet i hög grad försummat och befann sig i detta försummade
              skick i den tid, som ligger oss nära. När man inte längre kunde
              låta det bero vid detta försummade byggnadsbestånd, kommo vi in
              i det läget, att man då icke ville eller kanske inte kunde årligen
              redovisa mycket stora förluster för nybyggnader på kronans boställen,
              och så befriade man sig från dessa genom att sälja dem.
            </seg>
            <seg n="f5d1af52">
              Emellertid hade inte det redovisade beloppet av inkomster ifrån
              boställena behövt vara så dåligt, som det i själva verket har
              tett sig, därför att under de senaste årtiondena jag tror det
              var någon gång på tjugotalet — en boskillnad har företagits mellan
              boställenas inägor och deras skog. De flesta av dessa boställen
              hade nämligen betydande skogstillgångar. Denna boskillnad var
              klok och riktig med hänsyn till att man därigenom uppnådde en
              bättre förvaltning av skogen. Men därigenom undandrogs ju skogen
              när det gällde att redovisa boställenas avkastning, och det blev
              enbart avkastning av jordbruket, som redovisades och varigenom
              byggnaderna skulle underhållas. Följaktligen blev resultatet av
              kronans egendomsdrift på grund av denna åtgärd mycket sämre. Lika
              väl som inom de flesta jordbruk i vårt land, där det finnes både
              åker och skog, skogen får hjälpa till att finansiera det hela,
              skulle man kunna ifrågasätta, huruvida inte skogen i någon mån
              åtminstone borde fått hjälpa till att finansiera ett återställande
              av byggnaderna i hyggligt skick på dessa boställen, varigenom
              möjlighet förefunnits att bevara dem.
            </seg>
            <seg n="91f45658">
              Men för att komma till det jag egentligen syftar till, nämligen
              dessa bostiällens kulturoch minnesvärde, deras historiska värde
              och deras bevarande, är det alldeles klart, att då ett karakteristiskt
              boställe, ett kaptensboställe eller länsmansboställe eller något
              boställe av annat slag ligger kvar ute i bygden
            </seg>
          </u>
          <note n="a76f3854">
            Andra kammarens protokoll 1941. Nr 7. 4
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-049.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f128167b">
            30 Nr 7. Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="c52fcf13">
            Mer Ergnge för Kungl. Maj:t att i vissa fall försälja kronoegendom
            m. m. Forts.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-14263a3e9892d584-3" n="7a5fb820">
            <seg n="45e398f4">
              under karaktär av ett kronoboställe, t. ex. ett för detta militieboställe,
              det dock har ett minnesoch kulturvärde kvar av mycket betydande
              slag. Detta värde är mycket större än värdet av många av de föremål,
              som nu samlas på museer i sådan mängd, att man får lägga dem i
              källare och på vindar för att man inte har plats att ställa upp
              dem, och för vilka vi offra stora pengar — en sak, som jag inte
              alls i detta sammanhang klandrar.
            </seg>
            <seg n="ee60ccdf">
              Nu skulle det väl ha varit möjligt att litet varstans i landet
              ha kunnat behålla de karakteristiska boställena i stället för
              att sälja dem. Ty så snart som boställena ha sålts och kommit
              i enskild ägo, försvinna ofantligt snabbt deras minnesoch kulturvärden.
              Man erinras om detta endast för det fall, att någon mer eller
              mindre förslagen och duktig egendomsagent får en sådan gård att
              sälja och i en utsmyckad annons talar om, att denna gård tidigare
              varit kaptensboställe, översteboställe eller någonting dylikt.
              Då är det värt att omtala men endast då. Hela gårdens minnesvärde
              och kulturvärde har försvunnit, och till detta har även den svenska
              riksdagen skulden.
            </seg>
            <seg n="4218ec14">
              Det förvånar mig, att man inte tidigare har fäst uppmärksamheten
              på denna förskingring av kulturvärden. När det är fråga om några
              söderkåkar av mycket ringa kulturvärde — vilket många gånger åtminstone
              är fallet — ja, då blir det ett skri bland kulturminnesvårdssakkunniga
              och långa artiklar i pressen, insamlingar ifrågasättas och det
              påyrkas, att Stockholms stad skall köpa dem. Det blir ett alldeles
              förfärligt liv, ofta med ett våndresultat, som jag inte skall
              klandra. Men när det är fråga om att sälja ett av kronans karakteristiska
              boställen, är det ingen människa, som säger något, utan detta
              får äga rum.
            </seg>
            <seg n="8be8579f">
              Jag har velat säga detta med anledning av att det i föreliggande
              utlåtande gäller att utrusta Kungl. Maj:t med en fullmakt att
              sälja kronoegendomar, en fullmakt, som jag hoppas, att Kungl.
              Maj:t skall handha mycket mer snålt än tidigare för att inte de
              sista resterna av boställena skola försvinna. Det får inte bli
              som för några månader sedan, då domänstyrelsen gav direktiv åt
              våra domänintendenter, att de skulle inge en förteckning över
              de kronoegendomar, som borde bibehållas i kronans ägo. I instruktionen
              för uppgörande av denna förteckning hette det, att endast sådana
              boställen skulle bibehållas i kronans ägo, som lämpa sig för skyddshem
              av skilda slag — varigenom dessa boställen fullständigt skulle
              förändra sin karaktär — eller sådana, som kunde beräknas inom
              en nära framtid få tomtvärde och sålunda skulle styckas till tomter
              och exploateras. Alla andra boställen skulle man realisera. Då
              förstå vi litet till mans, att när detta program har genomförts,
              då är också det sista karakteristiska lönebostället överflyttat
              ifrån kronan till enskild ägo och därmed försvunnet. Därmed ha
              icke blott minnena av Karl XI:s för sin tid geniala indelningsverk
              utan också de konkreta minnena av Gustaf II Adolfs och Axel Oxenstiernas
              stora verk beträffande den civila förvaltningen försvunnit. Till
              detta har den svenska kronan och den svenska riksdagen medvetet
              eller omedvetet bidragit.
            </seg>
            <seg n="dbd956d8">
              Det är därför som jag med litet temperament — det tror jag saken
              är värd — här ber att få säga ifrån detta och påkalla uppmärksamhet
              för ett bevarande av dessa stora kulturoch historiska värden,
              innan det sista av dem har förskingrats.
            </seg>
          </u>
          <note n="6f400989">
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="2c160a35">
            $ 12.
          </note>
          <note n="e2e1de26">
            Föredrogs jordbruksutskottets utlåtande, nr 5,1 anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition angående bemyndigande för Kungl. Maj:t
            att biträda ackordsupp-
          </note>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-050.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="7d5514d5">
            Onsdagen den 5 februari 1941. Nr 7. 51
          </note>
          <note n="7ba4fb2d">
            görelser i fråga om kronans fordringar för sålda kronoegendomar;
            och blev utskottets däri gjorda hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note n="f51a884d">
            $ 13.
          </note>
          <note n="fdf89d9c">
            Anmäldes och godkändes sammansatta statsoch andra lagutskottets
            förslag till riksdagens skrivelse, nr 14, till Konungen, i anledning
            av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag till lag om dyrtidstillägg
            å folkpensioner, invalidunderstöd och barnbidrag, m. m., dels
            ock i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="4d6f4a6a">
            $ 14. Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="e0670b84">
            $ 15.
          </note>
          <note n="307b676e">
            Herr Magnusson i Näsviken avlämnade en av honom m. fl. undertecknad
            motion, nr 236, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 30,
            angående anslag å tilläggsstat IT till riksstaten för budgetåret
            1940/41 till åtgärder för arbetsmarknadens reglering m. m.
          </note>
          <note n="cfebc4e4">
            Denna motion bordlades.
          </note>
          <note n="386ab7a7">
            $ 16.
          </note>
          <note n="b04d1200">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note n="74b004bb">
            herr Paulsen under 4 dagar fr.o.m. den 8 febr., &gt; Andersson i
            Prästbol &gt; 6 &gt; &gt; &gt; 13 &gt;» Pettersson i Norregård 2 4 &gt; &gt; &gt; Ta »
            Larsson i Mörlanda » 5 &gt; » &gt; Fält » 6 &gt; &gt; » 7.2 &gt; Andersson i
            Hyssna &gt; 4 &gt; &gt; &gt; 8 &gt; &gt; Anderson i Mejstad » 3 &gt; &gt; &gt; 8 &gt; &gt; Nilsson
            i Göingegården &gt;» 4 &gt; &gt; » 8 &gt; &gt; Eriksson i Frägsta &gt; 5 &gt; &gt; &gt;»
            12 » Andersson i Södergård ? 3 &gt; &gt; &gt; 1 &gt; » Andersson i Göteborg
            &gt;» 38 a &gt; &gt;» 6 &gt; &gt;» Söderdahl &gt; 4 &gt; &gt; &gt;» TT &gt; » Berg &gt; 3 &gt;» »
            &gt; Too » Jonsson i Haverö » 3 &gt; » &gt;» Ta &gt; Karlsson i Granebo &gt;
            6 &gt;» &gt; &gt;» 8 &gt; &gt; Danielsson » 6 &gt;» &gt; &gt;» 10 &gt; &gt; Gustafsson i Lekåsa
            » 8 &gt; &gt; » 6 &gt;» » Persson i Tidaholm » 3 &gt;» » &gt; 8 &gt; &gt;» Lindberg
            i Umeå » 4 oo» &gt; &gt;» Ta » Byberg » 4 3 y &gt; T.&gt; &gt; Andersson i Malmö
            » 2 oo» » &gt;» 9 &gt; &gt; Bergström &gt; 3 &gt; &gt; &gt; 8 &gt; &gt; Lindén » 2 » &gt; »
            7 &gt;
          </note>
          <note n="39ed8597">
            fröken Nygren &gt; den 7 febr.,
          </note>
          <note n="6cc5820f">
            herr Malmborg &gt; 3 dagar fr.o.m. den 10 febr., &gt;» Carlström &gt;
            2 &gt; » &gt; Ta &gt; Hammarlund &gt; 2 &gt; » &gt;» 9 &gt; &gt;» Ekdahl &gt; den 8 febr.,
            &gt; Pettersson i Rosta &gt; 2 dagar fr.o.m. den 6 febr.,
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-14263a3e9892d584-4" n="7a5fb820">
            <seg n="8c8f2350">
              fru Humla &gt; 4 &gt; &gt; &gt; 6 &gt;
            </seg>
          </u>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1941--ak--7/prot_1941__ak__7-051.jp2/_view"/>
          <note n="ccd934aa">
            52 Nr 7.
          </note>
          <note n="2c7f7d23">
            fröken Oberg
          </note>
          <note n="d080ca43">
            &gt; Andersson i Munkaljungby Gustavson i Västerås Svensson i Ljungskile
            Hagård Hedlund i Häste
          </note>
          <note n="f6e3c483">
            vy Vv Fb
          </note>
          <note n="8b6ec8a3">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3.53 e. m.
          </note>
          <note type="date" n="32330a9a">
            Onsdagen den 5 februari 1941.
          </note>
          <note n="a7541f57">
            under '4 dagar fr. o.m. den 7 febr.,
          </note>
          <note n="065c350f">
            &gt;
          </note>
          <note n="70a44d30">
            » &gt; &gt; &gt;
          </note>
          <note n="b910ba15">
            4 2 2 2
          </note>
          <note n="f0942c62">
            10
          </note>
          <note n="065c350f">
            &gt;
          </note>
          <note n="ce96ac17">
            v wv Yr wv
          </note>
          <note n="065c350f">
            &gt;
          </note>
          <note n="3a921da8">
            vv ww Vv re
          </note>
          <note n="909b7f77">
            &gt; T &gt; &gt; 8 &gt; &gt; 10 &gt; &gt; 8 &gt; och &gt; T &gt; In fidem
          </note>
          <note n="3f62e783">
            Sune Norrman.
          </note>
          <note n="0c369aac">
            Stockholm 1941. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söier:.
          </note>
          <note n="6d9fe7a1">
            410661
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
