<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1980</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1980</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198081--60</head>
          <docDate when="1981-01-12">1981-01-12</docDate>
          <docDate when="1981-01-13">1981-01-13</docDate>
          <docDate when="1981-01-15">1981-01-15</docDate>
          <docDate when="1981-01-16">1981-01-16</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection" xml:id="i-DJiheAK8LaSy7cZTwuJCtc">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2rmRabvJJcHGu9bVBrWVpq">
            Riksdagens protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-NtEoTAL72ZsFhSvCMd69VR">
            1980/81:57-61 12-16 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-XLpeM7rAtnpoGdU5hKhjtN">
            Debatter m. m
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-VTQ5JcKjvYPwYRCvKZT1dy">
            Måndagen den 12 januari
          </note>
          <note xml:id="i-8krTJpBH35HTD3eUTBhq2o">
            VIRGIN i bd NE RR AN a rd pA MR RA ER - Överlämnande av budgetpropositionen
            ..................... 5 Överlämnande av kommittéberättelsen ..............sssssos
            5 Meddelande om sammanträdestider m. M. sssssssssrsssserra 6 Svar
            på frågor och interpellation 1980/81:191 av Eva Hjelmström (vpk)
            om påskyndande av sexualbrottskommitténs arbete ..........sssorssesrsera
            6 1980/81:193 av Eva Winther (fp) om åtgärder mot polisöver- KODE
            HOT TVERÖRNG 5065 ers va vä sr NRA SEN SNR 6 1980/81:186 av Pär
            Granstedt (c) om remissbehandling av rapport om fjärrvärme från
            Forsmark .....ssssssssssss 10 1980/81:198 av Karin Israelsson
            (c) om en planerad kraftledning mellön Svartbyn: Och Hjöällf =:
            sscscoersirtesservie ekt 13 1980/81:200 av Knut Wachtmeister (m)
            om tidpunkten för framläggande av proposition om ändrad valkretsindelning
            i Mn NN ia ere bee be ante er Wi bÖr RNA ER SNERA 14 1980/81:57
            av Sten Svensson (m) om yrkesintroduktionsutbild- FÖNNNONE SIE
            ok as ÄRA AGA GERE NG SKR VRT VERS vå Anmälan av interpellationer
            1980/81:74 av Stina Andersson (c) om sjukvårdsberedskapen VIFT
            GNDOTNSRONS = arenans S STU Ger EKMAN TVR 25 1980/81:75 av Pär
            Granstedt (c) om en järnvägsförbindelse mellan Stockholm och Kapellskär
            över Arlanda ......... 25 1980/81:76 av Oswald Söderqvist (vpk)
            om lagstiftningen mot VORPOESNNN: «eve a VN sana SKR EVS on SA
            RSS NER SN kg nr 26 1980/81:77 av Arne Nygren (s) om åtgärder
            mot skatteflykt och SRONDGHSK DIOMISNNN I 474 &lt;53 000 kar OR a
            ARE 27 Meddelande om frågor 1980/81:201 av Göte Jonsson (m) om
            fördelningen av statsbidrag till organisationer för hjälp åt alkoholoch
            narkotika- SRRURÖD sr 20 org re KAN AR EN VR NRA TESTA KRT SES
            GS AR 28 1980/81:202 av Egon Jacobsson (s) om åtgärder för att
            effektivisera indrivningen av obetalda skatter och avgifter 28
          </note>
          <note xml:id="i-WEF4wzhfKGc7TRjtcb3L7d">
            1 Riksdagens protokoll 1980/81:57-61
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9PejNat8AZVR6Bw3YxgTL6">
            1980/81 57-61
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-847EYHe4aC4JcKc9aLVHfw">
            Tisdagen den 13 januari
          </note>
          <note xml:id="i-DEMDqkNXvcfk94nM7SQEF8">
            Anmälan om kompletteringsval till utskott ..........-s---&gt;&gt;&gt;&gt;
            Svar på frågor och interpellationer 1980/81:181 av Sune Johansson
            (s) om sysselsättningen vid Björssbovgs JGavelEk- AD 54:53 «4
            45 Cdev ngar rosen eter 1980/81:192 av Bertil Måbrink (vpk) om
            uranletningen i SINDENDE &gt; vc SNRA 6 bön ASSR KRA NKS NR KR RARE
            SAK RASA 1980/81:55 av Arne Nygren (s) om sysselsättningen i Norsjö
          </note>
          <note xml:id="i-YCYw4uaiDmHVMfimDGyRQS">
            1980/81:189 av tredje vice talmannen Karl Erik Eriksson (fp)
            om taxeringen av mark som uthyres såsom fritidstomter ..... 1980/81:60
            av Lars-Ove Hagberg (vpk) om reningen av Stora Kopparbergs IMdustribtsläpp
            =: 44: sens sn Re Re 1980/81:67 av Tore Nilsson (m) om reglerna
            för försäljning av Myndighets iventarlét ..«:. save» skaka» bk
            Che Anmälan av interpellationer 1980/81:78 av Karl-Erik Svartberg
            (s) om åtgärder för att förebygga oljeutsläpp, m. m 1980/81:79
            av Sven Henricsson (vpk) om åtgärder för a att förbättra vissa
            av SJ nyanskaffade motorvagnar, m. m. ... 1980/81:80 av Carl-Henrik
            Hermansson (vpk) om regeringens syn på vissa uttalanden av företagens
            intresseorganisatio-
          </note>
          <note xml:id="i-BJtQj6Z35eoo2vywaHEioB">
            Meddelande om frågor 1980/81:203 av Per Israelsson (vpk) om miljöskyddet
            vid planerad anläggning för konvertering av miljöfarligt avfall
            1980/81:204 av Pär Granstedt (c) om åtgärder för att minska antalet
            miljöfarliga transporter genom Stockholms skär-
          </note>
          <note xml:id="i-5e3xHVRZGPAfRWha9RebEw">
            1980/81:205 av Oswald Söderqvist (vpk) om Sveriges medlemskap
            i International Governmental Group for Indonesia... 1980/81:206
            av Margareta Gard (m) om vidareförädling av slig från SSAB:s gruvor
            i Grängesberg .... 1980/81:207 av Lennart Bladh (s) om sysselsättningen
            vid ABU Miilto.i Örkelljunga, ==... «os. scso.ssske sa SR rr 1980/81:208
            av Lennart Pettersson (s) om sekretessen inom SJURVÄrdor 0: 35
            0 den sår a ie vr fås Ned Rrnn 1980/81:209 av Per Petersson (m)
            om färdigställande av en riksväg mellan Kiruna och Narvik -..sssssssseeesseraera
            1980/81:210 av Gunnel Jonäng (c) om provborrningar för förvaring
            av radioaktivt avfall ...s.ssssssssssesr ers rr a
          </note>
          <note xml:id="i-NSsDDQpeCFnWC7kkrhz2Fx">
            29
          </note>
          <note xml:id="i-Qqb94VQEdxhy9okQg7Unxu">
            29
          </note>
          <note xml:id="i-KuYJ2HAFYbaK6GTytXSRLg">
            32
          </note>
          <note xml:id="i-YZs9GxBRGNeK5kanj58VUF">
            35
          </note>
          <note xml:id="i-KFggUyWKn4TJGDPJcp1g2V">
            39
          </note>
          <note xml:id="i-BKvzGVtyUpw1VX86WbndAm">
            41
          </note>
          <note xml:id="i-QsTrsfLEhYSq63VndLiTmA">
            53
          </note>
          <note xml:id="i-WSMb4XEpwRkKiXruxno131">
            54
          </note>
          <note xml:id="i-7AdrxvtPuu6SyuLY9JqjCi">
            55
          </note>
          <note xml:id="i-SjkqDkGcHXr2ibKaK21JYi">
            56
          </note>
          <note xml:id="i-CjThMDovKevu9gVMLcB5co">
            56
          </note>
          <note xml:id="i-Q2wX4x6e5bk2tBhJY8nYCs">
            57
          </note>
          <note xml:id="i-thjvu7x3Ahr3v7UtsUw2q">
            57
          </note>
          <note xml:id="i-FaXFjaYo6B4DX2HQS6yTR1">
            58
          </note>
          <note xml:id="i-6qG3qhSrnUjxXPipaLmaz7">
            58
          </note>
          <note xml:id="i-HxRUggiBWLTFLWKoNHngtX">
            58
          </note>
          <note xml:id="i-MVep1Z5S4AL1TJ1596SZRr">
            59
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Lq2RrcarehkDKBEAphHC6t">
            ————— Torsdagen den 15 januari Svar på frågor och interpellationer
            1980/81:167 av Ulla Ekelund (c) om samhällsinformationen . 63
            1980/81:197 av Börje Hörnlund (c) om differentierade social- SOKHEKTINDINVÄINNDE
            3/73 sätena sänker da € 65 1980/81:69 av Sven Henricsson (vpk)
            om sysselsättningsskapande åtgärder i Frostvikenområdet . .........ssssssssrserrer
            66 1980/81:73 av Hugo Bengtsson (s) om åtgärder för att garantera
            sysselsättning för de anställda vid Öresundsvarvet ....... 69
            Anmälan av interpellation 1980/81:81 av Lars Werner (vpk) om sysselsättningspolitiken
            79 Meddelande om frågor 1980/81:211 av Thure Jadestig (s) om en
            plan för handelsståls- MUGG VECENAS 2 tara sov sr IA beordra e
            SENS SNR 80 1980/81:212 av Hans Petersson i Hallstahammar (vpk)
            om åtgärder för att rädda sysselsättningen vid Hallstahammars
            AE fö sRRNG KRANG SERNER NESN ENS VR KVAR VET EE HAR ERER 81 1980/81:213
            av Bertil Måbrink (vpk) om provborrningar för förvaring av radioaktivt
            avfall ......sssssssesrrrrrr rna 81 1980/81:214 av Lennart Brunander
            (c) om efterlevnaden av 1979 års trafikpolitiska beslut i visst
            fall ..........sssssssesr 82 1980/81:215 av Bertil Jonasson (c)
            om sysselsättningen i ERK don KR OMR Al er BR or REN ASSA ÄR nr
            RE SER SG 82 1980/81:216 av Allan Åkerlind (m) om trafiken på
            Roslagsba- SÄND Fre R VOR SPAR NOIEA CRS ANSER mö Toth sr KE AR
            RONNA ERA RE NIE 82 1980/81:217 av Birger Rosqvist (s) om formerna
            för utredning av VIN (RKA DNIRRVDE Sa a 45 sr vad 0 Sä bea sl
            Så RARE 83 Fredagen den 16 januari Svar på frågor och interpellation
            1980/81:173 av Lars Werner (vpk) om lantmäteriverkets försälj-
            HIN AV KRONORNA 03 can arrn na ARR RDR KR RSA ASTRA 85 1980/81:174
            av Eva Hjelmström (vpk) om den inrikespolitiska MLEVNNLLONNN I
            SYÖROISR 7 256 5565 0kn na rat NASN RN 87 1980/81:62 av Mats Hellström
            (s) om Sveriges inställning till de politiska förhållandena i
            Östra Timor ..............s.ss 89 Meddelande om frågor 1980/81:218
            av John Andersson (vpk) om sysselsättningen vid Eövängöre Elektronik
            AD =&gt;5:&gt;4«as30 AnonbAceonss obs 104 1980/81:219 av Märta Fredrikson
            (c) om polishämtning vid omhändertagande för samhällsvård .......ssssssrersrre
            104 1980/81:220 av Birgitta Dahl (s) om utredning av rättssäkerhetsfrågor
            i vissa utvisningsärenden..........ssssesssseocss 104
          </note>
          <note xml:id="i-MrH9vWDcmhrpuSkZqChvwS">
            1980/81 57-61
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GePCgqvvxgBqb21pZLC3ud">
            1980/81 1980/81:221 av Märta Fredrikson (c) om ett nordiskt rapport-
          </note>
          <note xml:id="i-N9bGB4Qv9cDPa1X3qw3zMV">
            57-61 samarbete avseende transporter av olja och kemikalier .
            . . 105 Samtliga avgjorda ärenden Tisdagen den 13 januari Val
            av en suppleant i konstitutionsutskottet .......--------&gt;&gt; 29
          </note>
          <note xml:id="i-CU1at51RYTXrndhXGUHeJD">
            Val av en suppleant i civilutskottet .......ssössöessosösse re
            29
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LFhEieNNXy1FV3ruTy4xuK">
            1980/81:60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Umu52QdiKQ4oVe3phZCMHc">
            Torsdagen den 15 januari KL. 13.00
          </note>
          <note xml:id="i-7jXbdmJeF8f7tSy4WCAkUV">
            18 Svar på fråga 1980/81:167 om samhällsinformationen
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BKDh1FuzmPvg3xVDsjEb3N">
            Anf. 1 Socialministern KARIN SÖDER:
          </note>
          <u xml:id="i-KEaNWvay5MRcy3vtvKjzUr" next="i-LLUa7V7zYiqWFT8WHBUpmo" who="Q468538">
            <seg xml:id="i-DL6JWFveVQrtbVGcBoWSe4">
              Herr talman! Ulla Ekelund har frågat mig om jag delar uppfattningen
              att samverkan mellan olika samhällsorgan vid framställning och
              distribution av informationsmaterial omt. ex. olika sociala rättigheter
              och skyldigheter skall eftersträvas. Vidare har hon frågat vilka
              åtgärder jag är beredd att vidta för att undanröja de hinder som
              kan förekomma och som försvårar eller omöjliggör sådan samverkan
              i informationsspridningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LLUa7V7zYiqWFT8WHBUpmo" prev="i-KEaNWvay5MRcy3vtvKjzUr" who="Q468538" next="i-93JBQNFC1oRoS4Toi2ion4">
            <seg xml:id="i-MkPvbWTSS7QscvHxcqwTeR">
              En samordning av olika samhällsorgans information om olika sociala
              rättigheter och skyldigheter är angelägen av flera skäl. En sådan
              samordning har också skett. Exempel på centralt samordnade informationsinsatser
              är framställningen av flera utgåvor av Socialkatalogen, försöksverksamheten
              med viss samhällsinformation i telefonkatalogen och utarbetandet
              av Samhällsguiden. Regionalt har getts ut landstingsoch kommunkatalogen,
              där landsting, kommuner, försäkringskassor, länsstyrelser m. fl.
              medverkat i produktion och distribution.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-93JBQNFC1oRoS4Toi2ion4" prev="i-LLUa7V7zYiqWFT8WHBUpmo" who="Q468538" next="i-JRBZycGbniZxRCuVER2m5g">
            <seg xml:id="i-S5nc54dC8LJRuHx2PUPNqm">
              När det gäller att på kontor och mottagningar tillhandahålla
              informationsmaterial av olika slag måste det bl.a. av praktiska
              skäl göras vissa begränsningar. På försäkringskassornas verksamhetsområde
              bedrivs en omfattande information bl. a. genom ett femtiotal broschyrer
              och annat material som tillhandahålls på försäkringskassekontoren.
              För att detta omfattande material skall bli överskådligt och lätt
              tillgängligt för allmänheten har det bedömts vara nödvändigt att
              begränsa försäkringskassornas tillhandahållande av informationsmaterial
              som inte har samband med kassornas verksamhetsområde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JRBZycGbniZxRCuVER2m5g" prev="i-93JBQNFC1oRoS4Toi2ion4" who="Q468538" next="i-B9LdAryKrM3jDNTABKU3FR">
            <seg xml:id="i-9ngy95njSaudXS6aez1SND">
              En översyn pågår av riksförsäkringsverkets anvisningar till försäkringskassorna.
              Denna beräknas komma att beröra också det här aktuella området.
              Det blir då tillfälle att överväga hur samarbetet mellan försäkringskassorna
              och andra samhällsorgan skall utformas när det gäller informationsmaterial
              m.m.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GCXp1Mqodey3bbTYAo8q6W">
            Frågan om åtgärder för att få till stånd en effektiv samordning
            av
          </note>
          <note xml:id="i-MMRkJDgKiYC617oc4sVmxZ">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-AykApAH8GArcvCYnXnvAGU">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-VkSVPgC7VQdtDKmGFeAfZ8">
            Om samhällsinformationen
          </note>
          <note xml:id="i-U7cThxL3DNZyJq7PiQr4XL">
            63
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PXHuRzGZyn2HHNEfQWVT7A">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-QEQG8t5TGzWFvMPRZ8spWW">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-CKBjMiqWJrnYaCwCM4u3YV">
            Om samhällsinformationen
          </note>
          <u xml:id="i-B9LdAryKrM3jDNTABKU3FR" prev="i-JRBZycGbniZxRCuVER2m5g" who="Q468538">
            <seg xml:id="i-MmDy62Gdxn1JcejzAN3oNv">
              myndigheternas informationsverksamhet har också tagits upp i
              årets budgetproposition. Chefen för budgetdepartementet har där
              anfört att — i anslutning till att nämnden för samhällsinformation
              avvecklas — ansvaret för samordning av viss samhällsinformation
              bör läggas på en särskild delegation med företrädare för de offentliga
              huvudmännen för samhällsinformationen. Delegationen avses bedriva
              sitt arbete som en försöksverksamhet under en treårsperiod.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-9E8uYQHne1cDVo2jYVccKK">
            Anf. 2 ULLA EKELUND (c):
          </note>
          <u who="Q97013076" xml:id="i-4901143013043c30-0">
            <seg xml:id="i-79AkDUcP2ywVzxGmdfaxbe">
              Herr talman! Jag ber att få tacka socialministern för svaret
              på min fråga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SHdnWdG5gk2oqm6xLa6aYG">
              Den konkreta upprinnelsen till frågan är att landstinget i mitt
              län inte har fått möjlighet att genom de lokala försäkringskassorna
              informera om den efter riksdagsbeslut tillsatta förtroendenämndens
              verksamhet och sammansättning. Det är skada att det skall finnas
              sådana hinder för en gemensam verksamhet på detta område. Tidigare
              har man kunnat samordna informationsarbetet. Bl. a. vid införandet
              av bidrag för glasögon ägde en sådan gemensam information rum.
              Apoteken och länsarbetsnämnderna har också ställt sig välvilliga
              när det gäller att informera om förtroendenämndens verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RVoaou5Ba6KGKPtD5eMATk">
              Jag sätter mitt hopp till den del av socialministerns svar där
              hon talade om att det pågår en översyn av dessa arbetsförhållanden
              och möjligheterna att samarbeta mellan olika samhällsorgan. Jag
              förstår att informationsmängden kan bli besvärande stor och att
              det kan vara svårt att hitta i mängden. Men när det gäller så
              näraliggande verksamheter som landstingens och försäkringskassornas
              bör vi kunna få till stånd en samordning som positivt påverkar
              informationen till allmänheten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4dF5mBCtCPjBuU9pnuBWq1">
            Anf. 3 Socialministern KARIN SÖDER:
          </note>
          <u who="Q468538" xml:id="i-12780044104db4e5-0">
            <seg xml:id="i-Nw3gP7KBWQwTnjm6a2SbqX">
              Herr talman! Jag förutsätter att dessa frågor beaktas i det översynsarbete
              som pågår. Jag vill dock ge ett exempel på samarbete när det gäller
              att gå in på näraliggande områden som redan förekommer. Det pågår
              en samproduktion av information till långtidssjuka, där såväl
              riksförsäkringsverket som socialstyrelsen och arbetsmarknadsstyrelsen
              är involverade. Jag tror man måste gå den vägen, att finna former
              för att gemensamt informera viktiga grupper. Jag förutsätter att
              sådana problem som Ulla Ekelund tog upp i sin fråga också tas
              upp i detta sammanhang, så att alla parter vet hur man kan gå
              till väga för att ge den bästa och den rätta informationen till
              de människor som är berörda.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-RjdfoLy1bTkYjw21sRsJno">
            Anf. 4 ULLA EKELUND (c):
          </note>
          <u who="Q97013076" xml:id="i-4901143013043c30-1" next="i-4901143013043c30-2">
            <seg xml:id="i-Cu29tJCs6bVL6uM5uKRDC">
              Herr talman! Det här var ytterligare ett par positiva bitar på
              den väg som vi tydligen har inlett en vandring på. Men detta med
              samproduktion oroar mig litet, därför att det kan dels bli dyrare,
              dels försvåra och försena produktionen om landstingen skall tvingas
              samproducera med riksförsäkringsverket för att få ut sin information
              till exempelvis försäkringskassor.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-006.jp2/_view"/>
          <u who="Q97013076" xml:id="i-4901143013043c30-2" prev="i-4901143013043c30-1">
            <seg xml:id="i-SNMzHyVWxMWxFLZrJo625F">
              Delegationen kanske därför kan komma fram till att en samproduktion
              inte är helt nödvändig i alla sammanhang, utan att det ändå går
              att lösa samarbetsfrågan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PANYAbQs9vbf5KVDvkqDnq">
            Anf. 5 Socialministern KARIN SÖDER:
          </note>
          <u who="Q468538" xml:id="i-12780044104db4e5-1">
            <seg xml:id="i-GNCwabgsZxFXAv8JZdFr9R">
              Herr talman! Den samproduktion som jag nämnde som exempel sker
              ju mot bakgrunden av att man vill ge den långtidssjuke en så heltäckande
              information som möjligt just i den specifika situationen. Det
              finns säkert många andra vägar att gå för att ge bra upplysning,
              men detta är en väg.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-6L3VhoqarnrQB6pvmMwc9r">
          <note xml:id="i-Hen9fuGtYNmWW8HWEBHvUW">
            2§ Svar på fråga 1980/81:197 om differentierade socialförsäkringsavgifter
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-91n8NMDAbdpHeMMTpFCG6t">
            Anf. 6 Industriministern NILS ÅSLING:
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-4901143013043c30-3">
            <seg xml:id="i-4pWB58JxoHLHyYfjTgdT6p">
              Herr talman! Börje Hörnlund har frågat mig hur och när en generell
              sänkning av de sociala avgifterna inom stödområdena 5 och 6 kan
              komma till beslut.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3N3naKc4iyirqeKa5G4oJi">
              Riksdagen beslöt (prop. 1978/79:112, AU 1978/79:23, rskr 1978/79:435)
              år 1979 om riktlinjer för regionalpolitiken. Regionalpolitikens
              mål är att trygga tillgången på arbetstillfällen, en god service
              och en god miljö i alla delar av landet. Men vissa regioner måste
              prioriteras vid fördelningen av regionalpolitiska insatser. Ett
              sådant prioriteringssystem har lagts fast genom riksdagens beslut
              om att vissa delar av landet skall ingå i olika regionalpolitiska
              stödområden. Det finns sex stödområden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KoKzUsUZ5F6cxm3M6Nbvph">
              De regionalpolitiska insatserna syftar bl. a. till att stärka
              näringslivet och öka industrins andel av sysselsättningen i stödområdena.
              De regionalpolitiska medel riktade till näringslivet som staten
              f. n. förfogar över är i huvudsak selektiva och i hög utsträckning
              inriktade på att ge kompensation för kapitalkostnader.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SYP1X8h75h7XfuRscnN1i4">
              Avvägningen mellan generella och selektiva regionalpolitiska
              medel riktade till näringslivet och utformningen av olika medel
              har länge diskuterats i den allmänna debatten men har hittills
              inte belysts allsidigt genom en offentlig utredning. Jag avser
              därför föreslå regeringen att dessa frågor utreds.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7weA3tzBMQQyKzZhwWoNyT">
            Anf. 7 KARIN ISRAELSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-9e9f5b3aa10b86b3-0" next="i-8N6z31eXD31ZQNzKAFc1Fz">
            <seg xml:id="i-JEUovwzehLQmEyyJxKV85w">
              Herr talman! Jag ber att få tacka industriministern för svaret
              på frågan. Frågan ställdes av Börje Hörnlund, men han har tyvärr
              ej tillfälle att själv ta emot svaret, och det är anledningen
              till att jag gör det.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E2uxdsBFdw8LeGeVDaPWQY">
              De regionalpolitiska satsningar som genomförts de senaste åren
              har betytt mycket för skogslänen. Tyvärr hade den stora flyttvågen
              och den avfolkning som då skedde medfört stora olägenheter för
              kommunerna i dessa områden. Det var den produktiva delen av befolkningen
              som tvingades flytta. Vi känner alla väl till de konsekvenser
              detta medförde, bl. a. för dem som flyttade men även för dem som
              stannade kvar. De sociala konsekvenserna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-691QLyJZ2x6KRs4aaWw7HG">
            5 Riksdagens protokoll 1980/81:57-61
          </note>
          <note xml:id="i-8jW6d1XmEP4xWgNATW211f">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Y96fW43xsWmTyxPBDQcjJC">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-SFhbBn3nc8mTta5HuXf2No">
            Om differentierade socialförsäkringsavgifter
          </note>
          <note xml:id="i-5UuHtW1E7yRvRKdTppTNZS">
            65
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K1TWcSDC8KmNsFiB9gpX5P">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-7B6N1hngwVzeeT98HEo9ZZ">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-Gbd1cShCcAu9qWfma1Eae1">
            Om sysselsättningsskapande åtgärder i Frostvikenområdet
          </note>
          <u xml:id="i-8N6z31eXD31ZQNzKAFc1Fz" prev="i-9e9f5b3aa10b86b3-0" who="Q4955982">
            <seg xml:id="i-3X4fiUwfvcVgrM5FAf8cyj">
              blev svåra för båda dessa grupper.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5RHi6NSauvEUBG83E8pzBX">
              Inställningen till flyttlass är i dag annorlunda. Människorna
              vill stanna kvar i närheten av hembygden, och man ser det som
              ett rättvisekrav att arbetsplatserna nu i stället läggs i dessa
              kommuner. Arbetskraften skall inte längre tas härifrån på export.
              Att arbetet finns i regionen är huvudkravet. Pendlingsavstånden
              kan bli stora, och bortaboende under veckan kan bli följden. Huvudsaken
              är att familjen slipper flytta.
            </seg>
            <seg xml:id="i-XqaR3kGH8V3VgrifMaSXkJ">
              Ett bra sätt att stimulera nyetablering vore en differentierad
              socialförsäkringsavgift. Men inte minst viktig vore denna för
              redan etablerade företag. Dessa skulle ges större möjlighet till
              överlevnad och kanske en utökning av arbetsplatserna. Därför är
              industriministerns svar med löftet om en utredning positivt. Det
              är viktigt att den utredningen kommer till stånd, att den arbetar
              skyndsamt och att det, som jag hoppas, positiva förslaget skall
              genomföras mycket snabbt. Det skulle ge stora positiva värden
              för skogslänens del. Jag vill än en gång understryka vikten av
              att positiva åtgärder på det regionalpolitiska området kommer
              till stånd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-5BgjKpCCLpGeXR615DD1ZJ">
            Anf. 8 Industriministern NILS ÅSLING:
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-9e9f5b3aa10b86b3-6">
            <seg xml:id="i-JrPweT2eitcF9KKaiH6BdH">
              Herr talman! Med anledning av vad Karin Israelsson sade om att
              ärendet är brådskande borde jag kanske påpeka att ambitionen är
              att utreda den här frågan, liksom andra tänkbara generella inslag
              i regionalpolitiken, under innevarande år och att man förhoppningsvis
              den 1 september skall ha ett förslag klart, så att det skall kunna
              beaktas i den regionalpolitiska proposition som vi planerar att
              lägga fram på senhösten.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-FknDAhFvrK4yMTErQKYnGp">
            Anf. 9 KARIN ISRAELSSON (c):
          </note>
          <u who="Q4955982" xml:id="i-9e9f5b3aa10b86b3-7">
            <seg xml:id="i-Y7NQoNX2UbuooAFhSyJcEt">
              Herr talman! Jag vill tacka för det som jag tycker mycket positiva
              bemötandet av den här frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J1mxktn8Ukm9mUZNYNDX8c">
            38 Svar på interpellation 1980/81:69 om sysselsättningsskapande
            åtgärder i Frostvikenområdet
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-7trDiVutQevWfd9b97TgAk">
            Anf. 10 Industriministern NILS ÅSLING:
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-68f636782923d06f-0" next="i-9e9f5b3aa10b86b3-9">
            <seg xml:id="i-EZttGKgJxEnESwZDoU6ycG">
              Herr talman! Sven Henricsson har frågat mig om jag nu har någon
              lösning på hur man skall gå vidare med vägprojektet Stora Blåsjön-Ankarvattnet
              och det därmed sammanhängande gruvprojektet i Jormlien.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2G4x7LoCVxMWg5RQ4xJRwd">
              Bakgrunden till interpellationen är att en vägupprustning mellan
              Stora Blåsjön och Ankarvattnet samt vinterväghållning av Stekenjokkvägen
              måste ske för att gruvbrytning skall kunna påbörjas i Jormlien
              i norra delen av Jämtlands län.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LWXXXZaEYkziPm7U1mae37">
              Jag kan meddela att jag helt nyligen gav landshövding Harald
              Pettersson i uppdrag att biträda industridepartementet i förhandlingar
              med Boliden Mineral AB om att tillsammans med staten finansiera
              upprustning och vinterväghållning av länsvägarna 819 och 824 mellan
              Stora Blåsjön och Ankarvattnet i Jämtlands län.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-008.jp2/_view"/>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-9e9f5b3aa10b86b3-9" prev="i-68f636782923d06f-0">
            <seg xml:id="i-N2Qs9XmAhT7m4e1niPvd4F">
              Jag kan därför för dagen inte säga något definitivt om det aktuella
              vägoch gruvprojektet. Det är min förhoppning att förhandlingsuppdraget
              skall kunna genomföras snabbt och att det skall gå att finna en
              för bygden positiv lösning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-7hQSZ4FbUwmsJ4GgnJhnBU">
            Anf. 11 SVEN HENRICSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q97097226" xml:id="i-4a384b50d42d27de-0" next="i-S3zNhP6jr4Nc6bAHQwR2o9">
            <seg xml:id="i-6Sg3CoagfCXvwALLuwjXfS">
              Herr talman! Jag vill först tacka industriministern för svaret,
              som väl får betecknas som ganska positivt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LGzV1jd3GExKfkFnfninCY">
              Det finns ett klart samband mellan kommunikationer och näringspolitisk
              utveckling. Ett exempel på detta är det nu aktuella vägprojektet
              Stora Blåsjön-Ankarvattnet som berör förhållandena i Frostvikendelen
              av Strömsunds kommun i Jämtland.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8tQRqMxNtyL2MFd4r5w6Bt">
              Kommunen i sin helhet har svåra arbetsmarknadsproblem och en
              växande arbetslöshet. I Frostviken har verksamheter inom jordoch
              skogsbruk samt byggnadsoch anläggningsarbeten dominerat bilden.
              Byggnadsverksamheten har haft en betydelsefull roll under kraftverksbyggandets
              epok. Efter 1970 har den kraftigt minskat. En mindre ökning av
              industrisysselsättningen harinte kunnat väga upp tillbakagången
              inom jordoch skogsbruk, som trots en viss insats av glesbygdsstöd
              kraftigt gått tillbaka.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4h5Ur7TzCqR8iFWnJqtDmj">
              Den sektor som expanderat snabbast i området är turistsektorn,
              till vilken stora förhoppningar knyts bl. a. från kommunens sida.
              Den ökade turistnäringen i området har haft en gynnsam effekt
              inte bara för befintliga turistanläggningar utan även för övrig
              serviceverksamhet, som trots ett vikande underlag kunnat expandera.
              F. n. finns flera hotell och stugbyar med flera hundra bäddplatser.
              Med hjälp av lokaliseringsstöd har den nordligast belägna av dessa
              anläggningar, Blåsjöns fjällhotell, kunnat öka sin kapacitet till
              130 bäddar, vartill kommer utbyggnader på aktivitetssidan i form
              av liftar och andra anordningar. Även andra liknande anläggningar
              har erhållit stöd, vilket ökat deras kapacitet och möjliggjort
              ökad sysselsättning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6bmkRAt6GtVBkawYgim3He">
              Frågan om en förbättring av vägförhållandena i området får alltså
              inte enbart ses som en del av gruvverksamheten, ett intryck som
              man kan få av svaret på min interpellation. Det här är också fråga
              om att ge turistverksamheten ett gott handtag till utveckling.
              Det förtjänar nämnas att sträckan Strömsund-Gäddede-Stora Blåsjön-Stekenjokk-Klimpfjäll
              är en mycket populär sommarturistled. Hela den berörda regionen
              kan mycket väl ingå i en långsiktig utveckling av ett turistområde
              med goda alternativ till den storskaliga turismen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AceCcXo2CbwzhGJwQZcoV6">
              Man måste alltså se denna vägfråga i ett större sammanhang. Det
              hör också ihop med bättre möjligheter till pendling för ortsbefolkningen
              då det gäller att få arbete på närbelägna orter och att kunna
              bo kvar i hembygden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5gZLsin5cZnzcyKHRtTZSc">
              I vad det gäller gruvdriften i Jormlien beräknas malmkroppen
              räcka ca tio år, och enligt Bolidens bedömningar torde 15-20 personer
              kunna få arbete i direkt gruvdrift samt 5-6 personer med transporter.
              Även denna verksamhet har klart behov av vägupprustning och öppethållande
              av Stekenjokkvägen vintertid.
            </seg>
            <seg xml:id="i-LD184rp2BccCBzZJuRJqHc">
              Arbetsgruppen för gränskommunalt samarbete har tillsammans med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DVTRp4bRA21ErGjV9wqqfB">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-M7MfhYnQDAQnc3Daz94TUZ">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-MycZ6B5WNE8eNBQKhM3En2">
            Om sysselsättningsskapande åtgärder i Frostvikenområdet
          </note>
          <note xml:id="i-J2FdsPUn43wMDAQ6sZ1E5L">
            67
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TGrNiZkfCSCjw2bpLp1kfG">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-6BSEsUw4HxaVVN9T4xDzCR">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-Er5QiAu4U9rJymkFjfjVtm">
            Om sysselsättningsskapande åtgärder i Frostvikenområdet
          </note>
          <u xml:id="i-S3zNhP6jr4Nc6bAHQwR2o9" prev="i-4a384b50d42d27de-0" who="Q97097226">
            <seg xml:id="i-MS9eoJpeKA2BR6RvK5yGze">
              länsstyrelsen i Jämtland kommit fram till att en upprustning
              av vägarna i området skulle medge samverkan mellan Grong Gruber
              A/S och Boliden Metall AB med kostnadsbesparingar för bolagen
              vid kalkyltillfället på ca 1 milj. kr. per år.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HjAqKVXgLDW34zUncrgP8U">
              Som bekant är det näringslivet som mestadels gör vinster på samhällets
              infrastrukturella satsningar. I detta fall synes denna vinst vara
              anmärkningsvärd, och självfallet vore det i detta, liksom i många
              andra fall, berättigat med en satsning från gruvföretagens sida
              på vägupprustningen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DE4Ao58SHkAuccRaQjucTM">
              Preliminära kommentarer i pressen av talesmän för Bolidenbolaget
              kan dock tyda på en obenägenhet att medverka. Denna fråga har
              varit aktuell i flera år, och enligt min mening är det på tiden
              att något konkret händer och att det händer snart. Förhandlingarna
              med Bolidenbolaget hade kunnat ske på den här nivån tidigare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9oHAg6w4ucGtgmQR2YGV5Y">
              Jag tackar än en gång för svaret, men får väl återkomma till
              frågan, om de nu förutskickade förhandlingarna gällande finansieringen
              inte ger önskat resultat.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-J6gR3TCJPGMDUVmvpNwrar">
            Anf. 12 Industriministern NILS ÅSLING:
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-68f636782923d06f-1">
            <seg xml:id="i-59YUb6mhq74zycbJGcdNer">
              Herr talman! Jag är ense med Sven Henriecsson om att vägarna
              har betydelse inte bara för det som jag närmast berörde, nämligen
              gruvverksamheten. I en glesbygd har ju vägarna betydelse för hela
              näringslivet. Jag har anledning förmoda att Bolidens tveksamhet
              inför den förhandling som nu inleds skall vika. Från företagets
              synpunkt måste det ändå vara intressant att göra den här malmreserven
              utnyttjbar i framtiden.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NxNGq5jHfaZ2udT7d7SZtR">
              Jag skall kanske också berätta för Sven Henricsson att enligt
              bostadsdepartementets bedömning kommer inte prövningen av gruvbrytningen
              enligt byggnadslagen 136 a $ att medföra några problem. Det finns
              alltså alla möjligheter att få tillstånd att öppna gruvan. Som
              jag antytt i mitt svar är problemet närmast den relativt omfattande
              vägupprustning som måste komma till stånd för att man skall kunna
              klara malmtransporterna från Jormlien till anrikningsverket i
              Stekenjokk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DRUpxT4A353hDizctisPa7">
              Jag tycker därför att det är ett framsteg att förhandlingar om
              en gemensam finansiering av vägupprustningen liksom av vinterväghållningen
              nu kan påbörjas. Det är min förhoppning att förhandlingsarbetet
              skall kunna genomföras rätt snabbt och att företaget är berett
              att medverka till en positiv lösning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CCNat5e6aWGeE3Qp7k5nos">
            Anf. 13 SVEN HENRICSSON (vpk):
          </note>
          <u who="Q97097226" xml:id="i-4a384b50d42d27de-5">
            <seg xml:id="i-G1K7E1eYV3dPfhLjd9vP9H">
              Herr talman! Jag noterar här att industriministern än en gång
              understryker hur angeläget det är både för turismen och för andra
              näringar att vägfrågan löses. Men om de här förhandlingarna som
              man har knutit upp så mycket förhoppningar kring skulle stranda,
              hoppas jag att industriministern ser en möjlighet till lösning
              i alla fall, så att det här vägprojektet kan realiseras.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-010.jp2/_view"/>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-BHL6yZ5n1ebS5HPTSWydqU">
          <note xml:id="i-W8ZLxcYhGNQi4CS4NqJCus">
            4§ Svar på interpellation 1980/81:73 om åtgärder för att garantera
            sysselsättning för de anställda vid Öresundsvarvet
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-EUDmg7Pn4yUkURwYpoTtz5">
            Anf. 14 Industriministern NILS ÅSLING:
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-4a384b50d42d27de-7">
            <seg xml:id="i-VjpDq16sRyAYKeMm4Kf4iF">
              Herr talman! Hugo Bengtsson har frågat om jag vill redovisa de
              åtgärder som vidtagits eller som man står i begrepp att vidta
              för att garantera sysselsättning och trygghet för de anställda
              vid Öresundsvarvet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ew5W7n9vRM95gU5B3kh5g1">
              Enligt vad jag har inhämtat från Svenska Varv utarbetas f.n.
              inom Öresundsvarvet i samarbete med de fackliga organisationerna
              en utvecklingsplan för att så långt möjligt mildra effekterna
              av nedläggningen av varvsverksamheten. Planen syftar till att
              i så stor utsträckning som det är kommersiellt lönsamt sysselsätta
              personal och anläggningar vid varvet i ny verksamhet. MBL-överläggningar
              om planen pågår f. n. mellan företag och fackliga organisationer.
              Jag kan därför inte nu redovisa vilken eller vilka verksamhetsgrenar
              som kan komma att startas. Preliminära bedömningar pekar dock
              på att endast en begränsad del av de anställda kan beredas sysselsättning
              på detta sätt. Huvuddelen av de anställda får således söka anställning
              vid andra företag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-AVLzRzXzuQkkV2vByK6eKt">
              I syfte att förbättra förutsättningarna för företagen i Landskronaområdet
              att anställa dem som blir övertaliga vid Öresundsvarvet pågår
              f.n. överläggningar mellan Svenska Varv och olika lokala intressen
              i Landskronaområdet. Överläggningarna syftar till att bilda ett
              etableringsbolag i Landskrona.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WkgaAEphXWbfj4WdaXqLyY">
              Så snart en realistisk plan presenterats för etableringsbolagets
              verksamhet och lämpliga lokala intressenter knutits till bolaget,
              är jag beredd att föreslå regeringen att medel från anslaget Bidrag
              till Svenska Varv för vissa utvecklingskostnader utbetalas för
              att finansiera bolagets verksamhet. Jag vill i detta sammanhang
              erinra om att regionalpolitiskt stöd kan lämnas till utbyggnader
              inom industrin i Landskronaregionen, och samhället har dessutom
              möjligheter att använda arbetsmarknadspolitiska medel.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HFuGEL4zrdznVD5jRHEoHW">
              Vad avser verkstadsskolan vid Öresundsvarvet finns — med hänsyn
              till beslutet att lägga ned varvet — inte längre behov av denna
              utbildning för Svenska Varvs del. Frågan om eventuell ersättning
              för den verkstadsskola som därmed upphör bör kunna lösas av kommunen
              i samarbete med andra lokala företag som kan ha intresse av verkstadsutbildning.
              Statsbidrag kan utgå till kommunen för sådan utbildning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-SL7ihpj1S9mXkLnuuPD9hK">
            Anf. 15 HUGO BENGTSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-0" next="i-f66b8b1f69397244-3">
            <seg xml:id="i-BKfEfVy4FCeZfNb2NACsCE">
              Herr talman! Jag ber att få tacka industriministern för svaret.
              Det är nu inte mer än drygt två månader sedan vi senast diskuterade
              frågan om och på vilket sätt arbetet skulle bedrivas för att ta
              fram nya arbetstillfällen åt de anställda vid Öresundsvarvet.
              Diskussionen har då som nu föranletts av det riksdagsbeslut som
              togs i juni månad i fjol, då det bestämdes att 900 man skulle
              friställas på litet sikt. För att ge varvskoncernen möjlighet
              att ta fram nya arbetsuppgifter, vid varvet eller i regionen,
              ställde riksdagen som bekant 100 milj. kr. till förfogande. Ännu
              när jag för mindre än en månad sedan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GBSonFtLPgptcC5eKfx5Px">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-KS5tvSEbsbVSS1pvmCdFUM">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-HJijDvL5Ge5aLzUBRVixyW">
            Om åtgärder för att garantera sysselsättning för de anställda
            vid Öresundsvarvet
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AbJtUBPBEWeA3bYFZd4ReT">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-S2j4MaQ7CsKSWhEyRPdDpe">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-CXyh8EVu4tkH9VVmXy2n9e">
            Om åtgärder för
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-3" prev="i-f66b8b1f69397244-0" next="i-f66b8b1f69397244-4">
            <seg xml:id="i-yRQPS5Hegx7di4Jkm8qj5">
              att garantera sysselsättning för de anställda vid Öresundsvarvet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8CZoP2ukNmCxqMdqG4DPAC">
            70
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-4" prev="i-f66b8b1f69397244-3" next="i-f66b8b1f69397244-5">
            <seg xml:id="i-11c1tAAHBdJ7VhXvRMTu5">
              skrev den interpellation som vi nu diskuterar, hade ingen del
              av dessa medel tagits ut från sitt konto.
            </seg>
            <seg xml:id="i-23Mpr5TNGDJ4oKbbVuRrWz">
              Jag vet förvisso att nya arbetstillfällen i dagens kärva konjunkturläge
              inte växer på träd, men ledningen för Svenska Varv har bokstavligt
              talat suttit med armarna i kors. Man har över huvud taget inte
              gjort någonting för att försöka lösa de förestående svårigheterna.
              Och dessa blir ju större allteftersom tiden går. Varvskoncernen
              har som bekant i strid med riksdagens beslut bestämt sig för att
              avveckla hela varvsrörelsen. Det är alltså i dag inte fråga om
              att ta fram jobb för 900 utan för 2 500 man. Och Svenska Varv
              skall inte föreställa sig att det kan frånsvära sig sitt ansvar
              för företagets anställda genom det fattade beslutet om nedläggning.
              Företaget har kvar sitt ansvar för samtliga anställda och deras
              framtid. Om företagsledningen inte har förstått detta, så är det
              hög tid att industriministern gör det klart för den. Nu brådskar
              det verkligen att komma med konstruktiva förslag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-SHVcCTggN1dKT3oRsccCNf">
              Jag vill också fästa industriministerns uppmärksamhet på att
              utvecklingen i Landskrona kommun varit ytterst ogynnsam i övrigt
              ur sysselsättningssynpunkt. 1 500 arbetstillfällen har försvunnit
              under den senaste femårsperioden, samtidigt som befolkningen har
              minskat med 2 000 personer, och detta i en kommun med endast 37
              000 innevånare. Nu säger industriministern i svaret att man i
              samarbete med facket håller på att ta fram en utvecklingsplan
              för att så långt möjligt mildra effekterna av varvsrörelsens avveckling.
              Ja, det är bra att detta arbete nu är i gång, men det borde det
              ha varit för ett halvår sedan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-VUfhoK7SMKuJ32vLpJNXX6">
              Men industriministern säger också i svaret att preliminära bedömningar
              pekar på att endast en begränsad del av de nu anställda kan beredas
              sysselsättning på detta sätt. Huvuddelen får således söka anställning
              vid andra företag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-EcHKDpnM1kVa62dtLNkTus">
              Ja, det är lätt att säga tulipan, men som bekant betydligt svårare
              att göra en. Situationen är ju den att det inte finns några lediga
              jobb som står och väntar på dem som kommer att friställas. I Landskrona
              finns inga, och av rapporten från länsarbetsnämnden i Malmöhus
              län framgår att man nu har 11 000 arbetslösa i länet. Det finns
              med andra ord ingenting att pendla till heller. Jag tycker mig
              också kunna läsa mellan raderna i svaret att industriministern
              är medveten om situationen sådan jag här beskrivit den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UqhneWFx4bW9D1fXT4HGrM">
              Sedan pekar industriministern på de ansträngningar som nu görs
              för att om möjligt bilda ett etableringsbolag där lokala intressenter
              i området skulle kunna vara med och göra en insats. Initiativet,
              som har kommit från de kommunala och fackliga representanterna
              i Landskrona, är bra, men Svenska Varv får här bjuda till och
              sätta in resurser för att få snurr på detta initiativ. Det är
              ju positivt att notera industriministerns löfte att ställa medel
              till förfogande för att finansiera bolagets verksamhet. Industriministern
              är dock enligt min uppfattning ganska försiktig då han framhåller
              att det skall vara en realistisk plan för att satsning skall göras.
              Ja, naturligtvis skall det hela inte baseras på någon form av
              luftballong, så långt kan vi vara överens. Men å andra sidan måste
              det i denna typ av företagande tas vissa risker. Och
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-012.jp2/_view"/>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-5" prev="i-f66b8b1f69397244-4" next="i-XcLkepQGr8sc67vubE6mx9">
            <seg xml:id="i-YVF8wby6bqnhTD662wnnPn">
              jag vill bestämt hävda att Svenska Varv inte får ges ett avgörande
              inflytande på bedömningen av de objekt som kan komma fram, för
              då kommer det aldrig att hända någonting. De lokala representanterna,
              kommunala och fackliga, måste i detta avseende ges ett stort inflytande.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6b5hpfsNJ6vGfspaqxq2hz">
              Industriministern pekar också på möjligheterna att regionalpolitiskt
              stöd kan lämnas till utbyggnader inom industrin i Landskronaregionen.
              Jag noterar detta med viss tillfredsställelse, jag understryker
              viss tillfredsställelse, därför att det givetvis hade varit bäst,
              om sådana medel inte hade behövt tillgripas. Men i den situation
              som man nu befinner sig i är det nödvändigt att regionen behandlas
              som någon form av stödområde. Möjligheterna att till området lokalisera
              nya verksamheter ökar helt klart om vissa bidrag kan utgå, och
              det kommer helt visst att behövas.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GxTMyuLZEpmeC6wznqQ8CS">
              Sedan var det en fråga jag ställde som industriministern inte
              alls har berört, nämligen frågan om reparationsverksamheten vid
              varvet kommer att drivas vidare. Jag har inte fått någon reaktion
              från industriministern på den frågan. Jag menar att det föreligger
              behov av ett reparationsvarv i Öresundsregionen, och detta skulle
              förvisso inte konkurrera med någon annan svensk varvsrörelse.
              De fartyg som då skulle kunna tas om hand skulle medverka till
              att skapa ett visst antal sysselsättningstillfällen. Om man inte
              bedriver någon form av reparationsverksamhet vid Öresundsvarvet,
              kommer detta endast att glädja de i Danmark och Nordtyskland befintliga
              varven.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GNifQWvNugFdVfVq9uka6z">
            Jag skulle vilja ställa frågan: Hur ser industriministern på
            denna sak?
          </note>
          <u xml:id="i-XcLkepQGr8sc67vubE6mx9" prev="i-f66b8b1f69397244-5" who="Q5570215" next="i-f66b8b1f69397244-9">
            <seg xml:id="i-5CKok7YAZs8ZmtD7B3quxs">
              De åtgärder som industriministern berört i interpellationssvaret
              och som jag har kommenterat är välbehövliga när det gäller att
              medverka till att i någon mån skapa nya arbetstillfällen. Men
              det kommer att behövas ännu mycket mer, vilket jag också har antytt.
            </seg>
            <seg xml:id="i-X2SPZhomEkc8uJy6QmuN5a">
              En sak som utan tvivel skulle medverka till att i ett längre
              perspektiv lätta på trycket i Landskronaregionen skulle vara att
              regeringen omedelbart tog ställning och gav klarsignal för förverkligandet
              av den s. k. Sundshamnen. Framställningen om etablering av en
              djuphamn i Landskrona har legat i departementets lådor i nu fem
              år utan att svar har kunnat ges. Denna djuphamn skulle bli en
              tillgång för hela landet och på relativt kort sikt komma att bli
              lönsam. Jag förmodar att industriministern inte här och nu är
              beredd att ge mig ett svar. Men frågan får inte dras i långbänk
              på det sätt som sker. Kan jag förvänta mig att frågan om Sundshamnen
              får sitt slutliga avgörande i samband med presentationen av energipropositionen
              i mars, eller hur ser tidsplanen ut, herr industriminister?
            </seg>
            <seg xml:id="i-CN5eTwq2HbzgP68JvNmVUA">
              Låt mig slutligen kommentera industriministerns svar på min fråga
              om hur det skall bli med den yrkesutbildning som bedrivs vid varvets
              verkstadsskola. Industriministern konstaterar att Svenska Varv
              inte längre har behov av denna utbildning och att det därför helt
              och hållet måste bli en angelägenhet för kommunen och de lokala
              företag som eventuellt kan ha intressen i frågan.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Jsnhy5jQJ7UdNGWJuN5wRe">
              Men detta är ett mycket ytligt svar, och det framgår inte vad
              man avser att göra med de ungdomar som står mitt uppe i en kontrakterad
              treårig utbildning. Jag förutsätter emellertid att samtliga nu
              anställda vid verkstads-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NdpohMNAX3r56nQUNSDi5n">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-HYBQPxipWA6KwMza9w3vvB">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-EsgYcD74dwRRMfJXRyoHPx">
            Om åtgärder för att garantera sysselsättning för de anställda
            vid Öresundsvarvet
          </note>
          <note xml:id="i-NK957n5E3zyNz3iW4SwHmY">
            7
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4KfbnCbiwX3rL1UdREQuLG">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LvjsL8iSUEfg3E7FBipCtP">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-D5P25mmxmTNYWGX8LFQfmY">
            Om åtgärder för
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-9" prev="i-XcLkepQGr8sc67vubE6mx9" next="i-f66b8b1f69397244-10">
            <seg xml:id="i-NdHQLmkN5Nyr23QmsaouZr">
              att garantera sysselsättning för de anställda vid Öresundsvarvet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CgvAbRPNxA1btGSVRYpKXy">
            7nN2
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-10" prev="i-f66b8b1f69397244-9">
            <seg xml:id="i-UhHGmNCJdAtBhXtxDLNSPH">
              skolan kommer att få fullfölja sin utbildning enligt gällande
              kontrakt. Yrkesutbildad arbetskraft av den kvalitet det här är
              fråga om kommer alltid att efterfrågas och att vara en tillgång,
              inte endast för den enskilde utan också för samhället.
            </seg>
            <seg xml:id="i-NV2SLH8gHrfwWiX5dP4jxr">
              Jag förväntar mig svar och kommentarer från industriministern
              med anledning av de ytterligare frågor som jag har ställt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jaw11TVZYiMNncYFQ85hmD">
            Anf. 16 Industriministern NILS ÅSLING:
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-f66b8b1f69397244-11" next="i-f66b8b1f69397244-12">
            <seg xml:id="i-2ieZUvQ4LMFqWntMPobyEd">
              Herr talman! Jag noterar med tillfredsställelse att varvsdebatten
              nu har gått in i ett skede då vi riktar blickarna framåt för att
              försöka hitta konstruktiva lösningar på problemen. Trots allt
              är det uppenbarligen så att beslutet i koncernledningens styrelse
              att ta konsekvenserna av den ekonomiska utvecklingen för Öresundsvarvet
              har rensat luften och att alla goda krafter nu inriktas på att
              lösa problemen i omsorgen om de anställda och om regionens utveckling.
              Jag kan alltså när det gäller de värderingar som Hugo Bengtsson
              här har gjort av situationen i allt väsentligt instämma med honom.
            </seg>
            <seg xml:id="i-PEGjF1qriuiKuDRMK81dSV">
              Jag vill tillägga i det här sammanhanget att vi från industridepartementet
              självfallet är djupt involverade i vad som händer i Landskrona,
              dag för dag praktiskt taget, även om det ännu inte har föranlett
              några konkreta beslut.
            </seg>
            <seg xml:id="i-HUhVw9swAzYqwHqT9EbMZ">
              Mitt intryck av det fortlöpande arbetet med att lösa problemen
              i Landskrona är att kommunen, facket och varvsledningen på ett
              föredömligt sätt nu gripit sig an arbetet att skapa ny sysselsättning
              i stället för den som kommer att försvinna på varvet. Jag tycker
              att det arbete som utvecklingsstiftelsen har startat också är
              föredömligt för orter med omställningskriser. Det positiva och
              optimistiska anslag som vi kunde läsa i en annons häromdagen från
              Landskrona tycker jag vittnar om att man där har rätt attityd
              till dessa frågor när man talar om Landskronas strategiska läge
              på gränsen till kontinenten, dess gamla industriella tradition,
              dess yrkesskickliga arbetskraft, dess goda kommunikationer och
              allt sådant som rimligen måste vara en tillgång att kunna visa
              på för ett företag som vill etablera sig där.
            </seg>
            <seg xml:id="i-4jnMF5TLf5yXUQpaVuLWC8">
              Jag har också goda förhoppningar om att etableringsbolaget som
              ett operativt instrument skall komma till stånd och att staten
              med de medel som är anvisade för ändamålet skall kunna bidra till
              etableringsbolagets verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-2ZDM8KHL3xetikvAZAbvEN">
              Som jag sade är vi djupt engagerade i problematiken. Vi diskuterar
              utifrån riksdagens beslut om lokaliseringsstöd konkreta åtgärder
              för Landskronaregionen, som jag hoppas också skall kunna realiseras.
            </seg>
            <seg xml:id="i-78okWjtzSzu82w5gbaLmHu">
              När Hugo Bengtsson tar upp frågan om arbetsgivarens ansvar för
              de anställda vid varvet, kan jag bara vitsorda att det är självklart
              att Svenska Varv genom sitt dotterbolag Öresundsvarvet har ett
              ansvar för sina anställda. Jag vill också säga att jag inte finner
              anledning till någon kritik mot det sätt på vilket Svenska Varv
              har gripit sig an uppgiften. Jag tror att man i bästa samförstånd
              med facket och kommunen skall kunna lösa problemen.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-014.jp2/_view"/>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-f66b8b1f69397244-12" prev="i-f66b8b1f69397244-11">
            <seg xml:id="i-L3j4Bbmi2vkTuNYFrwVL6g">
              Frågan om det skulle kunna bli plats för reparationsverksamhet
              vid Öresundsvarvet i framtiden är jag inte beredd att svara på
              i dag. Det är närmast en fråga som Svenska Varv har att bedöma,
              och det är ofrånkomligt att den frågan också sammanhänger med
              hur man disponerar verksamheten vid övriga driftplatser, t. ex.
              vid Kockums.
            </seg>
            <seg xml:id="i-DDu7Mdei13VTAPbFgqXWX">
              Hugo Bengtsson frågade mig också om inte Sundshamnen nu skulle
              kunna realiseras. Det är först och främst en kommunal fråga, och
              det är naturligtvis en planfråga både inom ramen för den fysiska
              riksplaneringen och när det gäller planeringen för hamnverksamheten
              i landet. Jag tror inte att behandlingen av energipropositionen
              är det beslutstillfälle vid vilket man tar ett beslut om hamnen.
              Men självfallet spelar hamnfrågan en avgörande roll vid bedömningen
              av Landskronas framtid. Att frågan inte tidigare bringats till
              avgörande kan ju regeringen inte lastas för, utan det beror närmast
              på omständigheterna. Jag kan också förstå att kommunen inte har
              drivit frågan speciellt intensivt förrän i det senaste skedet
              när man fått klart för sig hur utvecklingen kommer att bli vid
              Öresundsvarvet. Frågan om Sundshamnen kommer alltså att bli aktuell
              i samband med behandlingen av den industriella utvecklingen i
              Landskrona. När och på vilket sätt den kan komma att föranleda
              förslag från regeringen kan jag för dagen inte uttala mig om.
            </seg>
            <seg xml:id="i-YFt27HWgDbdvD5qPgJDVJF">
              Verkstadsskolan vid Öresundsvarvet är ju en föredömlig institution,
              erkänd som en utomordentlig utbildningsanstalt. Den koppling den
              har haft till den aktuella verksamheten vid varvet har naturligtvis
              varit en stor tillgång.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7eygddRPVskifpsfx1YmUz">
              Jag utgår från att verkstadsskolan skall spela en central roll
              i utvecklingsplanerna för Landskrona. Det råder ju inget tvivel
              om att verkstadsskolan är en tillgång om man tänker sig att etablera
              nya företag där och bygga ut befintliga företag. Det borde vara
              ett stort intresse för näringslivet i regionen att tillsammans
              med kommunen se till att verkstadsskolan kan leva vidare. Men
              verkstadsskolans framtid är ju en kommunal angelägenhet, och staten
              ger, som jag har sagt i mitt svar, statsbidrag för den typen av
              verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RBvDwKuMxGCicdjw6vm6ed">
              Min livliga förhoppning är alltså att verkstadsskolan skall kunna
              leva vidare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-JpVqNMLX1bpP1xo8nbF11D">
            Anf. 17 HUGO BENGTSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-13" next="i-f66b8b1f69397244-17">
            <seg xml:id="i-9v2Z9Brv35hcVagAmX8Sob">
              Herr talman! Jag noterar tacksamt att industriministern nu på
              verkligt allvar har börjat ta itu med dessa för Landskrona kommun
              och regionen mycket viktiga frågor. Det är också positivt att
              notera att industriministern säger att det är mycket angeläget
              med konstruktiva lösningar. Ja, förvisso är det så.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QUqKvGUKknD1feizqWmnt6">
              Men så tillägger industriministern att han för dagen inte har
              någon anledning att rikta kritik mot Svenska Varv för det sätt
              på vilket man har agerat. Därvidlag delar jag inte industriministerns
              uppfattning. Jag tillhör dem som mycket bestämt hävdar att man
              på Svenska Varv bokstavligt talat har suttit med armarna i kors
              sedan vi de första dagarna i juni förra året fattade beslut här
              i riksdagen. Redan då beslutade vi att antalet anställda vid
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NWuYCAS7ucYHWVvWe9iJjE">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-M4RukYdDZAMf7GywofnxEf">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-RVP3mCtm11Jqh62XWn2kMq">
            Om åtgärder för att garantera sysselsättning för de anställda
            vid Öresundsvarvet
          </note>
          <note xml:id="i-NJYwa1rSX73ZMzcNx7wuo6">
            a
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GRpAo9vedQXuhCcrMccKvs">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-RtvFMqg2SvAR2q1rYSC3g2">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-LimrcpNvieWRYWvFbptb3y">
            Om åtgärder för
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-17" prev="i-f66b8b1f69397244-13" next="i-f66b8b1f69397244-18">
            <seg xml:id="i-8QMUqUJhRjNuev3pi6q6wC">
              att garantera sysselsättning för de anställda vid Öresundsvarvet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y4MqkuLGAy4GbfoBabEbSA">
            74
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-18" prev="i-f66b8b1f69397244-17" next="i-f66b8b1f69397244-19">
            <seg xml:id="i-BNzGnxvmdHnHM8wpPMKuAf">
              Öresundsvarvet skulle reduceras med ungefär 900. Vi anslog som
              bekant också 100 milj. kr. — öronmärkta för Öresundsvarvet och
              Landskronaregionen-— för att man skulle försöka ta fram nya jobb
              åt de människor som på litet sikt skulle komma att friställas.
              Men Svenska Varv har över huvud taget inte bemödat sig om att
              göra någonting. Det är först under den allra senaste månaden —
              vågar jag väl säga — som det har börjat hända någonting. Det är
              tacknämligt att notera att man ändå så småningom har vaknat. Men
              jag tycker faktiskt att industriministern skall ta ett resonemang
              med Svenska Varvs ledning och tala om för den vilket stort ansvar
              den har för de anställda vid Öresundsvarvet och för deras framtid.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Wu81NhA2D6wzWoLswG3VFq">
              Jag kan, herr industriminister, ytterligare något utveckla vad
              jag sade i mitt tidigare anförande om etableringsbolaget. Industriministern
              har också i svaret pekat på bildandet av ett etableringsbolag
              såsom varande en positiv sak. Jag delar uppfattningen att detta
              är en positiv sak, och jag hoppas att det verkligen skall komma
              att ge ett gott resultat.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9kS4mxP4iFCwxPvKBrdnKv">
              Men det är faktiskt först efter det att facket och de kommunala
              representanterna i Landskrona har lagt fram förslag om detta,
              tagit kontakter med företag, banker och bankfolk i Landskrona
              och Landskronaregionen, som Svenska Varv har börjat att arbeta
              med denna fråga, alltså först på ett betydligt senare stadium.
              Nu är Svenska Varv med i arbetet, och det noterar jag naturligtvis
              med tillfredsställelse.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7k8cpKrMF5DpizfL7Y1zm3">
              Jag vill ha sagt detta som en förklaring till att jag inte reservationslöst
              delar industriministerns uppfattning att man inte har anledning
              att rikta kritik mot Svenska Varv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-E3gg7vwsvyuBajgZerBUsJ">
              När det gäller Sundshamnen har, som jag sade, detta ärende legat
              i kanslihuset ungefär fem år utan att kommunen har fått något
              svar. Nu säger industriministern att han förstår att det är först
              sedan den här kärva historien med Öresundsvarvet har uppstått
              som man på kommunalt håll har börjat driva frågan betydligt hårdare.
              Nu är det ändå inte på det sättet. Kommunalmännen i Landskrona
              har nämligen hela tiden drivit den här frågan. Men ärendet har
              som bekant varit ute på remiss hos olika instanser och därför
              inte kunnat klaras av från den ena dagen till den andra. Det är
              emellertid inte obekant att man tänkt sig att hamnen bl. a. skulle
              bli en storhamn för import av kol. Därför hade jag föreställt
              mig att regeringen möjligen i samband med den energiproposition
              som skall komma i mars kunde framlägga förslag även beträffande
              Sundshamnen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QCs3eFGQfdMLTPc8o9RfA2">
              Jag är naturligtvis väldigt angelägen om att svaret på frågan
              om en sådan hamn blir positivt, men jag vill å andra sidan säga
              att det under alla omständigheter är angeläget att få ett någorlunda
              snabbt svar. Från kommunalt håll lägger man nämligen ned mycken
              energi och möda på att försöka förverkliga hamnprojektet. Man
              har en oändlig massa kontakter med företag och andra världen över
              i den här frågan. Man lägger alltså ned stora resurser. Om det
              sedan blir ett negativt besked från statsmakterna i en oviss framtid
              är dessa satsningar bortkastade. Man borde i så fall kunna satsa
              resurserna på något mer angeläget. Jag hoppas verkligen att man
              i kanslihuset rätt snabbt kommer fram till ett beslut i den här
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-016.jp2/_view"/>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-19" prev="i-f66b8b1f69397244-18">
            <seg xml:id="i-XwMFzXzjFaVwkirVHZeeUd">
              Slutligen vill jag än en gång ta upp frågan om den lärlingsskola,
              eller verkstadsskola som den oftast kallas, som finns vid Öresundsvarvet.
              Det omdöme som industriministern ger är helt riktigt — det är
              inga överord. Skolan har fullgjort en mycket stor uppgift. Jag
              begriper att Svenska Varv inte är särskilt intresserat av att
              driva skolan vidare, men min fråga till industriministern var
              närmast denna: Kan de elever som i dag jobbar vid skolan räkna
              med att med Svenska Varvs medverkan få fullfölja sin utbildning?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-8Zby3PuLaT7YNnQqyMrZML">
            Anf. 18 Industriministern NILS ÅSLING:
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-f66b8b1f69397244-20" next="i-f66b8b1f69397244-24">
            <seg xml:id="i-41s6iqaS9uG5J1Go9wzFDp">
              Herr talman! För Svenska Varvs ledning gäller väl detsamma som
              har gällt för Hugo Bengtsson och mig, nämligen att man har velat
              avvakta innan man så att säga har klarlagt situationen. Det är
              alldeles uppenbart att Svenska Varv, som ju stod inför ett likvidationshot
              för sitt dotterbolag i Landskrona, måste ta hänsyn till de realiteterna,
              innan koncernledningen ger sig in i ett mer framåtsyftande arbete.
              Regeringen har nu utfäst sig att framlägga sådana förslag för
              riksdagen att likvidationshotet undanröjs. Jag har samtidigt för
              min del till kommunens representanter sagt att det bör vara angeläget
              för kommunen att genom direkta förhandlingar med Svenska Varv
              klara ut hur Svenska Varvs ägaransvar i fråga om Landskronavarvet
              skall utformas när varvet står inför sin avveckling. Det var bl.
              a. dessa överläggningar som ledde tillatt man från kommunens och
              fackets sida tog upp förslaget om att bilda ett etableringsbolag.
            </seg>
            <seg xml:id="i-82Jo1aSLFkXupx8SK3Le97">
              Det är den vägen — vid regelrätta förhandlingar mellan kommunen
              och Svenska Varv — som man bör behandla Hugo Bengtssons senaste
              fråga om hur man tar ansvar för de elever som nu är verksamma
              vid verkstadsskolan. Jag kan för min del inte ge något omdöme
              — frågan måste bli föremål för förhandling mellan varvskoncernen
              och kommunen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-8xa5Lvixj5hSAaHEVViouK">
              Mot den här bakgrunden har jag tillåtit mig att göra det uttalandet
              att jag som ansvarigt statsråd inte har någon anmärkning att rikta
              mot det sätt på vilket Svenska Varvs ledning hanterat problemen.
              Jag märker att aktiviteten ökar och att man från varvskoncernens
              sida är beredd att ta sitt ansvar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Qi2Fkk5htvwoS88eiPRsQK">
              Sundshamnen, som Hugo Bengtsson återkommer till, är först som
              sist en kommunal angelägenhet. Jag vill påminna om hur Göteborgs
              kommun hanterade utbyggnaden av Skandiahamnen genom att för finansieringen
              bl. a. anlita Nordiska investeringsbanken. I den mån hamnprojektet
              är ett planärende som vilar hos regeringen är det självfallet
              en regeringsfråga, men i allt väsentligt är ändå hamnar kommunal
              verksamhet.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Nj1kZHrMc8Zvimvgtp6ohb">
              Hugo Bengtsson preciserade sig genom att hävda att man i samband
              med att man tar ställning till kolets framtida roll i landets
              energiförsörjning också skulle ta upp den här frågan. Det är riktigt.
              I energipropositionen kommer man att ta ställning till kolets
              roll i Sveriges energiförsörjning. Sedan åligger det olika intressenter
              att med utgångspunkt från det ställningstagandet värdera framtiden
              och fatta de investeringsbeslut som är nödvändiga.
            </seg>
            <seg xml:id="i-7NiTEqyCHKmcBau2qTDaSc">
              Jag har — som Hugo Bengtsson är väl medveten om — för min högst
              personliga del sagt att jag tycker att en i och för sig lämplig
              lokalisering av en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VoRvozb5ouLRSMQsRipLfN">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-TYeXiQJTicb2H1oXVMphUR">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-EsGiGi64qgq3LfQpPMs2rN">
            Om åtgärder för att garantera sysselsättning för de anställda
            vid Öresundsvarvet
          </note>
          <note xml:id="i-XBxYrXzyPBsUFaXdUG3wbX">
            75
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YSRvxGi7PHkVPWGiG25HWG">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9Zw1LA6fW2PUWWY9dAWnX2">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-FxmE7utpoGzkXvfEw5y7R3">
            Om åtgärder för
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-f66b8b1f69397244-24" prev="i-f66b8b1f69397244-20" next="i-f66b8b1f69397244-25">
            <seg xml:id="i-Uo8EsJ2hM8BzWRrHnbBYzb">
              att garantera sysselsättning för de anställda vid Öresundsvarvet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K4YU3W92W1H69Y9dc1wMNG">
            76
          </note>
          <u who="Q6255950" xml:id="i-f66b8b1f69397244-25" prev="i-f66b8b1f69397244-24">
            <seg xml:id="i-4CMRyaHJDTnL8syENVWvUh">
              kolhamn vore just Landskrona. Men den bedömningen måste till
              sist göras av de intressenter — t. ex. kraftverksföretag — som
              skall använda kolet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Ueg8CpeEDPJPP9mzoLWg66">
            Anf. 19 HUGO BENGTSSON (s):
          </note>
          <u who="Q5570215" xml:id="i-f66b8b1f69397244-26">
            <seg xml:id="i-8McR9KkwLg3JJ7AZv4cQL6">
              Herr talman! Jag skall inte vidare diskutera frågan om Sundshamnen.
              Jag misstänker att vi i ett annat sammanhang får anledning att
              återkomma till den.
            </seg>
            <seg xml:id="i-WfQZgoTh4BFbhdhY8BWWus">
              Men när industriministern fortsätter att hävda att han från sina
              utgångspunkter inte har någon anledning att rikta kritik mot Svenska
              Varv för det sätt på vilket företaget har agerat kan jag inte
              dela hans uppfattning. Jag menar att Svenska Varv har ”sumpat”
              ungefär ett halvt år då det gäller att hjälpa till och försöka
              ta fram nya sysselsättningstillfällen vid Öresundsvarvet i Landskrona
              och i Landskronaregionen. Det är tid som man har förlorat, och
              den kan man aldrig ta igen!
            </seg>
            <seg xml:id="i-3gbxfBczDDZjLqqfyEHsZm">
              Vi vet hur svårt det är att ta fram något nytt i det kärva klimat
              som vi i dag lever i. Det kommer uppenbarligen att ta tid. Ju
              fortare man kommer i gång med den verksamheten, desto större är
              chansen att det skall stå nya jobb färdiga när de gamla i varvsrörelsen
              tar slut. Det tycker jag borde vara en ambition också för ledningen
              av Svenska Varv.
            </seg>
            <seg xml:id="i-UPa8uLFm5oht4VyThuJ6Xe">
              Det hade varit angeläget att man kommit i gång med det tidigare.
              Men det finns ingen anledning att bråka mer om det. Jag tycker
              ändå att industriministern i sina samtal med Svenska Varvs ledning
              nu skall göra klart att man måste driva de här frågorna med verklig
              frenesi, så att det händer någonting.
            </seg>
            <seg xml:id="i-9rCkj9vEo6snHK5hPZX9QZ">
              Vi kan inte föra förhandlingar beträffande verkstadsskolan från
              riksdagens talarstol — det blir en sak för företagsledningen och
              kommunala representanter. Men jag tycker ändå att det bör ligga
              ett stort samhällsintresse i att i varje fall de elever som är
              kontrakterade i den treåriga utbildningen får en garanti för att
              den utbildning som de har skrivit kontrakt om kommer att fullföljas.
              Det kommer både eleverna och samhället att ha nytta av.
            </seg>
          </u>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-ZSugof4jTzSimMEov4Ry7">
          <note xml:id="i-7HGeY8hr1UVX2aWUyKLsaR">
            5§&amp; Föredrogs och hänvisades Redogörelse 1980/81:3 till arbetsmarknadsutskottet
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection" xml:id="i-LEiTGLFGNGdADnjpj4MQDv">
          <note xml:id="i-9NTsfwYwYUXQL5oN2SN97">
            6§ Föredrogs och hänvisades
          </note>
          <note xml:id="i-RPrmtZeB5jJnzYBg1aTFtP">
            Motionerna
          </note>
          <note xml:id="i-74u2jyBnUrFApxj77jQB8D">
            1980/81:220 och 221 till konstitutionsutskottet 1980/81:222 och
            223 till finansutskottet 1980/81:224 till skatteutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-GhZfb71x9vrvJTKU7s49uo">
            1980/81:225 och 226 till socialförsäkringsutskottet 1980/81:227
            och 228 till socialutskottet 1980/81:229 och 230 till trafikutskottet
            1980/81:231 till jordbruksutskottet 1980/81:232 och 233 till näringsutskottet
            1980/81:234 till justitieutskottet
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A1eQVVLk72JivQTjvqJ5sb">
            1980/81:235 till konstitutionsutskottet 1980/81:236 till lagutskottet
            1980/81:237 till näringsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-PQWwLUL5ujFj4yxYGMgRBN">
            78 Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-4xci4B1Qd5uwWbYUay7nZq">
            Motionerna
          </note>
          <note xml:id="i-HsyWSoCQQC6oEjpuwjxLy1">
            1980/81:238 av Bertil Fiskesjö om remissförfarandet
          </note>
          <note xml:id="i-2D5D1DVgAP8AF6mCkzSuyp">
            1980/81:239 av Sonja Rembo m. fl. om rätt för kommun att utbetala
            bidrag för vård av barn
          </note>
          <note xml:id="i-VSjFSLKXxdZNBSnzrGUxV5">
            1980/81:240 av Rune Torwald och Christina Rogestam om ändrat
            öppethållande av vallokalerna, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KUUD36BSZaeabSXHCSaeU1">
            1980/81:241 av Carl-Henrik Hermansson och Jörn Svensson om de
            ekonomiska långtidsutredningarna
          </note>
          <note xml:id="i-4KZgfENC3AKGCEERQQFTMA">
            1980/81:242 av Rolf Andersson m. fl. om införande av etableringskonto
            för blivande företagare
          </note>
          <note xml:id="i-HryxtZkd7Tt8JTpJrKS2xW">
            1980/81:243 av Maja Ohlin m. fl. om en miljövårdsavgift på svavelhaltiga
            bränslen
          </note>
          <note xml:id="i-U7ofxhNgWQujDBvFkpwpq1">
            1980/81:244 av Knut Wachtmeister och Olle Aulin om resultatvärdering
            av utvecklingssamarbetet
          </note>
          <note xml:id="i-YS5gu7BovoXzHsxsV3ZkX8">
            1980/81:245 av Nils Hjorth m. fl. om en oljelagringsanläggning
            i Hargshamn
          </note>
          <note xml:id="i-JvEMiYDa7GowXJvuJC2JrB">
            1980/81:246 av Bengt Kindbom om pansarövningsfältet i Skövde
          </note>
          <note xml:id="i-KpkMJytaZTL1FikpACjwkh">
            1980/81:247 av Bengt Kindbom och Tage Sundkvist om ändrade regler
            för pensionstillskott
          </note>
          <note xml:id="i-AtHA4UWtrY3iiuo6VacVQW">
            1980/81:248 av Anna-Greta Skantz m. fl. om inrättande av en försäkringsrätt
            i Malmö
          </note>
          <note xml:id="i-PcT9z79pSoXqioHzVdPeTY">
            1980/81:249 av Knut Wachtmeister om återinförande av karensdagar
            i sjukförsäkringssystemet
          </note>
          <note xml:id="i-7yB6dFss6RmNYcMoU4YLyb">
            1980/81:250 av John Johnsson m. fl. om åldringsvården
          </note>
          <note xml:id="i-KWoqSi7qoEpaEiNJcX9MAC">
            1980/81:251 av Ove Karlsson m. fl. om bidragen till boendeservice
            för handikappade
          </note>
          <note xml:id="i-98ZXhytx3AB5YPgAcxXCTi">
            1980/81:252 av Lars-Erik Lövdén och Kurt Ove Johansson om åtgärder
            mot prostitutionen
          </note>
          <note xml:id="i-591U5BPuj8dPCZxUF6o6MW">
            1980/81:253 av Anna-Greta Skantz m. fl. om inspektionen av privatpraktiserande
            läkares och tandläkares verksamhet
          </note>
          <note xml:id="i-JZh85TwxwQLsH3GD9yha4L">
            1980/81:254 av Lars Werner m. fl. om dagliga tidningar för synskadade
          </note>
          <note xml:id="i-WTeUxu7DgV2gcZTF5GtmgT">
            1980/81:255 av Lars Werner m. fl. om preventivmedelsrådgivningen
          </note>
          <note xml:id="i-XgrL1zfEJhbNw9LthGbFgq">
            1980/81:256 av Olle Aulin om ändrade regler för intagning till
            högskoleutbildning
          </note>
          <note xml:id="i-YH8PFVEJAMD1p1G3xw18qg">
            1980/81:257 av Olle Aulin om en särskild högskoleenhet i Malmö
          </note>
          <note xml:id="i-XNjvzft4SGVR8Cc1y5SNdD">
            1980/81:258 av Olle Aulin om ett internationellt universitet
            i sjösäkerhetsfrågor
          </note>
          <note xml:id="i-M1huGWxqSYEcnbCjikgHSV">
            1980/81:259 av Gunnar Olsson och Gudrun Sundström om vissa tjänster
            för vårdutbildningen i gymnasieskolan m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AnPFvZN1HkXNXLGgrteDPs">
            1980/81:260 av Stig Alftin m. fl. om SJ:s verksamhet i Bollnäs
          </note>
          <note xml:id="i-AoznYdHCfkJAYSRoqgjce">
            1980/81:261 av Anders Björck om trafiken på Bromma flygplats
          </note>
          <note xml:id="i-WqpZEz8gzL5c56Ba57VuLa">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DMMjx3LcivHLqUQnW2d8q3">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NzqnauyT7rm8AAKTqvMo5t">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-3DxF564AGBdArV2eQMLHB6">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-2CWhTGB6RtpNmAxBR8NwVW">
            78
          </note>
          <note xml:id="i-PxJNmaXtZELHzi5oeXTzu6">
            1980/81:262 av Åke Gustavsson m. fl. om sammanhållning av vissa
            resurser inom SJ
          </note>
          <note xml:id="i-5MYQL3aVCnMii3pjqJXy7L">
            1980/81:263 av Åke Gustavsson m. fl. om nybyggnation av riksväg
            31
          </note>
          <note xml:id="i-68Ym7NXWJ9sm5G9s3aHg2k">
            1980/81:264 av Bertil Jonasson m. fl. om utformningen av telefontaxorna
          </note>
          <note xml:id="i-Ea7BUGUUpUDJJeRVJhQvtN">
            1980/81:265 av Wiggo Komstedt och Bo Lundgren om trafiken på
            Bromma flygplats
          </note>
          <note xml:id="i-4ZeDiKoQm6RNngvKU7WtFZ">
            1980/81:266 av Sixten Pettersson om skyldighet att använda säkerhetsbälten
            i taxibilar
          </note>
          <note xml:id="i-UMn7VesfeSNftfBYr4Dv4f">
            1980/81:267 av Ulla Tillander m. fl. om båtoch färjetrafiken
            över södra Öresund
          </note>
          <note xml:id="i-2aPLHrht3M6Y7WBHYMjpb4">
            1980/81:268 av Rune Torwald om minskat anslag till Posthus m.
            m.
          </note>
          <note xml:id="i-HVBvQaJXr2rxG4sMSwYhKD">
            1980/81:269 av Ove Karlsson m. fl. om åtgärder mot försurning
            av mark och vatten
          </note>
          <note xml:id="i-8edYi9TBHE9fmrxadRR3RU">
            1980/81:270 av Ralf Lindström m. fl. om ålljustring
          </note>
          <note xml:id="i-15VJBDVkEZsGHii75kYMaY">
            1980/81:271 av Lars Werner m. fl. om åtgärder mot viss animalieproduktion
          </note>
          <note xml:id="i-M8ExNW6i3YtxzQf9zdtmfZ">
            1980/81:272 av Lars Werner m. fl. om obligatorisk förhandsgranskning
            av nya produkter, m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-V434H2xxJKyh7evTHEg5cr">
            1980/81:273 av Per Olof Håkansson m. fl. om småföretag i Skåne
            som underleverantörer
          </note>
          <note xml:id="i-GkyxKXj7bhmipecTxYnMSe">
            1980/81:274 av Bengt Silfverstrand m. fl. om lotteritillstånd
            för kooperativa konsumentgillen
          </note>
          <note xml:id="i-3LQtoSaaFfi9ZiGLsCgicD">
            1980/81:275 av Axel Andersson m. fl. om förläggning av statlig
            verksamhet till Gävleborgs län
          </note>
          <note xml:id="i-LTNsvyiX3GxNyw3nbNVC63">
            1980/81:276 av Per Olof Håkansson m. fl. om det regionalpolitiska
            stödet
          </note>
          <note xml:id="i-YV3p3Hd81z7wqVhiwNygVH">
            1980/81:277 av Paul Jansson m. fl. om sysselsättningen i Skaraborgs
            län
          </note>
          <note xml:id="i-LBaqruUPZtTmaSbgwfyyQw">
            1980/81:278 av Maj-Lis Landberg m. fl. om stödundervisning inom
            arbetsmarknadsutbildningen
          </note>
          <note xml:id="i-45SuZtZQAAPxA5vabjYymY">
            1980/81:279 av Olof Palme m. fl. om arbetsgivarnas lockouträtt
          </note>
          <note xml:id="i-EwDoBnwS99HNwgqHkFzP19">
            1980/81:280 av Sven-Gösta Signell m. fl. om lokaliseringen av
            ett institut för metodutveckling m. m. inom den yrkesinriktade
            rehabiliteringen
          </note>
          <note xml:id="i-DDAnnQmBjChZFWtWS1Nfx7">
            1980/81:281 av Sten Svensson och Karl Leuchovius om den regionalpolitiska
            utvecklingen i Skaraborgs län
          </note>
          <note xml:id="i-9qcanD9YQcqPCRfzaWLofM">
            1980/81:282 av Lars Werner m.fl. om förbud mot avsked vid strejk,
            m.m.
          </note>
          <note xml:id="i-HPUB95pmDKPtX8tVEu2Sjb">
            1980/81:283 av Rolf Andersson om organisationen av räddningstjänsten
          </note>
          <note xml:id="i-FHKyNoFpqaUcL5jGTxB8Vp">
            1980/81:284 av Ove Karlsson m. fl. om föreskrifter om klämfria
            dörrar
          </note>
          <note xml:id="i-6fUQZQcj72WuYwAGkMi2fP">
            1980/81:285 av Lars-Erik Lövdén och Kurt Ove Johansson om besittningsskyddet
            och hyressättningen för affärslokaler
          </note>
          <note xml:id="i-5QJTDaqoDv424y7dUGfN7b">
            1980/81:286 av Knut Wachtmeister om direktverkande elvärme
          </note>
          <note xml:id="i-U84hzu3L4FqaVASm1o223m">
            1980/81:287 av Knut Wachtmeister om omprövning av den kommunala
            vetorätten
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-020.jp2/_view"/>
        </div>
        <div type="debateSection" xml:id="i-FCRpGo6RZY7RAmC5HUjJwz">
          <note xml:id="i-217vJr2Hqd49NW1Deyqq3h">
            8§ Anmälan av interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-F3zmpC3UqkaAEXdzeopuhS">
            Anmäldes och bordlades följande interpellation som ingivits till
            kammarkansliet
          </note>
          <note xml:id="i-TimTqm6j5jDXahDhiYUjgt">
            den 14 januari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-EkGQ34jdZnRYHeWyWieRGn">
            1980/81:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-rjE2EaCWrVK8CjCfpC4h9">
            81 av Lars Werner (vpk) till statsministern om sysselsättningspolitiken:
          </note>
          <u who="Q369024" xml:id="i-ad3037285f0233bf-1" next="i-ad3037285f0233bf-4">
            <seg xml:id="i-JHM2grrLwN8dLCndKJBMPc">
              I valrörelsen 1976 hävdade statsministern att det behövdes 400
              000 nya jobb. I oktober 1980 behövdes 100 000 nya jobb. I det
              nu presenterade budgetförslaget accepteras däremot utan vidare
              en ökning av arbetslösheten med ca 60 000 människor. Denna ökning
              är ett direkt resultat av regeringens ekonomiska åtgärder mot
              kommunerna, nerdragning av inhemsk efterfrågan, fortsatt lågt
              byggande, m. m.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3F2rj8mxyWn59huysTWWdy">
              Om centerpartiet och den borgerliga regeringen tidigare förordat
              en politik för ”full sysselsättning”, kan det nu konstateras att
              man definitivt övergivit detta mål. Målet har nu reducerats till
              ”en i internationell jämförelse låg arbetslöshet”, och man är
              t. o. m. beredd att använda ökad arbetslöshet som en metod för
              att ”förbättra” statsfinanserna.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Vernk4JA5XuUMu8cbMHAev">
              I regeringens finansplan och i budgetförslaget aviseras också
              en ökad ”flyttlasspolitik”. Människorna i Norrlandsoch skogslänen,
              t. ex. Norrbotten och Värmland med en arbetslöshet på 15 398 resp.
              7 922 (november 1980), skall nu åter tvingas att flytta till osäkra
              arbetstillfällen i tätorterna i söder. När det gäller det särskilt
              hårt drabbade och utsugna Norrbotten har olika regeringsledamöter,
              bl. a. arbetsmarknadsministern och industriministern, gjort anmärkningsvärda
              uttalanden om att ”de stora lösningarnas tid är förbi” och om
              avveckling av LKAB och därmed också nästintill av hela länet.
              Om centerpartiet och den borgerliga regeringen tidigare talat
              om ”decentralisering och regional utveckling” visar dessa uttalanden
              att man definitivt övergivit också detta mål. Detta är en högervridning,
              en cynisk och löntagarfientlig politik, och en kvalitativt ny
              syn på arbetslöshetsproblemen.
            </seg>
            <seg xml:id="i-5HYnKGAPQ8mCNCLmQAGur4">
              Under hela 1970-talet har sysselsättningen minskat inom industrin.
              De nödvändiga industriinvesteringarna har uteblivit. I stället
              har de svenska industriföretagen i ökad omfattning gjort utlandsinvesteringar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-6TXKfbPbKhZwf9XR8RR67J">
              Regeringen har passivt åsett denna utarmning av svensk industri
              utan att ingripa, och man har inte vidtagit några åtgärder för
              att tvinga fram investeringar för nya industrier och fler industrijobb
              i Sverige. De borgerliga partierna har avslagit alla konkreta
              och konstruktiva förslag som framställts.
            </seg>
            <seg xml:id="i-3JdCe9icMvVWLgcn5NGJjJ">
              Den ökning av sysselsättningen som ändock ägt rum har framför
              allt varit en utvidgning av den offentliga sektorn. Samtidigt
              som 100 000 industrijobb försvann under 1970-talet tillkom ca
              400 000 nya jobb inom kommunerna. Regeringen berömmer sig ofta
              för denna sysselsättningsökning och tar den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CzXX7mcPqos5N2aw5KViuV">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-Gan528saiun9994gZa3r23">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-ByB1ggbJX6Z7UP2UE7dx7V">
            Anmälan av interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-JAf3X4Akz339fk8xT1SP9E">
            79
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G91dRJ4nV616a1qM9WfD3e">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-MWVxsLMtHfSeoSBZGDYU6s">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-7gFjyRrGVyKWEyPmkd6aGK">
            Meddelande om
          </note>
          <note xml:id="i-6g3MttVLbVps93WaW37Jzb">
            frågor
          </note>
          <u who="Q369024" xml:id="i-ad3037285f0233bf-4" prev="i-ad3037285f0233bf-1" next="i-2KYt3fHX4DGohduMvbfrnM">
            <seg xml:id="i-BsjFqVr6kvNSwfWfNAad1a">
              som bevis för sina egna framgångsrika insatser. Sanningen är
              dock att dessa arbetstillfällen tillkommit mot de borgerliga partiernas
              vilja och att antalet anställda visserligen ökat på senare tid
              men ännu är lägre än t. ex 1976 års siffror. F. ö. minskar nu
              också sysselsättningen, och antalet sysselsatta kommer att minska
              ytterligare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-TzDYVEWaGjj3jPrLNeazSd">
              Trots uteblivna insatser för att öka industrisysselsättningen
              och sysselsättningen över huvud taget riktar regeringen nu direkta
              åtgärder mot kommunerna, vilket kommer att medföra ytterligare
              sysselsättningsminskningar. Sammantaget medför regeringens politik
              att arbetslösheten kommer att öka kraftigt under 1981. Detta är
              motsägelsefullt, särskilt som regeringen med årets budget och
              finansplan påstår sig vilja förbättra statsfinanserna. Ökad arbetslöshet
              medför ju minskad produktion, vilket försämrar statsfinanserna
              ytterligare.
            </seg>
            <seg xml:id="i-KUbcvM9Pmd4Qhg21iP2w3Y">
              Det saknas inte investeringskapital; de svenska storföretagen
              hade enligt riksbanken vid halvårsskiftet 1980 ca 45 miljarder
              kronor i likvida medel. Ändock ökar inte industriinvesteringarna.
              Företagen föredrar att använda sitt kapital för olika spekulationsaffärer—
              och utarmningen av svensk industri fortsätter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SBpyj5JJdYRjdBJfvyjngj">
            Jag vill därför fråga statsministern:
          </note>
          <u xml:id="i-2KYt3fHX4DGohduMvbfrnM" prev="i-ad3037285f0233bf-4" who="Q369024" next="i-2CEqBEAa1RpbMHJkZDXKXm">
            <seg xml:id="i-PruCMNMnJMyWAePGniQFjJ">
              1. Är ”en i internationell jämförelse låg arbetslöshet” regeringens
              nya sysselsättningsmål?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GPj3od2r2o736CFpPUH28a">
            2. Vilka konkreta åtgärder avser regeringen förelägga riksdagen
            för att öka sysselsättningen i Norrbotten och Värmland?
          </note>
          <u xml:id="i-2CEqBEAa1RpbMHJkZDXKXm" prev="i-2KYt3fHX4DGohduMvbfrnM" who="Q369024">
            <seg xml:id="i-HNA2JkhSK3T6xuYL6tDbDM">
              3. Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att tvinga
              storföretagen att öka industriivesteringarna och sysselsättningen
              i Sverige? Och om storföretagen fortsätter vägra att investera
              i Sverige, är då regeringen och statsministern beredda att ingripa
              och tillse att de kapitaltillgångar de har investeras i nya svenska
              industrier?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DwxzZyn5get38Mwo3divP8">
            98 Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 14 januari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MV5ZDGxxkkagV2AFQaVkMP">
            1980/81:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-BCEVHFoqP5vVBkuV65hm3t">
            211 av Thure Jadestig (s) till industriministern om en plan för
            handelsstålsindustrins utveckling:
          </note>
          <u who="Q5826817" xml:id="i-33445738ffe501af-1" next="i-33445738ffe501af-2">
            <seg xml:id="i-2FAssucwvdYoKR4y63iP4g">
              Styrelsen för Hallstahammars AB fattade den 13 januari 1981 beslut
              om att inleda MBL-förhandlingar om en närmast total avveckling
              av verksamheten vid företaget. Närmare 350 arbetstillfällen kommer
              att försvinna. För Hallstahammars del skulle detta betyda oerhörda
              svårigheter. Arbetsmarknaden är redan i dag mycket hårt ansträngd.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QfdumsbRgrYuod2dWZbvgx">
              Inte minst från facklig sida har man krävt att regeringen i samverkan
              med företagen och de anställda skall utarbeta en plan för handelsstålsindustrins
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-022.jp2/_view"/>
          <u who="Q5826817" xml:id="i-33445738ffe501af-2" prev="i-33445738ffe501af-1" next="i-D2DDYRFfWkzrP7rfugZPis">
            <seg xml:id="i-RgAo216oQvgkZnpp3ZR1sF">
              utveckling. Man har också begärt att industriministern skall
              infria sitt tidigare löfte om kraftfulla insatser för att trygga
              sysselsättningen på bruksorterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EViAkYDRu8ETbAvpJhvyoS">
            Jag vill mot denna bakgrund fråga industriministern:
          </note>
          <note xml:id="i-5NPjnsQWtiUoryqNYX3VMq">
            1. Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att motverka
            den nu pågående och helt oplanerade utslagningen inom handelsstålsindustrin?
          </note>
          <u xml:id="i-D2DDYRFfWkzrP7rfugZPis" prev="i-33445738ffe501af-2" who="Q5826817" next="i-TMb3X96ewZ8dNBXWfgf6dv">
            <seg xml:id="i-AnmMhpLdwqhN72Raw78CPC">
              2. Vilka åtgärder planeras för att trygga sysselsättningen på
              bruksorterna och då också i Hallstahammar?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UBhc1y6hM4kqBA21txWSuZ">
            1980/81:212 av Hans Petersson i Hallstahammar (vpk) till industriministern
            om åtgärder för att rädda sysselsättningen vid Hallstahammars
            AB:
          </note>
          <u xml:id="i-TMb3X96ewZ8dNBXWfgf6dv" prev="i-D2DDYRFfWkzrP7rfugZPis" who="Q5826817">
            <seg xml:id="i-GKwCqyu4QuYcWRCfVPWd4f">
              Hallstahammars AB:s styrelse har beslutat lägga ner de varma
              delarna vid företaget. Det betyder att mer än 300 personer väntas
              bli arbetslösa. För Hallstahammars kommun är detta inget mindre
              än ett dråpslag, då man under hela 1970-talet har haft en negativ
              utveckling, på grund av det ensidiga beroendet av stålindustrin.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Ybnqz5hR6n3PD7Vqr33T4f">
              Ien interpellationsdebatt på hösten 1979 angående företagets
              problem och dess betydelse för bygden hänvisade industriministern
              till att de små handelsstålverken som lämnades utanför SSAB förutsattes
              genomföra nödvändiga förändringar utan statlig inblandning.
            </seg>
            <seg xml:id="i-B86V3hvcTW8YtVJDJUEM11">
              Företag och fack har presenterat flera olika lösningar under
              åren. Bl. a. har ett samarbete med Lesjöfors varit aktuellt utan
              att kunna genomföras. Facket har presenterat flera förslag med
              inriktning på att behålla metallurgin vid företaget.
            </seg>
            <seg xml:id="i-ZBSwCoGE6f23LixwvcnvG">
              Nu har emellertid domen fallit, och bolagsstyrelsen vill avveckla
              de olönsamma delarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DZ35FRZQ3m5ZKsyPnPWtVf">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga industriministern:
          </note>
          <note xml:id="i-TKnFvhF7SqZMdKuqnS6KLw">
            Avser industriministern nu att ta några initiativ för att rädda
            sysselsättningen vid Hallstahammars AB?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-Y4sK7E5zX8RwU9EY6UKS1a">
            1980/81:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-8Lg9qps1ydWA8RzQBfuouq">
            213 av Bertil Måbrink (vpk) till industriministern om provborrningar
            för förvaring av radioaktivt avfall:
          </note>
          <u who="Q6000064" xml:id="i-f02265fb12f6145e-1" next="i-KGJGmkFxnShNr8MMSoEEfS">
            <seg xml:id="i-NUb6buyFhyWWcYhWSod5ZA">
              I Ovanåkers kommun i Hälsingland bedriver Prav, Programrådet
              för radioaktivt avfall, under stort hemlighetsmakeri provborrningar.
              Dessutom planerar man ytterligare sådana i Hudiksvalls kommun.
            </seg>
            <seg xml:id="i-Q3KKP2Y34NiYr53sFhSz5V">
              Ortsbefolkningen har reagerat kraftigt mot denna verksamhet och
              ställer sig frågande till vad som är på gång.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RjK7T4e6DBJH1Re4PBGRu8">
            Jag vill därför fråga industriministern:
          </note>
          <u xml:id="i-KGJGmkFxnShNr8MMSoEEfS" prev="i-f02265fb12f6145e-1" who="Q6000064">
            <seg xml:id="i-CDAcDG595kun9h9rJzFaoW">
              Vad är avsikten med de pågående och planerade borrningarna i
              Hälsingland?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-54ndsjhxYUGtNYDFpGJtLB">
            6 Riksdagens protokoll 1980/81:57-61
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-69PRgG8CizMBjucKkrVYkN">
            Nr 60 Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-XxWJkFCFC1qBZvLnxriS5p">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-DeqoSpZfx2BZvCRhRC8ZND">
            81
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GQcfBCFpMogThKvgXKnc3W">
            Nr 60
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-LBaXCeGw5zC2vBtenFghb1">
            Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-VoTggGKtAioYhnjr5rMR8H">
            Meddelande om
          </note>
          <note xml:id="i-QPGLjs7r4VhZZ4Xm2QzHqe">
            frågor
          </note>
          <note xml:id="i-JLuBb1jVqtQrtHEXp3HNDm">
            82
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-5bGWfnyo1QibfVfL6CckMz">
            1980/81:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-RvqMRjSmyHorSgoaWfc31U">
            214 av Lennart Brunander (c) till kommunikationsministern om
            efterlevnaden av 1979 års trafikpolitiska beslut i visst fall:
          </note>
          <u who="Q5588228" xml:id="i-54e45aa5f36a19d8-1">
            <seg xml:id="i-8vRCNGytbTKLc16QYUEuZQ">
              Trafikutskottet uttalade i sitt betänkande 1979/80:18 om den
              nya trafikpolitiken att de blivande huvudmännen för lokal och
              regional kollektivtrafik i länen bör få möjlighet att förutsättningslöst
              överväga vilka bandelar som skall ingå i det framtida regionala
              och lokala persontrafiksystemet. Detta skulle också gälla i fråga
              om begränsningar i persontrafiken på vissa bandelar.
            </seg>
            <seg xml:id="i-QKz4m2RzEAcBid4mamib4N">
              I Västsverige skall huvudmännen i fråga vara i funktion senast
              den 1 juli 1983. Mot denna bakgrund är det förvånande att SJ från
              nu kommande tidtabellskifte har för avsikt att dra in vissa tågförbindelser
              på bandelen Göteborg-Borås. Dessa tågförbindelser har stor betydelse
              för många som bor utefter banan och har sitt arbete i Göteborg.
              Skolelevernas resor till skolan påverkas också, varför en indragning
              skulle medföra ökade kostnader för kommunerna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-12FUQUqNXxSe95MjoCH5Aq">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga:
          </note>
          <note xml:id="i-VFGsQEmdFN3dmxZxLZQ5ZU">
            Vilka åtgärder planerar kommunikationsministern för att se till
            att SJ följer intentionerna i 1979 års trafikpolitiska beslut?
          </note>
          <note xml:id="i-YDxYr4GMN9XsTDxq7myk2o">
            den 15 januari
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-QeH6yiFKGscJawfmajuuDN">
            1980/81:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-PLzZxLAwkFK4BvxC3jTvUE">
            215 av Bertil Jonasson (c) till industriministern om sysselsättningen
            i Storfors:
          </note>
          <u who="Q5890277" xml:id="i-570369dc5d99c8da-1">
            <seg xml:id="i-KM9Cn9bQH9npP8CuxHEdej">
              Sysselsättningssituationen i Storfors är som bekant mycket svår.
              450 arbetare har varslats om uppsägning, vilket för en ort av
              Storfors storlek är synnerligen besvärande. Från värmländskt håll
              har yrkanden om åtgärder framförts.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KaiDBPeBUYLjnMWcrktZX8">
            Vilka konkreta åtgärder ämnar industriministern vidtaga för att
            man praktiskt skall kunna komma till rätta med sysselsättningssituationen
            i Storfors?
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-MLNfUSVJHVMJd8f5PtbTHf">
            1980/81:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-2kmSF2sEo9Fkb8fdeg5NeB">
            216 av Allan Åkerlind (m) till kommunikationsministern om trafiken
            på Roslagsbanan:
          </note>
          <note xml:id="i-XwHiXp4UVuzBprQPz8n8Er">
            Två motioner i vilka begärdes åtgärder för att säkerställa fortsatt
            trafik på Roslagsbanan förelåg vid förra riksmötet.
          </note>
          <note xml:id="i-FP2b4iPZCfSgjEVaFFjafK">
            Motionerna avstyrktes av trafikutskottet i betänkande 1979/80:10
            ”under hänvisning till redan pågående utredningsarbete om förutsättningarna
            för den godsoch persontrafik på järnväg som berör Stockholmsregionen”.
          </note>
          <u xml:id="i-3GQyRE6Fk5zUtKFFC2XXyB" next="i-CeeeW8X73U1oBgJz6iQqjd" who="Q6255205">
            <seg xml:id="i-KaNc2oRzoNYnVEYiN8zPum">
              Detta blev också riksdagens beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QZPdoDYH9H2nRUPieYvUa4">
            Trots detta riksdagsbeslut har kommunikationsministern nyligen
            bifallit SL:s ansökan om att få lägga ned en del av Roslagsbanan.
          </note>
          <u xml:id="i-CeeeW8X73U1oBgJz6iQqjd" prev="i-3GQyRE6Fk5zUtKFFC2XXyB" who="Q6255205">
            <seg xml:id="i-RdoGhxYPc8eqFKezMdhD1i">
              Vilka motiv har kommunikationsministern för att frånträda riksdagens
              beslut angående Roslagsbanan att utredningsresultatet skall avvaktas?
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-024.jp2/_view"/>
          <note type="speaker" xml:id="i-ARHkSW2Ty5YBZVBqYsCBVh">
            1980/81:
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-9HBHvmHPY2fVVmBVCt3Ypy">
            217 av Birger Rosqvist (s) till kommunikationsministern om formerna
            för utredning av visst tankfartygshaveri:
          </note>
          <u who="Q6080471" xml:id="i-dbc0640ae18a6f8a-1" next="i-7FDiui9RLVWqLJPn5LDPTY">
            <seg xml:id="i-NuAKWCQvvQKA8vZXaVWNjg">
              Omständigheterna kring haveriet med det sovjetiska fartyget José
              Marti i Stockholms skärgård förra veckan tilldrar sig stort intresse.
              Spekulationer om orsak till olyckan förmedlas i riklig mängd till
              allmänheten.
            </seg>
            <seg xml:id="i-34YWamr59T9aUH7FeXzKcY">
              Ansvaret för sjösäkerheten i farlederna åvilar sjöfartsverket.
              Det är dess avdelning sjöfartsinspektionen med sin säkerhetssektion
              som utreder de allra flesta sjöolyckor.
            </seg>
            <seg xml:id="i-GEpEQKbUBa2AEvTc3bEvgr">
              Mot bakgrund av en del uppgifter som cirkulerar kring olyckan
              kan ifrågasättas om sjöfartsinspektionen skall svara för haveriutredningen.
              Det kan tyckas att myndigheten utreder sig själv, och därmed får
              utredningen en stämpel på sig av att vara partisk.
            </seg>
            <seg xml:id="i-RZcepwMaNSqHWU2Nu5F2hd">
              Det finns numera även för sjöolyckor en statlig haverikommission
              utan anknytning till sjöfartsverket.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2koL2PmDPPzYRFfXsnAfe1">
            Jag vill fråga kommunikationsministern:
          </note>
          <u xml:id="i-7FDiui9RLVWqLJPn5LDPTY" prev="i-dbc0640ae18a6f8a-1" who="Q6080471">
            <seg xml:id="i-EExr49JGqZ2ju1rJQginrz">
              Är det inte lämpligast att statens haverikommission utreder omständigheterna
              kring tankfartygshaveriet i Stockholms skärgård?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M799KQr4hUEgz6TkBPDUhz">
            10 &amp; Kammaren åtskildes kl. 13.55.
          </note>
          <note xml:id="i-oe2b65Mrfo51deUzEtyW1">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-J9D9y3nEU3ot8HMZpJyfKk">
            SUNE K. JOHANSSON
          </note>
          <note xml:id="i-XXvdYdDbHuyVuuwD685cm9">
            ISolveig Gemert
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-71wDw7u1ehPRmyax5ZtrXe">
            Nr 60 Torsdagen den 15 januari 1981
          </note>
          <note xml:id="i-RuW4sEGcji5QBzDRkxAKxi">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note xml:id="i-KQTx5DTn9yK5WMqonH2Wdy">
            83
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QaH5zoFRAgSSoBr56pgeci">
            1980/81 57-61
          </note>
          <note xml:id="i-XzfkuRER6BuTXCrFXevfoh">
            106
          </note>
          <note xml:id="i-3tvoK4t1dRJZCNcwxqQaJT">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-5KnA2dbQcUbvKKgRivQ8KK">
            Måndagen den 12 januari
          </note>
          <note xml:id="i-K9WTARuJL7w16KrEJcEdB8">
            Talmannen 5, 6
          </note>
          <note xml:id="i-UwNohXosTdovkgYeJvwY1E">
            Granstedt, Pär (c) 11, 12
          </note>
          <note xml:id="i-V5kwijGC9L3mPS9SGP9idf">
            Hjelmström, Eva (vpk) 6
          </note>
          <note xml:id="i-FhkCB7kZjXz7No5wjqmxnb">
            Israelsson, Karin (c) 13, 14
          </note>
          <note xml:id="i-78jLEArNSY2kSTTy8q9ZVt">
            Mogård, Britt, statsråd 17,22
          </note>
          <note xml:id="i-4mUZKhgrLFbtEYRKBXiReL">
            Petri, Carl Axel, statsråd 10, 12, 13, 14, 16, 17 Svensson, Sten
            (m) 19, 23
          </note>
          <note xml:id="i-P4dT2h7ybVJdrK8scYzNgw">
            Wachtmeister, Knut (m) 15, 16, 17 Winberg, Håkan, justitieminister
            5, 6, 9, 10 Winther, Eva (fp) 7, 9, 10
          </note>
          <note xml:id="i-2r4hC6tNt5LMFUtYhLCA4r">
            Wirtén, Rolf, budgetminister 5
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-M5JNrKUb6BedztkhvpkdJg">
            Tisdagen den 13 januari
          </note>
          <note xml:id="i-E2h6ZZX1DxZskiBf3LvoSN">
            Talmannen 29, 50
          </note>
          <note xml:id="i-3Lx7x9G2jWJPj5FFDa55hV">
            Eriksson, Karl Erik, tredje vice talman (fp) 40, 41 Hagberg,
            Lars-Ove (vpk) 42, 45
          </note>
          <note xml:id="i-8YKnUy9d4qSPQPMKrUNm2v">
            Johansson, Sune (s) 30, 31, 32
          </note>
          <note xml:id="i-4f1EXoxGm72gaVdxRv9gbm">
            Måbrink, Bertil (vpk) 33, 34, 35
          </note>
          <note xml:id="i-MqDpNZCwTmCtUdDmtTDWsZ">
            Nilsson, Tore (m) 46, 50
          </note>
          <note xml:id="i-NSF2vSq4rska3c3eBbd47P">
            Nygren, Arne (s) 36, 39
          </note>
          <note xml:id="i-Si3A7AwNMAEjMgf9B1qqfz">
            Wirtén, Rolf, budgetminister 39, 40, 41, 44, 46, 50 Åsling, Nils,
            industriminister 29, 31, 32, 34, 35, 38
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-9xkdUKQzmf3FL8ayaiFZcK">
            Torsdagen den 15 januari
          </note>
          <note xml:id="i-EYP83jdFkLmEosSJcDx2pL">
            Bengtsson, Hugo (s) 69, 73, 76
          </note>
          <note xml:id="i-Su3Xa1ERrdWoqs3TZMF3sF">
            Ekelund, Ulla (c) 64
          </note>
          <note xml:id="i-5rtxtEDue2mLRcDqcRr7WB">
            Henricsson, Sven (vpk) 67, 68
          </note>
          <note xml:id="i-7YkrmGN7Fc61wM4SZcRt3H">
            Israelsson, Karin (c) 65, 66
          </note>
          <note xml:id="i-Wi7xdrKXYkPmiyGwcGmzdU">
            Söder, Karin, socialminister 63, 64, 65
          </note>
          <note xml:id="i-4rE5YTChvDKtsd45N5jKty">
            Åsling, Nils, industriminister 65, 66, 68, 69, 72, 75
          </note>
          <note type="date" xml:id="i-DanD2hzqCG3k1qVmAGaBUP">
            Fredagen den 16 januari
          </note>
          <note xml:id="i-HZ5axh3XXQfsott3WqzuKn">
            Hellström, Mats (s) 90, 95, 97, 100, 101
          </note>
          <note xml:id="i-MtXnJoJhPerKcXNesbD2HU">
            Hjelmström, Eva (vpk) 88
          </note>
          <note xml:id="i-NSPN4FBJSpzSqJnRPZtmpJ">
            Petersson, Hans, i Hallstahammar (vpk) 93, 96, 99, 100 Ullsten,
            Ola, utrikesminister 85, 86, 87, 88, 89, 94, 96, 99, 101 Werner,
            Lars (vpk) 85, 86, 87
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-198081--60/prot_198081__60-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G2AJDJCAeZZjGqMGxmXV9x">
            'GOTAB 66386 Stockholm 1981
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
