<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1883--ak--28">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1883--ak--28</head>
        <docDate when="1883-04-17">1883-04-17</docDate>
        <docDate when="1883-04-18">1883-04-18</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CqrkTxJqJtousQKJi5sDgL">
          RIKSDAGENS PROTOKOLI.
        </note>
        <note xml:id="i-9xgMzs48Vhz4r3taqZL3nr">
          1883. Andra Kammaren. N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-W9xLWKKXYqwQeyQrPaMw81" type="date">
          Tisdagen den 17 April. Kl. 1/,3 e. m. $ 1.
        </note>
        <note xml:id="i-5LFeUGku65mMUv6mVwPEsH">
          Justerades protokollet för den 10 innevarande månad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-ST5EAwxyBR3zfMu3sEkvWc">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-EfALYuTUc8dVj3tz1wp9Vh">
          Föredrogos och bordlades för andra gången Lag-Utskottets Utlåtanden
          N:is 24 och 25.
        </note>
        <u xml:id="i-W8UoKwvuipH9huUBuFysbq" who="unknown">
          <seg xml:id="i-NgesnAdbYa484i46Zfq2LM">
            NE
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6jZyizpm4G7DYrejFsTF7f">
          Herr J. Andersson i Lysvik erhöll, för helsans vårdande, ledighet
          från riksdagsgöromålen under 10 dagar från och med den 18 i denna
          månad.
        </note>
        <note xml:id="i-3wmarz2n6aq1va1aZNjUim">
          Åfvenledes blef ledighet från riksdagsgöromålen beviljad Herr
          C. G. Otterborg under 8 dagar och Herr Olof Andersson i Lyckorna
          under 14 dagar från och med nyssnämda dag, i anledning af inträffade
          sjukdomsfall inom deras familjer.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-QvjV2f7FvtbqWwsNcifmno">
          §g 4.
        </note>
        <note xml:id="i-HAfqtaLRVMAKRV7bysY2N5">
          Föredrogs och godkändes Stats-Utskottets förslag till Riksdagens
          skrifvelse N:o 20 till Konungen dels om jernvägsbyggnader för
          statens räkning och dels om inköp af jernvägen mellan Söderhamn
          och sjön Bergviken.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-Nu65RvMgQMkA7gZctQV65Y">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-F19UM8WyksmzQWsSEvdo93">
          Till bordläggning anmäldes Stats-Utskottets Memorial N:o 36,
          med förslag till voteringspropositioner i anledning af Kamrarnes
          skiljaktiga beslut i åtskilliga frågor rörande anslagen under
          riksstatens Åttonde hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-JZJMjd74AM1VX9EZSh6GQc">
          Detta ärende skulle uppföras främst å föredragningslistan för
          nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-Q3Q6XacpPXBhiSUSYt3Ufo">
          Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3/, 3 e. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-Wb73RczYRbTPZDPiyqCfUi">
          H. A. Kolmodin.
        </note>
        <note xml:id="i-GRjEoPbyWZ9xkhGryUGd3n">
          Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 28. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gbkp94SAw7zECkAyDuidT6">
          Om lagstiftning till förekommande
        </note>
        <note xml:id="i-VQp5h1sMR4JSeUMPXWzHZs">
          af skogs-
        </note>
        <u xml:id="i-3jPpLwBe6iQQq52yLZNta3" who="unknown">
          <seg xml:id="i-YMkytyWBaTLBLMrqNYMymT">
            förödelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LiGtnJX3iphwytW5Gx4RxN" type="date">
          2 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <note xml:id="i-NzDHUN36dpcm7WvUKbdAWh" type="date">
          Onsdagen den 18 April. KIL. 11 f. m. $ 1.
        </note>
        <note xml:id="i-DS4zUrew5h6ZmTjFLu1mH5">
          Justerades de i Kammarens sammanträden den 11 innevarande e ee
          månad förda protokoll.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-Adid19yb6G7cMBtiH6Vbz9">
          §g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-8vue8xcJYaDVT7TZd3V7Wk">
          Föredrogs Stats-Utskottets Memorial N:o 36, med förslag tilt
          votoringspropositioner i anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut
          i åtskilliga frågor rörande anslagen under riksstatens Attonde
          hufvudtitel.
        </note>
        <note xml:id="i-QwRVnRbGrpLV9rW1zNLcp9">
          Punkten 1:
        </note>
        <note xml:id="i-6aMw3sddt1PwENTgHyRh3u">
          Den deri föreslagna voteringsproposition godkändes; hvarjemte
          Utskottets yttrande, beträffande de vid mom. b) af punkten 17
          i Utskottets Utlåtande N:o 12 a af Kamrarne fattade skiljaktiga
          beslut, lades till handlingarne.
        </note>
        <note xml:id="i-Ns7fLTFaLXSKer9wZSrL5e">
          Punkten 2:
        </note>
        <note xml:id="i-W9azgsABJpeWtPTxrZ45bP">
          Utskottets förslag till voteringsproposition godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-SXZr7Ht6K1tj5dKxpm3sgx">
          Punkten 3: Lades till handlingarne.
        </note>
        <note xml:id="i-9Z5GNZzLKetQGAWUqFoWwi">
          Punkterna 4 och 5:
        </note>
        <note xml:id="i-8iKCKzQGD3BphALkGhPPcd">
          De af Utskottet i dessa punkter föreslagna voteringspropositionerna
          godkändes. $ 3.
        </note>
        <note xml:id="i-MHfXzshXaRNrLJG898CpFV">
          Förekom till behandling Lag-Utskottets Utlåtande N:o 24, i anledning
          af väckt motion om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse.
        </note>
        <note xml:id="i-23qABad9iytuZxVL94Sk3f">
          Ledamoten af Andra Kammaren Herr N. Petersson i Runtorp hade
          uti berörda motion (N:o 55) gjort hemställan om antagande af det
          förslag till förordning angående åtgärder till förekommande af
          skogsförödelse, som Särskilda Utskottet vid 1874 års riksdag framlagt
          i 1:sta punkten af sitt Utlåtande N:o 11, dock med de förändringar,
          att tillämpningen icke blefve beroende af landstingsbeslut, utan
          att lagen
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QTs5LdYuE86ETjfDm2PuJw" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 3 N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-2eWv6CibdKraF4bgLdsMor">
          skulle gälla för hela landet, med undantag för de orter, som
          redan ega = om lagsärskild skogslag, samt att, jemte bestämmelser
          åsyftande befordrande stiftning till af återväxten, stadgades
          förbud och ansvar för afverkning af skog till förekommande afsalu
          i det omfång, som icke vore förenligt med skogens framtida beörädble
          stånd; i hvilket senare hänseende motionären förestält sig, att
          den år- "(Forts.) liga afverkningen kunde bestämmas på »s. k.
          landseller slättbygd»
        </note>
        <note xml:id="i-W1b4ed6sHrqMs4mpCFB1Ty">
          med mindre skogsareal till högst två procent, eller en femtiondedel
          af skogsarealen, samt på »skogsbygd» med större skogsareal till
          högst en
        </note>
        <note xml:id="i-NUZXXfyq6z2kzALDmo8KzG">
          procent, eller en hundradel af samma areal, varande för öfrigt
          af motio-
        </note>
        <note xml:id="i-T8H8kPE3zuBkcE7ycNZTb1">
          nären öfverlåtet åt Lag-Utskottet, som bäst vore i stånd dertill,
          att
        </note>
        <u xml:id="i-ViJ7wkkkePvKzJHvGK7gL" who="unknown">
          <seg xml:id="i-VhJwutH8URUgQQybgpZ8o6">
            göra de tillägg och rättelser, hvilka erfordrades för sakens
            framgång.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ruf2oZtZXEDBPFzUZ4Lcsc">
          Utskottet hade tillstyrkt att den ifrågavarande motionen icke
          måtte vinna Riksdagens bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-RfKcnaV44iEzac6YE6yGyu">
          Vid Utlåtandet var en reservation fogad af Herr Axel Bergström,
          med hvilken Herrar Thomasson, Grefve Mörner, Lewin och Ekenman
          instämt, och som för sin del ansett Utskottet böra hemställa,
          att Riksdagen måtte på det sätt bifalla motionen, att Riksdagen
          för sin del antoge en så lydande
        </note>
        <note xml:id="i-EaqEoDAEVHkPzRyRqwz8Nf">
          »Lag angående skyldighet för enskilde skogsegare i riket, med
          undantag af Gotlands samt Norroch Vesterbottens län, att efter
          afverkning sörja för skogsåterväxt.
        </note>
        <note xml:id="i-SCXbeaeadNLpF3ACGzAQb1">
          Sedan särskilda. författningar angående åtgärder till förekommande
          af skogsförödelse på Gotland och af öfverdrifven afverkning å
          ungskog inom Norrbottens och Vesterbottens län blifvit den 10
          September 1869, den 29 September 1874 och den 23 Juni 1882 utfärdade;
          samt derefter väckts fråga att jemväl beträffande den enskilda
          skogshushållningen i öfriga delar af riket meddela lagbestämmelser
          i syfte att förebygga befarad skogsbrist; så varder för de landstingsområden
          i riket, med undantag af Gotlands samt Norroch Vesterbottens län,
          eller de delar af samma områden, som Konungen, efter framställning,
          grundad på ett af vederbörande landsting med två tredjedelar af
          de afgifna rösterna fattadt beslut, finner skäl bestämma, härigenom
          förordnadt som följer:
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-7kxUNSEW4UyCiCDo7cW1hS">
          § 1.
        </note>
        <u xml:id="i-PSkhjaWf44GyjX2tMgFdFa" who="unknown">
          <seg xml:id="i-X4VNPQk86uWfswiuPKBNDX">
            Enskild jordegare vare pligtig att till skogsbörd bibehålla den
            egentliga skogsmarken, der den ej odlas till åker eller äng, afstänges
            till nödig beteshage eller rödjes till trädgård eller byggnadstomt
            eller för annat likartadt ändamål.
          </seg>
        </u>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-SorpGayknstNAiZkJyRvfA">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-N6C2NwnoYnLbBzNWchtqTT">
          Mom. 1. Sker afverkning af skog å mark, som enligt föregående
          $ skall bibehållas till skogsbörd; och lemnas ej fröträd, ungskog
          eller växande plantor qvar till den mängd och beskaffenhet, att
          deraf kan vinnas erforderlig aterväxt; vare jordens egare skyldig
          att derom draga försorg. Gör han det ej, ege Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
          i länet
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DvHLhfm2C4iWVFjxW5ND8C">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-FtnM8eXwB7CSUzBNddVSMw">
          Om lagstiftning till fJörekommande auf skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-HXPnQGWuYXQhRK6nMNyZ5G" type="date">
          4 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Qik7Vga9aiBdAkkFG8nWSh">
          att ej allenast, med utsättande af de åtgärder, som för ändamålet
          anses erforderliga, vid vite ålägga jordegaren att dessa åtgärder
          inom viss tid och, der flere års tid dertill fordras, med viss
          del årligen fullborda, utan ock, om så nödigt pröfvas, ställa
          den återstående skogen, eller viss del deraf, vid vite under förbud
          antingen så, att den ej må anlitas för annat än husbehof, eller
          ock på det sätt, att träd under vissa dimensioner ej må från egendomen
          säljas eller bortföras.
        </note>
        <note xml:id="i-Vr4a7XcTAno9NhPSEHX3rB">
          Mom. 2. Visas det att, sedan skog blifvit under förbud stäld,
          föreskrifna åtgärder vidtagits för skogsåterväxt å den afbrukade
          marken; varde förbudet af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande återkalladt;
          dock åligge egare af skogen att åt densamma fortfarande egna den
          vård, som fordras för återväxtens betryggande, vid äfventyr, att
          förbudet eljest förnyas.
        </note>
        <note xml:id="i-7heLttCMsdy9zQYP5c8rat">
          Mom. 3. Hvad nu är sagdt om jordens egare skall, i fall jorden
          på grund af arrende eller dylikt aftal af annan innehafves, gälla
          för denne, med rätt för honom att för den kostnad, han till befrämjande
          af skogsåterväxt fått vidkännas och sjelf ej vållat, i laga ordning
          söka ersättning af jordens egare.
        </note>
        <note xml:id="i-C6vNTsWhEai2XAwrHuGS5Y">
          g 3.
        </note>
        <note xml:id="i-R8owczNm592m3AKHsu4wQf">
          Mom. 1. För utöfvande af uppsigt öfver efterlefnaden af denna
          lag skall vederbörande landsting för den tid och till det antal,
          landstinget bestämmer, välja tillsyningsmän, hvilka hafva till
          åliggande att när föreskrift i lagen eller beslut, som med tillämpning
          deraf är gifvet, öfverträdes eller icke behörigen iakttages, derom
          hos Kongl. Maj:ts Befallningshafvande göra anmälan.
        </note>
        <note xml:id="i-Hg4NeQjTc2xDPGexdUdj7V">
          Mom. 2. Dessa tillsyningsmän skola aflönas af landstingsmedel;
          och må till sådan befattning ej utses tjenstförrättande jägmästare
          eller revierförvaltare.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-FxT89tD2PYU4dis8NPB4KG">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-SBoXB14dz5sdfv6eczEvWU">
          Mom. 1. Göres sådan anmälan, som i 3 $ sägs, eller förekommer
          eljest anledning dertill, att försummelse i afseende på skogsåterväxtens
          befrämjande skett, ege Kongl. Maj:ts Befallningshafvande, innan
          föreläggande enligt 2 $ meddelas, att förordna lämplig, i skogshushållningen
          kunnig man att, jemte två ojäfvige, till biträde vid landtmäteriförrättningar
          utsedde gode män, vid syn, hvartill jordegaren kallas, förhållandet
          undersöka samt, der försummelse finnes ega rum, afgifva förslag
          till de åtgärder, hvilka i sådant afseende böra vidtagas, äfvensom
          till den tid, hvarinom arbetet skall vara afslutadt, och huru
          mycket deraf skall årligen verkställas. Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
          ege ock att, der det af omständigheterna påkallas, genom särskildt
          beslut, ställa skog tills vidare under sådant förbud, som i $
          2 omförmäles.
        </note>
        <note xml:id="i-B4zKXWBgXCnd7wjqh5Uwzd">
          Mom. 2. Kostnaden för syn, hvarom i denna $ sägs, skall, då den-för
          jordegaren föranleder något åläggande, som vinner laga kraft,
          af denne gäldas, men eljest, äfvensom då tillgång hos honom saknas,
          utgå af landstingskassan, hvaraf nämnda kostnad skall, om vederbörande
          det äska, förskjutas.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-29kmiAEjS9H83BU4H2ysvy">
          an
        </note>
        <note xml:id="i-AXoCx77KYjzcKLSv1oC4NQ" type="date">
          Onsdagen den 18 April.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-5Bv7usCPVXvuKD9YB6FYCo">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-DSJnK2WFJXoXNNJ4TL4f9s">
          I fråga om kallelse å gode männen samt om ersättning till dem
          gäller hvad i afseende på deras biträde vid landtmäteriförrättningar
          är stadgadt.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-Ht4e4E2AxTwjb6H2deFkUc">
          § 6. Vite, som enligt denna lag ådömes, tillfalle landstingskassan.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-F1r7G3XJn2nz982BZWEkRR">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-Y1NfEXoG91RbZZmiu6WC4y">
          Den, som icke nöjes med Kongl. Maj:ts Befallningshafvandes beslut
          i de mål, hvarom här.ofvan sägs, ege att deröfver hos Kongl. Maj:t
          föra klagan, inom den tid, som i Kongl. förordningen den 14 December
          1866 är föreskrifven för besvärs anförande i mål, som handläggas
          af förvaltande myndigheter och embetsverk; dock lände det öfverklagade
          beslutet till efterrättelse, intill dess annorlunda förordnas.
        </note>
        <note xml:id="i-MaEJ4edwCSedF7XAzVYAij">
          Denna lag skall lända till efterrättelse från och med den 1 Januari
          1884.»
        </note>
        <note xml:id="i-GQtiHuD5S7ViB6gyVWgsnn">
          Sedan uppläsning skett af Utskottets hemställan, yttrade
        </note>
        <note xml:id="i-C2ce2d8hEtMGK4uFVfXA2r" type="speaker">
          Herr Nils Petersson:
        </note>
        <u who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" xml:id="i-MndNx8M22vZ8c3ohxaEEjZ" next="i-GetwjrMnadF7hej2WRnGgp">
          <seg xml:id="i-JcnLFFwTTGpbUamDhHkQj7">
            Som vi se af betänkandet, har Lag- Utskottet icke ansett sig
            kunna tillstyrka bifall till min motion om förbättrad skogslagstiftning
            i landet, ehuru Utskottets pluralitet i mycket välvilliga ordalag
            yttrat sig om det vackra syftet med motionen. Jag kan icke annat
            än beklaga detta resultat, öfvertygad som jag alltid varit och
            fortfarande är att något måste åtgöras och det snart till förekommande
            af alltför stor skogsförödelse här i landet. Jag är derför icke
            belåten med det resultat hvartill Utskottet kommit, trots det
            ampla erkännande jag fått af det vackra syftet med mitt förslag;
            så länge mitt syftemål icke är vunnet kan jag såsom motionär i
            ämnet icke finna mig tillfredsstäld. Jag ber derför att för några
            ögonblick få taga Kammarens tid och tålamod i anspråk, då jag
            nu går att besvara ej mindre de skäl Utskottet andragit, än äfven
            dess i sammanhang dermed uppstälda frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GetwjrMnadF7hej2WRnGgp" prev="i-MndNx8M22vZ8c3ohxaEEjZ" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-WaFMJyUUKK5RtHjav9p14u">
          <seg xml:id="i-Trm4JeQefKVQfg3CDygajf">
            Efter att hafva lemnat en redogörelse för frågans gång vid 1874
            års riksdag kommer Lag-Utskottet till det slut, att staten icke
            utan yttersta nödtvång bör ingripa i den enskildes hushållning
            med sin egendom. Detta är naturligtvis samma kardinalskäl, som
            alltid framhålles då fråga är om att stifta lag för skogshandtering,
            och det kan icke nekas att det är ett ganska vigtigt skäl. Men
            det samma lärer väl vara förhållandet med de flesta lagar, eller
            att de ingripa i den enskilda eganderätten och sjelfbestämningsrätten;
            och man måste väl underkasta sig de lagar, som, det allmänna till
            gagn, föranledas af de missbruk som kunna ega rum.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4yJj5npYwvx6Tgy3kdUPxc">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-3APA7cCuNfju75wECumCZ4">
          Om lagstiftning till Jörekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ThkRZrZ3hfav98h3nWjg5W">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-9yUrmpmozyT8H9ZHP1n8Xd">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-131mN1gCmLckFxstUJNZbg" type="date">
          6 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-WaFMJyUUKK5RtHjav9p14u" prev="i-GetwjrMnadF7hej2WRnGgp" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-Pb3nXy2AQevK4A17yqERZJ">
          <seg xml:id="i-3JU4ksbCzponFwsvkmVBHD">
            Vidare säger Utskottet, »att skogens bästa skydd är dess insedda
            värde». Ja det är alldeles gifvet, att så skulle vara förhållandet
            om man verkligen tänkte så mycket på framtiden så att man lemnar
            något qvar åt sina efterkommande. Men detta framtida värde blir
            icke alltid att påräkna. Det enskilda vinstbegäret och spekulationslustan
            äro alltför mycket beherskande att man skall kunna lita på att,
            såsom Utskottet säger, en god skogshushållning inträder i samma
            mån skogens värde ökas. Nej, så är det icke. I samma mån skogens
            värde ökas, i samma mån växer också spekulationslustan, derom
            kan man vara temligen förvissad. Ty det värde skogen har kan på
            mångahända sätt innebära lockelser till skogssköfling. Den förnämsta
            lockelsen är det kapital skogen representerar, om den hastigt
            realiseras. Tillförde skogsafverkning landet endast kapital, utan
            att på samma gång vara en nationalförlust för landet, ja, då vore
            det nog rigtigt att rödja skog, ty kapital gifver bättre ränta
            än återväxt. Men som vi veta, åtgår det mycket lång tid för skogens
            återväxt och det skall således dröja länge innan, efter skedd
            skogsafverkning, våra efterkommande kunna få någon nytta af skogen.
            Tager man dertill i betraktande hvilka vidsträckta delar af vårt
            land, som icke äro af naturen danade till annat än skogsväxt,
            torde man lätt inse det orätta i de nu varande jordegarnes sätt
            att sköfla skogen och derigenom beröfva sina efterkommande en
            vigtig tillgång. Detta anser jag vara så klart, att någon tvekan
            icke gerna bör kunna finnas om behofvet af en förbättrad skogslagstiftning.
            Vore vår jordnatur sådan att skogen finge vika för odling och
            rödjning, så att folket kunde lifnära sig äfven sedan skogen kommit
            bort och dess värde blifvit kapitaliseradt, då vore det ingenting
            att säga mot skogsafverkningen. Jag skall möjligen beskyllas för
            öfverdrift, men jag tror fullt och fast att något måste göras
            i saken om vi icke skola råka i för stora svårigheter. Om jag
            icke missminner mig, beräknas a af Sveriges jord bestå ”af sådan
            mark, som icke är tjenlig till annat än skogsbörd och skogsodling.
            Man vet att, om skogen på en sådan trakt uthugges, den icke på
            20 å 30 år, äfven om jorden är den bästa, kan gifva så mycken
            afkastning, som erfordras till nödigt bränsle eller för husbehof.
            Vill man åter använda skogen till afsalu eller för frambringande
            af bygg nadstimmer, så behöfves en ofantlig mycket längre tid,
            eller omkring 100 år för skogens återväxt. Jag har sjelf räknat
            Årsringar på träd, som icke varit skadade genom röta, utan fullt
            dugliga, och, ehuru jag bor långt ned i södra delen af landet,
            har jag der påträffat träd, som haft 300 årsringar och således
            varit 300 år gamla. Det erfordras följaktligen en lång tid, innan
            man kan skörda på skogsmark. Jag har omnämnt i min motion att
            hufvudorsaken, som bidroge att påskynda ödeläggelsen af skogen,
            vore den, att skogssköflingen utbildat sig till en särskild industrigren.
            Derföre är också faran numera större än förut. Man har visserligen
            framhållit, att de olyckliga profetiorna om inträffande skogsbrist
            i landet, som man hört upprepas i 100 år, icke besannats, att
            detta tal endast vore ett dumt prat och att skogsbrist. här i
            Sverige aldrig kunde inträffa. Men, mine herrar, sköflingen af
            skog försiggår nu, sedan jernvägar kommit till stånd, fortare
            än förr i tiden. Då man ännu icke hade Jernvägar, utan nödgades
            forsla virket ner till hamnarna medelst några par oxar eller några
            hästkampar,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XAfGgBmcLcZsbxttETGBkc" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 7
        </note>
        <u xml:id="i-Pb3nXy2AQevK4A17yqERZJ" prev="i-WaFMJyUUKK5RtHjav9p14u" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-WQWKQNSwvR8YwzaWTVfmSi">
          <seg xml:id="i-99afizi14R23yoEgsmFJRE">
            kunde naturligtvis skogsafverkningen icke blifva särdeles stor.
            Annor-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WQWKQNSwvR8YwzaWTVfmSi" prev="i-Pb3nXy2AQevK4A17yqERZJ" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-BsNk76BTH8PFBMBVUVoXec">
          <seg xml:id="i-EPuXezAvdoST9FfDM1ATG6">
            lunda är förhållandet nu, och med allt skäl kan man befara skogsbrist,
            om icke något från lagstiftningens sida göres till förekommande
            af skogsförödelse. Dessutom tillkommer en annan faktor, nemligen
            den att svenska nationen under de senaste 20 åren lärt sig att
            lefva öfver sina tillgångar. Jordegarne lefva på utländska penningar,
            som influtit i hypoteksbanken, och kommit dem tillgodo i form
            af hypotekslån. När lånen taga slut, så taga de till skogen, och
            afverkningen sker då med all sannolikhet icke i något ringa omfång,
            utan skogen kommer att försäljas parkvis. Vidare ber jag få erinra,
            att i anledning af bevillningsförordningen uppmärksamheten nu
            blifvit fästad mera å skogens värde än förut. En skogsspekulant
            kan komma och erbjuda en jordegare en ganska betydlig köpesumma
            för hans hemman. Han har ingen annan afsigt än att åtkomma skogen,
            och han bjuder derföre mycket för egendomen. Detta blir kändt,
            och genast anses den vara värd det belopp, som derför erbjudits,
            så att egendomen derefter taxeras. Men härigenom tvingas jordegaren
            att sälja sitt hemman, ty han kan omöjligen betala dessa höga
            skatter. Jag skall nu närmare förklara, huru härmed förhåller
            sig. Om det är ett hemman som eger 100 tunnland skogsmark med
            medelmåttig skog, hvilken man då kan säga vara värd 100 kronor
            pr tunnland, så blir värdet af skogen följaktligen 10,000 kronor.
            Om egaren nu hushållar med sin skog sjelf och icke hugger bort
            allt på en gång, så kan han ej antagas få mer än 100 kronor årlig
            inkomst af skogen, hvilket gör endast ett kapitalvärde af 2,000
            kronor, men han får skatta för ett kapitalvärde af 10,000 kronor.
            Detta är ej rätt och billigt. Antingen skall han vara tvungen
            hugga bort sin skog på en gång eller också sälja både skog och
            mark. Det är sådana faktorer som göra att skogssköflingen fortfar.
            Det finnes en hel mängd personer som hafva till industri att köpa
            egendomar i och för att afrödja skogen, och skall så fortgå så
            blifva vi till sist skoglösa. Nu ber jag få upplysa, att jag är
            icke så alldeles oerfaren i detta hänseende. Utskottet har framhållit
            såsom skäl för sitt afstyrkande, att det förslag, jag hemstält,
            skulle vara olämpligt för hela landet, och jag vill visst icke
            påstå, att jag kan hafva kännedom om hithörande förhållanden,
            sådana de äro i alla landets delar, ty särskildt i Norrland har
            jag icke varit, men från Falun till Göteborg och från Östergötland
            till Skåne och Malmö har jag rest på jernvägarne, och sålunda
            varit i tillfälle att se i hvilket tillstånd skogen på dessa trakter
            sig befinner. Omdömena i denna sak kunna vara olika, men jag må
            säga, att det skall vara svårt att öfverbevisa mig derom, att
            det i dessa delar af landet ådagalägges någon synnerlig omvårdnad
            om skogen, åtminstone är den högst obetydlig. Reser man öfver
            Tiveden måste man äfven fråga sig hvart skogen i denna af ålder
            så bekanta skogstrakt tagit vägen; der finnes knappast stubbarna
            qvar. Färdas man öfver Kolmorden finner man visserligen der någon
            skog qvar, ehuru den synes vara ganska hårdt anlitad äfven der.
            Men i öfriga trakter af mellersta och södra delarne af landet
            står det ganska illa till med skogstillgången; man behöfver ej
            mer än se ut genom fönstren från jernvägsvagnarna för att finna
            hvilka mängder af pitprops som afverkats, hvaraf dock våra efterkommande
            skola lefva; skogen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WokJaUDnzRz2Vjn5DDNaLb">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-BnQ6C9TzAByLanVsnnJzaZ">
          Om lagstiftning till &gt; förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XDVNzwnwXcAcY1JutYeyuE">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-KBRG3sZKBEu39346SCQTMH">
          Om lagstiftning till förekommande
        </note>
        <note xml:id="i-31tGa5AKGv3CnJ6SMbRCcR">
          af skogs-
        </note>
        <note xml:id="i-ARHm2XvYE1JhNnv8fakACc">
          Jörödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CRopRViXHgz1E6CKMrbGsE" type="date">
          8 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-BsNk76BTH8PFBMBVUVoXec" prev="i-WQWKQNSwvR8YwzaWTVfmSi" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-FRFmTUbegG7uPKuMHd5KH8">
          <seg xml:id="i-MmkPN3qw2Fnzv3hmJpiKGy">
            är på många ställen uthuggen ända till 3 mil å ömse sidor om
            jern-- vägen. Det är verkligen upprörande detta. Jag har derför
            framhållit, att man skulle söka förekomma denna skogssköfling,
            i synnerhet i det hänseendet, att det icke skulle vara tillåtet
            att köpa hemman på det sätt, som nu ofta sker, der det enda syftemålet
            med affären är att hugga bort all skog på hemmanet. Detta är hufvudsaken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FRFmTUbegG7uPKuMHd5KH8" prev="i-BsNk76BTH8PFBMBVUVoXec" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-PXNoHKMh6sYfqh7BSqVhzo">
          <seg xml:id="i-Cy7pa9r61YBYybNWQGfzoS">
            Då Utskottet talar om, att skogens bästa skydd är dess insedda
            värde,. och att en god hushållning inträder i samma mån skogens
            värde ökas,. så får jag säga, att man häremot kan med allt fog
            tillämpa det gamla ordspråk, som lyder: »medan gräset växer dör
            kon». Innan skogen hinner växa upp igen på sådana trakter dröjer
            ganska länge, och jag ville verkligen se huru man skall komma
            att reda sig på den sterila småländska skogsbygden, och äfven
            på andra trakter der man nu lefver uteslutande på skogen. Jag
            tror att det skall bli ganska svårt att taga sig fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PXNoHKMh6sYfqh7BSqVhzo" prev="i-FRFmTUbegG7uPKuMHd5KH8" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-SKNGsoXGa4MPSyG7R9fmVq">
          <seg xml:id="i-PghJteDzNTeQJ4efPUyHEW">
            Utskottet säger vidare, att »lagstifningen fåfängt skall, utan
            att kunna vädja till det enskilda intresset, söka medelst lagbud
            förekomma. skogens missvård». Vore det förhållandet, är det som
            jag förut sagt, att vi nemligen då icke skulle behöfva någon lag,
            det egna intresset skulle ju alltid vara att påräkna. Men huru
            det enskilda intresset i detta hänseendet gör sig gällande det
            känna vi litet hvar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YQq4tzm3fuQ3iXXn9MHfJp">
          Utskottet säger också: »den anmärkning, som med fog kan rigtas
          mot 1874 års Särskilda Utskotts förslag, att genom de af Utskottet
          föreslagna bestämmelser sjelfva skogsförödelsen icke skulle hindras,
          utan endast, sedan den väl egt rum, föranleda till skyldighet
          att sörja för återväxt», denna anmärkning har jag, säger Utskottet,
          visserligen sökt undvika genom att föreslå stadgande af förbud
          och ansvar för afverkning af skog till afsalu i det omfång, som
          icke vore förenligt med skogens framtida bestånd. Ja, Utskottet
          har nog rätt uti detta, och jag tyckte verkligen icke om 1874
          års riksdags Särskilda Utskotts förslag; det var åtminstone icke
          så bra, som det hade bort kunna vara. Men egendomligt är det,
          att Utskottet, när det så yttrar sig, finner mitt förslag lika
          oantagligt.
        </note>
        <u xml:id="i-SKNGsoXGa4MPSyG7R9fmVq" prev="i-PXNoHKMh6sYfqh7BSqVhzo" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-3FVgSmk5pZD67P8XrY7yjH">
          <seg xml:id="i-6ToQW1kxm2rXxCQjiRWHiz">
            Så säger Utskottet, att jag icke närmare formulerat de erforderliga
            stadgandena i det syfte mitt förslag går ut på, och jag erkänner
            fullkomligt, att det så är. Men det vill synas, som om enskild
            motionär kan hafva haft rätt svårt att formulera ett lagförslag,
            då Lag-Utskottet sjelf icke ger sig tid dermed, utan endast säger,
            att det löst utkastade förslaget erbjuder stora betänkligheter.
            Sådant kan jag dock icke godkänna, utan tror, att man gerna kan
            kalla detta för de obotfärdigas: förhinder inom Utskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3FVgSmk5pZD67P8XrY7yjH" prev="i-SKNGsoXGa4MPSyG7R9fmVq" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-XNwECU8b7ARkWNHtKwMmnH">
          <seg xml:id="i-BRtquiFmraDaBtAsN4W13H">
            På tal om ofvan berörda »stora betänkligheter» frågar Utskottet:
            »Hvem skall bestämma och huru skall bestämmas, om en viss skogsareal
            hörer till så kallad landseller slättbygd eller till skogsbygd?»
            Ja, det må jag säga, att den saken är så lätt att bestämma, att
            en skolpojke, som jag frågar, om han vet om den ort han bebor
            är slättbygd eller ej, kan derpå gifva tillfredsställande svar;
            och vi kunna väl icke tänka oss så okunniga personer, att de icke
            äro i stånd att bedöma så enkla saker som dessa.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-71sd4sxVq2sd5DfyCtEtqn" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 9
        </note>
        <u xml:id="i-XNwECU8b7ARkWNHtKwMmnH" prev="i-3FVgSmk5pZD67P8XrY7yjH" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-RKYwcXMuPno5p7YsNTMKvd">
          <seg xml:id="i-6wZYM4PykwhWpCWwxdEkkM">
            »Huru skall man», säger Utskottet vidare, »utan undersökning
            af sjelfva den ifrågavarande skogen till dess beskaffenhet i alla
            hänseenden, kunna med något slags rättvisa och billighet bestämma
            den afverkningsprocent, som skall högst vara tillåten?» Jag medgifver
            gerna att det kan vara kinkigt nog understundom; men för personer,
            som hafva någon erfarenhet om skogsskötsel, möter i allmänhet
            icke någon synnerlig svårighet att bedöma detta och för öfrigt
            är jag icke angelägen om att sådana restrictiva åtgärder skulle
            vidtagas, att icke någon latitad i detta hänseende medgåfves.
            Det är nemligen icke bruket, utan endast missbruket af skogen
            jag med mitt förslag velat förekomma. Jag tror icke det skall
            blifva så farligt med skogssköflingen, endast man ser, att man
            icke totalt skyddas af lagen i skogarnes ödeläggande. Utskottet
            framhåller vidare att mitt förslag skulle väcka »för samhället
            skadligt missnöje» samt medföra »i intet hänseende i förhållande
            till resultatet stående kostnader». Det är ganska troligt att
            förslaget skulle väcka missnöje och säkerligen också föranleda
            till kostnader, men jag är öfvertygad att missnöjet skulle stanna
            hos dem, som hafva till yrke att sköfla skog. De deremot, som
            vilja hushålla med sina skogar, så att deras efterkommande skola
            kunna berga sig på den torfva, de sjelfva och deras förfäder innehaft,
            de behöfva i sanning icke hysa någon rädsla för en sådan skogslagstiftning,
            som den hvarom jag väckt motion och ännu mindre för den reservanterna
            föreslagit. Den farhågan tror jag verkligen kan kallas för »det
            röda spöketo. "Utskottet talar vidare om de olägenheter och ingrepp
            i den enskilda eganderätten, som skulle uppstå. Att olägenheter
            och ingrepp i den enskilda eganderätten genom en sådan lagtiftning
            skulle uppstå, vill jag visst icke bestrida, men detta får dock
            icke gälla såsom skäl för afstyrkande af förslaget, då detta rörer
            ett samhällsintresse och den enskildes ju alltid måste underkasta
            sig det allmännas. Den enskildes rätt kan ju icke uppfattas på
            annat sätt, än att den måste vika för det allmännas fordringar.
            Hvad är väl hela den stora försvarsfrågan, eller det allmännas
            fordran att vi skola försvara oss, annat än ett sådant ingrepp,
            och huru tillgriper man icke för det ändamål åtgärder, som icke
            endast beröra det allmänna, utan äfven vårt enskilda lif. För
            försvaret får man underkasta sig de största ingrepp i eganderätten
            och sjelfbestämmelsen, man gerna kan tänka sig. Men är icke skogshushållningen
            också en så vigtig sak för Sverige, att vi för att vinna en god
            sådan böra uppbjuda alla våra krafter? Fortfara vi, som hittills,
            att hugga ned skogen och göra landet skoglöst, tillfoga vi landet
            en obotlig skada.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RKYwcXMuPno5p7YsNTMKvd" prev="i-XNwECU8b7ARkWNHtKwMmnH" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-M4PUG9ECX5fewJs2B7jFC9">
          <seg xml:id="i-WSfu6MtfApYj7BsWTbhPUD">
            Hvad beträffar Utskottets yttrande, att mitt förslag afser att
            lagen skulle blifva obligatorisk för hela riket, medgifver jag
            att vissa landskap, t. ex. Skåne, verkligen icke äro i behof af
            en sådan lagstiftning, ty der råder den bästa hushållning med
            skogarne, jag någonsin sett i hela Sverige. Orsaken dertill är
            att skogen i Skåne endast kan blifva en binäring, enär man der
            får vara glad om man har skog till husbehof. På andra ställen
            i vårt land deremot är en sådan lagstiftning alldeles nödvändig,
            om man icke skall gå tillväga på samma sätt som hittills och alldeles
            ödelägga skogen. Afrödjas stora skogstrakter på en gång, utan
            att ens några fröträn qvarlemnas, uppkommer ingen återväxt, utan
            skogsmarken upplåtes till bete och på öfver 100 år
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-xh7fgKj1BBc5pFj6yjgD8">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-UM5ZQo3cRfpJ3oj5kDD9ZR">
          Om lagstiftning till JSörekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-x4PvhnPbVb5AN8LxYs1Va">
          v N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-42DH6c7cXJcyMCmrXxTDJt">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-U7XVop4qG6gYYcbgRHJALa" type="date">
          10 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-M4PUG9ECX5fewJs2B7jFC9" prev="i-RKYwcXMuPno5p7YsNTMKvd" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-53X2st9WiVVtW4s5qZaK1s">
          <seg xml:id="i-FGXnCthtoHoJSohZhazz5V">
            uppväxer icke derstädes någon ny skog. På så sätt går man nu
            tillväga på många ställen och följden häraf blir naturligtvis
            att skogarne helt och hållet förstöras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-53X2st9WiVVtW4s5qZaK1s" prev="i-M4PUG9ECX5fewJs2B7jFC9" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-4udxEwUYeNLhTVJYfunEsg">
          <seg xml:id="i-FyDLsWnebd4wYcpSESGpQ">
            Hvad nu beträffar det yrkande, hvartill jag vill komma efter
            det långa och säkerligen äfven tröttande föredrag, jag mnu hållit,
            så får jag säga, att jag inser det denna frågas lösning ofantligt
            litet beror på de skäl, jag andragit. Jag vill derföre hemställa
            att Kammaren måtte afgöra, huru den vill hafva frågan löst. Jag
            har endast efter min bästa förmåga velat framhålla behofvet af
            en sådan skogslagstiftning och har med min motion endast åsyftat
            att förekomma det all skog på en gång skulle få borttagas. Det
            är mycket svårt att formulera en lag till förekommande häraf;
            och jag måste öppet bekänna, att jag mycket tänkt öfver i hvilken
            form jag lämpligast skulle väcka min motion, i synnerhet som jag,
            i likhet med Utskottet, väl insåg att det fordrades en större
            och mera omfattande utredning af frågan, än enskild motionär kunde
            åstadkomma, och att framställningen derföre borde komma från Regeringen.
            Men om jag begagnat mig af den utvägen att begära en skrifvelse
            till Kongl. Maj:t, så hade frågan hänskjutits till ett Tillfälligt
            Utskott och möjligen ej kommit längre än till Andra Kammaren,
            och den hade då aldrig kommit under hela Riksdagens pröfning.
            Af sådan anledning nödgades jag se till, att frågan komme under
            Lag-Utskottets behandling, och upptog fördenskull såsom min motion
            Särskilda Utskottets vid 1874 års riksdag afgifna förslag, hvilket
            med några mindre förändringar jag trodde skulle vara antagligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4udxEwUYeNLhTVJYfunEsg" prev="i-53X2st9WiVVtW4s5qZaK1s" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa">
          <seg xml:id="i-6XKGrL2z2EoFr1uU2jxPW7">
            Då jag emellertid funnit att reservanterne mot Utskottets beslut
            förordat antagandet af 1874 års förslag nästan oförändradt, så
            skall jag gerna underordna min egen mening och öfverlemna åt Kammaren
            att bedöma huruvida Kammaren, derest den anser en förändrad skogslagstiftning
            vara af behofvet påkallad, föredrager reservanternes förslag framför
            det af mig framstälda. Jag skall derföre icke för närvarande göra
            något yrkande, utan vill först afvakta huru meningarne komma att
            utfalla. Skulle det dervid visa sig att mitt förslag hade de största
            sympatierna, så vore det i min tanke lämpligast att frågan återremitterades.
            Gifves det åter någon utsigt för att reservanternas förslag kan
            gå igenom, skall jag icke heller hafva någonting deremot.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MS4qdVhhZLWKjwMBCGk1Qb" type="speaker">
          Herr L. J. Larsson i Tranhult:
        </note>
        <u who="i-89izzNXPgBWj2WAHiaRLG5" xml:id="i-FSqtGgMQzSTZQSqZybyiLD" next="i-UgTnmxgTnGP5gDjtggmorM">
          <seg xml:id="i-Ek7aKcZ7bzWeEoqxB1f2c9">
            Huru svårt det än å ena sidan må vara att stifta lagar, som mer
            eller mindre kunna ingripa i den enskildes eganderätt, måste man
            väl å andra sidan med bekymmer se, hurusom i vårt land den ena
            skogen efter den andra nedhugges, så att endast kala backar och
            öde hedar återstå. Det må gerna medgifvas att detta tal om ingripande
            i den enskildes eganderätt kan hafva fog för sig, men i så fall
            torde det förslag, som reservanterne bifogat Utskottets utlåtande,
            vara af den beskaffenhet att genom dess antagande eganderätten
            icke blefve allt för nära trädd. Då det uti $ 1 heter: »Enskild
            jordegare vare pligtig att till skogsbörd bibehålla den egentliga
            skogsmarken, der den ej odlas till åker eller äng, afstänges till
            nödig beteshage eller rödjes till trädgård eller byggnadstomt
            eller för annat likartadt ändamål», samt uti $ 2: »Sker afverkning
            af skog å mark, som enligt föregående $ skall bibehållas till
            skogsbörd; och
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BZTenjU8CY3QM6bPRdbeRV" type="date">
          Onsdagen den 18 April. It
        </note>
        <u xml:id="i-UgTnmxgTnGP5gDjtggmorM" prev="i-FSqtGgMQzSTZQSqZybyiLD" who="i-89izzNXPgBWj2WAHiaRLG5">
          <seg xml:id="i-UnkVwKxMMTLgSgPL4qAPX8">
            lemnas ej fröträd, ungskog eller växande plantor qvar till den
            mängd och beskaffenhet, att deraf kan vinnas erforderlig återväxt;
            vare jordens egare skyldig att derom draga försorg», så äro väl
            dessa stadganden så billiga, som man gerna kan begära. Ty att
            den, som icke vill skydda sin skog på de sätt, som här ofvan äro
            omnämnda, kan tvingas dertill, innebär väl ingen obillighet. Beflitar
            sig åter en skogsegare om att värda sin skog, så är det ju så
            mycket bättre. Då jag, vid tanken på den klagan öfver våra skogars
            förödande, som förspörjes från alla håll i vårt land, icke gerna
            vill att frågan skall falla, tager jag mig friheten att yrka bifall
            till reservanternes förslag, såsom det, hvilket väl torde hafva
            den bästa utsigten till framgång.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4HpRLBSqMPsyYgkvtsAr6t" type="speaker">
          Herr Schenström:
        </note>
        <u who="i-F9oag7TTVyYhefCPVcBEwu" xml:id="i-C7L7wJCLsuhU3oTAXjbeNa" next="i-LhbNamZEhfCkm8AKdLsdGi">
          <seg xml:id="i-G4ZmRf5pasuaKRLkZkpT7a">
            För min del kan jag icke heller vara rätt belåten med det resultat,
            hvartill Utskottet kommit vid behandlingen af förevarande motion.
            1734 års lag utvisar, att den tidens lagstiftare hade mycket större
            omsorg om skogens vård än vi, och att man uppenbarligen redan
            då befarade den vanvård af skogen, som man nu öfver hela landet
            hör så mycket öfverklagas. Så stadgas i 10 kap. 8$ Byggningabalken:
            »Skattebonde må nyttja sin enskilda skog till hustarf och salu,
            dock det så sparsamt, att skogen ej utödes och hemmanet förderfvas.
            Vare ock skyldig att först taga vindfällen, torra träd, qvistar
            och stubbar till vedbrand, innan friske träd dertill fällas. Finnes
            skattebonde sin frihet missbruka, böte tio daler.» Med skattemannarätten
            följde alltså då icke dominium plenum öfver skogen, men till gengäld
            för bondeståndets biträde vid föreningsoch säkerhetsaktens genomförande
            skänkte Gustaf III egarne af skattehemman rättighet att försälja
            och förstöra hela den derå växande skogen, utan att någon föreskrift
            lemnades, som innebar någon slags säkerhet för åstadkommande af
            återväxt. Detta var en konungagunst, som väl tillfredsstälde den
            egna nyttan, men hvars följder med de ytterligare medgifvanden,
            som lemnades i 1789 års förordning, icke på något sätt kunna förtjena
            vår tids tacksamhet. Också visar det sig nu, att en odalman, sjelf
            till äfventyrs egare af skattehemman, har af fosterländskt nit
            med anförande af väl grundade skäl sökt förmå Riksdagen, att vidtaga
            åtgärder till afvärjande af den olycksbringande skogsförödelse,
            som hotar att tillintetgöra värt land. Konungen har äfven till
            Riksdagen afgifvit förslag att något måtte göras i denna vigtiga
            angelägenhet, men detta förslag strandade på ett missförstådt
            begrepp om den enskildes förmenta eganderätt. Efter hvad sålunda
            förekommit, synes det mig icke vara behöfligt att inom denna Kammare
            vidare redogöra för de vigtiga skäl, som tala för att någon åtgärd
            vidtages i denna för hela landet så vigtiga fråga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LhbNamZEhfCkm8AKdLsdGi" who="i-F9oag7TTVyYhefCPVcBEwu" prev="i-C7L7wJCLsuhU3oTAXjbeNa">
          <seg xml:id="i-3QGNm9Djp2huncvSAac5tR">
            En ledamot af Lag-Ustkottet yttrade häromdagen, om jag icke hörde
            orätt: »vi äro praktiske män i Lag-Utskottet»! Ja, till en del
            har jag sett bekräftad sanningen af detta uttalande i den reservation,
            som finnes bifogad detta betänkande, och jag är tacksam att denna
            reservation framkommit. Dock tror jag att man icke i alla delar
            får taga saken så, som den i reservationen framställes. Jag befarar
            nemligen, att det icke lönar mödan att strida mot det ständigt
            upprepade påståendet om ingrepp i eganderätten. Derföre skulle
            jag önska, att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JkZekUthC6uqw63hC1TgeQ">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-XsUo3QAGAVsh3xVXtFoaZ7">
          Om lagstiftning till förekommande af skogs- Jörödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HzpCuSnuKx58qGvyASDcKr">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-V94Et8ABdaMhpPCYvMTV2G">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GoMEFuYzVEG7vRFeFBJpRt" type="date">
          12 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <note xml:id="i-FfTZnfwRV7H5aVHPCaDhQN">
          Riksdagen inskränkte sig till att lagstifta allenast beträffande
          åstadkommande af återväxt å afverkad skogsmark, utan att någon
          som helst vidare föreskrift lemnas, som kunde sägas innebära detta
          ingrepp i eganderätten, som ju alltid åberopas och hvarpå alla
          förslag hittills strandat. Jag skulle således vilja föreslå, att
          man med uteslutande af orden »ej allenast» i 2 $ stannade vid
          dessa ord »med viss del årligen fullborda», och att det återstående
          af 1:a mom. ströks likasom i följd deraf hela 2:a mom. Afvenså
          skulle jag önska, att 3:e mom. uteslöts, enär jag föreställer
          mig, att det bör vara egare och wnnehafvare af jord, som skall
          hafva skyldighet att vidtaga åtgärder till befordrande af återväxt.
          Vidare har jag äfven en anmärkning att göra rörande 2:a mom. af
          3 $, der det stadgas, att tillsyningsmännen skola aflönas af landstingsmedel.
          Som vi veta hafva nemligen en hel del af våra hushållningssällskap
          ganska rika kassor, och nu torde det väl få anses ligga inom området
          för deras verksamhet att, om medel finnas tillgängliga, bidraga
          till det ändamål som nu är i fråga. Inom det län jag tillhör,
          har landstinget, på min framställning, redan anvisat vissa årliga
          belopp, till hvilka äfven hushållningssällskapet lemnar bidrag,
          för att åstadkomma skogsplantering å skoglösa backar inom olika
          delar af länet, för att derigenom dels sprida upplysning, huru
          sådan plantering bör ske och dels uppmuntra allmogen till efterföljd
          af det sålunda gifna exemplet. Jag ville derföre, att momentet
          finge följande lydelse: »Dessa tillsyningsmän skola aflönas af
          landstingsmedel, till det belopp som öfverstiger hvad hushållningssällskapet
          i länet tilläfventyrs för ändamålet anslagit.»
        </note>
        <note xml:id="i-6xuSdppgcUtdQZEZgYKwQc">
          I följd, Herr Talman, af hvad jag nu haft äran yttra, vågar jag
          vördsamt hemställa, huruvida icke Kammaren, med erkännande af
          motionens goda syfte och med hänsyn till hvad jag nu anfört, behagade
          förena sig om att återremittera ärendet till Lag-Utskottet, som
          torde vidtaga de öfriga ändringar i redaktionen, hvilka af detta
          mitt yttrande föranledas.
        </note>
        <note xml:id="i-AAhTLH4Hj4Tix7RSbaL7QH" type="speaker">
          Herr J. Jonson i Fröstorp:
        </note>
        <u who="i-2jDQuhvFoLEMg5TXt8wPgR" xml:id="i-UiCEeQBwCLAZuc9Eq2PDqU" next="i-FRbJuWgqMUvR8zz9fbtBRg">
          <seg xml:id="i-2ZB4ecTUxeE73yj2g2qpKq">
            » Jag begärde ordet för att bemöta den ärade motionärens anförande
            i frågan. Men som jag icke hörde allt hvad han yttrade och hans
            anförande dessutom var så långt, att jag icke alltid kunde följa
            med detsamma, skall jag icke till vederläggning upptaga annat
            än hvad han i sin motion framhållit och hvilket, såvidt jag kunde
            höra, var på det hela taget detsamma som han här i Kammaren yttrade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FRbJuWgqMUvR8zz9fbtBRg" prev="i-UiCEeQBwCLAZuc9Eq2PDqU" who="i-2jDQuhvFoLEMg5TXt8wPgR" next="i-EGAWs123MstTrVDbJXUoXa">
          <seg xml:id="i-QY4aLPLJrLKJXzVFvgCJDY">
            Utskottet har, enligt min åsigt, haft goda skäl för afstyrkande
            af bifall till motionen. Då Utskottet nemligen yttrar, »att staten
            icke utan yttersta nödtvång bör ingripa i den enskildes hushållning
            med sin egendom; att skogens bästa skydd är dess insedda värde;
            och att en god skogshushållning inträder i samma mån skogens värde
            ökas, men att lagstiftningen fåfängt skall, utan att kunna vädja
            till det enskilda intresset, söka medelst lagbud förekomma skogens
            missvård», torde detta vara ett fullt tillräckligt argument för
            afslag å motionen. I det län, jag tillhör, har på många år ingen
            öfverdrifven skogsafverkning förekommit, utan tvärtom hafva skogsegarne
            derstädes på senare tider börjat att både spara på och bättre
            än förr vårda sin skog.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QUwpdDvd1J91gsH5R5X25h" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 13 N:o 28,
        </note>
        <note xml:id="i-29ePPtKDtadFFjYdkCGEfr">
          Hvad nu angår den vid betänkandet fogade reservation, så blef
          Om lagdensamma hvarken framlagd under ärendets behandling inom
          Utskottet stiftning till eller der diskuterad, utan först då den
          afgafs kom dess innehåll till PEN majoritetens inom Utskottet
          kännedom. Den innehåller, såsom hvar förödelse. och en kan se,
          ett förslag om att landstingen skulle besluta öfver den ”(Forts.)
          nya skogslagens tillämpning och hålla tillsyn öfver skogens vårdande,
          hvart och ett inom sitt område; så vidt jag förstår den 3 $ i
          nämnda förslag rätt, skulle det blifva en obligatorisk skyldighet
          för landstingen att tillsätta vissa tillsyningsmän i hvarje län
          för utöfvande af tillsyn öfver lagens efterlefnad. Men jag hemställer,
          hvartill det skulle tjena att i de län, der skogen väl vårdas,
          tillsätta dylika tjenstemän? Och jag kan ännu mindre förstå med
          hvad rätt landstingen skulle ega att, på grund af Riksdagens beslut
          utan motsvarande nytta för landstingsomradet, aflöna dessa tjenstemän.
          Dessutom förekommer i $ 4 mom. 2 det stadgande, att »kostnaden
          för syn, hvarom i denna $ sägs, skall, då den för jordegaren föranleder
          något aläggande, som vinner laga kraft, af denne gäldas, men eljest,
          äfvensom då tillgång hos honom saknas, utga af landstingskassan.»
          Derigenom skulle man kränka den enskildes eganderätt. Om t. ex.
          en skogsegare råkat att hugga litet mera skog än vederbörande
          bestämt att han finge årligen afverka, så skulle han kunna trakasseras
          med kostnader för syneoch andra förrättningar, som i sjelfva verket
          skulle till ingenting tjena.
        </note>
        <u xml:id="i-EGAWs123MstTrVDbJXUoXa" prev="i-FRbJuWgqMUvR8zz9fbtBRg" who="i-2jDQuhvFoLEMg5TXt8wPgR">
          <seg xml:id="i-Lt55Q5yyWecDnFecUiWiPB">
            Jag skall icke besvära Kammaren med något längre anförande denna
            gång, utan inskränker mig till att helt enkelt yrka bifall till
            Utskottets föreliggande förslag, så mycket hellre, som jag för
            min del icke vill kränka den enskildes eganderätt, hvilken Jag
            anser så helig, att, enligt min åsigt, staten icke bör i densamma
            ingripa, så vidt icke trängande behof dertill förefinnes.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5nYThKxePm95U1TscWszUc">
          Jag yrkar således bifall till Utskottets hemställan om afslag
          å motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-BmS28cYnzTQbNwiYzUGBGH">
          Häruti instämde Herr A. Svenson i Bossgården.
        </note>
        <note xml:id="i-LNFYsCZqb75mz2LYPYweLG" type="speaker">
          Herr Dickson:
        </note>
        <u who="i-9Yj3oznPw2R7BCssHu4Mfe" xml:id="i-FDBveoHLfHi9kctgKHeVzv" next="i-4UFHB977bvFJo4voqvadyn">
          <seg xml:id="i-6KPTEzyuDESNprUbXWjgrb">
            Då motionären sjelf icke framstält något yrkande på bifall till
            sin motion — åtminstone bar han ännu icke gjort det — : så hade
            jag kanske icke behöft gripa till ordet; men jag vill anföra ett
            par skäl, som verkligen synas tala för motionärens åsigt. Det
            ena skälet är det, att vården om vårt lands skogar utöfvar utan
            allt tvifvel ett betydligt och vigtigt inflytande på vårt lands
            klimatiska förhållanden och således bör utgöra föremål för statsmakternas
            uppmärksamhet. Det andra skälet är det, att den enskildes rätt
            att disponera öfver sin egendom måste tåla vissa inskränkningar,
            när det allmänna eljest skulle komma att derförutan lida skada.
            Dessa två skäl tala för bifall till den af motionären uttalade
            åsigt. Men å andra sidan bör man ej heller förbise, att staten
            icke bör, utan der högsta nödfall sådant kräfver, gripa in i och
            göra inskränkningar i den enskildes fria dispositionsrätt öfver
            sin egendom; och isynnerhet bör Riksdagen gå ytterst varsamt och
            klokt till väga, då fråga är om en för hela landet så vigtig näringsgren
            som skogsrörelsen och trävaruexporten, och icke derför lägga andra
            hinder, än sådana, som äro af behofvet ovil-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ThNFEYS2xiBCURgTq43JtN">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Xn9F3v9SfBdsYLE9zoqGKP">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DiLRBfaXhNLkinf2d5wwTE" type="date">
          14 Onsdagen den 18 April,
        </note>
        <u xml:id="i-4UFHB977bvFJo4voqvadyn" prev="i-FDBveoHLfHi9kctgKHeVzv" who="i-9Yj3oznPw2R7BCssHu4Mfe">
          <seg xml:id="i-Qkq5fsHspr12McjQViKXdK">
            korligen påkallade. Motionären anförde såsom ett hufvudargument
            för sin motion att det icke borde vara tillåtet för nuvarande
            fastighetsegare att inkräkta på sina efterkommandes rätt eller
            förspilla deras framtida utsigter till försörjning, hvilket skulle
            ske, om jordegaren icke vore skyldig att sörja för skogens återväxt,
            enär, såsom han anmärkte, för hvarje träd åtginge en tid af 100
            år, innan detsamma blefve för skogsafverkning tjenligt. Men, mine
            herrar, att lagstifta så, att derigenom förekommes allt möjligt
            missbruk hos den enskilde, är aldeles omöjligt. Om man i afseende
            på skogarna skulle på nu ifrågasatta sätt ordna lagstiftningen,
            så kan man hafva lika mycket skäl att göra detta äfven i afseende
            på sjelfva jordbruket; ty det är alldeles ovedersägligt att en
            oklok landtbrukare, som för tillfället vill skaffa sig en stor
            inkomst af sin egendom, kan utarma densamma så för många år, att
            den icke lemnar någon afkastning i en kommande egares hand. Emellertid
            anser jag att någonting bör göras för att förekomma de skadliga
            verkningarna af en öfverdrifven skogsafverkning. Jag tror dock,
            att man härvidlag bör öfverlemna ganska mycket åt den enskilde
            egarens omtanke; ty i samma mån, som skogen vinner ökadt värde,
            måste det ligga i den enskilde egarens intresse att väl vårda
            densamma. Och jag tror att hvarje person med oförvilladt omdöme,
            hvilken betraktar den svenska skogshushållningen och gången af
            dess utveckling under de senare åren, måste komma till det resultat,
            att oaktadt en öfverdrifven, af snikenhet föranledd afverkning
            på åtskilliga trakter i landet eger rum, så egnarman dock i allmänhet
            skogen större vård nu än förr. Jag tror dock, att Kammaren skulle
            göra orätt uti att blott och bart stanna vid Utskottets afstyrkande
            förslag, då i min tanke det rätta steget att vinna rättelse finnes
            angifvet i rubriken till den af reservanten föreslagna lagen,
            hvilken är af följande lydelse: »Lag angående skyldighet för enskilde
            skogsegare i riket — — — att efter afverkning sörja för skogsåterväxt.»
            Just der ligger ett uppslag till att få rättelse och förbättring
            i fräga om en befarad skogsbrist i vissa delar af landet. Jag
            beder derföre att få förena mig med de flere talare, hvilka, med
            undantag af den talare, som sist uppträdde, efter hvad jag tyckt
            mig finna, varit ense om att bifalla den vid Utskottets betänkande
            fogade reservation; och anhåller jag att Herr Talmannen ville
            framställa proposition på bifall till densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Y9fSCh9RPtUWuJkQ7WfSPG" type="speaker">
          Herr Rydin:
        </note>
        <u who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1" xml:id="i-Rmn4F17JX3Ei18FGbDLNPU" next="i-SsH1T4G7mskvQqbF2nuycq">
          <seg xml:id="i-TQu9gJ6JBxhe6urUSaeuTW">
            Jag instämmer med den föregående talaren dels deruti, att staten
            icke onödigtvis bör inblanda sig uti den enskilda hushållningen
            och dels deruti, att en skogslagstiftning, som inskränker den
            enskilda hushållningen, icke innebär en kränkning af eganderätten,
            utan blott en begränsning af dispositionsrätten öfver den jord,
            af hvilken man har rätt att draga inkomst. I lagstiftningen finnas
            ju redan en hel mängd bestämmelser, som gå ut på att begränsa
            dispositionsrätten öfver fast egendom, och dessa måste man ju
            underkasta sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SsH1T4G7mskvQqbF2nuycq" prev="i-Rmn4F17JX3Ei18FGbDLNPU" who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1" next="i-JHoQkZCGmvUFw2A8seFKgH">
          <seg xml:id="i-EyUN29JmgWq9dLBDuJWsH5">
            Nu frågas: är det skäl att gå in på en sådan väg, som motionären
            föreslagit, för att kunna åstadkomma en förbättrad skogshushållning?
            Jag anser för min del, att man i afseende på denna fråga kan från
            olika orter svara på olika sätt. I åtskilliga orter, såsom exempelvis
            Skåne och Skaraborgs län, om hvilket en talare nyss yttrade
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JpAxXjutBkgDutYsad6iA2" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 15
        </note>
        <u xml:id="i-JHoQkZCGmvUFw2A8seFKgH" prev="i-SsH1T4G7mskvQqbF2nuycq" who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1" next="i-F5uhUj9xiX48EpTvS1fcZQ">
          <seg xml:id="i-QGBtp98sG4mzzRnHiBa7oj">
            sig, behöfves ingen åtgärd vidtagas för åvägabringande af skogskultur,
            emedan i dessa bördiga trakter jordmånen bäst lämpar sig för odling.
            Men i andra orter är förhållandet ett annat. Der kan det vara
            ganska betänkligt att låta skogssköflingen fritt ega rum. Ty det
            är icke alltid så att en bättre skogshushållning inträder i samnma
            mån som värdet på skogsprodukter stiger. Den satsen kan visserligen
            gälla om all jord, som det är något bevändt med; men det finnes
            äfven jord, exempelvis på klippor och hällar, som icke lämpar
            sig för annat än skogsbörd och der det äfven från klimatisk synpunkt
            kan vara alldeles nödvändigt att skog finnes. För sådana trakter
            kan det vara af vigt att få en restriktiv lagstiftning till förekommande
            af skogssköfling. Då frågas: huru skola vi kunna förebygga den
            förskräckliga misshushållning, som eger rum derigenom, att personer,
            som inköpa det ena skogshemmanet efter det andra, hugga ned skogen
            rubb och stubb? Jo, genom att antaga ett dylikt förslag som det
            nu framlagda, och hvilket, äfven vid 1874 års riksdag framlagdt,
            af mig, ehuru förgäfves, då förordades inom Första Kammaren och
            af Andra Kammaren godkändes. Enligt detta förslag skall man öfverlemna
            åt de särskilda orterna att bestämma, huruvida de vilja antaga
            den föreslagna lagen till efterlefnad eller icke. Riksdagen har
            förut icke kunnat undgå att biträda framstäld begäran, från Vesterbotten
            om vesterbottenslagen, från Norrbotten om norrbottenslagen och
            dessförinnan från Gotland om gotlandslagen. Nu frågas: är det
            icke under sådana förhållanden, för att få frågan löst på ett
            lämpligt sätt, bäst att få en generel lag, som öfverlemnar beslutanderätten
            om lagens tillämpning åt de särskilda landstingen. Då nu tillika
            är föreslaget att, för att ett sådant beslut skall blifva bindande,
            erfordras pluralitet af två tredjedelar utaf de afgifna rösterna,
            så måste ju den allmänna meningen vara mycket stark till förmån
            för lagen för att man skall kunna genomdrifva ett sådant beslut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F5uhUj9xiX48EpTvS1fcZQ" prev="i-JHoQkZCGmvUFw2A8seFKgH" who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1" next="i-RouGgf8ABwXMu5cvFRRDYc">
          <seg xml:id="i-92nLup27Gw8XU5jnWEWySL">
            Då nu förhållandet är sådant, så frågas: månne det icke är skäl,
            att Riksdagen slår in på en rigtig bana i afseende å skogslagstiftningen
            och öfverlåter åt vederbörande landsting att efter ortens förhållanden
            bestämma hvad som är lämpligt att göra härutinnan? Ingen kan väl
            bättre än ortens menighet säga hvad som i fråga om skogshushållningen
            är lämpligt för vissa trakter och hvilka dessa äro.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RouGgf8ABwXMu5cvFRRDYc" prev="i-F5uhUj9xiX48EpTvS1fcZQ" who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1">
          <seg xml:id="i-FLX2Go389sSsq9bmjJuicP">
            Jag vill fästa uppmärksamheten på hvad vi sågo häromdagen under
            debatten om Kongl. Maj:ts proposition angående nordsjöfisket.
            Den frågan gälde ju icke annat än en orts intresse och det till
            och med en ort, som har ett försvinnande litet antal målsmän inom
            representantförsamlingen. Riksdagen ansåg sig emellertid icke
            böra, på sätt regeringen föreslagit, reglementera för denna ort,
            utan afslog den Kongl. propositionen. Att låta landet sönderfalla
            i en mängd partikular lagstiftande församlingar kan icke vara
            lämpligt, då det är fråga om statsintressen i allmänhet; men då
            det rörer frågor som afse ortens egen ekonomi ocn hushållning,
            är det lämpligt att öfverlemna åt ortens representativa myndighet
            att härom besluta. Vi skola komma i håg att Sverge består af omvexlande
            slättoch skogsbygd. Vi måste derföre stanna vid att uppställa
            en princip för skogshushållningen och sedan öfverlemna åt de särskilda
            orterna att bestämma, om de vilja tillämpa denna princip eller
            icke.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-617uDrpm4x1UNtYghjh7Li">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-FjARBL72KewHtf73dYayM5">
          Om lagstiftning till Jörekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DaaBJ9AxGZbABjoYNe4prj">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-7RzYHaetdQ8CmLVMP2kBSo">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-N6gEFqNUnv6XaQbWLDGZVC" type="date">
          16 Onsdagen den 18 April,
        </note>
        <note xml:id="i-8vdxkMA4R3iJoeANc8fS6Y">
          Då jag i afseende å förslagets särskilda delar, hvilka redan
          en gång förut genomgåtts och af denna Kammare antagits, icke har
          något att erinra, får jag således för min del tillstyrka bifall
          till reservationen. Skulle emellertid med afseende å de anmärkningar,
          som den ärade representanten från Vestmanlands län framstält,
          hos en eller annan några bryderier förefinnas att oförändradt
          bifalla reservationen, så har jag ingenting emot, om ärendet återremitteras
          till Lag-Utskottet för vidtagande af nödiga jemkningar i afseende
          å de särskilda punkterna. Jag yrkar emellertid bifall till reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-5Hb6suGQ3X9B1WARDUKnE1">
          Herrar Fredenberg, von der Lancken, Hammarberg och Arwidsson
          instämde med Herr Rydin.
        </note>
        <note xml:id="i-RXj8zpHPKNgHMfND3hUDnT" type="speaker">
          Herr Farup:
        </note>
        <u who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" xml:id="i-VJUc7FopdoPYPRcvy8beCF" next="i-GJ1WyWdabY325i85iXTmv6">
          <seg xml:id="i-Jc2iRLGx9bzjdr1vdswHUK">
            Då jag redan två gånger i denna Kammare motionerat i rigtning
            att förebygga skogsförödelse, vill jag i första hand försäkra
            motionären om att alla motioner, som gå i denna rigtning, hafva
            mina sympatier. Då jag hörde, att han i är motionerat i detta
            ämne, hastade jag också att undersöka, på hvilka grunder det skett,
            men tyvärr voro dessa grunder icke för mig tillfredsställande.
            Hvad jag i första rummet fästade mig vid i hans motion, var dock
            att han icke lemnat någon öfverblick öfver hvilka kostnader motionens
            genomförande ovilkorligen förutsätter. Jag föreställer mig nemligen,
            att dessa kostnader skulle blifva mycket dryga. Enligt Kongl.
            Maj:ts proposition detta år om statsverkets tillstånd och behof
            och dervid fogade finansplan, erfordras för statsverket omkring
            80 millioner, jag vill minnas något öfver 79,700,000 kronor. Detta
            är dock endast en del af de utgifter, de skattdragande måste för
            det allmänna vidkännas, ty, som vi veta, äro kommunalutskylderna
            äfven mycket stora och på vissa trakter t. o. m. vida större än
            utgifterne till staten. Tager man emellertid endast hänsyn till
            den nu nämnda siffran, kommer man till det resultat, att hvarje
            individ måste i medeltal årligen uppoffra för statsverket omkring
            18 kronor. Om man nu betänker, att ett hushåll kan antagas i allmänhet
            bestå af man, hustru och 4 barn, och att mannen hufvudsakligast
            och hustrun till endast ringa del i allmänhet bidrager till familjens
            underhåll, så blir det belopp hvarje arbetare får uppofira för
            statsverkets behof omkring 100 kronor och med beräkning jemväl
            af kommunalutskylderna kanske 200 kronor. Härtill skulle nu ytterligare
            komma en utgift, hvars belopp sannolikt ingen i denna Kammare
            kan i närvarande stund klargöra sig, men som utan tvifvel icke
            är obetydligt. Om likväl genom de åtgärder, motionen föreslår,
            ändamålet, som åsyftas, kunde vinnas, skulle jag hysa mindre betänkligheter
            att bifalla hvad motionären föreslagit, men detta är icke händelsen.
            Redan två gånger har jag besvärat Kammaren med vidlyftiga anföranden
            i denna fråga, och jag får påminna, hurusom jag, bland annat,
            framhållit, att resultatet at den största forstkongressen, verlden
            åsett, eller den i Wien 1873, var det, att det hittills varit
            omöjligt att på prohibitiv och restriktiv väg hindra skogsförödelsen
            i Europa. Ofverallt, der sådana hinder lagts, hade man varit tvungen
            att tillsätta en mycket dyr och talrik jägeribetjening, och öfverallt
            hade befolkningen kommit i delo med denna jägeribetjening, af
            hvilken det ansåg sig kränkt i sina rättig-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K7RVxTLCJSLgv5U8F6Dkdj" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 17
        </note>
        <u xml:id="i-GJ1WyWdabY325i85iXTmv6" prev="i-VJUc7FopdoPYPRcvy8beCF" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-5Ddx9KPRyaRjZyghibffvk">
          <seg xml:id="i-UECi9rUXDKoV9KRzZrP6sY">
            heter, så att befolkningen vägrade att lyda jägeribetjeningens
            befallningar och till och med förstörde de skogsplanteringar,
            denna jägeribetjening på befolkningens bekostnad utfört. Striden
            hade nemligen icke sällan blifvit så skarp att det icke hjelpte
            hvad som åtgjordes, hvartill en anledning torde vara att söka
            deri, att den nuvarande generationen sällan kan komma i åtnjutande
            af något, som på detta sätt planteras. På de trakter, der man
            gått strängast till väga, minskades skogen till och med hastigast.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5Ddx9KPRyaRjZyghibffvk" prev="i-GJ1WyWdabY325i85iXTmv6" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-GiVF82CNjA2ChDz6jaSJQs">
          <seg xml:id="i-G2AHmHXqvcYLeSzj698dED">
            Den stora utsträckning, Sverige eger, och de olika förhållandena
            inom olika landsdelar kräfva olika lagstiftning för de olika orterna.
            Hvad den nästföregående talaren yttrade med afseende å landstingens
            rätt att besluta om tillämpningen af den lag, här föreslagits,
            är visserligen rigtigt, men landstinget måste dock foga sig efter
            alla de föreskrifter, som finnas uppstälda vare sig enligt 1874
            års Särskilda Utskotts eller nuvarande reservanters förslag. Men
            skall icke uppfattningen nödvändigtvis blifva olika i olika delar
            af landet om hvad som vore att såsom nyttigt anse? Jag betviflar
            att i två delar af landet uppfattningen skulle blifva lika. Härigenom
            skulle uppstå en godtycklighet i lagskipningen, som skulle verka
            mycket menligt. Man söker bevisa, att det skall kunna gå an att
            göra inskränkningar i den enskildes eganderätt, och det må vara,
            att detta går an, der denna inskränkning verkar öfverallt inom
            hela riket, såsom vid skattläggningar m. m., men ej der det gäller
            den enskildes hushållning med sin egendom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GiVF82CNjA2ChDz6jaSJQs" prev="i-5Ddx9KPRyaRjZyghibffvk" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-WiKedk5nhRbFCqhWjsjvg6">
          <seg xml:id="i-JXUJjWDjCcJvzELCne8x3e">
            Så vidt jag har mig bekant finnes det ingen lag i Sverige, som
            ålägger den enskilde att ställa sin hushållning under statens
            kontroll, förr än han blifvit satt under förmynderskap. Det är
            också här fråga om att sätta den enskilde under förmynderskap,
            ty detta gäller saken enligt min uppfattning. Det är beklagligt,
            att spekulationen så hänsynslöst gått fram som den gjort, och
            jag är den första att vilja hejda den, om medel dertill kunna
            utfinnas. Tvenne gånger har jag motionerat om att hejda denna
            spekulation, åtminstone i Norrland; ehuru jag inom Lag-Utskottet
            erhöll de varmaste sympatier, uttalade för syftet i mina motioner,
            kunde Lag-Utskottet likväl icke göra något åt saken. Dessa motioner
            gingo dock i en helt annan rigtning än den nuvarande motionärens
            och reservantens förslag. De ginge nemligen ut på att man framför
            allt skulle sörja för att skogen bibehölles under den enskildes
            ego och skötsel, så att den ej, såsom nu är fallet, kunde afhändas
            på ända intill 50 år till fri sköfling af personer, som ej hafva
            det ringaste intresse af att någon återväxt eller vård eger rum.
            Vi finna således att det är en betydlig skilnad mellan den väg,
            på hvilken motionären vill gå och den, som jag förordat. Hade
            denna sistnämnda godkänts och af Riksdagen blifvit antagen, skulle
            hundratals millioner, för att ej säga milliarder, varit sparade
            för den jordegande befolkningen i Norrland; jag öfverdrifver icke
            denna siffra. Om det var de obotfärdiges förhinder, såsom den
            förste talaren uttryckte sig, eller något annat, som gjorde att
            mitt förslag ej antogs, vågar jag ej afgöra. Beträffande samme
            talares påstående att ett träd behöfver växa 300 år för att blifva
            brukbart, så finnas visserligen trakter, der så är förhållandet;
            men man bör ej göra sig skyldig till öfverdrifter, ty derigenom
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YAUgN4b3JYcmnUVoRzzGMy">
          Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 28. 2
        </note>
        <note xml:id="i-JMy8bJpajSJWpTrwzxErjA">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-GqPDi7J9vwTtTE3NNf4iiz">
          Om lagstiftning till Jörekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7xdiHCAFChvY8xZmK1VM27">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-WebxhvMi4mtDaEjeHPU8zk">
          Om lagstiftning till JSörekommande af skogsförödelse. (Forts.).
        </note>
        <note xml:id="i-91s96NZM4XT6uokwqcdaJ9" type="date">
          18 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-WiKedk5nhRbFCqhWjsjvg6" prev="i-GiVF82CNjA2ChDz6jaSJQs" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-GWWYxDTKv88yGFC5wKLs5T">
          <seg xml:id="i-xcww1G1cxTHPCg8WXYsi9">
            kommer man icke närmare målet. Man kan väl i allmänhet säga att
            ett träd i medeltal behöfver 80 å 100 års växt för att blifva
            dugligt. till byggnad eller sågtimmer, men redan denna tid är
            så lång, att man bör vara betänkt på att vidtaga åtgärder för
            återväxt. Frågan är blott, på hvilket sätt detta bör ske.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GWWYxDTKv88yGFC5wKLs5T" prev="i-WiKedk5nhRbFCqhWjsjvg6" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-J7recswzDmpvmr2VJ9iqE2">
          <seg xml:id="i-3wyaeEQwVvFarKWZhUNUqD">
            Det är sant, att svenskarne lefva öfver sina tillgångar, men
            jag begriper icke, huru man skall kunna hindra detta på lagstiftningsväg.
            Skälet till det nämnda förhållandet ligger deri, att vi hafva
            alltför många naturliga tillgångar, att landet är för rikt och
            att man ej varit tvungen att genom idoghet och flit vidmakthålla
            dessa tillgångar. I stället ser det ut, som om man påskyndat allt
            hvad man kunnat att göra slut på tillgångarne; och man vill derför
            nu söka att taga vara på dem på ett mera förståndigt sätt. Men
            det är ej lämpligt att för det ändamålet söka att, såsom "skett,
            åstadkomma en agitation på grund af en ingalunda sann framställning
            af förhållandena. Vi hafva också
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-J7recswzDmpvmr2VJ9iqE2" prev="i-GWWYxDTKv88yGFC5wKLs5T" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-Mt88dTQPQTNn1XH7SCvhGz">
          <seg xml:id="i-7PAEaLXfmbCFKiZXJ56yfR">
            sett af tidningarne, då de klandrat att pitprops utförts i stora
            massor,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mt88dTQPQTNn1XH7SCvhGz" prev="i-J7recswzDmpvmr2VJ9iqE2" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-55hQf4PxTTycGDpC7m7ZiK">
          <seg xml:id="i-8XbYmzwP3TtUZnNCpEeyT7">
            likasom man kunde höra det af den förste talarens anförande i
            dag, huru litet man har reda på skogsförhållanden. Vi veta ju
            att om skogen icke gallras, i synnerhet der den är tät, så går
            den ej framåt i växt och att det således är nödvändigt att afverka
            pitprops, derest man vill vårda skogen. Men det är lätt att framhålla
            en del skuggsidor för dem, som ej äro vana vid skogsskötsel.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-55hQf4PxTTycGDpC7m7ZiK" prev="i-Mt88dTQPQTNn1XH7SCvhGz" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-LQ6BBAP8gMijT9dsCkUbwQ">
          <seg xml:id="i-WfnBHTVyfQvEa4d6gghJLk">
            Motionären slutade sitt anförande dermed, att hans syfte endast
            varit att förekomma missbruk af dispositionsrätten öfver skogen.
            Deruti instämmer jag med honom, och det af fullt hjerta. Men att
            sätta individen under förmynderskap så att en annan skall bestämma,
            huru han skall sköta sin hushållning, äro åtgärder, som hittills
            icke visat sig föra till det mål, som man med skogens vårdande
            åsyftat. Ty äfven med de åligganden, som här äro ifrågasatta,
            finnes det ingen möjlighet att hindra den, som vill afverka en
            skog, från att göra den sjuk. Sedan kommer man och säger: här
            skall sås, och då är kriget färdigt mellan jägeribetjeningen och
            jordegaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LQ6BBAP8gMijT9dsCkUbwQ" prev="i-55hQf4PxTTycGDpC7m7ZiK" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB" next="i-NMX2JqqR6RWBM9nCGp6dtY">
          <seg xml:id="i-EnpMfNH1UNFhwB34tca5sv">
            Herr Rydin yttrade, att man skulle kunna inskränka dispositionsrätten
            af fastigheter. Det har nog sin rigtighet och det var på den principen,
            som jag två gånger förut motionerat i samma syfte, som motionären
            nu gjort det. Men då invände man att en sådan inskränkning äfven
            vore en inskränkning i eganderätten. Enligt min uppfattning är
            så dock icke förhållandet, och jag vill derför gerna vara med
            om en inskränkning i dispositionsrätten af fastighet, om den ej
            sker till förfång för staten eller den enskilde. På den vägen
            vill jag gerna följa, om någon framställer förslag i sådan rigtning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NMX2JqqR6RWBM9nCGp6dtY" prev="i-LQ6BBAP8gMijT9dsCkUbwQ" who="i-2BqYDfJGsEe55GwNK7mUNB">
          <seg xml:id="i-FjVVPTieb3wdNrmq5CdpBQ">
            På de skäl jag nu anfört nödgas jag yrka bifall till Utskottets.
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-V7VeJiDGwtMELHAXGQYKti" type="speaker">
          Grefve Björnstjerna:
        </note>
        <u who="i-4sTq5SmEhPN9pD8w4LThEh" xml:id="i-KtQeSVLFzsvdJQHtWdgsjz" next="i-6kbCrwrh9AWyRVRJWLBioV">
          <seg xml:id="i-YBJByYwm4wgNTkbRUS7H4i">
            Jag tager mig friheten påminna den siste talaren derom, att motionären
            sjelf icke yrkat bifall till sitt förslag, sådant det i motionen
            blifvit framstäldt, och att alla, som hittills tagit hans motion
            i försvar, inskränkt sig till att yrka bifall till reservationen.
            Den siste värde talaren ansåg vidare att orsaken, hvarför man
            borde förkasta detta reservantens förslag, vore den att derigenom
            gjordes en
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CdbUYP7fh8e2yyd6vQuvzC" type="date">
          ? Onsdagen den 18 April. 19
        </note>
        <u xml:id="i-6kbCrwrh9AWyRVRJWLBioV" prev="i-KtQeSVLFzsvdJQHtWdgsjz" who="i-4sTq5SmEhPN9pD8w4LThEh" next="i-GyuhnZuKCVavL2Ys1NeBxY">
          <seg xml:id="i-HLgwpF4yV1SDZeP7tBEuFz">
            inskränkning i hvarje enskild persons rätt att få sköta sin Jord
            som han ville. Det är då ganska besynnerligt att samme talare,
            såsom han sjelf tre eller fyra gånger upprepade, väckt förslag
            om att hindra en skogsegare att sälja sin skog på t. ex. 40 års
            afverkningstid. Detta måste väl vara en större inskränkning i
            eganderätten än om honom äalägges att kosta på en ny plantering,
            sedan han sjelf afverkat hela skogsarealen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GyuhnZuKCVavL2Ys1NeBxY" prev="i-6kbCrwrh9AWyRVRJWLBioV" who="i-4sTq5SmEhPN9pD8w4LThEh" next="i-8bRViKZvRYkpPg5JVHjTLQ">
          <seg xml:id="i-4Y6tYczkTVJpAJCkL8ex95">
            Lag-Utskottets afstyrkande af motionen grundar sig hufvudsakligen
            på följande skäl: »att staten icke utan yttersta nödtvång bör
            ingripa i den enskildes hushållning med sin egendom; att skogens
            bästa skydd är dess insedda värde; och att en god skogshushållning
            inträder i samma mån skogens värde ökas, men att lagstiftningen
            fafängt skall, utan att kunna vädja till det enskilda intresset,
            söka medelst lagbud förekomma skogens missvård». Förhåller det
            sig nu verkligen så som Utskottet säger? Har det verkligen visat
            sig att det enskilda intresset är det bästa skyddet för våra skogar?
            Nej, mine herrar! Det enskilda intresset består deri att man köper
            det ena hemmanet efter det andra, hugger ned rubb och stubb af
            skogen, förtjenar derigenom mycket mera än hela den utgifna köpeskillingen,
            förstör egendomen och säljer den sedan för vrakpris. Detta är
            det enskilda intresset; men att detta också är landets, bestrider
            jag på det högsta. Om vi kasta en blick på landshöfdingeembetenas
            senast afgifna årsberättelser, skola vi finna, huru deri framhålles
            det sorgliga sätt, hvarpå skogssköflingen i de olika länen fortgår.
            Jag har tagit mig friheten uppteckna några af dessa yttranden.
            Jönköpings läns landshöfdingeembete uttalar sig på följande sätt:
            »Följderna af den hejdlösa skogsafverkningen i det förr så skogrika
            Småland börja nu allt mera förmärkas, och framstår uppenbart af
            inkomna uppgifter, att i hela Vista härad och i många hemman inom
            Tveta härad skogstillgången numera knappast förslår till husbehof,
            att hälften af Östra härads socknar icke har skog mer än till
            knappt husbehof, och att i närheten af jernvägsstationerna skogen
            i det närmaste är uthuggen». I årsberättelsen från Blekinge län
            säges det: »Större delen af länets skogbärande areal företer numera
            en bedröflig anblick». Från Östergötland lyder berättelsen: »Öfverafverkning,
            som på åtskilliga ställen gränsat till skogssköfling, har fortfarande,
            synnerligast i södra och sydöstra delen af länet, på en stor del
            af enskilda skogar egt rum. Från Vermland heter det: »Det synes
            Eders Kongl. Maj:ts Befallningshafvande att räddning från skogens
            öfverafverkning icke kan gifvas annat än i en förändrad skogslagstiftning,
            som binder händerna på dem, hvilka i skogarne endast se en tillfällig
            inkomstkälla, hvarur de ösa i ohejdadt mått utan att af skogen
            ens qvarlemna något till sjelfsådd, än mindre genom plantering
            söka ersätta något af det afverkade». Slutligen skall jag bedja
            att få fästa Herr Johannes Jonssons uppmärksamhet på följande
            uttalande af landshöfdingen i Skaraborgs län: »att öfverafverkningen
            och vanvården af de enskilda skogarne i allmänhet fortfarit, måste
            dess värre äfven i denna berättelse omnämnas». Sistnämnde talare
            påstod att någon öfverafverkning af skogen icke förekommit i Skaraborgs
            län. Detta hans yttrande står således i strid med landshöfdingens
            tanke om saken. Väl möjligt att icke någon öfverafverkning förekommer
            i trakten kring Sköfde; och detta är ganska
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FMNF1YRoUjZXq1FRYjJhyK">
          N:0' 28.
        </note>
        <note xml:id="i-SPP7UgewKZyMyZzSQR4WHa">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MN9m9qDMb15p6PX6gYCxcB">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-GsxijZgnPcXJY77Gc4BiFr">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JMH1FptxAC9dMpZu5LLeez" type="date">
          20 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-8bRViKZvRYkpPg5JVHjTLQ" prev="i-GyuhnZuKCVavL2Ys1NeBxY" who="i-4sTq5SmEhPN9pD8w4LThEh" next="i-Kz5U8YLSW6GmkRTNFPBFqf">
          <seg xml:id="i-Pf2PPhz38bQjQMfT5AUPAg">
            naturligt, då der knappast torde finnas ett enda träd att afverka.
            Men säkert är att skogen vid Billingen fortfarande på det otroligaste
            sköflas; det har jag hvarje år tillfälle att se.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kz5U8YLSW6GmkRTNFPBFqf" prev="i-8bRViKZvRYkpPg5JVHjTLQ" who="i-4sTq5SmEhPN9pD8w4LThEh" next="i-7cSTRk7xfD9gxasv4cp8DC">
          <seg xml:id="i-EANReLg9aAosvGujsTqow5">
            Man säger att man icke bör stifta en för hela landet gemensam
            skogslagstiftning, emedan olika förhållanden i olika delar af
            landet äfven kräfva olika bestämmelser; så vore t. ex. Skåne icke
            i behof af en sådan lagstiftning. Jag tror dock att man misstager
            sig härutinnan. I vissa delar af Skåne skötes visserligen skogen
            mycket väl, i synnerhet der skogen varit uthuggen och man nu börjat
            draga upp ny i dess ställe; men det finnes också andra trakter
            i provinsen, som äro i stort behof af en strängare skogslagstiftning.
            Sedan skogen sköflats är Hallands ås förvandlad till en fullkomlig
            ödemark, en ljunghed, som icke kan lemna annat än ett magert fårbete;
            der förut präktiga skogar funnos, der växer nu ingenting.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7cSTRk7xfD9gxasv4cp8DC" prev="i-Kz5U8YLSW6GmkRTNFPBFqf" who="i-4sTq5SmEhPN9pD8w4LThEh">
          <seg xml:id="i-W8R2Ak92Jy6oDEySnVnWJq">
            Jag ber vidare att få fästa Herr Farups uppmärksamhet derpå,
            att, om reservanternas förslag antages, kostnaderna icke skola
            blifva synnerligt stora. Detta förslag går ju ut på att landstingen
            skola utse tillsyningsmän öfver skogens vård inom deras distrikt;
            dessa kommunens tjenstemän skola ej utses bland jägeribetjeningen,
            just för att förekomma sådana tvister, hvarom Herr Farup talade.
            Om dessa tillsyningsmän, hvilka således icke hafva något intresse
            af att chikanera skogsegaren, hos Kongl Maj:ts Befallningshafvande
            anmäla någon öfverträdelse af lagen, så skall syn förordnas, och
            kostnaden härför, under förutsättning att den befinnes påkallad,
            gäldas af jordegaren. Jag kan således icke finna att ifrågavarande
            lag skulle medföra någon nämnvärd ökning i landstingens utgifter,
            men deremot skall den säkert komma att verka ganska mycket för
            bevarandet af våra skogar. Jag tager mig slutligen friheten påminna,
            att denna Kammare städse visat sig långt mera mån om skogsvården
            än Medkammaren, att Kammaren antagit 1874 års skogslag, hvaraf
            reservanternas förslag endast är en omskrifning. Jag kan derför
            icke föreställa mig annat, än att Kammaren fortfarande intager
            samma ståndpunkt och således bifaller reservanternas förslag,
            hvartill jag för min del yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Gi4LJGUnAsomFm2Et8At25" type="speaker">
          Herr A.P. Danielson:
        </note>
        <u who="i-XEaguj6e5odu6YoYQ7mu5L" xml:id="i-BvmSQbmkbcaUDr2YLHHZPh" next="i-WLfMoPtpJvnhRU3D69XJCg">
          <seg xml:id="i-NJWdGQ5HSdRQ9pFwLkWKv7">
            Mine herrar! Jag skall icke vara mångordig, men jag har icke
            kunnat underlåta att begära ordet, emedan jag tillhör en ort,
            som för närvarande utgör ett tydligt bevis på, hvarthän en missvårdad
            skogshushållning kan leda. Det är allmänt kändt, att Oland är
            för närvarande så godt som skoglöst efter att förut hafva egt
            vackra så väl löfsom barrskogar, och att just genom brist på en
            lämplig skogslagstiftning eller omtanke för framtiden man der
            kommit derhän, att stora områden ligga kala, men som genom sådd,
            plantering och vård skulle kunna bära den vackraste skog, ja vissa
            områden, om de endast fingo hägn och vård, då denna mark nu blott
            afkastar ett ringa mulbete. Men det är nästan omöjligt att få
            en lämplig skogslagstiftning för denna ort, om icke Riksdagen
            träder emellan; och då anser jag för min del, att reservanternas
            förslag icke är obilligt, utan snarare det minsta man kan begära.
            Här är yttradt, att man icke utan det yttersta nödtvång bör antaga
            en sådan lagstiftning, utan akta eganderätten såsom någonting
            heligt. Ja, det är nog ett vackert tal; men mig synes,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6bcM522bLUod6eh7m8Ye4b" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 21 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-WLfMoPtpJvnhRU3D69XJCg" prev="i-BvmSQbmkbcaUDr2YLHHZPh" who="i-XEaguj6e5odu6YoYQ7mu5L" next="i-XJQd2Y5QXPugimkEFpwnbq">
          <seg xml:id="i-Ha1sdkxT1fXSkPrL4EEArk">
            att åtminstone för många orter verkligen föreligger ett sådant
            nödom lays tvång och att eganderätten icke rubbas genom en dylik
            lagstiftning. stiftning till Afven jag erkänner och förklarar
            att jag är ytterst mån om egandeförekommande rättens helgd, men
            det finnes andra bestämmelser som redan gjort be- Söd tydliga
            inskränkningar i densamma, då sådant ansetts nödvändigt ur ”(Forts.)
            statens synpunkt, såsom beträffande rätten till exempel för fiske,
            för att icke denna näring skall på sina ställen helt och hållet
            utödas utan fortfarande ega bestånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XJQd2Y5QXPugimkEFpwnbq" prev="i-WLfMoPtpJvnhRU3D69XJCg" who="i-XEaguj6e5odu6YoYQ7mu5L" next="i-6jiFAeUaHbkrnoa6yNnvMk">
          <seg xml:id="i-WhX73bLcr6jqNu61LmTbJS">
            Då jag nu så väl som förr tyckt mig finna, att Kammaren icke
            är benägen för annat beslut i frågan än i den rigtningen, att
            landstingen skola besluta om lagens tillämpning inom de särskilda
            länen, anser jag enda möjligheten att få ifrågavarande lagstiftning
            till stånd, vara den att bifalla reservanternas förslag. Kammaren
            torde derjemte erinra sig, att både Norrbottens och Vesterbottens
            läns landsting flere gånger framhöllo behofvet af en särskild
            skogslagstiftning för dessa län, innan Riksdagen gaf sitt bifall
            till en sådan. Samma förhållande har egt rum äfven med afseende
            på Gotland. Det rättaste sättet att ordna denna fråga synes mig
            ock vara, att orterna sjelfva sättas i tillfälle att besluta om
            en sådan lagstiftning är för dem behöflig eller icke.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6jiFAeUaHbkrnoa6yNnvMk" prev="i-XJQd2Y5QXPugimkEFpwnbq" who="i-XEaguj6e5odu6YoYQ7mu5L" next="i-HTRKXKPV49AGAivQQKG8Gq">
          <seg xml:id="i-HtbJSs3fU9TAVFqefAppmD">
            En talare yttrade, att det icke vore lämpligt att på detta sätt
            ställa den enskilde under förmyndare, och att Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            ej borde ega rätt att utfärda förbud mot skogens afverkning. På
            motsatsen häraf är dock Gotland ett exempel; jag tror icke att
            det lidit något men af denna Konungens Befallningshafvandes förbudsrätt.
            Sjelf har jag varit på olika delar af ön och det är glädjande
            att se att det nästan öfverallt finnes väl vårdad skog, men jag
            har icke hört några klagomål öfver den der gällande lagstiftning
            i detta hänseende, utan alla äro belåtna med densamma. Tyskar
            och andra, som köpt egendomar på Gotland i afsigt att sälja skog
            för att förskaffa sig en tillfällig vinst, hvarigenom egendomen
            dock skulle blifva förstörd, hafva just till följd af den varande
            skogslagen misslyckats, i sin afsigt. Ty så snart de börjat att
            utan afseende på skogens bestånd hugga och föröda skogen, har
            detta anmälts för Kongl. Maj:ts Befallningshafvande; och de hafva
            då måst upphöra dermed, helst då afverkningen, som nämndt är,
            befunnits oförenlig med skogens bestånd och de icke velat odla
            skogsmarken till åker och äng. Detta kan man Ju med skäl säga
            endast varit rätt, då dessa jordegare icke gjort någonting för
            skogens återväxt, utan det har visat sig att de hafva köpt egendomen
            endast i akt och mening att förstöra den förefintliga skogen.
            Att förekomma att så sker är väl också hvad motionären med sin
            motion i främsta rummet åsyftat. I de flesta delar af landet sker
            öfverafverkning, och den enskilde söker endast att för tillfället
            taga den största möjliga vinst af sin skog, och det är väl icke
            en ordnad skogshushållning. Såsom riksdagsmän böra vi väl lifligt
            beakta landets väl i detta fall; skogen är ett arf, som den enskilde
            icke bör ega rätt att förslösa, på sätt han för godt finner, då
            så väl hans som det allmännas väl häraf är beroende, och jag kan
            ej anse annat än att ett förmynderskap i detta fall, som här är
            sagdt, är i högsta grad nyttigt just för jordegaren sjelf att
            åter sätta sin afverkade skogsmark i kultur.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8UfoYuo5a5iofe9v5nW6w">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-NwzfJQaz9oZAPoWJY7mpGy">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-UpY1ez5uaBdq9Bxu6kfMdo" type="date">
          22 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-HTRKXKPV49AGAivQQKG8Gq" prev="i-6jiFAeUaHbkrnoa6yNnvMk" who="i-XEaguj6e5odu6YoYQ7mu5L" next="i-Lsvenor54KcenAVK2nXwfd">
          <seg xml:id="i-9eD4Lh5sEzcES35Q1M8vVc">
            Min åsigt är således, att hvarje ort bör få ordna skogslagstiftningen
            efter sina förhållanden. Om t. ex., såsom här uppgifvits vara
            förhållandet i Skaraborgs län, någon öfverdrifven skogsafverkning
            icke eger rum inom länet, så lär väl icke heller landstinget der
            besluta införandet af någon särskild lagstiftning i detta afseende.
            Finnes åter i andra län ett trängande behof af en dylik lag, och
            vill dervarande landsting draga de kostnader, som dermed äro förenade,
            samt finner en sådan lag nödvändig och nyttig, bör landstinget
            ock hafva rätt att antaga den; jag är i alla fall viss om, att
            ingen landstingsman gifver sin röst för lagens tillämpning, förr
            än han finner den nödvändig och den kostnad, landstinget får vidkännas
            derför, gagnande och nyttig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lsvenor54KcenAVK2nXwfd" prev="i-HTRKXKPV49AGAivQQKG8Gq" who="i-XEaguj6e5odu6YoYQ7mu5L">
          <seg xml:id="i-KUR2vwmftVjXDnbE3wND8j">
            På de skäl jag nu anfört yrkar jag bifall till reservanternas
            förslag, såsom för närvarande det enda möjliga och enligt min
            åsigt gående åt det rätta hållet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GAmtHuvQ3KafidGgJYMVfm">
          I detta yttrande förenade sig Herrar af Trolle, Angel och Friherre
          Koskull.
        </note>
        <note xml:id="i-TFzp9RuVHCXtQCZe9iNNYG" type="speaker">
          Herr Sandwall:
        </note>
        <u who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8" xml:id="i-DXU7GBANAXuNvReyPiasuX" next="i-YZJDPAmpkZ9AqXbRzuhX9U">
          <seg xml:id="i-7gq5Dkv8QtZXFcUGezSwTt">
            Jag hör med glädje, att de fleste af talarne äro, liksom jag,
            tacksamme mot motionären för det förslag, hvarmed han framkommit,
            oaktadt man icke finner detsamma så utarbetadt, att man kan bifalla
            det. Lag-Utskottet anser att frågan är vigtig, och deri tyckas
            också de fleste af de talare, som här yttrat sig, i likhet med
            mig instämma. Men Lag-Utskottet säger derjemte, att frågan bör
            grundligt undersökas och utredas, innan densamma afgöres. Denna
            utredning, tror jag, hade bäst skett, om Lag-Utskottets medlemmar
            velat göra sig mödan att skaffa. sig underrättelse om, huru man,
            åtminstone i Jönköpings län, hänsynslöst sköflar skogen. Det är
            verkligen med stor sorg, man nu färdas fram på de flesta ställen
            inom länet; ty der förut fans utmärkt vacker skog, ser man nu
            vanligen endast halfvuxen, och denna håller man som bäst på att
            sköfla på ett sätt, som ingen fosterlandsvän utan smärta kan åse.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YZJDPAmpkZ9AqXbRzuhX9U" prev="i-DXU7GBANAXuNvReyPiasuX" who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8" next="i-5uWciv11ouQsgHSEP9ttbb">
          <seg xml:id="i-Qj1LKsWyKq2zyMXtv7tCkH">
            Man talar här om, att det skulle vara ett intrång i eganderätten
            att stifta en lag, som förbjuder den enskilde att sköta sin skog,
            som han för godt finner. Men för mig synes detta vara samma förhållande,
            som då en rik person blifver satt under förmyndare, derför att
            han icke kan sköta sina kapital; detta är ju också ett starkt
            intrång i eganderätten, men det anses nödvändigt, både med hänsyn
            till honom och till hans familj. Det nu ifrågavarande lagstadgandet
            återigen är så mycket mer nödvändigt, som det gäller hela landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5uWciv11ouQsgHSEP9ttbb" prev="i-YZJDPAmpkZ9AqXbRzuhX9U" who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8" next="i-Np4XMAokff3bwaA98QJNie">
          <seg xml:id="i-LmZqZYDhbRUvrVhdtvtGVD">
            Jag vill ytterligare i fråga om detta så mycket omtalade förmynderskap
            påpeka, att befolkningen i Norroch Vesterbotten sjelf framkommit
            med anhållan hos Riksdag och regering om en lagstiftning, som
            vore egnad att hindra skogarnes förstörelse och tillintetgörelse.
            Då dessa provinser, hvilka äro så rikt begåfvade med skog, vidtagit
            sådana åtgärder, förefaller det mig oförklarligt, att Lag-Utskottet
            funnit orimligt att bifalla en ansökan från södra och mellersta
            Sverige, som eger en jemförelsevis obetydlig skogstillgång, att
            erhålla något skydd för den ringa skog, som der ännu finnes qvar
            och hvaraf, om man skulle följa Lag- Utskottets förslag att »noga
            undersöka», om få
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-33Ko1GZgrFAaPqsCKa6Bm5" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 23 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-Np4XMAokff3bwaA98QJNie" prev="i-5uWciv11ouQsgHSEP9ttbb" who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8" next="i-HeGkxecSd4abSbWzyUjczG">
          <seg xml:id="i-8wbhQHnRPo4ok3TSC5uD5c">
            år och innan undersökning hunnit verkställas, säkert högst obetydligt
            Om lagskulle finnas i behåll. Man säger, att skogens alltjemt
            stigande värde stiftning till är det bästa skyddet för densamma.
            Jag vädjar dock till hvar och förekommande en, som känner förhållandena
            på landet, huruvida någon sanning ligger Hirddrln. i detta påstående.
            De små hemmansegarne, åtminstone i Jönköpings =” (Forts.) län,
            hushålla med skogen på så sätt, att, när de behöfva penningar,
            de uppgöra med en köpman, som handlar med pitprops och dylikt,
            angående försäljning af skogen, och tänka dervid på ögonblickets
            behof och den inkomst de för tillfället kunna vinna, men alls
            icke på den oerhörda skada de göra sig sjelfva och landet genom
            en oklok och utan beräkning verkstäld afverkning af skogen. Jag
            känner hundratals exempel uppå, att desså hemmansegare blifvit
            mycket fattigare, sedan de låtit utplundra sin skog, än de voro,
            under det denna ännu stod qvar. Skogsafverkningen, såsom den nu
            bedrifves, är sålunda icke till fördel för den enskilde, men deremot
            till stor skada för det allmänna, Så snart en jernväg skall byggas,
            t. ex. banan emellan Halmstad och Nässjö, uppträda genast en svärm
            spekulanter, som endast hafva till mål att förtjena penningar,
            och man skulle snarare kunna tro, att det rent af blifvit en sjukdom
            att utrota hvarje planta, som växer i närheten af jernvägen. Efter
            några år är skogen emellertid ruinerad, och spekulanterna vanligen
            fattigare än förut. Jag föreställer mig att representanterna på
            hallandsbänken kunna vitsorda hvad jag nu yttrat i fråga om hallandsbanan.
            Jag har mig bekant att i denna banas granskap pågår en skogsafverkning
            i sådan skala, att efter ett par, tre år på en omkrets af flere
            mil icke skall qvarstå ett träd, som är värdt att forsla till
            jernvägen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HeGkxecSd4abSbWzyUjczG" prev="i-Np4XMAokff3bwaA98QJNie" who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8" next="i-QCEv8XGAYS8qTmUb9Mphsk">
          <seg xml:id="i-84ch79xq4Fhwbvv6FNUbPp">
            Herr Schenström yttrade, att återplantering vore nog att hindra
            skogsförödelse och att man derför icke borde lägga några hinder
            i vägen för skogens afverkning. Jag för min del kan icke biträda
            denna åsigt. Det är visserligen nödvändigt att plantering sker
            i sammanhang med skogens utplundring, men om skogsafverkningen
            fortgår på samma sätt som hittills, finnes inom kort tid inom
            landet icke tillgång på hvarken sågeller byggnadstimmer, åtminstone
            inom de flesta orter inom landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QCEv8XGAYS8qTmUb9Mphsk" prev="i-HeGkxecSd4abSbWzyUjczG" who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8">
          <seg xml:id="i-PgW3VorsLZAkT1kE6Pdn4z">
            Jag ber således att få yrka bifall till reservationen, men hemställer
            till Kammaren, om icke i första $ af reservanternas förslag kunde
            få utgå orden »afstänges till nödig beteshage». Detta uttryck
            är nemligen så rymligt, att det lemnar godt svängrum att kringgå
            hela lagen. Skogsegaren behöfver blott invända, att han skall
            begagna afrödjningen till nödig beteshage, och då får han obehindradt
            afverka. Jag instämmer alltså i öfrigt till alla delar i reservationen,
            men hemställer om icke de nu nämda orden böra utgå.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CqDoMbCi3iKGCnE9NV4EV1" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <u who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" xml:id="i-XMzG5aJNUpvjNYJ3a1Ahpw" next="i-NR6yogkEvtXHxkJnUYejuW">
          <seg xml:id="i-2Zmm2J8tx1Cj5zumEKuJ1k">
            Jag har, såsom Kammaren torde hafva sig bekant, instämt i den
            vid Utskottets förevarande betänkande fogade reservation, och
            då jag nu ber att till den samma få yrka bifall och afslag på
            de yrkanden i annan rigtning, som under debatten framkommit, vill
            jag yttra några ord till stöd för mitt yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2hxEmp3WBpPWAwFyzEmmty">
          De betänkligheter mot reservationens syfte, hvilka Lag-Utskottet
          i sitt betänkande funnit vara af afgörande vigt, tror jag kunna
          afdelas
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DgABMDoMZARvv2DGU1CXNo">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-LS21o8DoJTu97Bj9KPipM7">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse, (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-BMJFZn6rzosqRiJLSUgoQG" type="date">
          24 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-NR6yogkEvtXHxkJnUYejuW" prev="i-XMzG5aJNUpvjNYJ3a1Ahpw" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-ErwnsA7xxNjKugJ9uh674p">
          <seg xml:id="i-MszMvPVsJst74stp6goHX1">
            i två afdelningar. Det ena slaget betänkligheter är hvad jag
            ville kalla principiella sådana. Man har nemligen ansett det origtigt
            att göra inskränkning i eganderätten genom att i lag stadga någon
            begränsning för den enskildes förfoganderätt öfver skogen. Detta
            vore ett betänkligt i ingrepp, menar man, i eganderätten, hvilken
            man, såsom en talare i sin förtjusning yttrat, borde hålla helig.
            Icke heller jag kan väl annat än hålla på det principiella uti,
            att eganderätten bevaras. Men emot denna princip vill jag dock
            ställa en annan af större betydelse, nemligen: att statens väl
            måste stå högre än enskildt väl; således under statens väl måste
            den enskiltes subsumera sig. Men jag går t. o. m. så långt, att
            jag säger, att eganderätten icke lider genom det steg i lagstiftningsväcg,
            som här är föreslaget. Tvärt om anser jag, att man derigenom handlar
            i fastighetsegarnes välförstådda intresse, ty skogen är för landets
            välmåga alldeles nödvändig. Om skogen helt och hållet afrödjes,
            blir landet obeboeligt, och då är det icke mycket bevändt med
            eganderätten. När jag således tager hänsyn till eganderätten,
            bör jag också se till att eganderätten blir bevarad till hela
            landets nytta. Denna princip, att lagstiftaren eger för det allmännas
            bästa påbjuda vissa inskränkningar i den enskildes förfoganderätt
            äfven för egendom, har också förut blifvit i lagstiftningen godkänd.
            Jag ber i det hänseendet beträffande förhållandena i norden få
            erinra derom, att redan i Kristian V:s danska Lov af år 1683 var
            den principen godkänd, att staten egde rätt att i afseende på
            skogshushållning ingripa i den enskildes rätt. Samma åsigt hade
            också de lagstiftare, som skrifvit vår lag af år 1734, deri göras
            inskränkningar i den enskildes eganrätt beträffande skogen, och
            äfven i finska lagen hafva dylika åsigter gjort sig gällande.
            Vi hafva också på senare år under det nya statsskicket vidtagit
            likartade inskränkningar; vi hafva stiftat gotlandslagen, norrbottenslagen
            och vesterbottenslagen, allt lagar som göra ingrepp i den enskildes
            rätt till förmån för statens. Det torde således icke nu vara mycket
            skäl att här tala om principiella betänkligheter och derpå grunda
            sitt yrkande på bifall till Lag-Utskottets förslag, ty dessa skäl
            hafva icke tillförene visat sig vara för svenska representationen
            bestämmande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ErwnsA7xxNjKugJ9uh674p" prev="i-NR6yogkEvtXHxkJnUYejuW" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-NAqXnvBCm4Xt7jicaSbkQj">
          <seg xml:id="i-3voj2ZQi5hMiFosjdMZi47">
            Det andra väsentliga skälet, som framhållits mot reservanternas
            förslag, är att denna lag icke är behöflig, då man enligt desse
            talares åsigt nu mera börjar att i och med skogens ökande i värde
            inse nödvändigheten af att vårda sig om densamma; skogsvården
            skulle således. inträda på öfvertygelsens väg, och lagstiftningen
            borde strängt taget icke befatta sig med denna sak. Men jag ber
            att få i Kammarens minne återföra, att vid 1874 års riksdag framlades
            af Kongl. Maj:t för Riksdagen ett förslag, alldeles likartadt
            med detta, hvaröfver hushållningssällskapen och landstingen yttrat
            sig. Deraf fann man, att utaf dessa olika korporationer voro 19
            hushållningssällskap och 12 landsting af den mening att det vore
            nödigt att få en lag för hämmande af skogssköfling. Detta deras
            yttrande anser jag betyda något. Mycket betyder också hvad en
            talare på stockholmsbänken nyss anförde ur officiella uppgifter
            från olika delar af landet och hvaraf framgick, att det vore nödvändigt
            vidtaga någon åtgärd, om icke skogsförödelsen skulle taga allt
            för mycket öfver hand. Det är också ett faktum, som vi litet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8636ZqXQwQF28YFndEzxXD" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 25
        </note>
        <u xml:id="i-NAqXnvBCm4Xt7jicaSbkQj" prev="i-ErwnsA7xxNjKugJ9uh674p" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-F88RZay44etsRqMh2xvc6z">
          <seg xml:id="i-MceP5LLS9wnbgnUyagyPNn">
            hvar bevittnat att skogssköflingen under de senare åren tagit
            allt större och större dimensioner. Om också förhållandet är det,
            hvilket jag icke vill bestrida, att denna sköfling är olika i
            olika delar af landet, så är Ju genom ingressen till reservanternas
            förslag tillfälle beredt de orter, som icke behöfva någon inskränkning
            i förevarande afseende, att undandraga sig denna lag. Lagen kan
            ju icke komma till tillämpning med mindre än det landsting, som
            önskar densamma, med så stor pluralitet som två tredjedelar af
            de afgifna rösterna fattar beslut derom. Lagens tillämpning göres
            sålunda beroende på hvarje särskild orts landsting, och det län,
            som icke önskar eller ej behöfver lagen, påtvin gasej lagen af
            statsmakterna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F88RZay44etsRqMh2xvc6z" prev="i-NAqXnvBCm4Xt7jicaSbkQj" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-7GKHXADGZ5NKeYRtheXV2e">
          <seg xml:id="i-KFjPu3XCSP4YiNT5b3ubp7">
            Slutligen beder jag att med anledning af yrkandet på återremiss
            på den grund att det vore förenadt med våda att ställa skogen
            under afverkningsförbud från statens sida, såsom i ett visst fall,
            enligt reservationen, skulle kunna ske, få erinra så väl den talare,
            som framstält detta yrkande, som Kammaren derom att detta förbud
            inträder först, sedan det visat sig att det af Konungens Befallningshafvande
            stadgade vite icke varit verksamt för åstadkommande af påbjudna
            åtgärder till skogsåterväxtens befrämjande. Det står sålunda hvarje
            skogsegare fritt att undandraga sig detta förbud genom iakttagande
            af hvad lagen bjuder och hvad Konungens Befallningshafvande förut
            stadgat, ty i så fall utfärdas ej förbudet, utan skogsegaren får
            fritt förfoga öfver sin skog. Hvad beträffar det andra yrkandet
            af samme talare, eller att hushållningssällskapen skulle bekosta
            tillsynen öfver skogarne, beder jag få säga att, om man, för att
            få denna lag effektiv, skulle ytterligare indraga en ny myndighet
            utom Kongl. Maj:t och landstingen, fruktar jag att detta vore
            detsamma som ett afslag på hela frågan. Detta skulle nemligen
            ytterligare inveckla saken och dessutom skulle, då Riksdagen nu
            redan fortskridit så långt, lagförslaget, om det återremitterades,
            sannolikt icke åter inkomma till Kammaren förr än i Riksdagens
            sista timme; och då förekomma så många andra stora frågor till
            afgörande, att denna sak säkerligen komme att lida men af ett
            sådant undanskjutande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7GKHXADGZ5NKeYRtheXV2e" prev="i-F88RZay44etsRqMh2xvc6z" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs">
          <seg xml:id="i-Qav2XsAios5iBdEnJUHuHo">
            Vill man således verkligen hafva en sådan lag, som nu är i fråga,
            tror jag det vara skäl att antaga hvad i reservationen här föreslagits.
            Jag anser också att detta förslag är af så moderat art, att det
            borde kunna af alla, som äro måna om våra skogar antagas, och
            jag tillåter mig också derför att, såsom jag redan nämnt, yrka
            bifall till detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7J2qrnTFgk4JCGF1z9crRU">
          Herrar Hasselqvist, L. Börjesson och J. Andersson i Baltorp förenade
          sig med Herr Ekenman.
        </note>
        <note xml:id="i-QkSULZNGeJBVGczr6CUVXe" type="speaker">
          Herr Magnus Jonsson:
        </note>
        <u who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" xml:id="i-9gbtMvP3UuPSrkz3VuGXRp" next="i-GMevULnTG5VYwMZgGKkuHa">
          <seg xml:id="i-5CLLmSw4zCdrU6HkgfNneB">
            För hvar och en, som någon längre tid varit med i denna Kammare,
            torde min åsigt beträffande nu föreliggande fråga vara väl bekant,
            och det kunde må hända derför vara öfverflödigt af mig att nu
            uppträda till försvar för Lag-Utskottets förslag; men det är dock
            en omständighet, som gjort att jag ansett mig skyldig att här
            yttra några ord i frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VqyUH5XAScK6dEgw13Ry4N">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-K3R28eJKg7S4HLG2qhtKt7">
          Om lagstiftning till förekommande. af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KrwkGpG53qZCmZ8C7pBmw2">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-9ZdEZ9xW5t7MXVPLyZwL9z">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2aVV8QDaFtTPwWMJXdrkCj" type="date">
          26 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-GMevULnTG5VYwMZgGKkuHa" prev="i-9gbtMvP3UuPSrkz3VuGXRp" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-VJFSUtMfrkH3jr1AqndaMW">
          <seg xml:id="i-AWPTymGXLdoFDc6TjCCYg">
            Jag vill då först och främst nämna att jag hyllar deras mening,
            hvilka icke anse nyttigt att staten ingriper i den enskildes eganderätt.
            Jag tror att denna rätt bör hållas i helgd så mycket, att man
            icke med lagens tvång bör ingripa i och förminska den. ÅA andra
            sidan vill jag medgifva, att det kan ju finnas skäl, och dessa
            ganska befogade, för en lagstiftning i nu ifrågavarande afseende,
            i synnerhet om det är så illa stäldt som på den trakt, der motionären
            bor, och må hända äfven på andra håll; en dylik skogslagstiftning
            kan vara af behofvet påkallad, särdeles för de trakter, der tillgången
            på skog är liten och man derigenom finge ett skydd, hvarigenom
            skogarne förvarades icke allenast mot nuvarande hemmansegare,
            utan äfven för hans efterkommandes öfverafverkning. Derigenom
            skulle naturligtvis skogsprisen icke kunna stiga så högt, som
            om det blefve cn verklig skogsbrist, och derigenom vore ju stadsintresset
            jemväl skyddadt emot de allt för höga vedprisen. Om befarad skogsbrist
            har jag både läst och hört talas sedan långt tillbaka i tiden;
            man har klagat deröfver icke i 100 år, som en föregående talare
            yttrade, utan deröfver har klagats för mer än 200 år sedan, men,
            märkvärdigt nog, för min del får jag säga att jag ännu icke märkt
            någon dylik inom vårt kära Sverige. Jag har visserligen icke varit
            nedåt Småland eller Kalmar; men om der förefinnes någon brist
            på skog, så kan man ju der gå till väga såsom i Norroch Vesterbotten,
            d. y. s. begära en skogslag för Småland och sedan en dylik för
            t. ex. Öland och möjligtvis Kalmar län eller mera, om så skulle
            behöfvas. För min del tror jag dock icke att det står så illa
            till, ty jag har märkt att man kan »se spöken midt på ljusa dagen»;
            jag tror att motionären drifves af en alltför stor ifver för att
            få en lagstiftning i ifrågavarande syfte. Motionären sade att
            han rest mellan landets södra och norra delar, han hade t. ex.
            varit både i Gefle och Falun och nere i- Skåne; men öfverallt
            hade han sett det vara alldeles på tok stäldt med skötseln af
            skogarne, och i följd deraf var en stor skogsbrist snart att befara.
            Han sade vidare något, som jag icke rigtigt uppfattade, emedan
            jag icke kunde från min aflägsna plats höra hans ord, men som
            jag dock antager vara detsamma, som han för en tid sedan yttrade
            på ett enskildt sammanträde, att han nemligen hade rest på jernväg
            mellan Gefle och Falun och att skogen der varit så afverkad att,
            enligt hans förmenande, man knappast kunde uppleta en enda ordentlig
            byggnadstimmerstock på 3 mils afstånd å ömse sidor om jernvägen.
            Ser man saken från den sidan, då undrar jag icke på att man gör
            frågan mycket vigtig. Jag vill dock fästa uppmärksamheten på en
            omständighet, och det är den att jag anser det vara nästan omöjligt
            att från en jernvägsvagn ända till tre mils afstånd å ömse sidor
            kunna bedöma om en skog är vanskött eller icke; det tror jag litet
            hvar af herrarne skola inse; skogsbeståndet kan man icke bedöma
            på längre afstånd än högst !/s mil från jernvägen, ännu mycket
            mindre på 3 mils afstånd, såsom den ärade talaren påstod. Detta
            anser jag således vara att »skjuta öfver målet», äfven då det
            är fråga om Småland. Om den ärade talaren vill besöka den ena
            eller andra delen af Norrland, skall han finna att der åtminstone
            icke råder någon skogsbrist, och att någon skogslag för Norrland
            således icke behöfves. Skulle deremot en dylik lag verkligen vara
            behöflig, så anser jag det rättaste vara att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-781z5AMTAcYYHika7r2krw" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 27
        </note>
        <u xml:id="i-VJFSUtMfrkH3jr1AqndaMW" prev="i-GMevULnTG5VYwMZgGKkuHa" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-C7UTHUdpW97reBPGhBNhky">
          <seg xml:id="i-HqHEoWoskpXCLArMrcTQdc">
            följa reservantens förslag och slå in på den banan, att afverkaren
            äfven vore skyldig att sörja för skogens återväxt. Något sådant
            synes
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C7UTHUdpW97reBPGhBNhky" prev="i-VJFSUtMfrkH3jr1AqndaMW" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-TN5GpXFuNZrRHiY1wh9zJb">
          <seg xml:id="i-D9kyCdugAMN115p2mJu7RR">
            motionären dock icke hafva afsett, utan han vill hafva en gemensam
            lag-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TN5GpXFuNZrRHiY1wh9zJb" prev="i-C7UTHUdpW97reBPGhBNhky" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-P1B2F42CSzTQi1xxLXqZg7">
          <seg xml:id="i-4CqZf3wkYbdgmq816EX5Ny">
            stiftning för hela landet och icke en speciel lag för hvarje
            län. Jag tror således icke att man skulle göra motionären till
            viljes, om man skulle gå in på en sådan lag som af reservanten
            föreslagits. För öfrigt har det varit inom Utskottet en allmän
            mening, att man icke borde lagstifta för skogsafverkning, utan
            hellre för skogens återväxt. Om jag icke missminner mig, fans
            det ingen inom Utskottet, som ville antaga en lag i den rigtning
            som motionären föreslagit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-P1B2F42CSzTQi1xxLXqZg7" prev="i-TN5GpXFuNZrRHiY1wh9zJb" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-RL7AcLFRFY65uRfAdsXbL4">
          <seg xml:id="i-GTb7if5f41PFda2DcTwKRZ">
            Deremot vill det synas mig, som om reservantens förslag inom
            Utskottet framhållits, så att man fått diskutera detsamma samt
            taga bort de bestämmelser, som icke passade, man hade kunnat blifva
            enig om en lag i denna fråga, och det län, som då vore i behof
            deraf hade sedan fått antaga den. Emot reservantens förslag kan
            dock göras anmärkningar. Det heter nemligen i $ 1: »Enskild jordegare
            vare pligtig att till skogsbörd bibehålla den egentliga skogsmarken,
            der den ej odlas till åker eller äng, afstänges till nödig beteshage
            eller rödjes till trädgård eller byggnadstomt eller för annat
            likartadt ändamål». Detta kan af den enskilde skogsegaren allt
            för lätt kringgås. Vidare heter det i $ 2 mom. 3:o: »Hvad nu är
            sagdt om jordens egare skall, i fall jorden på grund af arrende
            eller dylikt aftal af annan innehafves, gälla för denne, med rätt
            för honom att för den kostnad, han till befräm- Jjande af skogsåterväxt
            fått vidkännas och sjelf ej vållat, i laga ordning söka ersättning
            af jordens egare». Det skulle ju då kunna hända att en person,
            som köpte en egendom, arrenderade ut densamma under förbehåll
            att afverka skogen efter godtfinnande eller så att arrendatorn
            icke skulle få afverka mer än så och så många lass ved och dylikt,
            hvarefter han sjelf afverkade all skogen och behöll de derför
            influtna, förtjenta penningarne. Arrendatorn hade då skyldighet,
            enligt lagen, att återplantera, hvarefter han finge söka sitt
            åter af jordegaren. Men då kunde det hända, att en vacker dag,
            då han skulle söka sitt åter af jordegaren, denne, sedan han väl
            kommit i besittning af penningarne, gifvit sig af till en annan
            marknad, t. ex. Amerika. Det vore då arrendatorn, som finge bestå
            kostnaden för återplanteringen. Jag hemställer, mine herrar, om
            detta kan vara en rättvis och billig lagstiftning. Jag tror att
            om man skulle bifalla reservantens förslag, så borde man åtminstone
            först återremittera detsamma till Utskottet, så att Utskottet
            kunde få hyfla af de största kantigheterna. Detta är min åsigt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RL7AcLFRFY65uRfAdsXbL4" prev="i-P1B2F42CSzTQi1xxLXqZg7" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-LLws8WE8YPpUM1hf5yDzrN">
          <seg xml:id="i-DH95mASGDPmcwPqifpJS8p">
            Jag skulle nu icke upptaga tiden längre, men ber dock att få
            yttra några ord till svar å en föregående talare på stockholmsbänken.
            Han yttrade att det skulle varit myndigheterna, som gifvit så
            klara och tydliga bevis för skogssköflingen i Jönköpings län och
            i Blekinge. Ja det kan nog vara möjligt, men jag vill i detta
            afseende anmärka att jag har lika stort förtroende till representanterna
            sjelfve som till vissa myndigheter, ty man kan ju icke fordra
            att Kongl. Maj:ts Befallningshafvande skola resa omkring och se
            på alla skogarne i länet. Det kan då lätt hända att de komma att
            resa och se på samma sätt, som den ärade motionären, så att de
            se på tre mils afstånd. Sålunda
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3U2C3VMBohPPhzW7FB7aYu">
          N:o 28,
        </note>
        <note xml:id="i-6rQfNJVXSbDrFj2Mmhht5L">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RmvepA5knDhf2PTWC6QHzd">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-3m2srjX3wWTfNFoMA8AjKg">
          Om lag-
        </note>
        <note xml:id="i-4eV4CvwGu8mJ6PpF3huwmR" type="date">
          28 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-LLws8WE8YPpUM1hf5yDzrN" prev="i-RL7AcLFRFY65uRfAdsXbL4" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-Kx8dK1o6TmiTrQfqVYJ3oz">
          <seg xml:id="i-Nn2bJodA5RevBL6itmRmwt">
            kan det inträffa att de komma till sådana resultat. Jag har stor
            an-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Kx8dK1o6TmiTrQfqVYJ3oz" prev="i-LLws8WE8YPpUM1hf5yDzrN" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5" next="i-2mgfqfZc6jY8fosxuDoN5p">
          <seg xml:id="i-EsxUmzGNPFJsqiLHNNv2Yv">
            stiftning till ledning att förmoda just motsatsen, ty jag har
            sett utlåtanden både förekommande från Vesterbottens och Norrbottens
            län, som tydligen ådagalägga att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RK1MboJfv9THus6ikaFkpk">
          af skogs förödelse.
        </note>
        <note xml:id="i-7oMqMU5Li9v6zpvM7gMZ9p">
          (Forts.).
        </note>
        <u xml:id="i-2mgfqfZc6jY8fosxuDoN5p" prev="i-Kx8dK1o6TmiTrQfqVYJ3oz" who="i-VwNcXfEYq3dnzKMzsJycS5">
          <seg xml:id="i-P7SUPL2QeEwk7G45xwjF1e">
            vederbörande blifvit förda bakom ljuset, och under sådana förhållanden
            kan man icke fullt lita på de uppgifter man får från det hållet.
            Jag beklagar att så skall vara, men måste vidhålla, att litar
            man obetin—- gadt på uppgifter från vederbörande myndigheter,
            så blir man mången gång bedragen. |
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NGtBZmvBcThwFeTF1sgPpD">
          Jag vill nu icke längre upptaga Kammarens tid, utan anhåller
          om bifall till Utskottets hemställan.
        </note>
        <note xml:id="i-Wsuizy2BhFLo4u8hhWHtRf" type="speaker">
          Herr Granlund:
        </note>
        <u who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" xml:id="i-KuSmpbdEAjWJXhoK6hHdVe" next="i-8CnYeP6YrsrWDKQEFo85R8">
          <seg xml:id="i-4iHMamSfQdL5K1aMgojSoP">
            Denna fråga rörande nyttan, behofvet, ja nödvändigheten af att
            genom lagstiftningen söka skydda våra skogars bestånd har redan
            mer än ett halft sekel stått på dagordningen. Mine herrar! För
            mer än trettio år sedan, då de första allmänna stora svenska landtbruksmötena
            begynte i Sverige, stod, som sagdt är, denna fråga på dagordningen,
            och utgjorde föremål för diskussionen bland de många, som från
            de olika orterna besökte dessa möten. Af motståndarne framhölls
            då detsamma, som nu, att en lagstiftning i sådant syfte skulle
            utgöra ett ingrepp i den enskilda eganderätten. Man betonade då
            mycket skarpare än man nu gör, att man skulle låta öfvertygelsen
            verka, öfvertygelsen att det skulle vara förmånligt för enhvar
            att söka skydda sin skog. Men huru har nu denna öfvertygelse verkat,
            huru har hushållningen med våra skogar iakttagits under de senare
            30 åren? Ja, det se vi nog, när vi resa omkring litet hvar, såsom
            flere föregående talare sagt, och icke, såsom den siste talaren
            yttrade, ytligt betrakta någon liten bit utmed jernvägen. Nej,
            skogsförödelsen gifver sig nog till känna på annat sätt. Att söka
            på öfvertygelsens väg verka på dem, som köpa skog endast och allenast
            för att förtjena derpå, det tror jag icke går för sig. De fleste
            bland dem hafva ingen tanke på våra skogars framtida bestånd,
            det är för dem en affär, ingenting annat. Visserligen finnes en
            eller annan af skogsköparne, som söker vårda skogen och endast
            afverkar den vuxna delen deraf, samt till och med någon som sörjer
            för återväxt, men ty värr deras antal är litet — de fleste lemna
            den skogsmark eller den egendom med skog de inköpt alldeles kal
            och nedsköflad. Jag skall bedja att få bestyrka hvad den ärade
            talaren på stockholmsbänken yttrade angående tillståndet hvad
            skogarne beträffar inom Jönköpings län. Den siste talaren vädjade
            till representanterna för en något motsatt åsigt och ansåg dem
            mera förtroende värda än hvad vederbörande myndigheter yttrat
            uti sina femärsberättelser. Jag vill i anledning deraf bedja att
            få vitsorda och instämma uti hvad som i nämnda femårsberättelse
            blifvit yttradt rörande Jönköpings län, der nu mera finnas få
            egendomar, som hafva någon egentligen större, mera värderik skog
            qvar. På flere ställen inom länet finnes numera skog knappt mer
            än till husbehof, och skogsprodukter hafva blifvit mycket dyra,
            ja snart fullt ut lika dyra som i Stockholm. Särskildt inom ett
            af de härad, talaren på stockholmsbänken framdrog, är detta förhållandet.
            Bör icke genom en lämplig lagstiftning göras något för att hämma
            denna ohejdade afverkning, eller åtminstone att bestämma skyldighet
            till återplantering,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EKXFJ4RGwM2CMQ7aFpytAj" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 29
        </note>
        <u xml:id="i-8CnYeP6YrsrWDKQEFo85R8" prev="i-KuSmpbdEAjWJXhoK6hHdVe" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" next="i-FUMZrNKpkA4sD1wPz4bYxG">
          <seg xml:id="i-7tSBeP7S93uBZMB6MAJhym">
            der så erfordras, samt något skydd för den unga skogen? Då det
            för åtskilliga årtionden tillbaka på offentliga möten resonerades
            i denna fråga i mellersta Sverige och der framhölls att uti en
            ej längt aflägsen framtid skogsbrist inom vårt land vore att befara,
            så svarade motständarne: Vi hafva en så stor, ofantligt stor skogsrikedom
            i Norrland, så icke kan Sverige någonsin blifva fattigt på skog.
            Men så kom snart nog fragan före om särskild lag för skydd af
            skogarne i Norrbottens län, som af länets invånare begärdes, och
            den, som uppmärksamt läst de kommunalstämmoprotokoll, som lemnats
            i denna fråga, och de officiella beräkningar, som gjorts öfver
            skogarnes tillstånd, den mäste verkligen beklaga, att skogstillgången
            i Norrland, den man i det öfriga Sverige trott skulle vara ofantligt
            stor, är troligen genom en för stor afverkning så medtagen, att
            man inom tvenne län funnit sig föranläten att hos Riksdagen anhålla
            om skydd genom en särskild lag, som nu erhållits för så väl Norrbottens
            som Vesterbottens län.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FUMZrNKpkA4sD1wPz4bYxG" prev="i-8CnYeP6YrsrWDKQEFo85R8" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc" next="i-CCTxjbL65zZ2WftRcu4GHy">
          <seg xml:id="i-TrZBEhGoBWW1oM8UsYrpn2">
            Man sökte då, liksom ännu, annullera de uppgifter, som till stöd
            för behofvet af den särskilda skogslagen lemnades. Men nog bör
            man hafva förtroende för hvad kommuner och myndigheter samt embetsmän
            officielt yttrat i denna fråga inom hvar sitt län. Jag skulle
            visserligen i likhet med en föregående talare anse det vara bra,
            om hvarje län kunde komma in till Konung och Riksdag och begära
            en särskild lag för sin skogsvård, men jag befarar att medan man
            funderar på lämpligaste och rättvisaste skyddet, så försvinna
            våra värderika skogar. Om vi kasta en blick på vår exportlista,
            så finna vi att vår trävaruexport på de senare tjugu åren stigit
            i hög grad; trävarorna äro vår största exportartikel, och skogens
            återväxt kräfver lång tid. Och då vi nu snart må hända stå färdiga
            att i föreliggande stora frågor fatta beslut om kostnader, som
            komma att blifva orimliga för framtiden, torde det väl vara allt
            skäl att göra något för att bevara landets största och dyrbaraste
            egendom — våra skogar, på det landet, om möjligt, må kunna bära
            den ökade bördan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CCTxjbL65zZ2WftRcu4GHy" prev="i-FUMZrNKpkA4sD1wPz4bYxG" who="i-3WPAoJ5CXMR9smqz76LSLc">
          <seg xml:id="i-SvqgLcnRUPLsdrxPV6gYQu">
            Ehuru icke fullkomligt nöjd med reservantens förslag, vill jag
            således, hyllande den satsen, att något alltid är bättre än intet,
            yrka bifall till detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BtvEWNtNazHx9viCee8RxA" type="speaker">
          Herr Samuel Johnson:
        </note>
        <u who="i-8n3ZdA73THFzP5Qip9czVA" xml:id="i-RyTUuXu9sM2a353MwizUYh" next="i-UCTgKt78Ymtf4sZwgH8bhk">
          <seg xml:id="i-WXVioZGrPLKBEhs3cBfm5g">
            Jag hade icke tänkt begära ordet i denna fråga. Men med anledning
            af hvad jag hört uppläsas ur Kongl. Maj:ts Befallningshafvandes
            femarsberättelse från Jönköpings län, har jag ansett det vara
            min skyldighet att omtala det verkliga förhållandet. Hvad i nämnda
            berättelse omförmäles, tyckes nemligen innehålla mycken öfverdrift.
            Så t. ex. yttras rörande Östra härad i Jönköpings län, att detta
            skulle hafva undergått så stor skogssköfling, att der fans knappt
            qvar bränsle till husbehof. Detta påstående är alldeles grundlöst
            och innebär helt enkelt en orimlighet, då man tager i betraktande
            att denna ort ligger alltför långt aflägset från Jernväg, att
            någon skogsafverkning der i stor skala skulle kunna löna sig.
            Jag förstår icke hvarifrån Kongl. Maj:ts Befallningshafvande fått
            denna uppgift. Sannolikt är det från ett enda hemman, som ligger
            på gränsen och icke mer än 2 mil från jernväg. Jag menar det helt
            säkert för herrarne bekanta Trishult, som för några år sedan köptes
            af en dansk, som i
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WSGBRBvvBZLUEiFNKmzbTN">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-LqwjZB2fH6x5ZpaSPhqPe3">
          Om lagstiftning till Sörekommande af skogs- Jörödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-X1VtETkJ63pE1pHsnDPQcR">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-T2JvRo32BWf2frVsEntXrD">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2DTciGW51WonL35PU69sUo" type="date">
          30 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-UCTgKt78Ymtf4sZwgH8bhk" prev="i-RyTUuXu9sM2a353MwizUYh" who="i-8n3ZdA73THFzP5Qip9czVA" next="i-BS6Eysp44U7TtZGmocWddA">
          <seg xml:id="i-CEt6vuwnUFu77EULGfu5ho">
            dagligt tal kallades för Bang &amp; C:o, och som uteslutande hade
            för afsigt att afverka skogen, hvilket också gjordes till den
            grad att der nu nätt och jemt finnes skog qvar till husbehof.
            Men så är, dess bättre, icke förhållandet i öfrigt inom Östra
            härad, utan tror jag att skogen der är ganska väl skyddad. Emellertid
            vill jag icke bestrida, att en skogslagstiftning vore ur vissa
            synpunkter både behöflig och nyttig; men huruvida den bör gå i
            den af reservanten angifna rigtningen, det lemnar jag derhän.
            Icke tror jag mycket vore dermed vunnet. Skogsegarne komme att
            på detta sätt blifva så beroende af godtycket, att jag icke förstår
            på hvad sätt man skulle rigtigt klokt kunna reglera saken och
            komma från en mängd olägenheter. Ty alltjemt skulle tvister och
            rättegångar uppstå, och jordegarne finge vidkännas många uppoffringar,
            innan de finge börja att afverka skogen, änskönt de ville göra
            detta på rationelt och förståndigt sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BS6Eysp44U7TtZGmocWddA" prev="i-UCTgKt78Ymtf4sZwgH8bhk" who="i-8n3ZdA73THFzP5Qip9czVA">
          <seg xml:id="i-T7hZnaYrZZBwQCGib7Q2RB">
            Vore det med en återremiss af utlåtandet utsigt att vinna något,
            skulle jag ingenting hafva mot ett sådant yrkande. Men då, efter
            hvad vi hört af Lag-Utskottets ledamöter, så icke är förhållandet,
            anhåller jag om bifall till utlåtandet. Måste vi hafva en lagstiftning
            i denna sak, bör den i första hand afse bestämmelse för återplantering
            af den skog, som afverkas, samt mot att afverkning äfven af mindre
            dimensioner, exempelvis s. k. pitprops, får ega rum. Men som något
            förslag i den rigtningen nu icke föreligger, och jag dessutom
            tror att det icke är farligt att uppskjuta saken till ett annat
            är, yrkar jag, såsom sagdt, i närvarande stund bifall till Utskottets
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SRxKfeGsRja66inZcUv2BM" type="speaker">
          Herr Wallenius:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-QW61AiygBvzQQUq97yUeEk" next="i-4uHjZ3Hm4t8b5qYM2gcqWu">
          <seg xml:id="i-4DdDkKZDysLCkaKvxWH75J">
            Då en min länskamrat, tillika ledamot i Lag- Utskottet, yttrat
            att inom Skaraborgs län icke någon skogsförödelse egt rum, utan
            att derstädes allt vore väl bestäldt med skogen, har jag icke
            velat låta ett sådant yttrande passera utan att deremot inlägga
            min gensaga. På de senaste tjugu å trettio åren hafva de vackra
            och värdefalla skogarne, som förut funnits på de stora godsen
            i Skaraborgs län, den ena efter den andra spårlöst försvunnit;
            hemman efter hemman uppköpas endast för att komma åt skogen, som
            också alldeles borthugges. Allt hvad som nu i länet återstår af
            värdefull skog är högst ringa, och att de flesta trakter, der
            förut grann skog växte, nu förvandlats till kala ödemarker, det
            vet nog min ärade länskamrat. Det är väl sant, att han bor i en
            undangömd trakt bortåt Vettern, der skogsafverkningen ännu icke
            antagit några större dimensioner i anseende till bristande kommunikationer.
            Men sedan nu Karlsborgs-banan blifvit färdig, skall det nog icke
            fela att stormar äfven skola hvina om hans knutar och der snart
            vara lika kalt och skoglöst, som annorstädes i länet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4uHjZ3Hm4t8b5qYM2gcqWu" who="unknown" prev="i-QW61AiygBvzQQUq97yUeEk" next="i-Sp8XM1qju9AcBT2BDPvFJj">
          <seg xml:id="i-JJwrUpie3tusWjn2X6eU1T">
            Att lagstifta i den förevarande frågan är ganska kinkigt. Frågan
            är ytterst ömtålig, och jag vet, snart sagdt, ingen utväg att
            härvidlag få ett skapligt botemedel, emedan man alltid måste råka
            in på eganderätten. Kanske vi skola förstöra vårt land för att
            sedan begifva oss af till andra trakter af jorden och sköfla äfven
            der. Må hända är detta menniskoslägtets lott. Men jag hoppas dock
            att det ännu finnes folk, som är hugadt för att bevara vårt land
            från total skogsförödelse. I den rigtningen synes mig reservantens
            förslag gå. Ej heller kan jag
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8uY4ivef6j5xxtaqoLBLHf" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 31
        </note>
        <u xml:id="i-Sp8XM1qju9AcBT2BDPvFJj" who="unknown" prev="i-4uHjZ3Hm4t8b5qYM2gcqWu">
          <seg xml:id="i-VsAsAaCLSu4U3VzbR6fp6y">
            se någon fara i detta förslag. Enligt detsamma skulle det nemligen
            fordras två tredjedelars majoritet inom landstinget för att detta
            skulle kunna besluta tillämpning af särskild skogslagstiftning
            för ett län eller ett visst område af vårt land, der sådant funnes
            vara nödigt för skogens bevarande. Som detta enligt min åsigt
            är ett godt och välvist förslag samt tillika bereder utsigt för
            orternas befolkning att få förhoppningar uppfylda, som i detta
            afseende kunna näras, så förenar jag mig med dem, som yrka afslag
            å Lag-Utskottets hemställan och bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MagyYz3p7FewsxJCYmfep8" type="speaker">
          Herr Liss Olof Larsson:
        </note>
        <u who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" xml:id="i-N1z6mjBXDbuptfHq7XyFyj" next="i-A7eQiCmi9FjsBbveZUDB7K">
          <seg xml:id="i-DHvp3fZ1QKUoFWFceGDoK4">
            Det kan knappast förnekas att i fråga om skogens skötsel likasom
            på hvarje annat område det alltid finnes någon som misshushållar.
            Jag hemställer dock, om skogsegarne i detta afseende göra sig
            skyldiga till större misshushållning än andra personer på andra
            områden. Jag tror också atti denna fråga här förekommit mycket,
            som är öfverdrifvet. Man har ju hört talare påstå, att man skulle
            alldeles förderfva och ödelägga vårt land, om man icke bifölle
            reservationen till Utskottets betänkande. För min del anser jag
            likväl att man först och främst öfverskattar faran och vidare
            hoppas för mycket af det förslag, reservationen innehåller. Det
            lider väl icke något tvifvel att icke Riksdagen kan lagstifta
            i ämnet och avägabringa den lag, som nu är ifrågasatt, ty öfver
            Riksdagen står ingen makt. Man behöfver icke till stöd för sådan
            rätt åberopa exempel från 16:de och 17:de århundradena, då man
            genom lagstiftning ingrep i eganderätten till skog. I andra fall
            brukar man vanligen icke åberopa dylika förbud, som äro hinderliga
            för den enskilda hushållningen, utan tvärt om söka undanrödja
            de ännu befintliga. Det har icke så litet förvånat mig att motionären
            kunnat framkomma med sitt ifrågavarande förslag, och det förefaller
            mig,som om han skulle känna sig icke så litet öfverraskad öfver
            att hans motion erhållit det förnämsta understödet just från det
            håll, derifrån det nu kommit. Vi äro mycket tacksamma för det
            vi från de flesta stadsrepresentanter fått höra, att vår jord
            skulle blifva utsatt för stor fara, om icke man ingrepe i jordegarnes
            rättigheter och stälde dem under förmynderskap. Jag vill visserligen
            icke bestrida att dessa representanter ega den sakkännedom att
            de derpå kunna grunda de farhågor, som de uttalat. Men man har
            äfven på landsbygden någon kännedom i detta fall, om ock den icke
            är så stor som stadsrepresentanternas, och jag får säga, att åtminstone
            i den trakt, jag tillhör, faran för landet icke anses så stor,
            som dessa herrar vilja drifva den till. Jag är icke särdeles gammal
            man, men jag kommer mycket väl i håg att för icke längre tid än
            25 å 30 år sedan fick nästan all skog i min hemort stå och ruttna
            ned. Det fans nemligen ingen, som ville köpa skog. Den användes
            väl till husbehof, men dertill kunde icke åtgå synnerligt mycket.
            För resten fick skogen, såsom Jag nämnde, ruttna ned eller ock
            ödelades den till stor del genom skogseldar. Då hördes ingen påstå
            att någon fara för landet vore på färde, och då yrkade icke heller
            någon att man skulle lagstifta i afseende å hushållningen med
            skogen. Sedan kom en tid, då skogen började få värde. Skogseffekter
            fördes utefter elfvarne ned till de stora sågverken, och penningar
            inflöto för skogen. Men då började man säga, att fara
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-36yjQB8SdLQPPWurkEtAzS">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-S96G13HdAV4CWkgoyLkN9K">
          Om lagstiftning till Jörekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-47ksEbNqtVVsVKi7zY62md">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-SrJwmh6VSMDqQPxrYB3Tja">
          Om lag-
        </note>
        <note xml:id="i-6TAR9pCt3DY1ipD84K576R" type="date">
          32 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-A7eQiCmi9FjsBbveZUDB7K" prev="i-N1z6mjBXDbuptfHq7XyFyj" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-WhKgTzKhLdS49oxi3MxT8J">
          <seg xml:id="i-7GsUyNiYzEuge3JGnEMSWN">
            kund? uppstå för landets välfärd. Den påföljden hade dock skogens
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WhKgTzKhLdS49oxi3MxT8J" prev="i-A7eQiCmi9FjsBbveZUDB7K" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-DqqWYoqoYm9qThRsaaduHT">
          <seg xml:id="i-UCSP5o9WWsH8SVaLqS7dSD">
            stiftning till ökade värde, att man åtminstone icke inom den
            ort, som jag tillhör, förekommande lät den värdefulla skogen ruttna
            ned, eller utrustade folk för att å af-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ju6cRgh7irAqP4wTaQR8SE">
          af skogs- Förödelse. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-DqqWYoqoYm9qThRsaaduHT" prev="i-WhKgTzKhLdS49oxi3MxT8J" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-NS5yCZjw6JK6TumMMD4sRy">
          <seg xml:id="i-41X6YGrPmphBXK6g2wchoN">
            lägsna trakter afbränna skog till betesmarker. Nu vill man lägga
            all makt i Konungens Befallningshafvandes händer i fråga om den
            enskildes hushållning med sin skog. Det är ganska eget att från
            samma håll, der man i andra fall hyser rätt stora farhågor för
            att utvidga myndighetens makt, anser man icke någon fara vara
            för handen genom en sådan utvidgning, när det gäller de enskildes
            rättigheter. Då är man färdig att kasta all makt i Konungens Befallningshafvandes
            händer och föreskrifva, att han skall kunna när som helst utfärda
            förbud mot afverkning af skog. Annars brukar man allt mer och
            mer frigöra befolkningen från de tvång, som förut bundit dem i
            vissa afseenden, men i detta enstaka fall föreslår man att strypa
            till och utvidga myndigheters makt till att kunna ingripa i den
            enskildes hushållning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NS5yCZjw6JK6TumMMD4sRy" prev="i-DqqWYoqoYm9qThRsaaduHT" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-BjK3HGDc2Q7AkbUeYRwdjr">
          <seg xml:id="i-Pwj7U5V2nDUeorSGevy4Sq">
            Enligt det ifrågavarande lagförslaget skulle det bero på en pluralitet
            af två tredjedelar inom vederbörande landsting, huruvida de ifrågasatta
            bestämmelserna skola gälla för ett visst landstings område eller
            någon del deraf. Jag vet icke huru det skall komma att gå med
            denna sak inom de olika landstingen. Men jag är öfvertygad om
            att, derest det inom det län, jag tillhör, skulle bero på befolkningen
            huruvida lagen skall komma att träda i verket, denna icke skulle
            blifva gällande i länet. Deremot tror jag att, om beslutanderätten
            i detta afseende skulle ligga hos landstinget, såsom det nu är
            sammansatt, det nog kunde hända att lagen komme till stånd. Man
            får nemligen komma i håg, huru rösträtten till landstingsmannaval
            är beskaffad, samt huru litet inflytande vid sådana val de mindre
            jordbrukarne hafva i många trakter af vårt land.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BjK3HGDc2Q7AkbUeYRwdjr" prev="i-NS5yCZjw6JK6TumMMD4sRy" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-DP9jjqqxyYB1ktsdqnpWUZ">
          <seg xml:id="i-GEApXRDgFU2JXgXK9aeLYE">
            Jag har hört i öfrigt rätt kloka och förståndiga personer — embetsoch
            tjenstemän och andra som behöfva köpa bränsle — säga, att det
            voro nödvändigt stadga ett förbud mot skogsatfverkning. Man ser
            huru timret flyter fram i elfvarne och huru tusentals stockar
            årligen föras till utlandet, säga de, och detta borde nu hindras.
            Men hvarför skulle man då förhindra egarne af dessa timmermassor
            att tillgodogöra sig sina skogar på fördelaktigaste sätt. Svaret
            härpå är helt enkelt: för att få veden billigare. Sedan jag kom
            hit till orten, säga de, har priset på ved blifvit mycket dyrare
            än förut, och det är nödigt att göra något för att få ner priset.
            Det är tydligt att på den tiden, då den skog, som icke nedhöggs
            till ved, fick ruttna ned, var priset på veden långt billigare
            än nu, och det är denna lyckliga tid dessa herrar vilja återföra;
            af detta skäl vilja de ställa skogsegarne under förmynderskap.
            Jag vill visst icke påstå att deras afsigt är att skada andra,
            men, emedan de anse det vara nyttigt för landet att få veden för
            godt pris, äro de icke rädda för att klämma till och göra landstinget
            till förmyndare för skogsegarne. Emellertid kan det vara ovisst,
            om landstingen i de orter, der lagen förmenas vara mest behöflig,
            är så sammansatt, att lagen antages och det afsedda ändamålet
            vinnes. Ar man öfvertygad om att landet genom skogsafverkningens
            missbruk står på branten af sin undergång, då bör man icke lemna
            åt landstinget att efter godtfinnande besluta, utan då bör Riksdagen
            med ens klämma till, ty lemnar man
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3J4WXsUQK4HCY5mHvwTcd1" type="date">
          Onsdagen den 18 April. s 33
        </note>
        <u xml:id="i-DP9jjqqxyYB1ktsdqnpWUZ" prev="i-BjK3HGDc2Q7AkbUeYRwdjr" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-gDzRRvTb7ypc4vsaPUCsU">
          <seg xml:id="i-K5FgGYimWHjv8vDMaGsnry">
            saken i landstingets hand, och dessa icke göra tillämpning af
            lagen, hvad har man då vunnit? För min del åtminstone skulle jag
            icke vilja afstå från min sjelfbestämmelserätt och lemna den i
            landstingets hand, der jag icke alls kan vara säker om att en
            sådan lag kommer till stånd, om jag nemligen verkligen vill vinna
            det ändamål som här åsyftas, eller att rädda hela landet från
            en förment undergång.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-gDzRRvTb7ypc4vsaPUCsU" prev="i-DP9jjqqxyYB1ktsdqnpWUZ" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-CEG3q7PjvfANLJPhzuzD3P">
          <seg xml:id="i-56bfZkciNC4XGz7N7CW3CA">
            Jag har verkligen förvånat mig öfver många af dem, som här i
            dag biträdt reservanternas förslag. Att detta hos en del kunnat
            vinna bifall, förundrar mig visst icke, men det som förvånar mig
            är att se flere af dem, som annars hysa stor betänklighet vid
            att inrätta nya tjenstebefattningar, nu med stor ifver vilja vara
            med om den massa nya tjenstemän, man här vill tillskapa. I $ 3
            mom. 2 säges, att till der omtalade tillsyningsmänsbefattningar
            icke få utses jägeritjenstemän. Det skall således tillskapas alldeles
            nya tjenstemän, som skola aflönas af landstingen. För min del
            får jag dock säga att jag tycker man har tillräckligt med tjenstemän
            förut, och att man derför borde vara åtminstone mycket tveksam
            för atti så stor skala, som här är i fråga, tillskapa nya sådane.
            Under hvilka förmyndare är det då man vill ställa jordbrukarne?
            Först och främst under desse så kallade sakkunnige personer, hvilka
            i många fall mindre förstå dessa saker än skogsegarne sjelfva,
            men som dock, derför att de fått stämpel på att vara sakkunnige,
            också äro det i trots af allt. Jag påminner mig härvidlag, hurusom
            det förr öfvergått till ett ordspråk att den, som ej dugde till
            något annat, skulle blifva Jägeritjensteman. Den tiden är visserligen
            nu försvunnen, men nog hafva jägeritjenstemännen äfven på senare
            tider gifvit exempel på, att det ej står så alldeles helt till
            med deras vetande. Huru skall det gå, om dessa sakkunnige personer
            begå något misstag? Jo, säger man, da får jordegaren klaga. Sedan
            han sålunda först fatt underkasta sig trakasseri och bråk, far
            han klaga, men, huruvida något dermed kan vinnas, derom kan man
            hysa tvekan, ty det är icke så lätt att mot dessa så kallade sakkunnige
            män vinna rätt. Man kan härför åberopa mångfaldiga exempel, men
            jag skall inskränka mig till att anföra ett enda sådant. För nagra
            fa är sedan tilläto sig några mäktiga bolag att dels gräfva dels
            bortspränga sten å andras mark, emedan detta pastods vara nödvändigt
            för deras flottning af timmer. Jordegarne, som icke visste huru
            mycken skada de ämnade göra å deras egendom, och som icke kunde
            få veta det, togo syn på stället med biträde icke af sakkunnige
            män utan af män af allmogen, öfver den lidna skadan och begärde
            sedermera qvarstad. Ansökningen om qvarstaden utstäldes till besvarande,
            men bolagen förklarade att den, som härpa skulle ingå i svaromål,
            icke var hemma, ehuru han icke lärer hafva varit längt borta,
            och på det sättet uppsköts qvarstaden. Under tiden gåfvo bolagen
            ordres derom att arbetsstyrkan skulle fördubblas och arbetet af
            alla krafter påskyndas, samt sade derefter: »nu är arbetet färdigt,
            och nagon qvarstad pa arbetet erfordras derför icke». Saken kunde
            dock icke afgöras utan genom tillkallande af sakkunnig person,
            och denne förklarade, att det verkstälda arbetet vore alldeles
            nödvändigt för flottningen och skadade alldeles icke jordegarne.
            Följden häraf blef att de stackars jordegarne, som voro dumma
            nog att söka skydda sin egendom mot de mäktiga bolagen, dömdes
            att betala alla kostnader och för öfrigt låta sig nöja med det
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5gBtd7Ka9EPrDQ4q7omXAL">
          2
        </note>
        <note xml:id="i-96pwjyzq4WbtjPgsVsQNS9">
          Andra Kammarens Prot. N:o 28. 3
        </note>
        <note xml:id="i-VsCv1u7X1wHXARM2YBmkDS">
          :0 28.
        </note>
        <note xml:id="i-WtDhrHuWpC3GP75y6DmKbz">
          Om lagstiftning till förekommande af skogs- Sörödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Wf2tRxiju44Ax5BMMq7ySk">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-5CnoArhYcrKD8mCtnzVn8V">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.).
        </note>
        <note xml:id="i-TbDbLanGSdfKaksBhhXSX4" type="date">
          34 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-CEG3q7PjvfANLJPhzuzD3P" prev="i-gDzRRvTb7ypc4vsaPUCsU" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-97qKpn59dzxkgwUYad62gN">
          <seg xml:id="i-LXQo1gycmCy6L67fLtYkW6">
            våld för hvilket de varit utsatta. De måste klaga och gå genom
            alla instanserna, innan de slutligen hos Kongl. Maj:t fingo så
            till vida rätt, att de icke behöfde vidkännas andra än sina egna
            kostnader, hvilka i förhållande till deras tillgångar icke voro
            så ringa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-97qKpn59dzxkgwUYad62gN" prev="i-CEG3q7PjvfANLJPhzuzD3P" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-ReKiPcZPvpAUzXbWguQ68h">
          <seg xml:id="i-Xv2oak2SoigmvM3fWScgjq">
            Man ser häraf, att i fall man till någon del kan få rätt emot
            dessa sakkunnige personer, så är det förenadt med mycket besvär
            och kostnader. Åfven om dylika sakkunnige män, som nu skulle komma
            att yttra sig innan den enskilde sattes "under det förmynderskap
            som här afses, beder jag fa framdraga ett exempel. Det fans i
            värt land för atskilliga år sedan en kommun, "der skogen icke
            var afvittrad och der man således icke heller hade rätt att hugga
            skog till afsalu. På derom gjord anhållan, erhölls dock ibland
            Kongl. Maj: ts tillstånd att hugga något af skogen, som då skulle
            utstämplas at jägmästare. Men så bar det så till, att det fans
            en jägmästare, som förklarade, att här funnes en stor trakt af
            skogen, som vore angripen af mask och benägen att torka. Masken
            var jägmästaren sjelf, ty han ville komma åt stämplingskostnaden,
            påstodo somliga — det var ” som voro elaka, och som icke sågo
            till hvarken mask eller torrskog. Emellertid erhölls afverkningsrätt,
            dock med skyldighet för socknemännen, som egde skogen, att sedan
            de tagit bort allt dugligt virke, skulle allt det öfriga samlas
            ihop och brännas upp, hvarefter sadd skulle ske å den afröjda
            marken. Socknemännen, som funno föreskriften besynnerlig — jag
            hade s så när sagt tokig — fruktade för stora kostnader, ty det
            var ej någon småsak att hugga ner all skog å en areal af så stor
            omfattning — anhöllo att få betala en viss summa, mot hvilken
            de skulle vara frie både från röjning, bränning och säning. Efter
            vederbörandes hörande beviljades dem detta mot, om jag mins rätt,
            1,500 kronor. Derefter såldes å auktion all den skog, hvartill
            köpare då kunde erhållas, det vill säga alla träd, som 10 alnar
            från roten höllo 10 tum i genomskärning och derutöfver. Den sakkunnige
            hade uppgifvit, att å trakten skulle finnas cirka 20,000 timmerträd
            eller timmer — jag mins ej hvilketdera, men der utdrefs mer än
            dubbelt och ändå återstod mycket — den sakkunnige hade missräknat
            sig. Nu uppstod tvist emellan socknemännen och köparen, och denna
            tvist bilades bland annat derigenom, att köparen skulle få köpa
            träd om 9 tum vid nyssnämnda längd från roten, men den som satte
            p häremot, det var den sakkunnige,ty han hade i sitt hufvud att
            dessa träd skulle brännas, och socknemännen mäste ga till högre
            myndighet innan de fingo rätt att tillgodogöra sig och undan elden
            rädda dessa timmerstockar, som genom förbättrade konjunkturer
            fatt värde och köpare. Sedan timmerskogen var afverkad, voro ock
            masken och torkan försvunnna. Emellertid visste de ej rätt hvem
            som skulle hafva de der penningarne, hvarför kommunen gick in
            med en ansökning att få dem ater. Och efter vederbörandes hörande
            och sedan utrönt blifvit, att det icke fans nägra maskar, fingo
            de igen sina penningar; och så slutade den historien.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ReKiPcZPvpAUzXbWguQ68h" prev="i-97qKpn59dzxkgwUYad62gN" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-GQheqQhqtwNdmaUuJGWjSf">
          <seg xml:id="i-Y1p8UtuTcH7YqrkorKd9ky">
            Jag har härvid endast velat fästa uppmärksamheten på, huru sakkunnige
            ibland kunna raka ut för misstag. Dock är det i de sakkunniges
            händer man vill lägga statens väl eller ve. Man säger, att det
            är nödigt tillsätta tillsyningsmän för att tillse, huru den enskilde
            sköter sin skog. Det är alldeles nödvändigt, ty om han går på
            som hittills, så
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F5hWioFoqndaCFQBZa1EsC" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 35 N:o 28.
        </note>
        <u xml:id="i-GQheqQhqtwNdmaUuJGWjSf" prev="i-ReKiPcZPvpAUzXbWguQ68h" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-6hLo5UHzSDxXQD3566KMM2">
          <seg xml:id="i-21erp5ovk8vqJVJie73PLP">
            blir han utfattig, och hans efterkommande hafva ej något att
            lefva af, Om lagoch så blir landet totalt utarmadt. Om man skulle
            slå in på den prinstiftning till cipen, att staten äfven i andra
            fall skall ingripa i den enskildes rätt, erekommande så undrar
            jag hvad herrarne skulle säga. Staten ger t. ex. rätt stora INOM
            löner åt sina tjenstemän, men det händer rätt ofta att de lefva
            så att (Forts.) de göra slut på sina löninkomster, och när de
            blifva gamla, hafva de intet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6hLo5UHzSDxXQD3566KMM2" prev="i-GQheqQhqtwNdmaUuJGWjSf" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-HKAJVvZdb3J3FBFWd6mPwP">
          <seg xml:id="i-UTmhRx3Rdz7DzdD9w4WL7r">
            att lefva af, och då skall man gifva dem pension, och när de
            äro döda,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YL6MhGfd5qXdd8gJAAYK2V">
          skall man gifva understöd at deras enkor och barn,som de lemnat
          all-
        </note>
        <u xml:id="i-HKAJVvZdb3J3FBFWd6mPwP" prev="i-6hLo5UHzSDxXQD3566KMM2" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-TC8FJaXz7MWmrLiACE9Kcr">
          <seg xml:id="i-G7p3kcBio1xt6AfqtyWtDP">
            deles utblottade. Man skall väl då också böra tillsätta tillsyningsmän
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TC8FJaXz7MWmrLiACE9Kcr" prev="i-HKAJVvZdb3J3FBFWd6mPwP" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-RhL7hENMmJK1Y3g5dRCXn5">
          <seg xml:id="i-WXqgDoRvidQHbWrN8zURL7">
            för att se efter att de lefva så att de icke allenast kunna försörja
            sig
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EjVkH9X7XomKzUigQk2cfq">
          sjelfva till döddagar, utan ock lemna något åt hustru och barn
          att lefva
        </note>
        <u xml:id="i-RhL7hENMmJK1Y3g5dRCXn5" prev="i-TC8FJaXz7MWmrLiACE9Kcr" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-PrNgcqjtco4boEebR2rr4B">
          <seg xml:id="i-87iyySzcMMm8Bx2tvTHd1b">
            af. Hvad säga herrarne om ett sådant förslag? Jo, det vore galet,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PrNgcqjtco4boEebR2rr4B" prev="i-RhL7hENMmJK1Y3g5dRCXn5" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-2HQxCP4mvXa6z4ppnCYs3Y">
          <seg xml:id="i-921G5NbULNtVRxN2g94vSw">
            men på det sättet kan man komma till ytterligheter, om man går
            in i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2HQxCP4mvXa6z4ppnCYs3Y" prev="i-PrNgcqjtco4boEebR2rr4B" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-92cafxCbj2wBu5Rwj3KDCo">
          <seg xml:id="i-QWUm1btvw7PfbA8JLWNVuQ">
            den enskildes hushållning. Man stöter på svårigheter på alla
            håll, den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-92cafxCbj2wBu5Rwj3KDCo" prev="i-2HQxCP4mvXa6z4ppnCYs3Y" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-HKHAgfQyoqyT5ua15m2Z5e">
          <seg xml:id="i-Mbhfo1JGWg4vLYdNXSBJaG">
            ena olidligare än den andra och den ena lika berättigad eller
            lika obe-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HKHAgfQyoqyT5ua15m2Z5e" prev="i-92cafxCbj2wBu5Rwj3KDCo" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-7fpw2VfX6845619AmGWEbh">
          <seg xml:id="i-QCpw9bzpBremkPNfjts2Qq">
            rättigad som den andra. Jag är derför öfvertygad, att det vore
            så
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7fpw2VfX6845619AmGWEbh" prev="i-HKHAgfQyoqyT5ua15m2Z5e" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-LpSHe5zB68aGz2PQs7MXox">
          <seg xml:id="i-EDJLNLPqNHAEq9u7am7K9v">
            godt att vi hädanefter, som hittills, bibehölle vår handlingsfrihet
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LpSHe5zB68aGz2PQs7MXox" prev="i-7fpw2VfX6845619AmGWEbh" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-62Ad4tejRH58MhCFDp5WQ6">
          <seg xml:id="i-NsmtJhvKeQBDKW1zGMWyyB">
            icke lade band på eganderätten. Dock tror jag att det är rätt,
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-62Ad4tejRH58MhCFDp5WQ6" prev="i-LpSHe5zB68aGz2PQs7MXox" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-DVWKr8uDD6vzWoAmS6Jkwf">
          <seg xml:id="i-V75JZcGASZiKJxBW84Gp8J">
            man upplyser hvarandra ömsesidigt. Jordegarne kunna då upplysa
            om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DVWKr8uDD6vzWoAmS6Jkwf" prev="i-62Ad4tejRH58MhCFDp5WQ6" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-JcRNge27uZRqg3w66MzCv3">
          <seg xml:id="i-A7YNikVXMtc5wdZdKoqg7z">
            huru enkelt man lefver på landet, och herrar stadsbor lära landtbon
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JcRNge27uZRqg3w66MzCv3" prev="i-DVWKr8uDD6vzWoAmS6Jkwf" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-DZ4HWdEco6TeZ95wTqyHh2">
          <seg xml:id="i-KPbdizpE9CeY243MGMvkPh">
            att hushålla med sin skog; men må hvar och en få hafva sin frihet,
            det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DZ4HWdEco6TeZ95wTqyHh2" prev="i-JcRNge27uZRqg3w66MzCv3" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo" next="i-4A3HdvWf6tmM4hMA3a4WA5">
          <seg xml:id="i-WpPuWvq74X5R7xLNpNc3Pq">
            ” blir till ömsesidig båtnad och till fördel för alla.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4A3HdvWf6tmM4hMA3a4WA5" prev="i-DZ4HWdEco6TeZ95wTqyHh2" who="i-37qgHWj8Zd858MSWDhN8Zo">
          <seg xml:id="i-9o2iE9hAbKn4qr9Di2uQXq">
            För min del yrkar jag bifall till Utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-zJGD7wpv25v1mJzRksEtK">
          Herrar A. Magnuson, C. Johansson i Hansjö, J. W. Svensson, N.
          Nilsson i Vrängebol, J. Andersson i Jönvik, J. G. Jansson i Hemmarö,
          And. Bengtsson och Bengt Bengtsson instämde i Herr Liss Olof Larssons
          anförande.
        </note>
        <note xml:id="i-RoU3NeenSxEXn6L85xK2dW" type="speaker">
          Herr Gustaf Jonsson:
        </note>
        <u who="i-HzMWGtfoscSfE6ogsc7Bmy" xml:id="i-DVuA3KpZH3qZNNb88jdDdV" next="i-XzXNrQNTp6y8Gn3VkMVUiQ">
          <seg xml:id="i-Xhiyn5uHZ3PJfuYjr22LPt">
            I fråga om skogslagstiftningen hafva meningarne alltid varit
            mycket delade; men när man vill anföra sådana bevis för rigtigheten
            af sin åsigt, som den näst föregående talaren gjort, då tror jag
            att man kan hafva att befara, att det icke ligger några ädla motiv
            till grund för bevisföringen. Jag ser saken från en annan sida,
            än han gjorde. Jag vill visst icke påstå, att någon skogsbrist
            förefinnes öfver hela landet, ty den stora export, som pågår,
            visar motsatsen, att det nemligen finnes mycken skog qvar i Sverige.
            Men man kan vara berättigad att hysa fruktan derför, att, om det
            fortfar som hittills, denna skogsbrist skall inträffa, samt att
            denna skogsbrist kan komma att kännas så hårdt, att man får ångra,
            att man så länge som skett dröjt med att åstadkomma en lag, som
            kan förhindra skogssköfling. Min erfarenhet, likasom min kamrats
            här, motionären i frågan, föranleder oss att med ett visst missnöje
            se, det ungskogen raseras såsom nu sker. Och största orsaken härtill
            ligger just deri, att det nu mera är en affär att köpa skog. Hemmansegare
            så väl som godsegare sälja hela skiften skog, utan att sälja den
            öfriga egendomen. Genom dessa skogsförsäljningar afrödjas hela
            trakter, utan skyldighet till återplantering, eller till att qvarlemna
            några fröbärande trän. Jag hemställer, om detta i längden kan
            passera, eller om icke något måste göras deremot. Det förslag,
            som här föreligger, är åtminstone, enligt min åsigt, icke sådant,
            att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5LajdXD6hjex7inqgM6ypA">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QgcMspN3TVz7jGAKRC3CfT" type="date">
          36 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-XzXNrQNTp6y8Gn3VkMVUiQ" prev="i-DVuA3KpZH3qZNNb88jdDdV" who="i-HzMWGtfoscSfE6ogsc7Bmy">
          <seg xml:id="i-A9EbBd62SgLuCsn73gJ4t1">
            man behöfver draga sig för att deråt skänka sitt bifall. Jag
            anser, att reservationen innehåller så stora garantier mot möjliga
            öfvergrepp — då det beror på två tredjedelar af landstings ledamöter
            att antaga den lag, som reservationen åsyftar — att det redan
            deri på förhand finnes säkerhet derför, att lagen icke skall tillämpas
            der det icke behöfves. I öfrigt har jag blott en anmärkning att
            göra, nemligen mot $ 2. Det heter der: »sker afverkning af skog
            åa mark, som enligt föregående $ skall bibehållas till skogsbörd».
            Den nya lagen komme således att tillämpas endast i fråga om den
            afverkning, som kan komma att ega rum efter dess antagande, men
            icke i fråga om sådan afverkning, som redan försiggått, i följd
            hvaraf de skogsegare, som hittills så sköflat sina skogar, att
            kanske knappt ett enda träd finnes qvar, icke skulle blifva förpligtade
            att draga försorg om skogens återväxt. Detta anser jag vara en
            ganska stor brist i förslaget, ty enligt min åsigt bör lagen vara
            sådan, att genom densamma sörjes för att all skogsmark inom landet
            blir försatt i godt skick för återväxt. Som emellertid ännu många
            talare torde återstå, skall jag icke längre upptaga Kammarens
            tid, utan anhåller att för närvarande få yrka bifall till reservanternas
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-98tpxYb6MC27abpyu3JHyc" type="speaker">
          Herr Aug. Peterson:
        </note>
        <u who="i-ExxTfkncy1gMjhEpJL1Dyn" xml:id="i-6T6tkYST6FybL3rStqnW6j" next="i-Y6wikcogCDbJzX3RrEMR2F">
          <seg xml:id="i-3cgzkj9cTYmgjogSTuL7cn">
            Herr Talman! Det var de af Herr Magnus Jonsson uttalade tvifvelsmål
            angående tillförlitligheten af de utaf Konungens Befallningshafvande
            i deras femårsberättelser meddelade uppgifter, hvilka upplästes
            af Grefve Björnstjerna, som gåfvo mig anledning att begära ordet.
            Han nämnde dervid särskildt Blekinge och höll före, att ledamöterna
            af denna Kammare, hvar för sin ort, kunde lemna vida tillförlitligare
            upplysningar än vederbörande länsstyrelser. För min del är jag
            dock icke i samma lyckliga belägenhet som en representant, Herr
            Samuel Johnson från Jönköpings län, hvilken nyss hade ordet, att
            kunna säga, att uppgifterna i senaste femårsberättelsen, hvad
            Blekinge beträffar, äro öfverdrifna; de ega ty värr sin fulla
            rigtighet. Lika med motionären anser jag derföre, att något bör
            göras för att åvägabringa skydd mot den nu pågående skogsafverkningen,
            hvilken, åtminstone inom den provins jag tillhör, bedrifves alltför
            hänsynslöst. Som herrarne väl, veta är Blekinge en kustprovins,
            och de lättade tillfällen till afsättning, som detta läge medfört,
            hafva framkallat skogsafverkning i stor skala, eller så, att skogshushållningen
            inom denna provins har så långt jag minnes tillbaka stått under
            all kritik.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y6wikcogCDbJzX3RrEMR2F" who="i-ExxTfkncy1gMjhEpJL1Dyn" prev="i-6T6tkYST6FybL3rStqnW6j" next="i-WMyi4U1qswCotkS3giZr91">
          <seg xml:id="i-5VbLVjCKv88aBXfgfNbzu8">
            Här har i dag, likasom när det var fråga om att till Vesterbotten
            utsträcka tillämpningen af den s. k. norrbottenslagen, såsom ett
            vigtigt skäl mot reservanternas förslag anförts, att man bör taga
            sig till vara för att ingripa i den enskildes eganderätt, och
            en talare på dalabänken har ifrågasatt, om man icke då äfven borde
            ställa tjenstemännen under tillsyn, så att de icke lefva öfver
            sina tillgångar. Ja, det kan man ju redan nu förekomma, om man
            så vill, med tillhjelp af konkurslagen. Om den enskilde, han må
            vara tjensteman eller icke, misshushållar med sina tillgångar,
            så kan man ju genom konkurs tvinga honom att afstå dessa tillgångar
            och låta dem förvaltas af borgenärerna. Dessutom har man ju äfven
            den utvägen att sätta en sådan person under förmyndare. |
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-W8xgRLhpuo4hF8swHMFYgZ" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 37 N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-7XB51gNZrtwxMqsXkJDmRx">
          Samme talare yttrade äfven att det icke vore att undra på, att
          Om lagreservationen vunne understöd af stadsrepresentanter, emedan
          det var stifning till stadsrepresentanter som reserverat sig,
          men deremot vill jag erinra, /”efeommiare att åtminstone två af
          reservanterna, Herr Grefve Mörner och Herr förödelse. Levin, äro
          representanter för landsbygden. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-WMyi4U1qswCotkS3giZr91" who="i-ExxTfkncy1gMjhEpJL1Dyn" prev="i-Y6wikcogCDbJzX3RrEMR2F" next="i-24JDFiJvgfaaRnhWo9Ce9e">
          <seg xml:id="i-JFp6LCsZuzN5s8ZFYGrwuZ">
            Emellertid kan det i denna fråga, likasom i åtskilliga andra,
            inträffa, att den enskilde representantens åsigt står i strid
            med hans kommittenters, och detta kan ju vara rätt obehagligt.
            För min del tror jag nog också, att många af mina kommittenter,
            som sitta med små hemman, äro af olika åsigt med mig och skulle
            anse det högst obilligt, om de icke skulle få hugga ned skogen
            till ved, det enda hvarmed de kunna skaffa sig kontanta penningar.
            Men den enskilde representantens öfvertygelse må dock få gälla
            hvad den kan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-24JDFiJvgfaaRnhWo9Ce9e" who="i-ExxTfkncy1gMjhEpJL1Dyn" prev="i-WMyi4U1qswCotkS3giZr91">
          <seg xml:id="i-WJV8u5obporTTXiExeQ7vJ">
            Jag tror att reservationen är ett förmedlingsförslag, då ju någon
            särskild lagstiftning icke kan ifrågakomma, så vida icke landstinget
            anser den vara behöflig; och så pass mycket vitsord bör man väl
            kunna tillerkänna länets representation, Jag anhåller om bifall
            till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sukf2s36gUdABWbCeya9HH" type="speaker">
          Herr Rydin:
        </note>
        <u who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1" xml:id="i-K9vvSqQfZY3qpWGfGctWAH" next="i-N6caFrbshospK1JKFHyBmC">
          <seg xml:id="i-SgZzcfbGZMgRsadckqH9tu">
            Jag uppkallades med anledning af den ärade dalarepresentantens
            yttrande, rörande de motiv, som skulle ligga till grund för att
            man önskade framgång åt detta lagförslag. Han yttrade nemligen
            att orsaken, hvarför embetsmännen så ifrigt yrkade bifall till
            detsamma, vore den att de hoppades att genom förslagets antagande
            vedprisen skulle blifva billigare, och redan häruti fann han ett
            tillräckligt skäl för att påyrka förslagets förkastande. Ett annat
            skäl för afslag fann den ärade talaren uti den omständighet att,
            om man gifvit akt uppå hvilka som talat för förslaget, dessa befunnits
            hufvudsakligen hafva varit stadsrepresentanter, och häraf fann
            han sig föranlåten att hemställa, huruvida det kunde vara skäl
            att antaga förslaget. Vidare framhöll han, såsom ett ytterligare
            skäl för afslag, den förfärliga inskränkning uti den enskildes
            hushållning, som skulle blifva en följd af förslagets antagande.
            Hvari komme då denna inskränkning att bestå? Jo, uti ingenting
            annat än deri, att egare af skogsmark blefve förbunden att tillse
            hvad som icke är mer än hvarje menniskas pligt att tillse, som
            är nog lycklig att vara jordegare, nemligen att skogen vårdas
            och hålles i sådant skick, att den icke förstöres; och att grannarne
            icke lida något men. Jag vädjar till hvem som helst inom Kammaren,
            om det kan anses ligga någonting obilligt uti en sådan föreskrift,
            i synnerhet der, såsom fallet är i Dalarne, till hemmanen höra
            stora skogsvidder, och om följaktligen denna »inskränkning i den
            enskildes hushållning» samt skogens ställande under en viss tillsyn
            verkligen äro någonting att skrämma med. Den ärade talarens hela
            argumentation var alldeles på sned, och detta märktes ännu tydligare,
            när han, efter att hafva framhållit de vådor, som skulle vara
            förenade med ett bifall till förslaget, ändtligen medgaf att,
            om lagen af Riksdagen antoges, den dock icke vore ovilkorligt
            bindande, utan blefve det först sedan de särskilda länens representanter
            antagit den att gälla, hvar inom sitt län. Men då dugde icke heller
            detta, menade han, ty landstingen kunde bestå till hufvudsaklig
            del af embetsmän och brukspatro-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-574mTKsqvxb33Ly2QGboxW">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-ATFJnHeKEMVsXjfLsXXjE9">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3moCu73VXp9GuoLagUwBLR" type="date">
          38 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-N6caFrbshospK1JKFHyBmC" prev="i-K9vvSqQfZY3qpWGfGctWAH" who="i-PmGSQBHHuxkhxCeK1qzBV1">
          <seg xml:id="i-7NzAoTrDbzRL7uCUwYWFXj">
            ner, hvilka icke hade samma intressen som de mindre hemmansegarne.
            Man får väl dock icke låta sådana enskilda personliga motiv, som
            icke höra till frågan, vara bestämmande i densamma, och jag hemställer
            till Kammaren, om en sådan beskaffad motivering för förslagets
            förkastande bör lemnas oanmärkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JnGMyKALLv2Bcdnif9Vk4g">
          Herr Lindmark instämde med Herr Rydin.
        </note>
        <note xml:id="i-Q3W46Dfd7Zyxp77jp6btsa" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <u who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" xml:id="i-QgS1PffLLXhPgkywdfsfub" next="i-HzRks2tSDA5X6VPMPzjzBs">
          <seg xml:id="i-PYmAbsTQ5LnFxM7TNQPKG4">
            Det var med anledning af några yttranden, som nyss fäldes här
            i Kammaren af en ärad representant från Dalarne, som jag tog mig
            friheten att ännu en gång begära ordet. Han har med vanlig talang
            tillagat en ragout af hvad som under diskussionen förekommit,
            och då jag dervid fick släppa till en väsentlig del af ingredienserna,
            som dock under hans konsterfarna händer undergått en högst besynnerlig
            metamorfos, så må det tillåtas mig att i minnet återkalla något
            af hvad under öfverläggningen verkligen blifvit yttradt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HzRks2tSDA5X6VPMPzjzBs" prev="i-QgS1PffLLXhPgkywdfsfub" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-MksNiiyWNniFUEx6F7oZtp">
          <seg xml:id="i-EJMjHWrUKBXZB1kpnq3f2M">
            Han sade, bland annat, att jag skulle hafva yttrat, att om reservationen
            icke bifalles, så är det slut med landet. Nej, något sådant har
            jag aldrig yttrat; jag sade att om skogen utödes, blir landet
            obeboeligt. Jag hemställer, om det icke är en väsentlig skilnad
            mellan dessa båda påståenden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MksNiiyWNniFUEx6F7oZtp" prev="i-HzRks2tSDA5X6VPMPzjzBs" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-V4JrYJ3u6eudReyxrgSQcR">
          <seg xml:id="i-LmcJHZvmUUFbNmmBXuNkmw">
            Vidare förebrådde han mig att jag citerat åtskilliga gamla lagar
            och förklarade, att om man också för ett par hundra år sedan var
            nog oförståndig att vilja söka genom inskränkning i eganderätten
            skydda skogen, så kunde detta icke utgöra något skäl för oss att
            nu bifalla motionen. Ja, nog anförde jag några gamla lagar, men
            jag åberopade äfven andra af temligen färskt datum, t. ex. vesterbottenslagen,
            och den lär väl icke vara stiftad för tvåhundra år sedan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V4JrYJ3u6eudReyxrgSQcR" prev="i-MksNiiyWNniFUEx6F7oZtp" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-N74Rt2Mj4xy3o2Ubp8TmVG">
          <seg xml:id="i-3BWAkKxeHK9MGswNy5tpZN">
            Han förklarade äfven, att det vore olämpligt, att landstingen
            skulle tillsätta särskilda tillsyningsmän, då vi ju redan hafva
            af staten aflönade jägeritjenstemän, hvilka väl vore erfarna och
            kunde sköta den saken. Men om man tror, att han i-stället för
            af landstinget tillsatte tillsyningsmän således hellre ville hafva
            statens jägeritjenstemän, då misstager man sig storligen; ty sedan
            han först expedierat landstingets tillsyningsmän, så öfvergår
            han till statens tjenstemän, och förklarar att de duga då rakt
            ingenting till; och man torde derför kunna hafva skäl antaga,
            att han helst ser, att det icke finnas några tillsyningsmän alls.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N74Rt2Mj4xy3o2Ubp8TmVG" prev="i-V4JrYJ3u6eudReyxrgSQcR" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-G3WJjtEYdtCD81Xkn16BQW">
          <seg xml:id="i-Q7GvNm7a5n71tNsLSyngpn">
            När han slutligen talade om det förmynderskap man genom den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G3WJjtEYdtCD81Xkn16BQW" prev="i-N74Rt2Mj4xy3o2Ubp8TmVG" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs" next="i-2m8nR49kcGm3XurJfhjJNv">
          <seg xml:id="i-WTUpWhNMsUDjzootckwNJF">
            föreslagna lagen ville pålägga det svenska folket — ett uttryck,
            som han i sitt anförande flere gånger upprepade — och tillade,
            att man
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2m8nR49kcGm3XurJfhjJNv" prev="i-G3WJjtEYdtCD81Xkn16BQW" who="i-XTQdTTGwiQ9iKGjbQTfGYs">
          <seg xml:id="i-HKq7U836JUvYE73NPDrQKo">
            borde väl vara glad, att folket numera lärt sig att taga vara
            på skogen, så att den icke vidare behöfde stå och ruttna bort,
            så skulle man nästan kunna tro, att han aldrig läst igenom reservanternas
            förslag. Dess syfte är nemligen alldeles icke att förbjuda någon
            att afverka sin skog, endast att alägga skogsegaren att sörja
            för återväxten; man har icke velat göra sig till förmyndare för
            det nu varande slägtet, men man har velat att staten skulle taga
            värd om kommande slägtens intressen, så att vi ej till dem öfverlemna
            ett på skog helt och hållet utblottadt land. Jag vidhåller mitt
            yrkande om bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LXzt1eSTALHF3fVWqSPHvE" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 39
        </note>
        <note xml:id="i-SWqNzhFU4oFZnDqpjx7NQS" type="speaker">
          Herr Sven Andreasson:
        </note>
        <u who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" xml:id="i-PqYcnh7F5X5pG1vFWkSh6Y" next="i-LCeBw5s74TjHALWSybKMJY">
          <seg xml:id="i-6ocJ5qoVnRgzAjWugjAha2">
            Det synes väl vara mycket fosterländskt att man påyrkar bifall
            till reservanternas förslag för att åstadkomma en på sitt sätt
            välbehöflig kontroll öfver vården af landets skogar, men jag vågar
            påstå att man kan vara lika fosterländskt sinnad, om man yrkar
            bifall till Utskottets förslag. Jag fattar mycket väl den ärade
            motionärens välvilja och omtanke för landets bästa, men jag fruktar
            för att hans förslag är något opraktiskt. Hade förslaget endast
            åsyftat att betrygga skogarnes återväxt, så skulle jag hafva kunnat
            vara med honom, ja, äfven om han ifrågasatt att på tullagstiftningens
            väg söka förhindra exporten af ungträd, men när han vill ställa
            oss under ett slags förmynderskap, som jag emot den siste talaren
            vågar påstå dock komme att införas, i fall motionärens eller reservanternas
            förslag antoges, så kan jag icke annat än påyrka begge förslagens
            förkastande. I $2 heter det nemligen, att Konungens Befallningshafvande
            skulle ega att, »om så nödigt pröfvas, ställa den återstående
            skogen, eller viss del deraf, vid vite under förbud antingen så,
            att den ej må anlitas för annat än husbehof, eller ock på det
            sätt, att träd under vissa dimensioner ej må från egendomen säljas
            eller bortföras.»
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PnpNN6ekz7rKpx1j1E9mXA">
          Sedermera beder jag att få erinra om hvad som står i $ 4. Der
          heter det: »Kongl. Maj:ts Befallningshafvande ege ock att, der
          det af omständigheterna påkallas, genom särskildt beslut, ställa
          skog tills vidare under sådant förbud, som i $ 2 omförmäles.»
          Kan man tro att detta endast skall afse skogssådd?
        </note>
        <u xml:id="i-LCeBw5s74TjHALWSybKMJY" prev="i-PqYcnh7F5X5pG1vFWkSh6Y" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-3ucd9yQcvxF8wgbxRoR164">
          <seg xml:id="i-34c7ZZ4VCMWbU3oGQrQ5uF">
            I sitt anförande yttrade motionären, att han ansäge denna lag
            icke utgöra något ingrepp i den enskildes eganderätt. Jag hade
            trott att stiftandet af sådana lagar, som icke betryggade den
            enskilde i hans eganderätt utan endast inskränkte den lagliga
            eganderätten, ingrepe i folkets lagbundna frihet; och det gör,
            sa vidt jag kan förstå, denna lag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3ucd9yQcvxF8wgbxRoR164" prev="i-LCeBw5s74TjHALWSybKMJY" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-E3xHgFPxVG6PpoJwBmMHSs">
          <seg xml:id="i-Rut6Tc8bJePrajRYKCkkZE">
            Motionären har äfven sagt, att den nuvarande egaren tillgrepe
            efterkommandes tillgångar. Det har redan en talare på dalabänken
            yttrat sig öfver, liksom angående hans påstående att en skog skulle
            behöfva 300 år för att växa upp. Det tror jag icke mycket på,
            och det visar enligt mitt förmenande blott att han har ringa erfarenhet
            i detta fall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E3xHgFPxVG6PpoJwBmMHSs" prev="i-3ucd9yQcvxF8wgbxRoR164" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-2VDzYFAvcR6JDF1tisEUv1">
          <seg xml:id="i-g6WAoD1hiRYMKHr6cqorJ">
            I förslaget talas om mark, som afstänges till beteshage. Huru
            stor skall den vara? Derom finnes ingen bestämmelse. Jag tror
            för min del, att om man ändrade lagstiftningen i fråga om stängselskyldigheten,
            hvarigenom inskränkning i betningsrätten egde rum, så skulle man
            på sadant sätt mycket bättre kunna medverka till skogarnes återväxt
            och bestånd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2VDzYFAvcR6JDF1tisEUv1" prev="i-E3xHgFPxVG6PpoJwBmMHSs" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-Co6fGv6RU8dpBLTwdMJ7xa">
          <seg xml:id="i-K8ej6R7tYvTqH1CAkL1RCw">
            En ärad talare på vestmanlandsbänken ordade något om att man
            förr i tiden endast fick hugga stubbar, vindfällen o. d., men
            att förhällandet nu är annorlunda och att vi nu äro längt friare.
            Deruati kan Jag för min del icke se något ondt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Co6fGv6RU8dpBLTwdMJ7xa" prev="i-2VDzYFAvcR6JDF1tisEUv1" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-AijGzL6SrdqwbuMjzaZm6v">
          <seg xml:id="i-CWeBbFp8yFp8b5tbJMZfGc">
            Sedan det nu gjorts åtskilliga ändringar i förslaget, och yrkanden
            om återremiss förekommit, så tror jag icke att det skulle vara
            lämpligt aterremittera frågan, icke heller om man antoge reservantens
            för- Slag, och jag anser det derför vara lämpligast att man nu
            afslår hela agen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8CE5yYGsxpiLH5XErt9GBt">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-LxWVQj19rdjybPyYHxTrr4">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HZWVMJyBPMf8iEvuyKN7RH">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-BEbRKRSQoLJ8GpgoPxqGeD">
          Om lagstiftning till förekommande af skogsförödelse. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5EzCQJCDwVXeMjtAX4Uaba" type="date">
          40 ; Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <note xml:id="i-VmE4WoRqJnrk2mPzGQgzEY">
          Herr A. P. Danielson har yttrat, att gotländingarne äro belåtna
          med den särskildt på Gotland gällande skogslagen. Det, som nu
          af reservanten föreslagits, är på sätt och vis blott ett uppkok
          på Gotlands skogslag. Jag vill derför bedja att få erinra om innehållet
          af denna lag. 1 $ stadgar, att all af naturen till skogsbörd egnad
          mark skall dertill bibehållas. 2 $ säger att blifver sådan mark,
          som i 1 $ omtalas, till annat ändamål än der omförmäles använd,
          eller om skogsbörden äfventyras, så skall Konungens Befallningshafvande
          vid verkande vite förbjuda att skogen tills vidare användes till
          annat än husbehof. De öfriga $$ innehålla bestämmelse angående
          de tjenstemän eller åtgärder, som äro behöfliga för lagens tillämpning.
          Det stadgas att 2 gode män skola väljas inom hvarje länsmansdistrikt
          för att biträda skogsbetjeningen vid stadgade besigtningar, när
          förbud egt rum och öfverträdelser deremot förekomma. I den nu
          föreslagna lagen stadgas blott, att desse gode män skola väljas
          inom länet. Skola de nu från en helt annan del af länet inkallas,
          så kan detta blifva dyrt och svårt nog för den fattige skogsegaren.
          Jag tror derför att dessa stadganden borde hafva ungefär liknande
          lydelse jemväl nu.
        </note>
        <u xml:id="i-AijGzL6SrdqwbuMjzaZm6v" prev="i-Co6fGv6RU8dpBLTwdMJ7xa" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-C1Di6w6Wz7yRJzJMZDL17v">
          <seg xml:id="i-F9HNxw3aCHTRCsncskQK9j">
            Man säger nu, att landstingen sjelfve medgifvit nödvändigheten
            af dylika åtgärder. Jag ber i detta afseende att fa omnämna hvad
            som egt rum i Elfsborgs län. Der föreslogs för några år sedan
            af Konungens Befallningshafvande, att Elfsborgs läns landsting
            skulle antaga Gotlands skogslag. Jag fruktar att man då icke hade
            fullt reda på hvarken hvad lagen innehöll eller hvad tillämpningen
            af densamma skulle innebära. Det stora inflytande och vackra tal,
            som då af en framstående man hölls, föranledde emellertid att
            landstinget med ganska stor majoritet antog Gotlands skogslag
            för Elfsborgs län, ehuru den sedermera icke kom till tillämpning,
            emedan den lyckligtvis icke blef sanktionerad af vederbörande.
            Vi möttes någon tid derefter några stycken vid ett landtbruksmöte
            i Alingsås, föranstaltadt för Kullings och angränsande härad,
            och fråga uppkom om denna lag. Flere landstingsmän, som röstat
            för lagen, närvoro då jemväl. Jag uppmanade dem flere gånger att
            söka gifva skäl för sitt röstande, ty de medgåfvo att de röstat
            för lagen, men de yttrade intet. Mötet beslöt nästan enhälligt,
            att en sådan lag vore högst skadlig för Elfsborgs län. Der ser
            man, på hvilket sätt man kan inom landstinget genomdrifva en lag,
            och jag är viss om att denna lag i all synnerhet skulle blifvit
            olycksbringande för Elfsborgs län.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C1Di6w6Wz7yRJzJMZDL17v" prev="i-AijGzL6SrdqwbuMjzaZm6v" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-dJMfSNfiUhj9y34ZeSh6f">
          <seg xml:id="i-WsSMtHxqwehimWLLeVMEAw">
            En ärad talare har sagt, att statens väl skall ställas högre
            än den enskildes. I afseende härpa beder jag att få säga, att
            den enskildes väl är statens och om man lägger band på den enskilde,
            så ingriper man i folkets frihet och i statens väl. Förr i tiden
            svedjade man per och brände stora skogssträckor för att få betesmark.
            Nu gör man icke så. Nu, sedan priset på skogsprodukter stigit,
            later man sig angeläget vara att väl vårda skogen, hvadan man
            ock för sådant ändamal sörjer för återsådd och verkställer plantering
            långt mer än förr. I detta afseende hafva vi inom Elfsborgs län
            kunnat uträtta ganska mycket, tack vare den energi, länets ärade
            höfding visat för att sätta saken i gäng, och det anslag, som
            landstinget frikostigt lemnat. Jag tror mig der-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EP2SZ9Vik9pKKEazYMj2PA" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 41 N:o 28,
        </note>
        <u xml:id="i-dJMfSNfiUhj9y34ZeSh6f" prev="i-C1Di6w6Wz7yRJzJMZDL17v" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk" next="i-U9P4KseuQV71wX3Eb2Ds7K">
          <seg xml:id="i-TLnk6hxgRqBctoQN6vFGcj">
            för kunna säga, att vi icke skola lemna sämre skog efter oss
            än man Om lag-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U9P4KseuQV71wX3Eb2Ds7K" prev="i-dJMfSNfiUhj9y34ZeSh6f" who="i-UAK3AB1CjWSo8XH9S5ZhDk">
          <seg xml:id="i-EjeWtPN2kpfaqggiYeRcPS">
            gjorde för 30 år sedan. stiftning till Jag skall icke längre
            upptaga Kammarens tid, utan slutar nu med Färre att yrka bifall
            till Utskottets förslag. förödelae.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7C9cV4Y2zVFCT5rsukf9uh">
          Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-CS7DYT2UFuudaZQdnCkdY8" type="speaker">
          Herr Heggström:
        </note>
        <u who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" xml:id="i-TqXFok43ZJGtdxmvpPLyED" next="i-BrBg7FB8ySxN9e75NGQCMm">
          <seg xml:id="i-WuNLZdaPjbHMKnd8d6LDWH">
            Herr Talman! Jag vill lyssna till herrarnes | | rop på proposition
            och lofvar derför att icke länge upptaga tiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BrBg7FB8ySxN9e75NGQCMm" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-TqXFok43ZJGtdxmvpPLyED" next="i-9LKrE5hDQBsTNMBLqnX9LM">
          <seg xml:id="i-HihxALPvkN2apB6n3hcirA">
            Det var Herr Liss Olof Larsson, som uppkallade mig. Han sjöng
            samma visa som Utskottet och klagade högeligen öfver den stora
            olägenhet som skulle uppkomma, derest, på sätt blifvit föreslaget,
            lagstiftningen ingrepe i den enskildes verksamhet. Det förvånar
            mig att höra sadant tal från honom, ty jag kan aldrig erinra mig
            att han klagat öfver att husbehofsbränningen borttogs, hvarigenom
            starkt ingrepp gjordes i den enskildes hushållning; och jag tror
            att ingen varit mer belåten öfver det förbud, som i detta fall
            kom till stånd, än just den ärade dalarepresentanten. Vidare,
            när man bragt å bane förslag om inskränkning af rättigheten att
            försälja vin och maltdrycker, så har knappast någon större förkämpe
            härför funnits än Herr Liss Olof Larsson. Men nu, när det är fråga
            om att skydda våra skogar mot en ohejdad skogssköfling, nu vill
            han ingenting göra, utan anser att ödeläggelsen bör få fortgå
            huru obehindradt som helst.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9LKrE5hDQBsTNMBLqnX9LM" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-BrBg7FB8ySxN9e75NGQCMm" next="i-PjtHdxQ6Dz4x7WAQwHM7V5">
          <seg xml:id="i-XEdU6BaD8sfEr5HGyvzmmG">
            Utskottet talar om de stora vådor, som den föreslagna lagstiftningsåtgärden
            skulle medföra, och säger på sid. 7 i betänkandet bland andra
            lustiga skäl, som det skulle vara roligt att få handskas med,
            om icke herrarne voro så otålige, följande: »Då lagstiftningen
            väl beträdt ett så ömtäligt område, som den enskilda eganderättens,
            straffar detta ofta sig sjelft derigenom, att de mest svårlösta
            frågor uppstå vid de meddelade lagbudens tillämpning».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PjtHdxQ6Dz4x7WAQwHM7V5" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-9LKrE5hDQBsTNMBLqnX9LM" next="i-RfJsftKc6Rft5xS2a2o7Xk">
          <seg xml:id="i-KYGX4pLPeQdrcZN6cRqtbV">
            Utskottet hade väl bort anföra något enda exempel härpå, men
            så har ej skett. Hvarför har man ansett sig böra förbjuda husbehofsbränningen,
            hvarför eger man rätt att sätta en person, som icke sköter sig,
            under förmyndare? År icke detta inskränkningar i den enskildes
            fria verksamhet, som lika väl som den, hvarom här är fråga, kunna
            anses vådliga eller farliga? Att det icke är väl bestäldt med
            skogshandteringen i vårt land, det behöfver man icke resa långt
            för att komma under fund med.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RfJsftKc6Rft5xS2a2o7Xk" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-PjtHdxQ6Dz4x7WAQwHM7V5" next="i-PutE7sh3gQG3ofdND4ckBa">
          <seg xml:id="i-CS7oPFAp9MQzPJwdDTXd7f">
            En reservant har sagt, att Herr Bergströms förslag vore ett moderat
            sådant, ja, jag anser det så moderat att det nästan kan liknas
            vid »hvita plåstret», men då något är bättre än intet, så kommer
            jag för principens skull att med min röst biträda reservanternas
            förslag. Jag vet mycket väl att Första Kammaren, såsom äfven var
            att vänta, antagit Utskottets afstyrkandehemställan; men jag vågar
            hoppas att Andra Kammaren skall besinna sakens vigt och genom
            voteringen gifva en opinionsyttring för att något behöfver göras
            gent emot det nu rådande missbruket i fråga om skogshushållningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PutE7sh3gQG3ofdND4ckBa" who="i-5GqnTURvMSP3hjBB327kuL" prev="i-RfJsftKc6Rft5xS2a2o7Xk">
          <seg xml:id="i-NXoSurCSeZe4YTkchSPNmZ">
            Jag yrkar således bifall till reservanternas förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CFDuvvVcZYuhMkDSTvhTCu">
          Häruti förenade sig Herr L. Jönsson.
        </note>
        <note xml:id="i-Fdi9wdEvKRWQMnxYgim9KW" type="speaker">
          Herr Nils Petersson:
        </note>
        <u who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" xml:id="i-BTG6dw6GZbc4oirTocDrYL" next="i-FDJtjuUcMiW13LTPH9BMpA">
          <seg xml:id="i-GJHuP1fEQ8xRQsqVyxpM6w">
            Jag vill endast i korthet besvara några talares invändningar.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3J58WypLMLXAP2uczC9T9o">
          Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 28. 4
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Kq3qBigEenrEHaHZj7FeKn">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-9pivmhPpPoqYkV7j1zMBb6">
          Om lagstiftning till Jörekommande af skogsförödelse, (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Hsvb9q5kcoREytox36g61G" type="date">
          42 Onsdagen den 18 April,
        </note>
        <u xml:id="i-FDJtjuUcMiW13LTPH9BMpA" prev="i-BTG6dw6GZbc4oirTocDrYL" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-QrDUijJ76qoShTAHMKiMSv">
          <seg xml:id="i-KKv9hcvsbL1dQcVdw8yLQ4">
            Herr Schenström började ganska vackert, men slutade icke så bra,
            att jag kan förena mig med honom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QrDUijJ76qoShTAHMKiMSv" prev="i-FDJtjuUcMiW13LTPH9BMpA" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-UAYLhZuCG8RryHTs22ygPD">
          <seg xml:id="i-UJEMNrTgy5PZw2fRNVG5bF">
            Herr Johannes Jonson sade, att han inom Utskottet icke förr än
            vid tiden för reservationers aflemnande kunde få reda på hvad
            Herr Bergströms m. fl. reservation skulle komma att innehålla,
            men att han i annat fall kanske äfven reserverat sig. Ja, icke
            är det väl mitt fel, ty samma förslag var upptaget i motionen.
            Herr Dickson anser att vi måste så hushålla med skogen, att den
            kan blifva en inkomstkälla äfven för våra efterkommande. Och hvad
            beträffar den af talaren framhållna jemförelsen, att om man reglementerade
            för den enskilde i fråga om skogshushållningen, så borde man äfven
            göra det i afseende å jordbruket. Ja, det torde kunna hända att
            det blir nödvändigt, om man t. ex. för att under ett år eller
            par få en utmärkt skörd, hittar på och använder såsom drifvande
            medel någon syra eller annat ämne, som derefter beröfvar jorden
            all växtkraft under många ar, t. ex. ett halft sekel. Skulle herrarne
            vilja tilläta något sådant?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UAYLhZuCG8RryHTs22ygPD" prev="i-QrDUijJ76qoShTAHMKiMSv" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-KPXwxfPu1pPwdSPUHpHexk">
          <seg xml:id="i-GLcbbEmiMpA7HHLoRSefd6">
            Herr Magnus Jonsson har också sökt gifva mig en lexa, då han
            pästod att jag var öfverdrifven. Men hvilken är icke det ibland,
            och talaren sjelf är det ofta i hög grad. Han nämnde äfven om
            att jag yttrat, att jag i trakten omkring Falun icke på tre mils
            afstånd från jernvägen kunnat upptäcka något synnerligt skogsstånd.
            Hvad denna sak beträffar, så omtalades för mig af flere der bosatte
            personer, att så är förhållandet, och sjelf såg jag stora sträckor
            med kala berg utan all skogbeklädnad. Jag tager alltså icke något
            tillbaka af hvad jag härom yttrade. Vidare yttrade han, att jag
            såg spöken på ljusa dagen, då jag talade om skogsbrist; men jag
            frågar den värde talaren, om han icke sjelf ser spöken, då han
            kan motsätta sig ett så obetydligt skydd, som det reservanternas
            förslag innebär, ty, hvad mitt eget förslag angår, har jag ju
            icke så mycket hållit derpå. Saledes tror jag att spöksynerna
            förekomma mera på motsatta sidan än på min.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KPXwxfPu1pPwdSPUHpHexk" prev="i-UAYLhZuCG8RryHTs22ygPD" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-JpJw2sJdGKfMRXjdqGYoeH">
          <seg xml:id="i-JBjYL4C2tS8idknjRfuz8L">
            Herr Liss Olof Larsson tyckte också, att jag gjorde mig skyldig
            till öfverdrifter, men jag får tillegna honom så väl som Magnus
            Jonsson samma vitsord; åtminstone äro vi i det fallet lika goda.
            Men då han talade om, att det var maskar, som förstört skogen
            i hans hemtrakt, så tillåter jag mig undra, om icke dessa maskar
            voro dalkarlar. Vidare varnade han för förslagets antagande, derför
            att man kunde se hvarifrån detsamma erhöll understöd. Visserligen
            tillhör jag ett parti i denna Kammare, men jag är dock långt ifrån
            att vilja frånkänna mina motståndare allt begrepp om rätt och
            billighet, och ser jag att de vilja vara med om hvad jag anser
            rigtigt, är jag den förste att lemna dem mitt erkännande. I sammanhang
            härmed far jag också säga, att af det håll, hvarifrån motståndet
            kommer i denna fråga, kan man också draga sina slutsatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JpJw2sJdGKfMRXjdqGYoeH" prev="i-KPXwxfPu1pPwdSPUHpHexk" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-XHesFxMk5MuZWQYf6ToQRd">
          <seg xml:id="i-9nbgMSC7tLqexf5A5EAJWb">
            Herr Liss Olof Larsson talade också mycket om frihet och förmynderskap,
            och detta veta vi är gamla slagord i en fråga som denna. För min
            del tror jag, att den lagbundna friheten är bäst egnad för oss
            svenskar, och jag får upprigtigt säga, att om en sådan lagbunden
            frihet funnits långt för detta, hade det varit det bästa för vår
            skogshushållning. Detta är min bestämda öfvertygelse, som icke
            låter pruta med sig.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2YG7mAasNqt92DnX2sEhuW" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 43
        </note>
        <u xml:id="i-XHesFxMk5MuZWQYf6ToQRd" prev="i-JpJw2sJdGKfMRXjdqGYoeH" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa" next="i-9TeyvqQPJnmFR2uAVjJEXj">
          <seg xml:id="i-NaVHwZQMcdyXEQhcWZZHT8">
            Herr Sven Andreasson förklarade att han gerna ville vara med
            om skyldighet att verkställa skogsplantering; det var icke något
            förmynderskap, menade han. För min del inser jag icke, hvarför
            icke äfven detta skulle vara förmynderskap; men då man gör sig
            grön och icke vill antaga ett förslag, då duga alla skäl.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9TeyvqQPJnmFR2uAVjJEXj" prev="i-XHesFxMk5MuZWQYf6ToQRd" who="i-EVAXcoxBqZMW8GMthp2eHa">
          <seg xml:id="i-MnG89bsbQ8YFiudMTXtwZC">
            Då jag icke fått något understöd för min motion, vill jag ej
            yrka bifall till densamma, men ehuru Första Kammaren redan afslagit
            reservanternas förslag, anhäller jag, att denna Kammare, i likhet
            med hvad den 1874 beslöt, bifaller detta senare förslag, och jag
            framställer härom yrkande under förhoppning att frågan icke måtte
            falla, utan en kommande riksdag upptages af kraftigare händer.
            Ehuru jag icke ser någon af regeringens ledamöter närvarande,
            uttalar jag den förhoppningen, att regeringen måtte med det snaraste
            taga saken om hand och föra den till en lycklig lösning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YHhrdAbfcC1VHVdGWeX7XJ" type="speaker">
          Herr Sven Nilsson:
        </note>
        <u who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" xml:id="i-ActPk1SDWmC7weBAeS2XGY" next="i-NAuXgvjUAerDgYTLYgevwQ">
          <seg xml:id="i-YaML1dWJF84nLzR214mTSL">
            Jag märker herrarnes otålighet och skall således icke yttra många
            ord i frågan, helst den genom Första Kammarens bifall till Utskottets
            hemställan redan är fallen, och vidare ordande således icke tjenar
            mycket till; men jag vill dock, i motsats med ett par föregående
            talare, för min del uttala den förhoppning, att denna Kammare
            skall bifalla Utskottets förslag. Jag anser nemligen, att en lag
            sådan som här föreslagna skulle alltför djupt ingripa i den enskilde
            eganderätten. Jag har vid denna riksdag ett par gånger hört från
            upsalabänken uttalas satser, som möjligen den teoretiska statsrättsläran
            uppställer, men som jag för min del icke kan gilla. Särskildt
            uttalade Herr Rydin i dag en sats, som jag något förundrade mig
            öfver.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NAuXgvjUAerDgYTLYgevwQ" prev="i-ActPk1SDWmC7weBAeS2XGY" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-DejN4o5WnQp1QmEG1Vs3zH">
          <seg xml:id="i-CJDcanipWzyf8J8Hh75qty">
            Han sade att det här icke var fråga om något ingrepp i den enskildes
            eganderätt, utan blott i hans dispositionsrätt; men jag frågar
            honom om han på allvar kan försvara ett sådant påstående, eller
            om icke inskränkningar i depositionsrätten kunna göras på det
            sätt, att eganderätten deraf lider. ÅAfven om man icke går särdeles
            långt i inskränkning af dispositionsrätten, måste väl deraf i
            alla fall följa en inskränkning i eganderätten, och det är således,
            enligt min uppfattning, ett bestämdt ingrepp i eganderätten, som
            skulle komma att ske, om man antoge det förslag som nu föreligger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DejN4o5WnQp1QmEG1Vs3zH" prev="i-NAuXgvjUAerDgYTLYgevwQ" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-QAS7oKZDcTEEYj7fk4ZiUQ">
          <seg xml:id="i-5LV95V7HCXjXjMQBwpgpwU">
            En talare nämnde om, huru som enligt 1734 års lag jordegaren
            icke hade fri dispositionsrätt öfver sin skog, och att denna dispositionsrätt
            sedermera tillkom jordegaren som gengäld derför, att bönderna
            gingo in på den så kallade säkerhetsakten. I sa fall kan jag icke
            förstå annat än att den tidens jordegare bättre förstodo att uppskatta
            friheten för sig och sin egendom — om de gjorde en så stor uppoffring
            för att vinna en sådan frihet — än den nuvarande tidens jordegare
            skulle göra det, i fall vi skulle antaga ett sådant förslag som
            nu föreligger. Jag kan icke se annat än att vi, om så sker, skola
            föras tillbaka till en lagstiftning, som för århundraden sedan
            funnits och för befrielse från hvilken våra fäder kämpat och med
            stora upppoffringar vunnit. Hvad åter beträffar att lägga frågan
            i landtstingets händer och sålunda göra den till en ortfråga —
            hvarigenom olika lagar skulle gälla för olika delar af landet
            — så skulle det vara att föra oss tillbaka till de gamla landskapslagarne,
            som man för århundraden sedan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UWhw6qECein4rpYe7a6Ugf">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-NvC6As6PBXiQbyttXAgwL">
          Om lagstiftning till förekommande
        </note>
        <note xml:id="i-3FtqrxLjYPBjs1BuoScR3o">
          af skogs-
        </note>
        <u xml:id="i-QAS7oKZDcTEEYj7fk4ZiUQ" prev="i-DejN4o5WnQp1QmEG1Vs3zH" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-K2L3mQ4yP6uDyris8p4VY7">
          <seg xml:id="i-7iDedDiZapvhrXbknuRYtX">
            förödelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-13Vr8xGsCvVKsMtFe4akar">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9J89aFHF4h9uMR5KAJr1HV">
          30 28.
        </note>
        <note xml:id="i-EQq5bRFvqijeKddda3puTm">
          Om lagstiftning till förekommande
        </note>
        <note xml:id="i-13y8Mthx3iEwAUxZwh43pQ">
          af skogs-
        </note>
        <u xml:id="i-K2L3mQ4yP6uDyris8p4VY7" prev="i-QAS7oKZDcTEEYj7fk4ZiUQ" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT" next="i-GD9uuxLDsJpdEE18pEbT7P">
          <seg xml:id="i-2SNCaU8A9HeUVc5MFL1SGU">
            förödelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WbxRg6dWPZSorm3aiR5g14">
          (Forts. )
        </note>
        <note xml:id="i-7VsPqbnsPtRKYHLYfrkow5" type="date">
          44 Onsdagen den 18 April.
        </note>
        <u xml:id="i-GD9uuxLDsJpdEE18pEbT7P" prev="i-K2L3mQ4yP6uDyris8p4VY7" who="i-BqxiGcrvRSyw7vSVD9ghzT">
          <seg xml:id="i-KfTFuVBwxwRLvLoRPDBYfm">
            efter allvarliga strider afskaffat, och hvilka vår tid åter skulle
            införa. Mine herrar! är det lämpligt att i vår tid stifta sådana
            lagar för vårt land? Ar det icke att upplifva antiqvariska lagstiftningar,
            som gå i en reaktionär rigtning, hvarigenom vi förspilla en frihet,
            som våra fäder ädelmodigt tillkämpat oss, och i stället underkasta
            oss godtyckliga myndigheters tvång? Jag kan ej förstå annat och
            yrkar derför bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B8tE728bLXnXThpzj6Ku8c" type="speaker">
          Herr Ola Andersson i Burlöf:
        </note>
        <u who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" xml:id="i-64STtHQqs7rruP96TJdjMB" next="i-X1JipRX31nb2WyNhNP58vw">
          <seg xml:id="i-WN3SsgEZjyYyA7BwgXBRMa">
            Jag vet allt för väl att, sedan frågan genom Första Kammarens
            beslut fallit och sedan denna Kammare i 3!/, timmar diskuterat
            densamma, det icke är värt att tillägga mycket. Men jag är fullt
            öfvertygad att frågan är af den vigt att, äfven då hon fallit
            i Första Kammaren, denna Kammare noga bör betänka, hvilket beslut
            den skall fatta. Jag förbiser icke att ett förslag sådant som
            det, hvilket motionären påyrkat och reservanten till en "del tillstyrkt,
            skulle utgöra ett ingrepp, icke i den enskildes eganderätt, utan
            i den enskildes frihet, hvilken för mig är lika så dyrbar som
            den är för någon. Men vi böra komma i håg, att summan af de enskildes
            väl är lika med det allmänna bästa, och ehuru jag anser att statsmakterna
            böra bevaka det ena så väl som det andra, gäller dock det allmänna
            för mig högst. Jag är ock öfvertyg gad om att ett ingrepp i den
            enskildes frihet i det fall, hvarom nu är fråga, är behöfligt,
            emedan denna frihet, såsom den hittills brukats, ej befrämjat
            det allmännas väl. Jag har blott med dessa ord velat säga, att
            jag hyser sympatier för motionen. Dock skulle jag, i fall det
            nu hade varit möjligt att lösa frågan i den deri angifna rigtningen,
            hafva velat påyrka att ur reservantens förslag uteslutes hvad
            som afser ingrepp i den enskildes frihet i afseende på afverkningen,
            och jag skulle således velat stanna vid att man ålägger den enskilde
            skogsegaren att ovilkorligen sörja för skogens återväxt samt full
            kontroll häröfver.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-98ecddAjd8p47WtEB92Yo">
          Jag tror att detta skulle hafva mycket godt med sig och anser
          att man på den grund skulle kunnat förena meningarne ungefär i
          den rigtning, som 1874 års beslut i Första Kammaren angaf. Det
          förundrar mig derför att Första Kammaren nu helt och hållit afslagit
          saken. 1874 talade man knappt om afslag, och det voterades mellan
          bifall till Utskottets förslag och bifall till Herr de Marés m.
          fl:s reservation, hvarvid voteringen utföll till förmån för den
          senare.
        </note>
        <u xml:id="i-X1JipRX31nb2WyNhNP58vw" prev="i-64STtHQqs7rruP96TJdjMB" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" next="i-ERdn4QaZdC9kHzBCxWm2N">
          <seg xml:id="i-UCB6abe7bziyhivrXgoWjg">
            Utskottet har i sitt afstyrkande utlåtande andragit ett skäl,
            som är ganska vanligt och utan tvifvel i många fall berättigadt,
            nemligen att frågan behöfver en större utredning än en enskild
            motionär kunnat åstadkomma. Men jag anser att äfven Utskottet
            brustit i den utredning, som det varit skyldigt att lemna Kammaren,
            enär Utskottet endast mycket obetydligt talat om, huru frågan
            förut behandlats.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ERdn4QaZdC9kHzBCxWm2N" prev="i-X1JipRX31nb2WyNhNP58vw" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4" next="i-TB2gUByqQpC7DAZHNnmv23">
          <seg xml:id="i-DeHSqKrWqtiNBCqxjukEvR">
            Jag skall i det afseende bedja att få nämna att 1868 års komité,
            hvars arbete dock hufvudsakligen afsåg de norrländska förhållandena,
            afgaf ett ganska vidlyftigt och beaktansvärdt betänkande i ämnet.
            Vidare har Landtbruksakademien och åtskilliga andra myndigheter,
            såsom Skogsstyrelsen, yttrat sig öfver frågan, dervid Landtbruksakademien
            afgjort tillstyrkt att lagstiftningen skulle ingripa med fordran
            att skogsegaren borde sörja för skogens återväxt. Slutligen hafva
            19 hushåll-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RvL5aR7ttY3nvuenH756Zd" type="date">
          Onsdagen den 18 April. 45 N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-GRexQPx7FemNsLi8mBFYMT">
          ningssällskap och 12 landsting uttalat sig i samma syfte, hvarefter
          — Om lagen Kongl. proposition vid 1874 års riksdag behandlades
          af ett för änstiftning till damålet tillsatt Särskildt Utskott.
          Detta allt tror jag bevisar att frå- Försäegenonda gan ej saknar
          utredning och att inom landet finnes en önskan att förödelse.
          något göres i denna sak, likasom jag tror att alla dessa myndigheter
          = ”(Forts.) och korporationer, som uttalat sig i frågan, icke
          äro obekanta med dithörande förhållanden.
        </note>
        <u xml:id="i-TB2gUByqQpC7DAZHNnmv23" prev="i-ERdn4QaZdC9kHzBCxWm2N" who="i-3h4JLudD4ghwrTDYsHbDm4">
          <seg xml:id="i-KRcnQooecaK1rUBRtjE2C6">
            Såsom saken nu står skall jag ej tillåta mig framställa något
            yrkande i den rigtning jag antydt; men i valet mellan Utskottets
            afstyrkande förslag och reservantens kommer jag att rösta för
            det senare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-KucXxn1AhwTW9cEkUtFMUS" type="speaker">
          Herr Sandwall:
        </note>
        <u who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8" xml:id="i-6BuGqDoAKYN2RSJnK8esyc">
          <seg xml:id="i-EEsvMkBAKmLJ1ae1F8GcVi">
            För att icke åstadkomma splittring, och enär det af mig befarade
            missbruket kanske kan förekommas genom det i $ I införda ordet
            »nödig» framför ordet »beteshage», afstår jag från mitt yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-T9zhVUyfjE68aPfEPSqu28">
          Härmed var öfverläggningen slutad. Sedan Herr Sandwall nu frånträdt
          sitt särskilda yrkande, gaf Herr Talmannen propositioner, i enlighet
          med öfriga meningar som förekommit, dels på bifall till Utskottets
          hemställan, dels på afslag å denna hemställan och bifall i stället
          till det förslag, Herr Bergström i sin hithörande reservation
          framstält, dels ock på återremiss; och fann Herr Talmannen den
          förstnämnda propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Votering
          blef begärd samt företogs, sedan till kontraproposition antagits
          yrkandet på bifall till reservantens förslag, enligt en nu uppsatt
          och af Kammaren godkänd omröstningsproposition, lydande sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-3puNyYhs2qoia4RrWDj422">
          Den, som bifaller hvad Lag-Utskottet hemstält i Utlåtandet N:o
          24, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-JAADnhYiezcACWAq4jM7zU">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren, med
          afslag å Utskottets hemställan, godkänt det förslag till lagstiftning
          i förevarande afseende, som uti
        </note>
        <note xml:id="i-73Mwh1ByYaBd5S34zVAxzs">
          Herr Axel Bergströms vid utlåtandet fogade reservation framstälts.
        </note>
        <note xml:id="i-AZGso48Jv2oGLHCEUiSo94">
          Omsöstningen utföll med 84 ja mot 93 nej; varande alltså beslut
          fattadt i öfverensstämmelse med nej-propositionens innehåll.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-BJ5547v6jodyMLTwTxZJzk">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-PA3rVAePTtGd2oF5MQo55o">
          Föredrogs och bifölls Lag-Utskottets Utlåtande N:o 25, i anledning
          af väckt motion om utarbetande af förslag till ny legostadga.
          Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 28. d
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--28/prot_1883__ak__28-045.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NGHCQpaBGoT4SGouiip1tj">
          N:o 28.
        </note>
        <note xml:id="i-Uk9fW2EM51Fi1dkRhye8Gd">
          Om lagstiftning till förekommande
        </note>
        <note xml:id="i-US6VomzCAZc4gnrZsdgdB2">
          af skogs-
        </note>
        <u xml:id="i-3u4ynSEk5Y77UwnSKGAA7Y" who="i-P8XgFPqiTRHFcNFh5XMfy8">
          <seg xml:id="i-WWYpE1gqTMCPQhGDHzrqqR">
            förödelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wspnd9Pfv79xr5bFkBj5p1">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7obNUHMjqMzXcjW5nAHtzY" type="date">
          46 Onsdagen den 18 April. g 5.
        </note>
        <note xml:id="i-7nADYqhxgCLHkjPKXuAheV">
          Till bordläggning anmäldes:
        </note>
        <note xml:id="i-w5Hvy1AEJELcV8ZyZFLPn">
          Stats-Utskottets Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-2bg9b9HXo6jbCEU4XfAo36">
          N:o 37, angående ifrågsatta förändringar inom riksdagshuset samt
          åtgärder för förbättande af luftvexlingen i Kamrarnes plenisalar;
          och
        </note>
        <note xml:id="i-BFz4MM8K7b4EeFQWTAdVvD">
          N:o 38, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition om ändring i
          vilkoren för återbetalning af det till Kinda kanals aktiebolag
          beviljade statslån .m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-FA3VpAz6xddiWM45bVKxEy">
          Lag-Utskottets Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-NUv7DXkrJD7VkkrzHmZLSi">
          N:o 26 i anledning af dels Kongl. Maj:ts proposition med förslag
          till förordning angående skyldighet för ny egare af jord att svara
          för utflyttningsbidrag m. m., som vid laga skifte blifvit bestämdt,
          dels ock enskild motion i ämnet; och
        </note>
        <note xml:id="i-PiJoF51UiNY8oGXSuAgst5">
          N:o 27, i anledning af väckta motioner om ändrad lagstiftning
          angående patent; samt
        </note>
        <note xml:id="i-QBEzCcQdPty3J3jiGELm1c">
          Andra Kammarens Andra Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 3 (i
          samlingen N:o 7) angående aflåtande af underdånig skrifvelse till
          Kongl. Maj:t i fråga om anbringande af elektrisk belysning i Kongl.
          Biblioteket.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-KvGs2cpip6ft4zwVxU9dQY">
          § 6. Justerades protokollsutdrag.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-GsuyLiJnWLftZp9ySyc5mU">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-8BJ5dBfU1jte5iS6f9fZkq">
          Herr O. Melin erhöll ledighet från riksdagsgöromålen under 6
          dagar från och med morgondagen.
        </note>
        <note xml:id="i-3fwmz7D8Ka3uuggXVrKnaE">
          Kammaren ledamöter åtskildes kl. 3/,3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BvTy4m7Htvo6v7m9563QQb">
          In fidem H. A. Kolmodin.
        </note>
        <note xml:id="i-NAPSXjDCJEuxjKgtHcqKqr">
          Stockholm, K. L. Beckman, 1883.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
