<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1883--ak--33">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1883--ak--33</head>
          <docDate when="1883-04-28">1883-04-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9JTt5Fk6vpP7D3wog8Lfad">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1883. — Andra Kammaren. = N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-Sifw8Ar6qtHsxJUAuMCv5Z" type="date">
            Lördagen den 28 April.
          </note>
          <note xml:id="i-QQYhPfBFWWgsnAF6wt1Qaq">
            Kl. 7 e. m,
          </note>
          <note xml:id="i-Bt1jfDnrJXJrftEAqgUZzt">
            fortsattes det på middagen började sammanträdet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VAzubPc6hrPSNxfXTPqNV1">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-QmoQnVAgFd41R4DSnu8u4M">
            Föredrogs Andra Kammarens Tredje Tillfälliga Utskotts Utlå- Angående
            tande N:o I (i samlingen N:o 10), i anledning af en utaf Herr
            K. Sveriges neu- P. Arnoldson afgifven motion (N:o 97) rörande
            Sveriges neutralitralisering. sering.
          </note>
          <note xml:id="i-RqQi8kPeZ3EJYC5BaatR3A">
            Herr Arnoldson hade uti sin omförmälda motion framstält ett så
            lydande förslag:
          </note>
          <note xml:id="i-9iFMaFGNFbpeEabJZeeyKK">
            »att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t uttalar den önskan,
            att Kongl. Maj:t täcktes hos de främmande stater, med hvilka 2
            står i diplomatisk förbindelse, ] inleda underhandlingar, åsyftande
          </note>
          <u xml:id="i-3tGVsK8L2vtrh6pozbTJuT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7nRqBbRbsuEZL5kwf1afRM">
              Sveriges fortvarande neutralitet i öfverensstämmelse med den
              moderna folkrättens grundsatser.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F3f5n7JCFz4cebAhN9CXvS">
            Utskottet hade tillstyrkt, att motionen icke måtte af Kammaren
            bifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-DYcBnnddq57D3eJnsYMD67">
            Vid utlåtandet voro reservationer fogade
          </note>
          <note xml:id="i-DjQHC9TWaHELNP7iFLoadB">
            dels af Herr Hedlund, med hvilken Herr Farup förenat sig och
            som för sin del hemstält, att Andra Kammaren, i anledning af ifrågavarande
            motion, måtte besluta |
          </note>
          <u xml:id="i-Ak4PmVg7skFhwJ65653uEg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9FoMcXuHvjN44mMAPYe3pU">
              »att i vördsam skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla det Kongl,
              Maj:t ville, när tillfälle dertill synes lämpligt, söka hos de
              makter, med hvilka de förenade rikena stå i diplomatisk förbindelse,
              vinna en erkänd, ständig neutralitet för vårt land».
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qh6Hw7NafRGT86qXvwY36V">
            dels ock af motionären Herr Arnoldson, som i reservationen gifvit
            sitt förslag följande lydelse: Andra Kammarens Prot. 1883. N:o
            33, 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SC5QtBt63GGMC85fZ4AE2Z">
            N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-3VmybkvkYxtnd2sceY3Kof">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-T6i7uPT5WkVE4fab6A5DJ6" type="date">
            2 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6PS4NZ1miHeznPEfu4cyiL">
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t uttalar den önskan,
          </note>
          <note xml:id="i-TQQHc7R8uuFZh6b7KN4nGg">
            Sveriges neu-att Kongl. Maj:t täcktes hos de främmande stater,
            med hvilka Sve-
          </note>
          <note xml:id="i-QHJUYQn6h5VZNfNzEc28JC">
            tralisering. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-9aJBnnSRqFPgvWJwbhwdQ6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-69wSdSvmN9sN3VfYpQQZzo">
              rige står i diplomatisk förbindelse, inleda underhandlingar,
              åsyftande Sveriges garanterade fortvarande neutralitet i öfverensstämmelse
              med den moderna folkrättens grundsatser.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nys5a558nmVUrNTofVX4Q7">
            Rörande detta ärende uppstod nu öfverläggning, hvarunder anfördes
            af
          </note>
          <note xml:id="i-7SkRTszHmaaQAhkMpY2K9c" type="speaker">
            Herr Arnoldson:
          </note>
          <note xml:id="i-K52APNMERaA4Dhf51bjV9s">
            Herr Talman! Mine herrar! Bland de anmärkningar, som rigtats
            mot min motion dels i Utskottets utlåtande, dels man och man emellan
            inom Riksdagen och dels i pressen, har jag särskildt fästat mig
            vid följande fem:
          </note>
          <u xml:id="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" next="i-FhFQXsEJ2uutmCopuqmA6g" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-6GMFkw9vZyDvgq5ijDoapC">
              1. Makterna skola icke medgifva Sveriges neutralisering;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q8ZwZdke1GGVz2acLweQm2" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-VXV3gXvwNxT5bSkYrscDgf">
              2. Men om de mot förmodan skulle göra det, kunde landets trygghet
              ingenting vinna derpå ;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A6t28YZw6vWyii9TipZG8a">
            Oo
          </note>
          <u xml:id="i-486GvCpRdYVkKdnex1ggwG" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-RoJVxMXAKKRnep6KNv2NkW">
              3. Deremot skulle en garanterad neutralitet inskränka vår sjelf-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PjWhcJKP2XJjobyua7FfvC" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-MQAPBvLoToDqtUsCyJoG81">
              — ständighet;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rv9Xd5FyunRBXAd6wNWGAM" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-2mBWT3qosbeCa1ivaiCjvB">
              4. Utan att kunna minska försvarsbördan;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2jJKFHnzjAapTA8tbMy7du" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-G7DgmGZcVuP5JusGRcURf5">
              5. Förslaget kommer på en olämplig tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9N77FMCU4A3kpi5rxvazo3" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-88D6LzpqAE9YBTMg1sFUai">
              Vidkommande den första anmärkningen, eller att makterna icke
              skulle medgifva Sveriges neutralisering, så synes mig vigtiga
              omständigheter tala för motsatsen. Helt visst skola makterna 1
              främsta rummet rådfråga sina egna intressen. För hvardera af de
              stora östersjöstaterna och vestmakterna måste visserligen Skandinavien
              antagas vara mycket lämplig såsom militärisk utgångspunkt. Men
              det vore ganska besynnerligt, om dessa makter icke skulle föredraga
              den ömsesidiga trygghet, som ligger deri, att de alla äro lika
              mycket beröfvade denna utgångspunkt, framför den tvifvelaktiga
              förmånen att möjligen kunna påräkna den skandinaviska Norden såsom
              bundsförvandt. Ett neutraliseradt Skandinavien blefve ett Schweiz
              mellan hafven, ett hindrande bålverk mellan, å ena sidan, England
              och Frankrike, och, å den andra sidan, Ryssland och Tyskland.
              I händelse af krig mellan dessa stormakter vore det nu af vigt
              för hvar och en af dem att hafva Sundets och Bältenas kustmakter
              på sin sida. Svårigheten för dessa senare att derunder häfda sin
              neutralitet ligger 1 öppen dag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ED4VJPoo63bKcqgkPcNNCD" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-8qvu5RzLvVE6rBADmNe1EZ">
              Intressena visa sig alltså här på alla sidor lika stora. Det
              synes mig derför vara klokt att i god tid försäkra sig om kustmakternas
              fortvarande neutralitet. Här föreligger, enligt min tanke, en
              stor uppgift för de förenade rikenas och Danmarks utrikesministrar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8huE5DwGXENDQKMX1shJHF" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-2aoLqrANoikvF29gSyUCmr">
              Då jag här talar om hela Skandinaviens neutralisering, hvilket
              jag, på förut vid remissdebatten afgifna skäl, underlåtit att
              göra så 'väl i min motion som äfven i min reservation, så sker
              det, emedan jag är öfvertygad om, att brödrafolken tänka i denna
              sak alldeles så som svenska folket. För den allmänna europeiska
              freden skulle Skandinaviens neutralisering hafva vida större betydelse
              än Schweiz ;och Belgiens neutralitet, emedan stormaktsintressena
              äro mera betydande och hålla hvarandra mera i jemvigt omkring
              den skandi-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-J348kHPyRcTpRpozhft5mY" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 3 N:o 33.
          </note>
          <u xml:id="i-YSm4pbQSp1ZG3G7a8rdnuW" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-4pop8ALFXwgjekJcZcMb4o">
              naviska Norden än omkring de nämnda två små fastlandsstaterna.
              Angående I vestmakterna hafva vi gamla vänner; i det enade Tyskland
              hafva Sveriges neu- - . ve . H . . oas tralisering. vi vunnit
              en ny vän och genom Skandinaviens neutralisering skulle ört icke
              blott vi förvärfva Rysslands vänskap utan äfven Danmark (Forts.)
              Tysklands, hvarigenom ock sistnämnda makt till äfventyrs skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wty1BVDBc7LddXEFqKNKUQ" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-8VynZfbuHmTuhps6NZVVzh">
              komma att fullgöra sin pligt mot Danmark i afseende på Nordslesvig,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VYQPhPNdFzyHJTbCeo1iNd" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-EnywaEDndgF76A7kiGe2CC">
              då hon icke mera behöfde frukta, att det lilla grannlandet en
              gång
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4NRSV2GetDso8qN9vpwWLm" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-VAvecwtCK8sE8krGFuFtjH">
              skall varda intvingadt uti ett förbund med en mäktig fiende till
              Tyskland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uykgf3M31ALrgW9qPr3TU3" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-Lt3EuehUhj4qKmDvdUKr5t">
              Men, mine herrar, det är icke blott makternas politiska intressen,
              som skulle kunna främjas genom Skandinaviens neutralisering. Under
              de sista årtiondena har verldshandeln ökats oerhördt, och förbindelser
              mellan folken hafva knutits på många områden. Som ett exempel
              på verkan deraf ber jag få nämna, att redan för 25 år sedan normalfrakten
              för spanmål var 50—060 engelska shillings per ton från Svarta
              hafvet till Nord-Europa, den i dag är blott 40—50 engelska shillings
              per ton från Californien och Australien till Europa. Ett europeiskt
              krig skulle här komma att verka en allmänt förlamande omkastning.
              Detta fattar lätt hvar och en, som har något begrepp om spanmålsprisens
              inflytande på snart sagdt hela det moderna kulturlifvet. Före
              detta århundrades slut skola förhållandena hatva omspunnit hela
              vår verldsdel med ett nät af allmänna intressen, och med naturnödvändighet
              skall en sådan känslighet uppkomma i den europeiska samhällskroppen,
              att till exempel en åkomma i den italienska foten skall kännas
              smärtsam ända upp i Norden. De förenade rikenas handelsflotta
              är ju den tredje i ordningen af alla handelsflottor i hela verlden.
              Såsom bekant är, intager Sverige—Norge en framstående plats såsom
              förmedlare af transporter på hafven. Enligt hvad en framstående
              köpman för mig uppgifvit, äro godssändningarne med svenska och
              norska fartyg mellan olika främmande länder fem gånger större,
              än de äro direkt mellan inoch utlandet; och såsom den nu pågående
              striden mellan ånga och segel på hafyet gestaltar sig, synes det
              enda land, som skulle kunna undvara våra segelfartyg, vara England,
              i hvilken stormakt vi ju alltid hafva att påräkna en bundsförvandt.
              Men de flesta andra stormakterna behöfya vår handelsflotta. Då
              vi naturligtvis icke sjelfva kunna försvara henne i ett krig,
              men andra och större nationer derigenom möjligen skulle riskera
              lika mycket som vi, så böra de ock antagas vara villiga att genom
              Skandinaviens neutralisering trygga denna: flotta mot krigets
              äfventyrligheter. Lägger man sådana intressen, som beröra handelsoch
              kreditförhållanden, kultur och humanitet, till de politiska intressena,
              så synes det mig, som om vigtiga sannolikhetsskäl tala för, att
              stormakterna verkligen skulle vara villiga att garantera vår neutralitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JBRsRgYz8Ra8mgvpLE4Kwz" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-Sa2Up66GzAGtdvmT4Ag2cY">
              Enligt den andra anmärkningen skulle landets trygghet ingenting
              vinna genom en garanterad neutralitet, om en sådan mot förmodan
              skulle kunna utverkas. Full trygghet lär man icke kunna erhålla
              i någon ställning här i verlden. Detta gäller för folken lika
              så väl som för den enskilde. Men jag anser, att en oss garanterad
              neutralitet skulle vara ett starkt värn för vårt nationella oberoende,
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UH2mt7wQuH6ZAaypq1LicJ">
            N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-Vqc2ABS5hzxiry6bU1yoXS" type="date">
            4 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Xu87uiKSuQFdsF3zprzMQu">
            Angående på samma gång den skulle i icke oväsentlig mån bidraga
            till den ärter, europeiska fredens vidmakthållande och småningom
            medverka till isering. Iättande af krigsbördorna i alla länder,
            följaktligen ock i främsta
          </note>
          <note xml:id="i-NKgCAT4Nh9qf5abKU2anjX">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-J4a4oZbBuKn7Pr5uC7AbiY" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-SgXrnxUPPicYFNbjRk9yKn">
              rummet äfven i vårt eget land. Traktater brytas, säger man, lika
              lätt som de ingås. Om ' det är sant, att så har händt, följer
              deraf icke nödvändigt, att så fortfarande skall blifva händelsen.
              Nya faktorer kunna tillkomma, som försvåra brytandet af ingångna
              förbindelser. Erfarenheten vittnar, att rättvisa lagar öfverträdas,
              men ingen lär vilja påstå, att de derför äro obehöfliga. Likasom
              lagens moraliska makt gör det möjligt att inskränka polisstyrkan,
              så göra också neutralitetstraktaterna det möjligt att inskränka
              krigsmakten. För öfrigt återstår det ännu allt jemt för våra motståndare
              att visa, att de nuvarande neutraliserade staternas rätt blifvit
              kränkt. Att den blifvit hotad, är en sanning, och det hade varit
              underbart, om så icke skett under det laglöshetstillstånd, som
              varit rådande mellan folken. Neutralitetsidén har imellertid,
              såsom jag vid flere tillfällen sökt visa, småningom utbildat sig
              till en bindande rättsgrund, och den är allt jemt stadd i utveckling.
              Med Skandinaviens neutralisering skulle den göra ett stort framsteg
              till välsignelse för både vårt eget och andra folk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ri45rgqoQWwtP8R6wvG3s" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-SkYWRQUaQEkAUUTrHgqcu7">
              Enligt tredje och fjerde anmärkningarna skulle en garanterad
              neutralitet inskränka vår sjeltständighet utan att medföra minskning
              i försvarsbördan. Förhållandet är, att folkrätten på sin nuvarande
              ståndpunkt icke under någon förevändning tillåter andra makter
              att inblanda sig i en neutraliserad stats inre angelägenheter,
              följaktligen icke heller i hvad angår dess försvarsväsen eller
              dess åtgärder till neutralitetens skyddande. Allt sådant är den
              neutraliserade statens ensak. Sant är, att, då Luxembourg 1867
              neutraliserades, detta skedde under vilkor, att den starka fästningen
              med samma namn skulle raseras. Men detta af den allmänna europeiska
              fredens intresse betingade fall visar å andra sidan, att garantimakterna
              icke såsom vilkor för neutraliteten ålägga en stat att särskildt
              befästa sig, för att försvara en sådan rätt. Emellertid ansågo
              makterna sig böra till det kongressprotokoll, som faststälde Luxembourgs
              neutralitet, göra en tilläggsbestämmelse, hvari såsom en sjelfklar
              sak betonades, att artikeln angående fästningen Luxembourgs rasering
              icke innebure någon slags inskränkning 1 neutral stats rätt att
              underhålla och der så erfordrades förbättra sina försvarsverk.
              Också har ju Belgien anlagt de stora fästningarne omkring Antwerpen
              långt efter det landet hade blifvit förklaradt för neutralt. Att
              åberopa hvad den ene eller den andre sagt om sakens värde, bevisar
              icke något mot det sakförhållandet, att neutralitetsrätten redan
              i sitt nuvarande skede hitintills i allt väsentligt varit respekterad.
              Och att en neutral stat måste afstå från att blanda sig i andra
              makters politik, måtte väl i grunden icke innebära större inskränkning
              i dess sjelfbestämningsrätt, än att en garantimakt måste afstå
              från att bekriga en neutraliserad stat eller att för krigiska
              ändamål ingå i förbund med densamma. För begge parterna kan här
              visserligen en inskränkning komma i fråga, men endast en sådan
              som är det nödvändiga vilkoret för ett förnuftigt samlif staterna
              emellan, det vill säga inskränkning i
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qy7ybNG5fo3KtHzff8u3rJ" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 5 N;o 33.
          </note>
          <u xml:id="i-3ZEo4kk1ECb4nqEMHYSBCj" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-2j2K19P4gNJzeK9YMiYxDX">
              godtyckligt våld och stridslystnad. Rätten skulle sättas i stället.
              Angående Något annat förmynderskap behöfver den neutrala staten
              icke under-5F2iges ou sn eg « : : : - . ralisering. kasta sig,
              än hvad hvarje menniska får göra, då hon underordnar sina (Fort
              .lidelser den sedliga viljans herravälde. orts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5KLc5NPBDxMaa2j7jz2d5n" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-NdYVmp3u24tsBNr6uFucfr">
              Som garantimakterna icke ega att inblanda sig i våra enskilda
              angelägenheter, enkannerligen icke i huru vi finna för godt att
              ordna vårt försvarsväsen, så äro vi från deras sida alldeles oförhindrade
              att hålla oss med en stor eller liten krigsmakt. TImellertid är
              den neutraliserade staten skyldig att i krig mellan andra makter
              afväpna trupper, som öfvergå på dess områden, hvarjemte han, under
              det laglösa tillstånd som krig i och för sig medför, naturligtvis
              bör efter förmågan äfven med vapenmakt söka skydda sina gränser.
              Men om en sådan uppgift tills vidare icke kan annat än pålägga
              Schweiz och Belgien jemförelsevis stora krigsbördor i fredstid,
              så gäller detta ingalunda i samma grad för den skandinaviska halfön
              såsom neutraliserad, då det ju icke kan varda fråga om att afväpna
              till dess områden flykttande trupper, utan endast att söka hindra
              krigförande makters örlogsfartyg från att intränga i svensk-norska
              hamnar, — något som under den garanterade neutralitetens skydd
              rimligtvis icke bör kunna inträffa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WCVGkdoNMntTdUfPS9sLZz" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-QLHNNEmXzLtuUhLMi4V3hS">
              Rörande den femte anmärkningen, eller att förslaget framkommit
              på en olämplig tid, vågar jag uttala som min mening, att rätta
              tiden för dess framställande just nu är inne. Aldrig tillförne
              har vårt lands ställning till utlandet varit lyckligare än nu.
              I Europa råder ett allmänt fredslugn, och allestädes växer behofvet
              af en varaktig fred, trots stridstupparnes oväsen här och hvar.
              Men ingen vet, huru länge den politiska ställningen i vår verldsdel
              förblifver den samma som den nu är. Otvifvelaktigt skulle derför
              en framställning till stormakterna om de förenade rikenas garanterade
              neutralitet under nu rådande fredslugn mötas med allmänna sympatier
              i Europa. Att motionären, som härom från början varit öfvertygad,
              icke vela vänta till en oviss framtid med sitt förslag, må väl
              kunna vara lätt förklarligt utan misstankar om biafsigter; och
              ingen redlig man, som förstår vår sak, skall kunna säga, att vi
              neutralitetsvänner hafva något annat mål än Sveriges väl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F5goJd8eAh4iYMvCmouBsP" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-KnRpRRVQ7AeedW3d9mPW7Y">
              Hvad öfriga anmärkningar mot förslaget angår, så synas de mig
              vara af mindre betydenhet, och jag anser dem i alla fall vara
              besvarade dels med hvad jag nu redan sagt, dels i sjelfva motionen
              och dels i min reservation mot utskottsutlåtandet. Jag ber derför
              att till slut blott få yttra några ord angående Herrar Hedlunds
              och Farups reservation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JfaJD9zDNq3FWe7YVR81SP" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-CU4PvEnKa2Yr9JS4gc9Xdy">
              Man har anmärkt, att ett sådant erkännande af Sveriges neutralitet,
              som deras förslag åsyftar, är aldeles obehöfligt. Deremot har
              å andra sidan åberopats Oscar I:s neutralitetsförklaring, som
              inbragte denna konung Riksdagens tacksamhet, och att det nu vore
              meningen att söka få en liknande förklaring gällande för all framtid.
              Ar det de ärade reservanternas mening, att vi med deras förslag
              skulle kunna vinna en erkänd, ständig neutralitet till den kratt
              och verkan, att någon sådan särskild neutralitetsförklaring, som
              Oscar I afgat, icke vore behöflig vid möjligen inträffande krig
              mellan an-
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2etFcqHZHyuDfpiZPFWYFU">
            N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-JLuwFSPbXGdfW1C1qDn4Uv" type="date">
            6 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Hv9ZHGhNWb5fBXjZ3cf2np" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-upgdmBE78TpKrVA7nH5DE">
              Angående dra makter, då sammanfaller ju deras förslag helt och
              hållet med Sveriges newmitt. Är det åter deras mening, att en
              erkänd, ständig neutrali- I' tet icke innebär så stor säkerhet,
              att den gör tillfälliga neutralitets-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DxdxFYX8vDPSTu7VZTret9">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-YRf7a7k4XiZWVpnKpbYVYT" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-6vipPVfpJdKWURNaKWFdsZ">
              förklaringar onödiga, då nödgas jag i hufvudsak gifva våra gemensamma
              motståndare rätt i denna del af frågan. Så vidt jag kunnat finna,
              saknar i hvarje fall reservanternas förslag historisk förutsättning
              och kan icke finna något stöd i folkrätten. Jag hoppas derför
              hjertligen, att ordet »garanterad» icke längre skall skilja oss.
              Men reservanterna tvifla på, att en garanti skulle på tillfredställande
              vilkor varda oss af de stora makterna beviljad, hvarjemte de frukta,
              att de förbindelser, som vi i och med en garanterad neutralitet
              komme att ikläda oss, kunde innebära ett förmynderskap, hvilket
              ett fritt folk icke lär vilja underkasta sig. Hänvisande till
              hvad jag i dessa hänseenden i det föregående redan yttrat, vill
              jag här blott erinra, att det ju voro en orimlighet att söka skydd
              för något, som skulle kränkas. Det är ju så långt ifrån, att den
              garanterade neutraliteten afser kränkning af landets suveränitet,
              att den tvärtom har till ändamål att utgöra dess hufvudstöd. Jag
              vet väl, att de ärade reservanterna äro lika goda neutralitetsvänner
              som vi andre på samma sida. Men jag måste i sakens intresse öppet
              förklara såsom min mening, att de här i någon mån, och visserligen
              ofrivilligt, gjort sig skyldige till samma vrångtolkning, som
              storpratarne inom pressen alltjemt väsnas med.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R8FY5zReJSRjtQuNnpBEgH" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-MCru4viCgF7QdnyUWNDM9U">
              Den garanti, med hvilken vi, enligt reservanternas åsigt, tills
              vidare böra vara nöjde, nemligen beträffande den skandinaviska
              halföns nordligaste trakter, lider af det dubbla felet, att den
              är beroende endast af ett förbund mellan två stormakter, England
              och Frankrike, och att den är rigtad mot en tredje stormakt, Ryssland.
              Detta är något annat än en fredsgaranti af samtliga makter. Novembertraktaten
              borde snarare vara en maning till oss atticke dröja med att söka
              få hela den skandinaviska halfön neutraliserad, än utgöra en anledning
              till uppskof dermed. För Norge borde den alltid utgöra en kraftig
              sporre till att söka få hela landet jemte Sverige neutraliseradt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lw5tVBxiF9kuWXzKksNW1V" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-6v3owrRJ63zL8oDCscDmKG">
              Jag har vid flere tillfällen sökt visa, att en neutralitetsallians
              — och jag ber herrarne lägga noga märke till, att detta är ordet
              — på intet sätt kan vara nedsättande för den neutrala staten,
              och det kan vara öfverflödigt att derom vidare orda. Blott derom
              ber jag få "erinra, att, om det mot allt sundt förnuft skulle
              anses vara nedsättandé att taga första steget till åstadkommande
              af en sådan allians, om det vore ett tiggeri att sträfva för ett
              sådant mål, detta dock vore ett tiggeri äfven för andra folk,
              då ju framgången af ett sådant försök! i sinom tid skulle komma
              hela Europa till godo. Fattar man icke 'storheten at en sådan
              uppgift, så röjer man dermed en trång och låg verldsuppfattning.
              De, som icke inse, att tillmötesgående och förtroende närma folken
              till hvarandra, likasom nationel sjelfviskhet och misstroende
              -aflägsna dem från hvarandra till olyckor och lidanden för dem
              älla —— de som äro blinda för dessa enkla sanningår, de må förtfara
              att håna oss eller under betygande af medkänsla för »det vackra
              syftet&gt; och så vidare söka trassla bort sjelfva saken.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GhjVK1G8rnexVTuZN9zdyZ" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 7 N:o 32.
          </note>
          <u xml:id="i-FhFQXsEJ2uutmCopuqmA6g" prev="i-Xe9n3B4y1c9H7Zf5mpME8T" who="Q192618">
            <seg xml:id="i-C9f7CQtSUGYjM1U3KbLfjG">
              Men det ena som det andra skall varda fruktlöst. Angående Låtom
              oss neutralitetsvänner imellertid redan från början hållaSveriges
              neutillhopa! Släppom icke det väsentliga, den garanterade neutraliteten!
              tralisering. Allt annat är här bisak. Ingen tviflar väl på Andra
              Kammarens (Forts) fredskärlek. Ett medlingsförslag, för att häfva
              ett sådant möjligt tvifvel, synes mig alldeles opåkalladt. Här
              gäller det icke blott att säga hvad man vill, men ock att göra
              hvad man kan. Vi, som så tänka, skola icke ängsligt räkna, huru
              många vi äro; vi hafva rätt, och derför skola vi segra, om också
              ej i dag. Herr Talman, jag ber att få yrka bifall till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzhmqR2UJbthCt22WZWbts">
            Herrar J. E. Ericsson i Ahlberga och E. Olsson i Sånnersta instämde
            med Herr Arnoldson.
          </note>
          <note xml:id="i-A4jbpKhYqXnQaajfPbS1Dx" type="speaker">
            Herr vice Talmannen Ifvarsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NPw12hSURYiQGymhHAgWqp">
            <seg xml:id="i-4ojRbMLFhNp6xZ1MPUk3nh">
              Jag får för min del förklara, att jag icke finner mig fullt belåten
              hvarken med motionärens förslag eller med Utskottets utlåtande,
              sådant det är motiveradt. Herr Arnoldsons motion afser nemligen
              att på ett bestämdt sätt vinna ett visst mål, fredens bevarande
              för vårt land. Huruvida nu det sätt, han föreslagit, är det rigtigaste
              och säkraste, lemnar jag derhän. Hufvudsyftet är emellertid, och
              det föreställer jag mig varit äfven hans syftemål, fredens bevarande,
              om han ock för vinnande af detta mål anser Sveriges neutralisering
              vara den enda vägen. För min del anser jag, att detta mål kan
              vinnas äfven på andra sätt, och att det är origtigt att endast
              nämna en utväg härför med uteslutande af alla öfriga. Att vi alla
              i denna Kammare önska fredens bibehållande, tror jag icke lider
              ringaste tvifvel, och då jag är fullt och fast öfvertygad om,
              att den nu varande regeringen hyser samma åsigt, tror jag icke,
              att man i detta hänseende behöfver aflåta någon skrifvelse till
              Kongl. Maj:t för att gifva till känna, att Riksdagen önskar fredens
              bevarande, och att regeringen måtte medverka till detta mål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HZTWx2Rd492QeQ6pTyHb5j" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MqNTLe7FtMQhaPTgesQE1b">
              Uti Utskottets motivering förekomma dock vissa uttryck, som jag
              icke tror man bör obetingadt godkänna. Jag finner sålunda deri
              en mening, som går ut på, att det under vissa förhållanden kunde
              vara rätt och billigt, att Sverige blandade sig in i främmande
              makters politik. Uttrycket är vackert, ty det heter, att sådana
              omständigheter kunna inträffa, att den ena staten måste hjelpa
              den andra, då denna lider oförrätt. Hvilken skulle väl också icke
              vilja göra detta, om man endast egde makt dertill, men en liten
              stat måste dock akta sig att blanda sig i andra makters stridigheter,
              äfven om man anser, att den ena af dem blifvit förorättad; ty
              om ett par större makter råka i lufven på hvarandra och en mindre
              makt tager parti för endera af dem, som han anser vara förorättad,
              kan det knappast antagas att ej den mindre makten slutligen får
              sitta emellan. Jag tror derför icke, att vi böra godkänna en motivering,
              som går i sådan. rigtning. I det fallet anser jag motionären ha
              rätt, nemligen att man bör hålla sig neutral, och icke blanda
              sig i saker, som man icke förmår bringa till ett lyckligt slut;
              ty Sverige kan svårligen inverka något på stormakternas politik
              i Europa.
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HFhq4PYHHeqnLqrqtxngoC">
            N:o 323.
          </note>
          <note xml:id="i-6upHSpRtcLP2y9BA9tWtHT">
            Angående Sveriges neutralisering.
          </note>
          <note xml:id="i-A6RwWh61M2GRhgeLHpLqRw">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Fis8bRu1nBm6rv3iP828nM" type="date">
            8 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RCZZMr4pZaaTKAgvkbknSk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EmNTx3gC4r5Wn86y15N697">
              För att emellertid få ett uttalande för den meningen, att vi
              önska bevara freden, vill jag hemställa till Kammaren, om icke
              Kammaren skulle vilja besluta i öfverensstämmelse med det förslag,
              jag nu tager mig friheten framställa, och hvilket lyder sålunda:
              »Kammaren, öfvertygad, att regeringen, liksom svenska folket,
              lifligt önskar fredens bevarande samt fördenskull äfven sjelfmant
              vidtager alla för befrämjande af detta vigtiga ändamål lämpliga
              åtgärder, anser således en af Riksdagen till Kongl. Maj:t stäld
              skrifvelse i berörda hänseende "vara obehöflig; till följd hvaraf
              Kammaren, utan att i allo godkänna Utskottets motiver, låter vid
              det slut, hvari Utskottet stannat, bero.» Jag föreställer mig,
              att, om Kammaren antager detta förslag eller besluter i öfverensstämmelse
              dermed, Kammaren derigenom uttrycker ej blott den mening, att
              Kammaren önskar fredens bevarande, utan ock att Kammaren har det
              förtroende till regeringen, att den också söker befrämja samma
              mål. Det kan vara likgiltigt antingen detta mål uppnås genom Sveriges
              neutralisering eller på annat sätt, endast vi vinna detsamma.
              Jag finner i det af Kongl. Maj:t nu framlagda förslaget, likasom
              i så många föregående, i fråga om försvarsväsendets ordnande,
              uttryckt, att frågan gäller ordnandet af landets försvar. Det
              är således icke fråga om att utrusta oss för ett anfallskrig,
              utan endast att sätta oss i sådant skick, att vi kunna försvara
              oss; och, äfven om förslaget går i så vidsträckt rigtning, att
              vi icke kunna vara med om det obetingadt, måste vi dock erkänna,
              att deri ligger uttryckt den grundtanken, att vårt blifvande försvarsvägende
              är afsedt endast för landets försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7zYKQoYxrPcKomcF8uFTGi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-S5vStau28y2bvVTAMP4kq9">
              Jag tror mig af dessa skäl vara fullt berättigad till afgifvande
              af det förslag, jag nu tagit mig friheten uppläsa, och anhåller
              om proposition på detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7sBNE8dbSJn86cUFsVNcvt" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5" next="i-691BgZf9twDBmj4raDBc2J">
            <seg xml:id="i-JBtdyt4nvS6quFEQteUVCk">
              Jag visste icke, huru jag skulle tolka den tystnad, som följde
              på motionärens anförande, om den betydde ett allmänt bifall till
              hvad han sagt, eller om den skulle utgöra bevis för svårigheten
              att vederlägga honom. Emellertid har Herr vice Talmannen kommit
              med en framställning, som särskildt föranledt mig att begära ordet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VbA5mBRtV3WjHZDWG1TXHp" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-Fx5JivntPWx3ri1cGcGJQR">
              Herr vice Talmannen har ganska rigtigt anmärkt, att hufvudsaken
              i den motion, som här föreligger, är att få uttalad en bestämd
              mening från denna Kammare och om möjligt från hela Riksdagen,
              den mening nemligen, att Sverige för alla kommande eventualiteter
              — vi behöfva icke gå till alltför aflägsen framtid — alltjemt
              skall bibehålla en neutral ställning och icke inblanda sig i andra
              nationers tvister. Det är kärnan af framställningen. Riksdagen
              kan icke direkt ingripa i denna sak, och en skrifvelse i ämnet
              från Riksdagen kan således endast vara en vördsam framställning,
              vid hvilken regeringen fäster det afseende, hon behagar. Men det
              ligger i en sådan skrifvelse en opinionsyttring, för hvilken en
              regering i våra dagar icke kan vara likgiltig. Kan denna opinionsyttring
              vinnas under den form, som Herr vice Talmannen nu föreslagit,
              skall jag gerna vara med derom, synnerligast om Första Kammaren
              kan för-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Lh4pSKynoBq1AdHcEWWTuf" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 9 No 33.
          </note>
          <note xml:id="i-EvpM3PRrranP8QnUyfhT4K">
            mås att deltaga deri. Härmed fordras dock, synes det mig, någon
            Angående förklaring från statsrådsbänken, en förklaring, som bör
            vara SBOveriget Se Zz ; ag ralisering. mycket lättare att få,
            som Kammaren har nöjet att se Hans Excellens (Forts.) Herr Ministern
            för utrikes ärendena här närvarande. |
          </note>
          <u xml:id="i-U649UExvwK7HkmGRAuyYuA" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-SJF6Jh2RZuovVrPFJXaVC3">
              Här har talats om den mindre lämpliga tidpunkten för motionens
              framläggande, och man har dervid synnerligast fäst sig vid, att
              den skulle kunna menligt inverka på våra arméfunderingar. Men
              det finnes en omständighet, som icke förut blifvit nämnd, men
              som må hända har berättigat motionens framläggande just i denna
              tid, och hvilken omständighet torde tarfva, att just den förklaring,
              på hvilken jag nyss syftade, afgifves, innan man sluter sig till
              Herr vice Talmannens obetingade tillit till vår regerings fredskärlek.
              Det kan icke vara någon hemlighet hvarken för regeringen eller
              de politiske männen inom denna Kammare, att för icke så länge
              sedan, blott några månader tillbaka, inom tyska pressen cirkulerade
              ett rykte eller, rättare sagdt, återgifvits ett yttrande från
              en polsk tidning, att Sveriges regering vore benägen att med Tyskland
              ingå förbund för kommande händelser. Jag vill särskildt åberopa
              den tidning, der jag har läst detta återgifvande, nemligen den
              i Tyskland mycket kända och uppburna &gt; Weserzgeitung». Här hafva
              äfven, både i Sverige och; Norge, varit andra rykten i omlopp,
              såsom att det intima förhållande, hvari vårt hof trädt till det
              kejserliga tyska hofvet, skulle kunna leda till dylika aftal.
              För min del har jag icke trott på dessa rykten, men jag kan icke
              annat än instämma uti hvad som en berömd korrespondent till »Times»
              yttrat med anledning af de i omlopp varande ryktena om afslutandet
              af en trippelallians i Europa, nemligen att det icke är nog med,
              att dessa rykten sakna grund; rykten äro farliga blott såsom sådana
              och böra derför äfven såsom sådana vederläggas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9d744rcjm8smPf5kxeXS1n" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-GSsN6sfJxJMpA3gZXLnVaB">
              Vi hafva på den sista tiden stått inför en åtminstone, såsom
              jag tror, för oss, som befinna oss utom de diplomatiska kretsarne,
              ganska öfverraskande tilldragelse: en trippelallians emellan Tyskland,
              Österrike—Ungarn och Italien. Denna trippelallians utgör, såsom
              vi alla veta, ett ämne för talrika kommentarier i den utländska
              pressen, och egendomligt nog har i den turkiska hoftidningen »Osmanli&gt;
              —- jag antager att denna hoftidning äfven är landets officiella
              tidning — framhållits vigten och betydelsen af, att Turkiet och
              Sverige— Norge slöto sig till denna allians. För min del skulle
              jag finna det helt naturligt, om en sådan anslutning eftersträfvades
              från den sida, der man väl egentligen gifvit upphofvet till trippelalliansen,
              nemligen från den sida, der man icke kan annat än för kommande
              händelser önska en stark barrier emellan de slaviska och romaniska
              stammarne, d. v. s. mellan Ryssland och Frankrike, en barrier,
              som komme att sträcka sig från Svarta hafvet till Nordkap.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BMvS8vRTvEX77hwQd9BKha" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-HUubnVJv3QwzSerr1J8sbS">
              Nu kan det frågas, huruvida det kunde vara politiskt klokt af
              Sverige-—Norge att ansluta sig till en sådan allians. Jag vågar
              icke derom yttra mig, men hvad jag med visshet vet, är, att för
              Sveriges och Norges folk är en sådan tanke åtminstone tills vidare
              alldeles främmande, och att man på båda sidor om Kölen skulle
              taga det ganska illa, om något slags stormaktspolitik drefves
              från
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GPqdyJSDWrZxhETLGNC1Ng">
            N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-HGG2nzuHzCjUrMEmkUNTcC">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-TRfnNE2bNBzccEiz6Ps8jS" type="date">
            10 Lördagen den 28 April, e. m,
          </note>
          <u xml:id="i-235MqJ32fqhN2GxcpjkwE6" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-9XLEPNbY82hcSJP78PgwmX">
              den skandinaviska halföns lugna härdar. Det har funnits lockelser
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y9kEL1PRB7QjYNp7A1cdwk" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-4cCHziZ8kmD3GaBJdyoLzv">
              Sveriges new dertill, och kanske finnes ännu en sådan. Denna
              lockelse är —
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TYgicvN5Bv1JBjrpoxF96m">
            tralisering. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-R5pZNowWYjNNPDxua7ZdQY" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-PACYfAPiKpeXEuBT2HVGZK">
              sägom det rent ut — Finland. För min del får jag bekänna, att
              jag knappt kan nämna Finlands namn, utan att en sträng vibrerar
              i mitt bröst, och om Finland blefve utan eget vållande utsatt
              för våld från rysk sida, så skulle här i Sverige äfven fredsoch
              neutralitetsvännerna näppeligen kunna afhålla sig från att räcka
              Finland en hjelpsam hand. (Ja, mine herrar, jag blyges icke för
              en ädel känsla; I må le åt den, jag tager den allvarsamt.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9y2VCryMvsxVsVFxZXSzmB" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-Jza3Q1gCf3PWHdFWcRA94u">
              Men förhållandet med Finland är dock helt annorlunda nu, än det
              varit förut. Om det skulle hviskas i den svenska regeringens öron
              orden: »har Sverige glömt Finland?» — såsom må hända en gång skett
              — förmodar jag, att det skulle ligga Sveriges utrikes minister
              om hbjertat att svara: »vi hafva icke glömt Finland; men förhållandena
              äro nu annorlunda emot förut». Jag behöfver icke utveckla, hvari
              den stora olikheten ligger. Endast det må jag antyda, att i Finland
              pågår ett nationelt sjelfständighetsträfvande, lika starkt som
              i Norge, och att Finland säkerligen icke mera skulle gå in på
              en förening med Sverige, icke ens under federativa vilkor. Denna
              faktiska omständighet, som vi må gilla eller beklaga, lägger hinder
              för hvarje lockelse för oss i den vägen, och må dermed förenas
              en bestämd protest från svenska Riksdagens, likasom från hela
              svenska folkets sida mot hvarje stormaktspolitik, på grund af
              Finland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JAdKx99raw8B6W2kumEdMm" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-NGScUgnNEHqoSDwgwo22nQ">
              Nu torde någon invända: detta är ju blott fantasier, orimligheter;
              det förefinnes ingen stormaktspolitik inom de ledande kretsarne
              i Sverige. Jag svarar: det förflutna talar icke för en sådan uppfattning,
              och detta förflutna ligger icke så långt bort, att det icke kan
              återvända med en ny tidsströmning. Jag har i ett föregående yttrande,
              der det gälde att tillbakavisa de häftiga utfall, som gjordes
              mot Herr Arnoldsons motion, påpekat, att det ofta hörda talet
              om den absoluta fredskärleken å svensk sida icke hvilar på alltför
              fast grund. Jag har påmint om, att det vid fyra särskilda tillfällen
              — jag vill icke nämna ett femte — varit fråga om Sveriges inblandning
              i Europas politik, utan att en sådan inblandning efter mitt förmenande
              varit af behofvet påkallad. Såsom jag förra gången nämnde, var
              det första gången år 1848; då gick man från ord till handling,
              och jag nämnde, att, efter hvad allmänt antogs, detta skedde på
              anstiftan eller uppmaning af eller ock på grund af understöd från
              Ryssland. Detta har visserligen häftigt bestridts, men ett stöd
              för detta antagande ligger deri, att, hvilket icke torde vara
              obekant, samtidigt med denna vår åtgärd, infann sig här i Stockholm
              en rysk storfurste, i sällskap med den under namnet »paletot-mannen&gt;
              sedermera kände furst Mentschikoff. Jag har ett ytterligare stöd
              för detta mitt antagande i de åtgöranden från Rysslands sida,
              hvarigenom kom att skrifvas ett af de mest förödmjukande bladen
              i Preussens historia. Det var nemligen då Kejsar Nikolaus tvang
              sin svåger, Konungen af Preussen, till den förödmjukande gerningen
              att låta den armé, som skickats till de upproriska hertigdömena,
              ligga overksam, en overksamhet, som hade till följd Fredricias
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MbSjDTpTmbLJLVr93vfai5" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 11 N:o 33.
          </note>
          <u xml:id="i-5KV6As1guRTqRL9kMeD6H8" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-A2GQTNNxGcsMRA9EZAVLAV">
              eröfring af danskarne. Det gälde då att qväfva de revolutionära
              Angående rörelserna. Det var revolutionsåret detta; och det var
              äfven året$veriges neuför den vaknande skandinavismen, som gjorde
              det lätt att draga tralisering« svenska folket med sig i striden
              för att hjelpa Danmark, men på (Ports.) samma gång för att hand
              i hand med Ryssland qväfva den revolu-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ptnFmYCkatyXkndjegZqT" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-SjXHEBusf1XzYuPaGLw8JA">
              tionära rörelsen. Åren 1854 och 1855 kom på sätt och vis revan-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Buw8tBmzT3hb7q3ZkumfkY" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-AkP8Se3AUYsddDKiaJsxC">
              chen. Man har bestridt, att Sveriges inblandning i det då pågående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WYQV2tExSSQJiAEwa5nW2h" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-WqzYAnRV1MC5o2p91sibXb">
              kriget stod för dörren. Jag tror dock, att ingen, som är hemma-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7RjZBZvGfBvmbZopGzaqFf" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-2J2KtQgbDWamzmiEWWDfbm">
              stadd i den tidens politiska historia, numera skall neka, att
              novembertraktaten var endast ett förebud till positiv inblandning
              från Sveriges sida i kriget emellan Vestmakterna och Ryssland,
              och jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AsTFhBF8MrsJpqAQ4kiEJL" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-QECBe38vnFRmaXdMJYAoTR">
              vore i tillfälle att anföra bevis för detta mitt påstående, om
              jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TAXFyx28h1g6QQVpTHBc3A" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-Tv4PdJZyrHUgBLj2MQ5qvu">
              ansåge sådant här lämpligt. Kom så år 1863. Det behöfver icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ToouM63AXUHRp8J2r33YHN" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-935bWRDU2jmRV26VfrJvrT">
              vara mycket tal om den inblandning, som då förestod. Den hindra-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6iJ5bK4soEfbkhb7h9jnSq" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-KH5UvEC1YpAZCup18kzN2b">
              des, den uteblef. Men hvad kanske icke mången inom denna för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xt3ZbgUicLDoDUUbbZNyUh" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-5gV9eoaSLXZxdirPHWx6Mn">
              samling känner — jag vet icke om jag bland dem får inräkna Konungens
              här närvarande rådgifvare — det är, att hindret för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DpdYNjVK5w2XL9eqvziEGx" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-UoATcA1e1XvDBDxcG2Gb5L">
              denna inblandning låg till ej ringa del i de garanter vi fått
              genom novembertraktaten. Ty när icke det svar bjelpte, som, mot
              åberopandet af ett gifvet kungligt hedersord, gafs med det starka
              uttrycket: att »det funnits en svensk konung förr, som för infriande
              af sitt gifna hedersord satt landets välfärd på spel, men denne
              konung dog icke inom Sveriges gränser», — när icke detta svar
              hjelpte, då kom ett till och det lydde: »låtom oss höra hvad våra
              garanter säga». Hvad de svarade, vet jag icke — det svaret bör
              dock finnas bland Utrikesdepartementets handlingar — men jag har
              anledning att tro, att det var detta svar, snarare än andra omständigheter,
              som hindrade Sveriges inblandning i det kriget, en inblandning
              som icke blott skulle varit olycklig för Sverige, utan äfven uppkallat
              ett allmänt curopeiskt krig och gjort oss till fiender med den
              makt, med hvilken vi i århundraden stått i vänlig förbindelse.
              Man har ansett det orimligt, då jag talat om, att Sverige äfven
              år 1870 var nära att komma med i den europeiska bardaleken. Jag
              behöfver blott erinra, att det Frankrikes sändebud, Hertigen af
              Cadore, som låg i Köpenhamn för att afsluta den Frankrikes alliance
              med Danmark, som lyckligtvis blef om intet i följd af slaget vid
              Wörth, äfven var på väg till Stockholm. Huruvida han kunnat åstadkomma
              någon inblandning från Sveriges sida, torde hafva blifvit beroende
              på händelsernas utveckling, ty förhållandet är, man må säga hvad
              man vill, att man icke ofta föres till strid för att bringa hjelp
              till den, som har rätten på sin sida, utan man ställer sig på
              dens sida, som vunnit framgång, och af det förhållandet hade vår
              inblandning den tiden nog äfven blifvit beroende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9r6khut8iLSV3g4MhMCPvd" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-2annQa9T68cnkvNTSF1AZM">
              Jag har återkallat i minnet dessa händelser, hvilka falla inom
              tidrymden af mitt politiska lif, derför att jag tycker, att man
              med väl mycken tvärsäkerhet talat om det orimliga och fåkunniga
              uti, att hos oss någon skulle hafva en tanke på att bryta den
              fred, som för oss är så naturlig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D1KZEJV1HbEQBanUy3Wb8W" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-VNpazuGM4TvAXyga3UyYmH">
              Vi se, huru för närvarande i Europa stat efter stat löper i kapp
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4UJpVAQESsEDdG8XhgGpdr">
            N:o 383.
          </note>
          <note xml:id="i-ALicRzeAJMZ3TVsG5EA9hd">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-LyVcZKdbG146PiXM4jUdAq" type="date">
            12 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PjA9CtGLcGizyMgc3ewABh" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-5poLjg6vAM2eGANtSr8u2G">
              för att skaffa sig kolonier i främmande verldsdelar, för att
              derigenom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-McUerjjJhXNoZpWsDd3gEV" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-JQPGbaKmrVqe7fFMvwyW7f">
              Sveriges neworunda en maktställning, som, efter mitt förmenande,
              alltid måste
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FCQ331Q2eakkBDnGgcLaqP">
            tralisering. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-YLUdXjfMHbZXoAMGxpr6D3" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-Topny5a7FDYrezHFkQSSeT">
              blifva mera skenbar än verklig. Må de utföra den striden, men
              må vi veta, att Sveriges uppgift ligger uti att göra eröfringar
              inom egna landamären, och att der samla våra krafter, för att
              utveckla vår odling i både andligt och materielt afseende, hvilket
              skall lända till verklig styrka, verklig lycka och berättigadt
              anseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q91UrT2r8LnXnJQA1gfkir" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-Chy4A22HwB8cbftEvbZcH1">
              Jag vill, i förening med talet om orimligheten för Sverige af
              en krigisk inblandning eller ett fredsbrott, till hvad Herr vice
              Talmannen åberepade från Utskottets betänkande, nemligen skyldigheten
              att uppträda på den förorättades sida, lägga ett yttrande ur en
              skrift, hvars författare icke är känd att yttra sig obetänksamt.
              Skriften heter: »Ett och annat om försvarskrig i Sverige» och
              författaren tecknar sig med det kända märket: »B. A. L.&gt; Deri
              säges: »den tiden är längesedan förbi, då vi kände någon frestelse
              i den vägen» — nemligen anfallskrig för eröfring, hvarpå yttras:
              »Att åter såsom bundsförvandt till någon annan makt taga del i
              ett krig, som föres i vårt omedelbara granskap, det är en sak,
              hvartill den politiska klokheten eller nödvändigheten möjligen
              kan komma att föra 088.» Jag tror visserligen, att den tanken
              delas af mången; men säkert är, att den icke delas af svenska
              folket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-69SKZ1g4Xqe8qA1pTe7Ke7" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-55kstUZoinYvSGZJu5nEmK">
              Man har yttrat temligen skarpa ord mot motionären, och jag ber
              att få upptaga några af dessa anmärkningar. Jag hyllar icke hans
              ståndpunkt i fråga om garantien, men jag lemnar den saken å sido.
              — Jag har antagit, att en erkänd neutralitet skulle vara för oss
              tillräcklig och lätt att vinna, och jag har icke funnit något
              förödmjukande uti att söka vinna denna neutralitet tidigare, än
              då kriget står för dörren. När detta inträffar anse vi litet hvar
              såsom en gifven sak att vi böra förklara oss neutrala. Men jag
              kan för min del icke finna, att man bör hafva något emot att göra
              det i rättan tid, i hvilket fall neutralitetsförklaringen blir
              fullt opartisk, ty ingen kan då klaga öfver, att den länder honom
              till men och andra till förmån. Men fastän jag icke står på motionärens
              sida i denna punkt, kan jag dock icke underlåta att uttala min
              aktning för det mod, hvarmed han uppträdt i denna sak. Han har
              fält ett yttrande, som jag hört upprepas, nemligen att man hellre
              än att göra orätt bör lida förödmjukelse. Jag kan icke säga detsamma;
              jag har icke detta moraliska mod; jag kan icke bära en förolämpning
              utan att visa den tillbaka, icke emottaga ett slag utan att gifva
              ett sådant igen, så godt jag kan. Men jag hyser stor aktning för
              den person, som har det modet, att han kan tåla sådant; ty det
              fordras mod till detta. Men deremot fordras föga mod till att
              gifva ett slag tillbaka, och ännu mindre mod fordras för att föra
              braskande fraser om krigiska bragder och mannamod på läpparne.
              Det fordras ganska litet mod till att med gäckeri bemöta ett tal
              som motionärens. Jag har här framför mig sett ett sådant hånfullt
              leende och jag har sett det med vemod. Det torde dock finnas åtskillige,
              Jag tror fertalet, inom denna församling, som känna till en man,
              hvilken fälde uttrycket: »den, som tager till svärd, skall falla
              för svärd.» Han hade kunnat taga alla himmelens härskaror till
              hjelp,
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wz6uQH5EbToyccx6jQGtzP" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-SQLBz5euDQXwoUPL2hA9b2" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-EjjqiZKB6Ho59Xtk2WzmRU">
              om han velat, men han föredrog att lida smädelse och död. Och
              slutligen sade han: »salige äro de fridsamme och saktmodige, ty
              de skola ega jorden.» Det finnes inom denna församling några,
              som kallas otroshjeltar. Jag blyges icke för det namnet, som kan
              vara ett hedersnamn. Jag föreställer mig emellertid, att man icke
              bör möta med gäckeri uttalanden i denna anda som hans, hvilken
              med sitt lif vitnat om sanningen af sin lära, att den största
              förödmjukelse kan vara den största seger, eftersom han nu tillbedes
              af millioner såsom »fridsfursten.&gt; Jag har aktning för hvar mans
              öfvertygelse, aktning framför allt för den, som har det moraliska
              modet att gent emot hånet uppträda med den mening, som han anser
              vara den rätta. Och han har redan vunnit en stor seger för detta
              sitt uppträdande, ty sällan har någon mening hos svenska folket
              vunnit en sådan genklang som denna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K8BWZbuv4ojynygXiSTuoP" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-W6vu9YYHt61FogFruyRK6y">
              Vare härmed huru som helst. Jag återvänder till utgångspunkten.
              Mitt syfte har endast varit att från Riksdagen få ett ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LZ6yMBcqBSSa5JCCByHHNk" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-hq1z73qCNwd4deJpNepyu">
              talande — ett uttalande som skall höras icke blott af vår regering
              utan äfven i vidsträcktare kretsar — att svenska folket icke vill
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-691BgZf9twDBmj4raDBc2J" who="Q5796181" prev="i-LgRvCCezu7fk4QC4CpCVQ5">
            <seg xml:id="i-3NKZgarRBThJYFVeBuGZME">
              blanda sig uti några af europas krigiska äfventyr. Ja, jag är
              öfvertygad om, att detta kan sägas om hela den skandinaviska halföns
              befolkning. Detta uttalande anser jag önskvärdt, och jag är derför
              villig att, med frånträdande af mitt eget förslag, förena mig
              med Herr vice "Talmannens i denna rigtning gående framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T7d1sViimKsxeHx3gH94kK">
            Häruti förenade sig Herr Olof Andersson i Lyckorna.
          </note>
          <note xml:id="i-65zyeTNtL7hwYseXVbBjov" type="speaker">
            Herr Bydin:
          </note>
          <note xml:id="i-Vb4XenmJUcMnA5VpUT9cVJ">
            De yttranden, som afgifvits i denna fråga, hafva varit af den
            beskaffenhet, att de icke innebära något nytt, och för den skull
            hänvisar jag till Utskottets betänkande, uti hvilket de punkter,
            som under debatten blifvit framhållna, äro upptagna och äfven
            bemötta.
          </note>
          <u xml:id="i-NBNjKddwrQF2BTXZn1DGjn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CVZNVyiMSZbEfpSnrN8aXH">
              Jag begärde ordet med anledning af Herr vice Talmannens yttrande,
              att han visserligen kom till samma slut som Utskottet, eller att
              motionen icke måtte till någon åtgärd föranleda, men till lika
              ansåg, att Kammaren borde särskildt yttra, att den icke i allo
              kunde godkänna Utskottets betänkande. Jag vill endast fästa uppmärksamheten
              på, att denna Kammare icke behöfver yttra sig om Utskottets betänkande.
              Kammaren har endast att yttra sig om motionen: huruvida Kammaren
              vill bifalla eller icke bifalla densamma. Motiveringen står helt
              och hållet för Utskottets räkning. Om än Utskottet kunnat bidraga
              till att dessa frågor blifvit utredda på sådant sätt, att de särskilda
              ledamöterna af Kammaren kommit till en bestämd öfvertygelse, har
              Utskottet dock aldrig hoppats att vinna så enstämmigt bifall,
              att hvarje punkt af betänkandet skulle godkännas af hvar och en.
              Det kan ju lätt inträffa, att i ett betänkande finnas stilistiska
              oegentligheter, tankefel och dylikt, som föranleda, att man icke
              vill godkänna betänkandet helt och hållet. Uttalandet af en sådan
              åsigt utgör således icke ringaste skäl för mig att taga till ordet
              i denna punkt; men då det blifvit yttradt i hvad afseende man
              icke vill godkänna Utskottets skäl, så må det tillåtas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NGYBRudMnniznrtkBzXFLm">
            N:o 38.
          </note>
          <note xml:id="i-KWThoGRDgEyMatmQfZd2q4">
            Angående Sveriges neutralisering. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WyfKcCpg6uoyijiMLrhw1z">
            N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-VP6D2VJrcm32BnUC65mWYL">
            Angående Sveriges neutralisering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Pg3oas4KL6AaPUbJDEKob7" type="date">
            14 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EEs3sY4XgZsBSxPj8Di2Gj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-L3ZdYNYfWEKpYcKjszR2sY">
              mig i detta hänseende läsa upp Utskottets betänkande i denna
              del, som är helt kort, för att visa, hvad det är, som man anser
              sig icke böra godkänna. Efter en utveckling af neutralitetens
              betydelse, yttrar Utskottet följande: »Slutligen kommer härtill,
              att Sverige såsom sjelfständig stat ej kan eller bör förpligta
              sig att under alla eventualiteter iakttaga neutralitet. Der följer
              af neutralitetens begrepp och betydelse, att den är en rättighet,
              men ej alltid en pligt. Den är en rättighet, som likasom andra
              i en stats sjelfständighet och frihet innehållna rättigheter måste
              skyddas och försvaras. Afhållandet från deltagandet i krig och
              från allt understöd åt några af de krigande makterna är ej något
              fegt, dådlöst tillstånd. Till upprätthållande af neutraliteten
              kan fordras ett uppbjudande af alla diplomatiens ansträngningar,
              ja det kan blifva nödvändigt, att man måste, till bevarandet af
              det egna fredstillståndet, med en ansenlig härmakt bjuda de krigande
              makterna front, ty beslutsamheten fordrar, att en stat icke uppgifver
              sin neutralitet, så länge den utan men för rätt och heder kan
              behålla densamma. Men deraf, att ett lands rätt till neutralitet
              är obestridlig, följer icke, att denna rätt under alla förhållanden
              motsvaras af pligt. En neutralitetspolitik till hvarje pris angifver
              karakterslöshet och svaghet. Neutralitet får icke förblandas med
              oveld, opartiskhet. Likasom i det enskilda lifvet det kan vara
              den mest fridsamma medborgares pligt till och med under äfventyr
              af straff att, då han ser en rättskränkning, en misshandling begås,
              uppgifva sin passivitet och söka att afstyra våldet, så kan det
              äfven vara den enskilda statens pligt att uppgifva sin neutralitet.
              Det vore dåraktigt att påstå, att opartiskheten fordrar att den
              ena staten ej under något förhållande inblandar sig i andras krig.
              Man kan vara opartisk och icke neutral, om man nemligen af opartisk
              kärlek till rättvisa räcker den svagare parten en hjelpsam hand.
              Man kan vara partisk, egennyttig och dock neutral, om man nemligen
              af feghet eller orättfärdighet prisgifver den svagare parten,
              som är i sin goda rätt, åt motpartens öfvermakt. Hvarje stat,
              som uppskattar sin frihet och sjelfständighet högre än det närvarandes
              materiella njutning, och som tror på sin rättvisa sak, måste derför
              betrakta neutraliteten såsom en rätt, men ej såsom en pligt. Då
              heder och rätt genom neutraliteten ställas på spel, då bör den
              uppgifvas. Den omständigheten, att Sverige är en svagare makt
              i det europeiska statsförbundet, bör ej utöfva något inflytande
              på dess uppfattning af hvad dess pligt bjuder, då heder och rätt
              måste försvaras. Motionärens dystra betraktelser om den ringare
              statens framtid motsägas af historien, som visat att hvarje steg,
              som tagits i frihetens, sanningens och mensklighetens tjenst,
              inneburit en strid mot den för tillfället varande öfvermakten.
              Om Sverige skulle af eget initiativ afsäga sig den rätt det eger
              att i hvarje särskildt fall pröfva, hvilken ställning det bör
              iakttaga vid ett sig yppande krig, har Sverige ock afsagt sig
              en del af sin sjelfständighet, och Utskottet anser sig böra på
              det lifligaste afstyrka hvarje steg, som går i en sådan rigtning.
              Hvarje utbyte af den fullständiga neutralitetsrätt, som Sverige
              nu eger, emot en ofullständig eller traktatbestämd neutralitet,
              hvarigenom Sverige onödigtvis gör sig beroende af främmande makters
              vilja,
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R4ZZQUfT5Sic8652Ud3v9M" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 15 N:o 33.
          </note>
          <u xml:id="i-UHkpBzE17C9x2ewEDtKz4w" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DqzgbiEAXoekF9MGAPmSS">
              måste derför afstyrkas.» Det är på dessa skäl, som jag yrkar
              bifall Angående till Utskottets afstyrkande utlåtande. Sveriges:
              news
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9HurBmMFzXt5WwQYLRLWiQ">
            tr alisering.
          </note>
          <note xml:id="i-L5UXkQTHLywp8pcmJoo9d1">
            I Herr Rydins yttrande instämde Herrar Hedin, Fredenberg, (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-X6gPihQuBUxKwoLuYQAYb8">
            Friherre Leijonhufvud, af. Trolle, Arwidsson, Söderström, GCrefve
            Björnstjerna, Lönegren, Ostling, Helander och Rubenson.
          </note>
          <note xml:id="i-BBdXYMWsBTm3CrUVVWsG4F" type="speaker">
            Hans Excellens Herr Ministern för utrikes ärendena Friherre Hochschild:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-DauQs4J3mr1TEEAgfiDavZ">
            <seg xml:id="i-UdASqjezjHUchLdJyHHiTS">
              Herr Talman, mine herrar! Det var icke min afsigt att begära
              ordet under denna diskussion, men efter de ord, som blifvit fälda
              af talaren på göteborgsbänken, kan Kammaren hafva ett berättigadt
              anspråk att erhålla några upplysningar af den, hvars pligt det
              är att inför Konungen föredraga och anmäla de ärenden, som röra
              rikets förhållanden till främmande makter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8wzh7WtiKfA28PFEhJPWoV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9T8DU2wHNa69xmm9cfQm5f">
              Det menniskovänliga i den motion, som föreligger, förtjenar att
              erkännas. Dess mål är freden, icke blott Sveriges fred, utan verldens
              fred, det vill säga den kristna civilisationens skönaste och högsta
              önskningsmål. Också hafva sympatier på många håll gifvit sig till
              känna för motionens syfte, och man har sett den vinna bifall från
              män, som man annars icke är van att finna i samma läger. Den tid
              synes dock ty värr ännu vara aflägsen, då bruket af våld för att
              slita tvister mellan nationer och stater skall nämnas såsom en
              barbarisk forntids sed. Vi skola ej misströsta om dess slutliga
              ankomst, "men vi böra tillse, att, när den kommer -— om den kommer
              — det dyrbara frihetsarf, som vi från våra fäder mottagit, icke
              genom vårt förvållande gått förloradt, ty utan frihet är freden
              af ringa värde. Motionären tror, att det af honom och af oss alla
              önskade målet bäst skall vinnas på det sätt, att Sverige neutraliseras.
              Han har dervid förbisett, att allt sedan 1814 de europeiska makterna
              betrakta den skandinaviska halföns båda riken såsom en politisk
              enhet i fråga om krig eller fred. Tvitvels utan skulle han eljest
              till en början hafva föreslagit, att broderriket måtte få yttra
              sig i ett ärende, som rörer Norge lika mycket som Sverige. I sitt
              anförande har motionären rättat detta förbiseende. Brödrafolken
              instämma säkerligen gerna i den platoniska kärleksförklaring till
              freden, som af några mera välmenande än praktiske män i England
              blifvit uppstämd. Brödrafolken vilja säkerligen, att de förenade
              rikenas neutralitet skall med alla till buds stående hederliga
              medel bevaras, men brödrafolken skulle säkerligen icke finna sig
              belåtna med en neutralisering under det enda vilkor, som åt en
              sådan kan gifva något effektivt värde. Skilnaden mellan neutralitet
              och neutralisering är nemligen ofantligt stor, lika stor som mellan
              ett »jag vill» och »jag måste», mellan sjelfständighet och beroende.
              För att hafva något värde skall nemligen en neutralisering vara
              icke blott en af främmande makter gifven förklaring, att de under
              vissa förhållanden ämna respektera en stats område, ty då endast
              en sådan förklaring föreligger, står det ej särdeles väl till
              med neutraliseringen; något skydd, någon trygghet för den neutraliserade
              staten innebär en förklaring icke. För den neutraliserades säkerhet
              fordras ovilkorligen, att han skall veta, att det finnes någon,
              som i'händelse af behof hjelper honom
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-vJbd5Ct4W2M86dLfa6jBZ">
            N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-VyRVshJNUHLjTMpn6wVYGv">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-MbB2Juy4x3CMNNALDgHggp" type="date">
            16 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Ve9oHXnGrmnumZEfev8k3D" who="unknown">
            <seg xml:id="i-E2ZPrhUxqyVCxvEXengSg9">
              att försvara hans neutralitet. En enda blick på kartan och någon
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8Lfu6d6QzK9VgqynGBg3Xk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ck5ncQarjYFHxhJqhTuBUq">
              Sveriges neu-kännedom om de nuvarande förhållandena i Europa
              är tillräcklig för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XEsokuAaYLwsWGJsybivwz">
            tralisering. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-GKFMoiNi7yomyagsVFddPG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-E74Mgm8Q6aJh2p1gsJVmR8">
              att visa en hvar, att endast mycket få makter skulle kunna under
              vissa eventualiteter finnas benägne att lemna oss ett sådant skydd.
              Men då — under hvilka vilkor? Jo, den garanterande staten skulle
              hafva förvärfvat rättigheten att antingen kontrollera oss, det
              vill säga tillse, att våra försvarsanstalter verkligen äro sådana,
              att vi kunna försvara oss, eller i nödfall med sina trupper besätta
              ett land, hvars egna försvarsanstalter efter den garanterande
              statens uppfattning möjligen ansåges vara otillräckliga. I det
              senare fallet kunde vi i sanning be Gud bevara oss för våra vänner;
              ingen fosterlandsvän kan önska en sådan eventualitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UsJWP1wrkobtLjxHwdfBy2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-35kgRohUiFUquYLWq5YMoz">
              Man har anfört tvenne exempel på neutraliserade stater, Schweiz
              och Belgien — jag förbigår andra, mellan hvilka och oss ingen
              analogi finnes. Schweiz med en areal, som ungefärligen motsvarar
              Jemtlands, är, såsom en hvar vet, genom naturförhållanden en af
              vår verldsdels starkaste fästningar: ingen af Schweiz fyra mäktiga
              grannar skulle kunna finna det med sin säkerhet förenligt, att
              en sådan militärisk position innehades af någon bland de tre öfriga.
              Dessutom utgör Schweiz oafhängighet en garanti för Europas fred
              äfven derutinnan, att den minskar antalet beröringsoch anfallspunkter
              mellan dessa fyra makter. Det oaktadt har, såsom äfven blifvit
              här erkändt, Schweiz” neutralitet varit hotad mer än en gång,
              sedan den tid, då den af Europas makter garanterades. Jag vill
              ej trötta Kammaren med många detaljer derom, blott anföra några
              exempel. En gång var det furstendömet Neufchåtel, som var anledning
              till en hotande förveckling, en annan gång var det franska regeringen,
              som hotade Schweiz med krig, emedan schweiziska regeringen vägrade
              att förvisa prins Louis Napoleon — sedermera kejsar Napoleon III
              men då ännu tronpretendent — som vistades på sin moders egendom
              i Schweiz. Schweiz har således egen erfarenhet deraf, att den
              garanterade neutraliteten icke har stor betydelse. Afven har Schweiz
              medvetandet, att, i händelse af krig mellan dess mäktiga grannar,
              kunna omständigheter inträffa, då grannarne icke finna med sin
              egen säkerhet förenligt att respektera denna neutralitet. En krigförande
              kan, till exempel, genom Schweiz hastigare nå en viss strategisk
              punkt; då händer lätt att neutraliseringen ej längre respekteras:
              man marscherar på för att hastigare nå målet. I medvetande om
              detta förhållande har Schweiz skaffat sig en armé, öfverstigande
              200,000 man, hvilken möjligen, enligt hvad jag hört sakkunnige
              yttra, icke på öppna fältet är fullt krigsduglig, men som med
              tillhjelp af landets naturförhållanden torde kunna uppfylla sin
              bestämmelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Webx23bqY7zJoJuQHAf9Pb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3j8eErobekG5pNxABG18FM">
              Man har äfven talat om Belgiens neutralisation, hvilken, som
              vi alla veta, mycket senare tillkommit. I Belgien kan hela nationen
              sägas hafva fullt medvetande om de vilkor, som betinga landets
              sjelfständighet. Instinkten säger belgiern, att det är på den
              engelska alliansen han kan räkna i farans stund, och denna hans
              uppfattning har hittills visat sig fullt rigtig, ty under fransk-tyska
              kriget var det England, som i främsta rummet bidrog dertill, att
              Belgiens neutra-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3xUrg954TtUZufeHUjdJ3V" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. ni. 17 V:0 33.
          </note>
          <note xml:id="i-RT8jKUZU5ZG1qxvm7nbAcY">
            litet respekterades. Också är det bland engelsmän ett axiom,
            att Angående Antwerpen i en främmande militärmakts besittning
            skulle vara ho- Sveriges noutande för det britiska rikets säkerhet.
            Derför har engelska regerintralisering. gen, af hvilken politisk
            färg den än varit, alltid varit mån om Bel- (Forts) giens neutralitet.
            Belgiens oafhängighet och en obehindrad samfärdsel
          </note>
          <note xml:id="i-8fbgZT1UH4pAVjesk4ogWB">
            mellan England och britiska riket i Ostindien äro de intressen,
            för
          </note>
          <note xml:id="i-WnjVec7mMU4ZnZfuc7XTbp">
            hvilka enligt en i England nationel uppfattning engelska regeringen
          </note>
          <u xml:id="i-FCXJrhCjpciRYKZrqX4Hvh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5jQR3XxAcT7ue7WnsT8Xmd">
              måste vara ständigt beredd att föra krig. Belgien har således
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8RJX8HGzGDGnRTmDmwyPBD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SA5oDCbysoJbBuUh2kEcnS">
              påräkna ej blott Englands välvilja utan ock den omständigheten
              att Belgiens sjelfständighet af England anses vara nödvändig för
              dess
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9XeTU8qat8ELtAPJZ31WCJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DGEmtKkoePzaqmcsWRx5rp">
              egen säkerhet. Men då man i Belgien också vet, att en beskyddare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VXaREXRmYDh6FowDdes2TT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-J1jD15cPtZHv31rjPd46Ut">
              icke alltid kan vara till hands, att han kan vara sysselsatt
              på annat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vy5z6wGbiPZ3mC95DAK4pi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CbYAv7u9dEK5YpguCgvNGP">
              håll och att tid således måste åtgå, innan han hinner till undsätt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VUWKQNyidCVHSJKzHwn4bR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-X1edxzX1uGHisN1emuenGi">
              ning, har Belgien skaffat sig en armé, som på krigsfot öfverstiger
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CMW9ZM2TjM9tcrg7U5JyUR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MozYpDdt4MJyWdfHfAGHY2">
              103,000 man, och uppfört en fästning — detta Antwerpen, som jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FwuNrYZVAANaL5k4eMmHDe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-E2Zd3Qr6FnWhFT9igfqi3L">
              nyss nämnde — som kan i ett förskansadt läger innesluta hela
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QzD17EwM5ZZvK4Bhot4kVW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-42hndTfE257PpAbc8jgEyK">
              armén, och sålunda, i fall intet annat hjelper, bevara landets
              ohero-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Cwt5dxkPQkfFNVZLgcCJt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HWSyFNBenpN8G8pFRxuPEU">
              ende, intilldess beskyddaren binner komma. I förbigående bör
              jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3REN3EN6Y31t2SsSSkHWyE">
            nämna, att Antwerpens fästningsverk sedan 1859 kostat Belgien
            85 millioner francs. |
          </note>
          <u xml:id="i-7VmFCCUkwPm7TGjZTTmPXB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FqJxBvKjwkEwVRYUYkzaHC">
              Jag bör icke lemna frågan om neutralisering utan att erinra derom,
              att bland de makter, som garanterat Schweiz neutralitet, äro äfven
              de förenade rikena Sverige och Norge. Jag tror icke, att Schweiz
              fäster mycket större betydelse vid denna garanti än vi, såsom
              jag befarar, göra sjelfva. Jag omtalar detta blott, för att visa
              af huru ofantligt liten betydelse Schweiz garanti skulle yara
              för oss under liknande omstämdigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MZkMSTtQLBRAF4kjsVcJpz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TmUKuyeZBs3MjumC7XUUQx">
              Sedan snart 70 år hafva de förenade rikena njutit en oafbruten
              fred. Folkmängden har under dessa år ökats ofantligt, handeln
              förkofrat sig på ett sätt, som våra företrädare icke kunde ana.
              Öfverallt, der seglare kunna komma fram, helsas de förenade rikenas
              flaggor med aktningsfull sympati, ty öfver allt vet man att i
              detta stora skandinaviska land bor en visserligen fåtalig men
              modig folkstam, som älskar freden, som älskar friheten och som
              af andra nationer icke begär annat, än att de skola respektera
              dess sjelfständighet. Finnes det nu någon anledning att rubba
              ett sådant förhållande? Böra vi icke säga, att det bästa kan vara
              godt nog? Jag tror det för min del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QiAJSTLsgFHG5nXFn3UEXi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GvNbPkTDgkghHWHjQVWrGz">
              Jag kan här icke underlåta att göra en liten exkursion utanför
              det i Kammaren föredragna ärendet. Jag läste för någon tid sedan
              ett föredrag, som af motionären hållits på annat ställe här i
              staden. Det var ganska roligt framstäldt, hållet i en munter stil;
              motionären gjorde der en jemförelse, han yttrade, att Gotland
              förhåller sig till Sverige som Sverige till den öfriga verlden.
              Gotland, sade han, har icke mer än 3,000 å 4,000 soldater — jag
              minnes icke rigtigt hvilken siffra som uppgafs — således skulle
              det vara en galenskap, om Gotland under några omständigheter ville
              försvara sig mot det mäktiga Sverige. Jag tror, att motionären,
              om han hade fullföljt liknelsen, skulle kommit till ett annat
              resultat, ty han hade då bort tillägga,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M4PSHmmfPHudtFFgV1CphD">
            Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 33, 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MmzGkoaqjnZGzBeCbZprCC">
            N:o 83.
          </note>
          <note xml:id="i-7vHaVDPuYTDtVCREkFt9My" type="date">
            18 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-ABtiFzaW3yKvBVYpzNNumX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6gpCMfQKo3zkKBvrTFgb3n">
              Angående att sakkunnige män hade ådagalagt, att ingen fiende
              kunde på Srärttrnan, Gotland landsätta en styrka, som vore större
              än den hvaröfver Gotfralisering. land förfogade för sitt försvar.
              Hade han sagt detta, då hade hans
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-xEf16KabAZEFFnaYMUBhq">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-371wfQM3DBFiNj3Ao8Gipj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8YRg9VBXyVHfrRDCydAD96">
              konklusion utan tvifvel blifvit den, att gotländingarne förtjena
              att beskyllas för feghet, om de intet gjorde för att försvara
              sin sjeltständighet. Jag tycker för min del icke om skämt i allvarliga
              ämnen, men då jag hört motionären i sitt anförande begagna benämningen
              »stridstuppar» för att beteckna de män, som vilja försvara sitt
              fäderneslands sjelfständighet, frestas jag att såsom »fredskapuner»
              beteckna de personer, som äro beredde att följa det råd, som han
              i liknelsen ville gifva gotländingarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2KzZ3z6Qzthob2htQZKVVK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2Z15BkQ7dRmu3mnVWrJzQk">
              Så länge Sveriges och Norges konung är omgifven af redliga rådgifvare
              och understödes af fosterländskt sinnade undersåtar, behöfva vi
              icke frukta, att vår neutralitet skall genom vårt eget fel löpa
              någon fara. I främsta rummet bäres dervid ett stort ansvar af
              de män, som åtagit sig att i pressen vägleda den allmänna meningen.
              De skola väsentligen bidraga till fredens bevarande, om de städse
              ihågkomma, att ett af dem uttaladt oförsigtigt ord eller ett hårdt
              omdöme rörande förhållandena utomlands, må vara att det är framkalladt
              af en ädel förtrytelse, kan hos deras egna landsmän väcka slumrande
              passioner, och i utlandet framkalla missnöje, ja, till och med
              fiendskap. De skola väsentligen bidraga till fredens bevarande,
              om de väl akta sig för att sprida och återgifva alldeles obestyrkta
              rykten rörande dynastiska fördrag, hemliga traktater och dylikt,
              som aldrig existerat annat än i en och annan publicists lifliga
              och rika fantasi. Men icke blott pressens män bära ansvar härvidlag.
              Hvarje medborgare, som i någon mån deltager i det offentliga lifvet,
              bär sin del deraf och bör ihågkomma, att i våra dagar i ett ordnadt
              samhälle med lagbunden frihet kan icke statens högste styresman,
              han må kallas konung, kejsare eller president, störta landet i
              krigiska äfventyr emot landets egen vilja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GNNGRqyhFbLSSJNgdLCfby" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GWLNGr5NnkLY9T42skYYXC">
              Jag har läst en redogörelse öfver hvad som timade vid det möte,
              der den nu föredragna motionen först uppsattes, en redogörelse,
              som stått i tidningarna och således varit tillgänglig äfven för
              mig. Afen talare på nämnda möte yttrades bland annat: »neutraliseringen
              är den lättaste sak i verlden, om bara vederbörande ha en god
              vilja». Mine herrar, jag har nu i trettiofyra år varit i diplomatisk
              tjenst och gjort mitt bästa för att utbilda mig och skaffa mig
              någon insigt och vana i mitt yrke, ingen har rätt att tvifla på
              min goda vilja; dock bekänner jag, att jag behöfver gå i skola
              hos den dilettant, som fälde ifrågavarande yttrande. För mig skulle
              det vara omöjligt att författa det aktstycke, som af motionären
              är ifrågasatt. Men också har jag under min långa tjenstetid städse
              låtit mig ledas af en grundsats, som med Guds hjelp aldrig skall
              blifva gammalmodig i Sverige, den nemligen, att fäderneslandets
              värdighet icke får åsidosättas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BRuYSbHgHFdXFvJfez9KfS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NL89kBSzdJFdDqWR45ewWA">
              Jag tror mig hafva tydligt angifvit, hvilken åsigt den som kan
              sägas vara de förenade rikenas gemensamme minister bör enligt
              min tanke söka att göra gällande; jag är lycklig att kunna säga,
              att den delas af samtliga mina kolleger.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-15VvSVLraot8KxAfU5eC8j">
            Jag vågar hoppas, att Andra Kammaren skall bifalla Utskottets
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S1zQ3u9VmvzsKYcnfjowQJ" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 19 N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-3BvAvJEuRvXgi4Y7aHR4Hp">
            hemställan, ty någon ytterligare diskussion derom synes icke
            behöf- Angående
          </note>
          <note xml:id="i-EwpQiGJH48vsH21shm1jKD">
            lig. Det mål, som kan vinnas med motionen, är vunnet genomSFersgen
            net . . AN za a D 88 ä RR . 4 dr z
          </note>
          <u xml:id="i-4NW16MjMM5NAsqScBoBDq1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6xd1FUk7XZNz77J2rP9Pzh">
              den diskussion, som här egt rum. Publiciteten, som icke saknar
              re- Cor. I
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5ZCa5DneBRCyi1f4nvE7Mh">
            presentanter i Kammaren, skall nog draga försorg om, att bland
            all- (Forts.
          </note>
          <u xml:id="i-YVqXAHMXY7X5kPmXBGTZp9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Su74qNvo7RjTYXCQVQSLJC">
              mänheten så inom som utom landet blifver kändt, att svenska 'Riks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-83VQg8Xu94Sp3wph4oGjHd">
            dagens Andra Kammare är lifvad af den upprigtigaste fredskärlek.
          </note>
          <u xml:id="i-HPqEGhzjCEf2xReE9GM9sw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SwHf3L4zmu91HHzmZXv1aY">
              äfvensom att regeringen hyser de mest fredliga tänkesätt. Dessa
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-38s8VpvZRFzoQsTEydifxm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UXWbS1ZHGYK3qajcyLUKyv">
              upplysningar för allmänheten; de främmande regeringarna behöfva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2GmWrKpu6ohYsnQCUMy8eg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9Tz4SUwVe3tUda15zk7Vew">
              ingen bekräftelse på det af dem redan kända förhållandet, att
              de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-72iNCZP1GQKQi6BY9okck1" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QQaqBBmQGnK6KJqZwvoBN4">
              förenade rikena icke vilja och knappast kunna föra krig för något
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DoQbf8LrXtR88FgNyfictS">
            annat ändamål än bevarandet af sin sjelfständighet.
          </note>
          <note xml:id="i-NawK8fNA1vGUrBB3mv2f3h" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="Q5796181" xml:id="i-UCYPMKtdqkhnmo3qRjc9Ku">
            <seg xml:id="i-MFFzP63d1vuoFhfKnxFrTi">
              Efter Herr Utrikesministerns uttalande, har den tvekan försvunnit,
              som jag förut möjligen kunnat hysa, att förena mig i det förtroendevotum
              till regeringen, som ligger i Herr vice Talmannens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2prXeVZgZFCsJvVeZmtzm1" type="speaker">
            Herr Gumeelius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-K1qVBcXFH2jieaBSnfVwwa">
            <seg xml:id="i-VHQf7Tz7UN1BhHopEbwA8p">
              Herr 'Talman! Jag har icke egentligen begärt ordet för att deltaga
              i någon strid om den fråga, som föreligger, utan endast för att
              i samband dermed utföra ett uppdrag, som blifvit mig lemnadt,
              att framföra till Kammaren en helsning, för hvilken jag anser
              tillfället nu vara lämpligt. Jag vill blott förutskicka den enda
              anmärkningen, att det utan tvifvel är nyttigt att hafva sin neutralitet
              förklarad och kungjord. I en tid som denna, när det gäller att
              ändra vårt krigsväsen, är det utan tvifvel af vigt att bestämma
              sitt mål tydligt och klart, så att det icke kan blifva fråga om,
              att landet skall ordna dessa dyrbara anstalter annat än i det
              klara, enkla och bestämda syftet att försvara oss emot dem, som
              möjligen vilja angripa oss. Har man detta mål klart för sig, föreställer
              jag mig, att man med en relativt måttlig uppoffring och på ett
              relativt bättre och fullständigare sätt kan erhålla det skydd,
              som man genom försvarsväsendets utveckling vill vinna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4eWdsXp18BfFs1N5zKpDas">
            Herrarne torde hafva sig bekant — ty det har omnämnts i ett par
            af Stockholms fem dagliga tidningar, i många landsortstidningar,
            troligen de flesta, och äfven i en och annan utländsk tidning
            — ätt från en framstående fredsoch neutralitetsvän i Första Kammaren,
            nemligen Major Adelsköld, afgått en skrifvelse till en af vårt
            fosterlands främste söner, Kapten John Ericsson i Newyork, och
            att på denna skrifvelse kommit telegrafsvar, som Major Adelsköld
            anmodats att vid lämpligt tillfälle meddela Första Kammaren. Det
            torde kanske icke heller vara herrarne obekant, att äfven jag
            mottagit uppdrag att framföra en helsning från Kapten John Ericsson
            till Andra Kammaren. Jag har icke förrän nu funnit något lämpligt
            tillfälle att framföra denna helsning, och jag gör det desto hellre
            nu, som jag antager, att den är föranledd dels af Major Adelskölds
            tredsvänliga bref, dels också kanske af den omständigheten, att
            telegrafen sannolikt meddelat underrättelse äfven till Amerika
            om fredsvännernas möte och neutralitetsmotionen, dels slutligen
            derför, att det i telegrammet omtalade vapnet är ett verktyg till
            försvar.
          </note>
          <note xml:id="i-UhFQWgUBsgMWKRjJniQkyh">
            Kapten Ericssons helsning innehålles i ett längre kabeltelegram,
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UzbcebzmoAtN56esVHMC2n">
            N:0 33.
          </note>
          <note xml:id="i-LMytFuHp8rUEoxCgECt16j">
            Angående Sveriges neutralisering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AdKZeQj5RKHiRrL33b6eJ1" type="date">
            20 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LZvRuwZALMC49q1KyacjVb">
            affattadt på engelska språket. Men då jag kanske icke uttalar
            engelska nog väl för att blifva förstådd af Kammaren, skall jag
            tilllåta mig att uppläsa telegrammet i svensk öfversättning på
            samma gång jag ber att till Kammarens protokoll få lemna telegrammets
            engelska ordalydelse. John Ericssons helsning till Andra Kammaren
            lyder som följer: »Newyork April fifth. Arvid Gumeelius. Riksdagen.
            Sthlm. Adverse statements having been published in Europe. I beg
            that you will inform the chamber that the admiral of the american
            navy has adressed to me a letter concerning the destroyer in which
            he says for attacking ships of war you have the best device in
            existence. We ought to build fifty or sixty of these vessels,
            the first thing we do. I may observe that I have not yetlaid any
            proposition before congress although the matter has been discussed
            in the senate naval committee and favorably reported. The submarine
            gun of the destroyer is thirty feet long sixteen inches calibre,
            the projectile twentyfive feet long weight fifteen hundred pounds
            ineluding an explosive charge which no ship yet constructed can
            resist. My age and experience entitle me to advise that you initiate
            a powerful naval defence forthwith. It would be a shame if the
            land of iron with its abundant mechanical skill and the best seamen
            in Europe should not be able to defend its coasts. J. Ericsson.»
            — I öfversättning skulle det då lyda sålunda: »Då motsatta uppgifter
            blifvit offentliggjorda i Europa, anhåller jag att ni ville meddela
            Kammaren, att amerikanska flottans amiral tillsändt mig en skrifvelse
            angående »Destroyer», i hvilken han säger, att ni har deri den
            bästa, nu kända uppfinning för anfall mot krigsskepp. Det första,
            som vi borde göra, vore att bygga femtio eller sextio sådana fartyg.
            Jag må härvid upplysa, att jag ännu icke till kongressen inlemnat
            något förslag härom, men ärendet har emellertid varit föremål
            för öfverläggning hos och ett förmånligt utlåtande af senatens
            sjöförsvarsutskott. »Destroyers» undervattensvapen är 30 fot långt,
            af 16 tums kaliber, och kastkroppen, som räknar 25 fot i längd,
            väger 1,500 skålpund och innesluter en exploderande laddning,
            som intet hittills konstrueradt fartyg mäktar motstå. Min ålder
            och erfarenhet berättiga mig att gifva det råd, att I måtten,
            så snart som möjligt börja förse eder med ett kraftigt sjöförsvar.
            Det skulle vara en skam, om jernets land med dess rikedom på mekanisk
            skicklighet och med tillgång på det bästa sjöfolk i Europa, icke
            skulle vara i stånd att försvara sina kuster. J. Ericsson.»
          </note>
          <u xml:id="i-T3Mb4b2gi2yx5tjL7abaHs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HMd6D4SFRyY6yMUN8KpBLY">
              Af ett telegram, som samtidigt eller ett par dagar förut afläts
              till Majoren Adelsköld, finner man, att John Ericsson anser 20
              stycken sådana båtar så snart som möjligt böra för Sverige skaffas,
              och att de skulle i Newyork kosta omkring 2 millioner dollars
              eller 8 millioner kronor. Han föreslår likväl, att de skola tillverkas
              inom Sverige. Vidare finner man af det telegram, jag först uppläste,
              att han numera väsentligen ändrat konstruktionen af dessa destroyers
              från den konstruktion och de mått, som för några år sedan omtalades
              i tidningarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F6d9e5uPs9uDcmaQNSU5KP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5GWUDAheS6mpnjxC3vLTVd">
              Och hvad jag nu fått tillfälle yttra har jag för min del icke
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9pf5HMfQ5jHwbyGAxBx8s1" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m, 21 N:o 33.
          </note>
          <u xml:id="i-CcCVRhMo1tEPoHAcDyRhxa" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2sne4f84og7iQ59wdMo8rA">
              något att tillägga. Jag anser icke lämpligt att efter framförandet
              af Angående
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6QLsjWqJDD1GFoWSZnLYBE">
            denna helsning vidfoga något uttalande. Sveriges neutralisering.
            Herr J. Jonasson i Gullaboås: Utan att vilja ingå i någon (Worts.)
          </note>
          <u xml:id="i-8Cqo6CCsJcXadqJMHXDYAK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Avwffp71UZUb6cXyHsfKa7">
              detaljerad granskning af denna fråga, ber jag dock att tå säga,
              att motionären så väl utarbetat och på ett så tillfredsställande
              sätt ädagalagt rigtigheten af skälen för sin motion, att jag kan
              inskränka mig till att endast yrka bifall till motionärens reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CeG8xepTvWjRJoyabwPNge" type="speaker">
            Herr A. P. Lind:
          </note>
          <u who="Q5952764" xml:id="i-LNnP9fQe7Zaa9Y5S3K9wNr" next="i-QMqMXJLfRRbsyqyMwV97zN">
            <seg xml:id="i-32oS7kEVqU9cAucWqvD3Fr">
              Om än de allt mer och mer högljudda ropen på proposition icke
              afhördes, hade jag likväl icke ämnat blifva mångordig. Det är
              icke ofta jag besvärar Kammaren eller upptager dess tid med något
              yttrande, men i denna fråga vill jag gifva min ståndpunkt till
              känna, och ber derför Kammaren hafva några ögonblickstålamod.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B4vUNcP4UBcGvEx2Ds7S5d" prev="i-LNnP9fQe7Zaa9Y5S3K9wNr" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-KYM3oRTRkumY4Z3PUpxppT">
              Det är med ledsnad jag förklarar, att jag icke kan instämma i
              det af Herr vice Talmannen framstälda förslag till beslut i frågan,
              ty för mig är det tydligt och klart, att den nuvarande tidpunkten
              är Just lämplig för att söka vinna en oss tillförsäkrad neutralitet.
              Just nu, under den tid vi äro så lyckliga att ega en fredsälskande
              Konung omgifven af lika fredsälskande rådgifvare, bör folkets
              ombud med all kraft söka få motionärens framställning beaktad
              och genomförd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LRLT9rydv4691gfhVWdCSD">
            Mig synes ock att motionären dels i sin motion, dels i sitt yttrande
            vid remissen af densamma och dels i sitt anförande i afton framlagt
            så tydliga och klara skäl för bifall till sitt förslag, så för
            mig återstår ej annat än att i allo instimma med honom.
          </note>
          <u xml:id="i-DLSQPZ8UEdpWtS3HNawrJh" prev="i-LNnP9fQe7Zaa9Y5S3K9wNr" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-CHK27EszBam3usy1QPHETo">
              De många aktningsvärda män, som jemte förslagsställaren undertecknat
              motionen, jemte frågans stora vigt för vårt land, hade jag trott
              skulle utgöra en borgen för motionens framgång så väl inom Utskottet
              som inom denna Kammare, men då så icke skett inom Utskottet, och
              utgången synes blifva föga gynsammare inom Kammaren, tår jag detta
              förhållande på det högsta beklaga, deri inbegripet den katastrofen
              att Herr Hedlund, som icke allenast undertecknat motionen, utan
              jemväl så varmt talade för densamma vid remissdebatten, nu icke
              vill hålla fast vid densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4s5fCG5Xb9zJiXsddU51aA" prev="i-LNnP9fQe7Zaa9Y5S3K9wNr" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-fXzfWCAb1Ab5GKajmNkPU">
              Jag kan icke förstå annat än att Utskottets majoritet vid behandlingen
              af denna fråga sökt föra Sverige så der framåt, att det skulle
              synas blifva en stormakt i Europas ögon. Ett slikt försök vågar
              jag påstå kan blifva mera förödmjukande för vårt land, än om representationen
              och regeringen anhöllo hos stormakterna om en garanterad neutralitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CNxSqpTkeyVi55dn7rpqva" prev="i-LNnP9fQe7Zaa9Y5S3K9wNr" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-SBZU4zDDMvDnSCh3epHsQ2">
              Såsom förut antydt är, yrkar jag bifall till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MPDVkQ6hGGz8zsrwsFCy9g">
            Otverläggningen var slutad. I enlighet med de meningar, som förekommit,
            gaf Herr Talmannen propositioner dels på bifall till Utskottets
            hemställan, dels på antagande af det förslag, Herr Arnoldson i
            sin reservation framstält, dels ock på bifall till Herr vice Talmannens
            under öfverläggningen gjorda yrkande; och fann Herr Tal-
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HDMWzkitcPJKj4vSE3LieL">
            N:o 33.
          </note>
          <note xml:id="i-WzcxZyjonvShTMa1N6t3LF">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-TK7RDrz92BGEBLMxne1CCG" type="date">
            22 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9Gym4x2RXJheMoXJDUBCKa">
            mannen den förstnämnda propositionen vara med öfvervägande ja
            be-
          </note>
          <note xml:id="i-GeGRef5ZtPCXLdPDnF7sgq">
            veriges neu-syarad. Votering begärdes. I anledning deraf och
            för bestämmande
          </note>
          <note xml:id="i-Szw7eiTejck8aGQUCQ1UPE">
            tralisering. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XLExUHfTDkps5KpYvBYS8r">
            af kontrapropositionen upptog Herr Talmannen å nyo de öfriga
            yrkandena, af hvilka det, som afsåg att Herr vice Talmannens förslag
            måtte vinna bifall, nu förklarades hafva flertalets röster för
            sig. Men äfven angående kontrapropositionen äskades votering,
            hvadan en så lydande omröstningsproposition först uppsattes, justerades
            och anslogs:
          </note>
          <note xml:id="i-PGKF3USXqa32aaE3ziSuTS">
            Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen antager det
            af Herr vice Talmannen Ifvarsson, under ötverläggningen, i ämnet
            framstälda yrkande, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-QMqMXJLfRRbsyqyMwV97zN" prev="i-LNnP9fQe7Zaa9Y5S3K9wNr" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-Rp3BTrekNPKJP6skQT2jQk">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8dQQ1h4S5NU5u6BCauf1Fn">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-SgE9KgN3wDWQDJcqYMDdXv">
            Vinner Nej, har Kammaren till kontrapropositionen i nämnda votering
            antagit deras mening, som yrkat bifall till det förslag, som innefattas
            i Herr Arnoldsons vid förevarande utlåtande fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-BXCPWKJMEYYdDaHU5S5Jh7">
            Den omröstning, som anstäldes enligt denna proposition, utföll
            med 128 Ja mot 53 Nej; och erhöll alltså propositionen för hutvudvoteringen
            följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-8uWeUKGUircJnU1M8DHaqW">
            Den, som bifaller hvad Tredje Tillfälliga Utskottet hemstält
            i Utlåtandet N:o 1 (i samlingen N:o 10), röstar
          </note>
          <note xml:id="i-6szwtbLVXjsSB2hLJWtdNf">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-DPY5Hhh1UW2rfJRjAMGL8z">
            Vinner Nej, har Kammaren godkänt det förslag till beslut i förevarande
            afseende, som af Herr vice Talmannen Ifvarsson under öfverläggningen
            framstälts.
          </note>
          <note xml:id="i-8pAopEKzv9QUHyfYWjYm4B">
            Den senare voteringen visade 70 Ja mot 112 Nej; varande alltså
            här nedan intagna beslut af Kammaren fattadt:
          </note>
          <note xml:id="i-5Qqd2x8V3uBxikJNv5RqGC">
            »Kammaren, öfvertygad att Regeringen, liksom svenska folket,
            lifligt önskar fredens bevarande samt fördenskull äfven sjelfmant
            vidtager alla för befrämjande af detta vigtiga ändamål lämpliga
            åtgärder, anser således en af Riksdagen till Kongl. Maj:t stäld
            skrifvelse i berörda hänseende vara obehöflig; till följd hvaraf
            Kammaren, utan att i allo godkänna Utskottets motiver, låter vid
            det slut, hvari Utskottet stannat, bero.»
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QgiQM9xPnNHXJt3pwJEHGq" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 23
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-4nRyqbeF6N5Rb5kugETuEj">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-GCH9zjULPJpj8gHviKLzZM">
            Förekom till afgörande Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts
            Utlåtande N:o 6 (i samlingen N:o 11), med anledning af Herr? C.
            A. Larssons motion, N:o 100, angående skrifvelse till Kongl. Maj:t
            om åtgärder för åstadkommande af fullständig öfversigt i fråga
            om löner och pensioner.
          </note>
          <note xml:id="i-SyM9jTTdfgiNEtq9jgX2sy">
            På derför anförda skäl och då löneoch pensionsstatistiken vore
            den mest intressanta, som från Tabellkommissionen utfärdas, hade
            motionären föreslagit, att Riksdagen ville i underdånig skrifvelse
            till Kongl. Maj:t anhålla:
          </note>
          <note xml:id="i-6mMy5sSX2xVzsqbYXyRNZw">
            »1:o att Kongl. Maj:t täcktes anbefalla Statistiska Centralbyrån
            att inom viss bestämd kortare tid fullborda och på trycket utgifva
            löneoch pensionsstatistiken, för så vidt den angår statens omedelbara
            utgifter; samt
          </note>
          <note xml:id="i-RYjvAgz3aDDbByv3HpuzqX">
            2:0 att Kongl. Maj:t ville anbefalla landshöfdingeembetena äfvensom
            Kongl. Statskontoret att — på det att bevillningsbeloppen må tydligt
            framgå sålunda förändra taxeringslängderna, att i en kolumn utföras
            alla de bevillningssummor, hvilka beräknas på löner och pensioner,
            som utgå af statens medel, äfvensom att i en ny kolumn upptages
            bevillningen å de löner och pensioner, som utgå från kommuner
            och bolag, samt att det i Statskontoret årligen upprättade bevillniugssammanärag
            inrättas på det sättet, att man kan urskilja hvad som motsvarar
            bevillningen särskildt för löner och pensioner at statsmedel,
            särskildt af kommuner och bolag och särskildt af enskilde.»
          </note>
          <note xml:id="i-HuEUHopR9MQFPMJQh7L6xu">
            Utskottet hade hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-LRYc5TM5bz8GXgJUhgjVWP">
            1:o att hvad som föreslagits uti den ifrågavarande motionens
            1:sta moment icke måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-RYDL9DuucZgVCsV7Ymc8fU">
            2:o att icke heller det förslag, som innefattades i motionens
            2:dra moment, måtte föranleda till någon Riksdagens åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-SPftDwaYGgz5WHNiFdqVAG">
            Efter föredragning af Utskottets hemställan i punkten 1 anförde
          </note>
          <note xml:id="i-WFc6t7tyLY1pMW2R4KtHyP" type="speaker">
            Herr C. A. Larsson:
          </note>
          <note xml:id="i-4WkV75ZmqzMm5W8GSCtSdW">
            Då vi hafva en Statistisk Centralbyrå, som kostar statsverket
            omkring 60,000 kronor årligen, och då Kongl. Maj:t på grund af
            Riksdagens framställning ålagt detta embetsverk att utarbeta en
            fullständig förteckning öfver embetsoch tjenstemäns löner och
            pensioner, så är det icke för mycket begärdt, att Statistiska
            Centralbyrån också efterkommer Kongl. Maj:ts befallning. Såsom
            herrarne minnas, lyckades jag förlidet år genom en interpellation
            rörande påskyndandet af ifrågavarande aflöningsoch pensions-
          </note>
          <note xml:id="i-LVWjKbYgr7ACAcJQvCByVn">
            N:o 39.
          </note>
          <note xml:id="i-NPGqKeap5LW4oyxYzK9563">
            Om löneh pensionsstatistik.
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EjoK4afWxgvdh6bPJsdKFp">
            N:o 88.
          </note>
          <note xml:id="i-9ZWr2wEyaFKmF4SkzwREKb" type="date">
            24 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JnpmKsXpaFfdRgbhQwh7hD">
            Om lönestatistik erhålla medverkan i saken af den utaf Kongl.
            Maj:t förord-
          </note>
          <note xml:id="i-8uYQmLJMdJTfYnZ8W9KPX6">
            och pensionsstatistik, (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-7wtVQRz2mSMtfhS61K3RPE" next="i-MzKN9f1aLbNk78ei7Rx8e1" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-ADnqR6nc7JwSy8ponV8HpD">
              nade statsrådsledamoten, som egde att gå Riksdagen till handa
              med upplysningar. Detta hade till påföljd, att vi kort tid derefter
              fingo emottaga en del af denna statistik, omfattande alla embetsverken
              inom hufvudstaden, och denna handling är den intressantaste, som
              någonsin lemnat Statistiska Centralbyrån. Jag tror, att denna
              Kammare skulle gerna vilja se en fortsättning af nämnda statistiska
              arbete, åtminstone i hvad det angår löner och pensioner, som utgå
              af statsmedel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MzKN9f1aLbNk78ei7Rx8e1" prev="i-7wtVQRz2mSMtfhS61K3RPE" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-MHbhGUc8hi9uj5isQPFFti">
              På grund af hvad jag anfört, anhåller jag om bifall till 1:sta
              punkten i min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WBkLLBBBLnMvSd5CgveLqz" type="speaker">
            Herr Bokström:
          </note>
          <u who="Q5581049" xml:id="i-AS74JNMPVvVZpbi9ZvTkXH" next="i-Kf5VpsJRcQGabP63iULpV">
            <seg xml:id="i-8jtdJ1D5aPeYQsnM25gMDv">
              Då jag såsom ledamot af Utskottet deltagit i behandlingen af
              förevarande motion, ber jag att få göra en gensaga mot hvad motionären
              yttrat. Han motiverar sitt yrkande dermed, att den Statistiska
              Centralbyrån skall hafva underlåtit efterkomma Kongl. Maj:ts befallning
              att inom viss, af Riksdagen önskad:tid göra den ifrågavarande
              pensionsstatistiken färdig. Detta öfverensstämmer emellertid icke
              med rätta förhållandet, ty Kongl. Maj:t har icke bestämt, på sätt
              Riksdagen önskat, att nämnda statistik skall utgifvas hvart tredje
              år, utan har endast befalt byrån att efter hand utgifva densamma,
              utan att deraf intrång må ske ide göromål, som eljest tillkomma
              byrån. Som hvad motionären i öfrigt anfört är fullständigt bemött
              i Utskottets betänkande, så anhåller jag, med hänvisning till
              de argument, som i detta betänkande finnas angifna, om bifall
              till den nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N6N8cvHFLA1yvMkmBLueUd">
            Vidare yttrades ej. Herr Talmannen gaf propositioner å de yrkanden,
            som blifvit framstälda, samt fann svaren hafva utfallit med öfvervägande
            ja för bifall till Utskottets hemställan. Som votering begärdes,
            skedde uppsättning, justering och anslag af följande voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-KTkcTQoKsA87GZwMjCL215">
            Den, som bifaller hvad Första ”Tilfälliga Utskottet hemstält
            i 1:sta punkten af Utlåtandet N:o 6 (i samlingen N:o 11), röstar
          </note>
          <u xml:id="i-Kf5VpsJRcQGabP63iULpV" prev="i-AS74JNMPVvVZpbi9ZvTkXH" who="Q5581049">
            <seg xml:id="i-R4NYJJmgSEHXYhNrUCkk9R">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LagC64ZZoLDKzCzLRq5WT7">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-7neHFTZmfxJKwGgU1ynfSc">
            Vinner Nej, har Kammaren, med afslag å Utskottets hemställan,
            bilfallit 1:sta mom. af Herr CO. A. Larssons i ämnet väckta motion.
          </note>
          <note xml:id="i-M7dzLA67S6GsfVjqa7obW8">
            Omröstningen, i vanlig ordning företagen, utföll med 62 Ja mot
            65 Nej, i följd hvaraf Kammaren beslutit enligt Nej-propositionens
            innehåll; och skulle jemlikt 63 $ 3 mom. Riksdagsordningen detta
            beslut genom utdrag af protokollet Medkammaren delgifvas.
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-y6oz4XXACvQRpbyJk9t6M" type="date">
            Lördagen den 28 April, e. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-Dcno9M17RrxqYzRWWAVeH1">
            Sedan utgången af omröstningen för Kammaren tillkännagiflvits,
            anmälde Herr Rubenson sin reservation mot det fattade beslutet.
          </note>
          <note xml:id="i-TTGiiuF6G1HqPdigehboAE">
            Utskottets förslag 1 punkten 2 bifölls. 8 3.
          </note>
          <note xml:id="i-5yvxQEufQF8CZ8NVHMhAZz">
            Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-W5QqyNgJdhJmk83b6CpkMw">
            Konstitutions-Utskottets Utlåtande N:o 7, i anledning af motion
            om ändring af 88 4, 7, 11, 12, 13 och 105 Regeringsformen samt
            &amp; 38 mom. 2 Riksdagsordningen;
          </note>
          <note xml:id="i-TuTFbd7S1JH3DAwXtyq9px">
            Stats-Utskottets Utlåtande N:o 41, i anledning af dels Kongl.
            Maj:ts proposition angående låneunderstöd för odling af sanka
            trakter m. m., dels ock enskilda motioner i samma ämne;
          </note>
          <note xml:id="i-5yN3cunaY9nyiPLfNTRAN1">
            Bevillnings-Utskottets Betänkande N:o 7, angående allmänna bevillningen;
          </note>
          <note xml:id="i-Bt694bADgipuQkoMzKRA74">
            Lag-Utskottets Utlåtanden: .
          </note>
          <note xml:id="i-GyKbgvjr6VnYKyxx2m6Cv6">
            N:o 29, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition (N:o 17), angående
            ändring af bestämmelserna för utgörande af vinören inom församlingarne;
          </note>
          <note xml:id="i-TWXV852WGn1aSq6JwsCiQh">
            N:o 30, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition (N:o 15), om
            ändring af $ 33 i Förordningen angående fattigvården den 9 Juni
            1871;
          </note>
          <note xml:id="i-WZqc4ATKMJFdjBn9EG64Ww">
            N:o 31, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition (N:o 14) med
            förslag dels till ändringar i Stadgan angående folkundervisningen
            i riket den 20 Januari 1882, dels ock till ändrade bestämmelser
            om grunderna för utgörande af afgifter till folkskoleväsendet
            i Stockholm;
          </note>
          <note xml:id="i-64vZipZVtLojeAz4iUMyMq">
            N:o 32, i anledning af Kongl. Maj:ts propositioner (N:is 11 och
            30) med förslag till ändringar i förordningarne om kommunalstyrelse
            på landet, om kommunalstyrelse i stad, om landsting samt om kommunalstyrelse
            i Stockholm;
          </note>
          <note xml:id="i-VrP2t2xJdRFrjtndzZ6VQg">
            N:o 35, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition (N:o 12) med
            förslag till ändringar i Stadgan angående skjutsväsendet;
          </note>
          <note xml:id="i-Y3va72gVPc4PujABcNk5uY">
            N:o 34, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition (N:o 13), med
            förslag till ändringar i Förordningen om kyrkostämma samt kyrkoråd
            och skolråd den 21 Mars 1862, äfvensom i Förordningen om kyrkostämma
            samt kyrkoråd och skolråd i Stockholm den 20 November 1863;
          </note>
          <note xml:id="i-5LBT9agwPA4zh3Nau1jErQ">
            N:o 35,i anledning af väckta motioner om ändring i den kommunala
            rösträtten å landet;
          </note>
          <note xml:id="i-JPaBFGShWsY9BDfpcruVsM">
            N:o 36, i anledning af väckt motion om tillägg till &amp; 57 i ordningen
            om kommunalstyrelse på landet den 21 Mars 1862; För-
          </note>
          <note xml:id="i-AwHrRQvkA2DgjnADHmwSP8">
            N:o 37, i anledning af Kamrarnes återremiss af vissa delar af
            det i Utskottets Utlåtande N:o 21 afgifna förslag till Förordning
            angående allmänt ordnande af klockarnes löneinkomster;
          </note>
          <note xml:id="i-S9yEoQFn2exYa6UU26JTip">
            Andra Kammarens Prot. 1883, N:o 33. 3
          </note>
          <note xml:id="i-EDU8XpLvNsvw6RBKCUq7BY">
            N:o 33.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--33/prot_1883__ak__33-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8QazpbjfmnNqg6ctsHQPQc">
            :0 33.
          </note>
          <note xml:id="i-J2W6tSKV6aucaprvfwsrfG" type="date">
            26 Lördagen den 28 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3vggqhjbbq62x6MvV633mK">
            N:o 39, i anledning af dels Kamrarnes skiljaktiga beslut beträffande
            vissa delar af det under första punkten i Utskottets Utlåtande
            N:o 23 afgifna förslag till Lag angående tillsättning af presterliga
            tjenster, dels ock återremiss från Andra Kammaren af andra punkten
            i nämnda utlåtande; och
          </note>
          <note xml:id="i-WUcXENLfHTRtPG6eRJEXdJ">
            N:o 40, i anledning af väckt motion om upphäfvande af nu befintliga
            familjefideikommiss i fast egendom; samt
          </note>
          <note xml:id="i-3qUX1dnRm1zP8nwviJ9tqf">
            Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 7 (i
            samlingen N:o 12), med anledning af Herr Adolf Hedins motion (N:o
            103), om ändring i förordningen den 6 Augusti 1881 angående förbud
            mot lotterier m. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-dHj4ah7JQh22pPJzntqHD">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-UiDCRjQULiyiokePScRBeo">
            Föredrogs här nedan intagna ansökan:
          </note>
          <note xml:id="i-EnFAN7kcX1wxnhPvJFFYLN">
            Hos Riksdagens Andra Kammare får undertecknad härmed anhålla
            att — med anledning af den vetenskapliga expedition till Grönland,
            som jag under instundande sommar kommer att företaga, och hvilken
            endast till stor olägenhet för densamma skulle kunna uppskjutas
            — från och med den 21 nästkommande Maj till och med Riksdagens
            slut vinna befrielse från riksdagsgöromålen.
          </note>
          <note xml:id="i-RW92czuSoh5x4vhdwysw7c">
            Stockholm den 28 April 1883.
          </note>
          <note xml:id="i-3HZtGGNH2CSaoEvFExKerr">
            A. E. Nordenskiöld,
          </note>
          <note xml:id="i-VuwskU6ioxJW5J58zkM5np">
            Ledamot för Stockholms stad af Riksdagens Andra Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-7MqgyopMPV2k87DYW7V783">
            Denna ansökan bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Y2g4Fwqc8BUJ3iTacbFzUb">
            § 5. Justerades protokollsutdrag. § 6. Godkändes Lag-Utskottets
            förslag till Riksdagens skrifvelse, N:o 23, till Konungen om Lag
            angående tillägg till 117 § Konkurslagen den 18 September 1862.
          </note>
          <note xml:id="i-K4B2jJa9tWc54UFwsmnntp">
            Kammarens ledamöter åtskildes klockan-3/, 10 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HnjLknCRqkob96Aeyo3PJ5">
            In fidem H. A. Kolmodzin.
          </note>
          <note xml:id="i-BhD5ZeWJFatbZnsDQZWtQp">
            Stockholm, Associations-Boktryckeriet, 1883.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
