<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1883--ak--46">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1883--ak--46</head>
          <docDate when="1883-05-18">1883-05-18</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FrE8biyNkXvopuhrkucEAU">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-VZ4GkcVyDBFFfu6QQD9i6u">
            1883. Andra Kammaren. N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-DGvhH9Tn7av7fLWxgNowYy" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. KI. 11 f. m.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-PjASetrdQu2J3Xjbcif4gZ">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-7zJA7hn4saZLvthAapTdh6">
            Justerades protokollet för den 11 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-XdJhL5QJHng1GzgUCT6ppq">
            &amp; 2.
          </note>
          <note xml:id="i-8zTujd1iFX8LYji5dxaujN">
            Föredrogs och lades till handlingarne Lag-Utskottets memorial
            N:o 44, i anledning af återremiss från Andra Kammaren af Utkottets
            utlåtande N:o 35 öfver väckta motioner om ändring i den kommunala
            rösträtten å landet.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-PqpffFNdYhmpsQU84BUhQg">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-NAdbkMG9fuU6wWTyUpbp8q">
            Fortsattes föredragningen af Särskilda Utskottets utlåtande N:o
            1, Ang. föri anledning af Kongl. Maj:ts nådiga propositioner N:is
            2 och 3, afdräpa a he . : - .” &amp; . atron seende förändrad organisation
            af landtförsvaret, äfvensom i anledning :
          </note>
          <note xml:id="i-3MNcQNEvm3RkgNuWCmfPr4">
            s : o . : ss dela DS landtföraf de inom Riksdagens båda Kamrar
            väckta motioner i dithörande = sparet. ämnen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VysDaR7FoGBFvpyMxmhrCk">
            I öfverensstämmelse med Kammarens beslut rörande föredragningsordningen,
            företogs nu till afgörande $ Z i det af Utskottet under punkten
            1 framlagda förslag till lag om härordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-X6Ra64JhHCGor2J9GtbvhF">
            Nämnda paragraf var så lydande: »1. Hären består på fredsfot
            af limietrupper och landstorm.
          </note>
          <note xml:id="i-4QjHs7ivzf7S7cVNEAk7MX">
            2. Då hären sättes på krigsfot, tillkomma depottrupper samt vid
            förstärkt krigsfot dessutom reservtrupper»&gt;.
          </note>
          <note xml:id="i-3ERuGrVU5kWNsTUX3h4Pae">
            I en vid utlåtandet fogad reservation hade Herr A. P. Dumielson,
            beträffande ifrågavarande paragraf, föreslagit, att 2:dra mom.
            deraf måtte erhålla denna förändrade lydelse: »Då hären sättes
            på krigsfot, tillkomma depottrupper»; och hade Herrar Carl Ifvarsson,
            Nils Petersson, Ola Andersson, L. Jönsson, Liss Olof Larsson och
            Sven Andreasson, enligt anteckning å utlåtandet, inom Utskottet
            biträdt Herr Danielsons berörda förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-MpehdZLmndgDnbBdaUbcM9">
            Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 46. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6R3QnCuCg5SgXHTtfhtkco">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-2J1P7MNM5EUzKjGWQE9TA1">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-BY1UcrfpwfwYEocSf1wKa">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Ebb7574qGQXiCMx3Wg81gW" type="date">
            2 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-XSxRmNAfWktsmStGfUMJs7">
            Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-VCmWbZc2pBVmqHJ3bWwAT2" type="speaker">
            Herr von der Lancken, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5933362" xml:id="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" next="i-FiWN7acqdwtSjwZdQxbR6w">
            <seg xml:id="i-FFR5nx8ZR5W1hHAWL43f6v">
              Jag deltog ej i den långa diskussionen i går och i förgår. Denna
              fråga synes mig nemligen vara så utdebatterad och så pass klar,
              att jag icke ville onödigtvis öka den långa raden af talare, som
              yttrade sig. Ja, icke ens hänsyn till mina kommittenter kunde
              bestämma mig derför. Jag tror icke att det i dessa och i allmänhet
              alla riksdagsfrågor är skäl att taga allt för mycket hänsyn till
              kommittenterna; ty det är ju alldeles uppenbart, att riksdagsmännen,
              som i allt fall, då de väljas, böra anses vara bland de mera tramstående
              i sin valkrets, på grund af de långa diskussionerna vid riksdagen,
              den omsorgsfulla utredningen af frågorna före deras afgörande,
              hvaraf riksdagsmännen komma i åtnjutande, skola vara i tillfälle
              att fatta ett mera säkert och fullt pålitligt omdöme än kommittenterna
              i landsorten. Jag tror, att vi dessutom böra erinra oss, att vi
              icke äro ombud med begränsade fullmakter för någon viss valkrets,
              utan att vi äro af valkretsen utsedda ombud för hela Sverige och
              således hafva att i första rummet taga hänsyn till Sveriges rätta
              intressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ur3k4ZWmZ2kLctaubkLR47" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-KpzChsPdrV9kUMSoacABCr">
              Då jag emellertid i går afton lade min röst till förmån för Kongl.
              Maj:ts proposition, bestämde jag mig derför hufvudsakligen af
              samma skäl, af samma känslor, åt hvilka Herr Herslow i går gat
              ett så varmt uttryck. Det är klart, att indelningsverket såsom
              organisationsform är utdömdt. Jag föreställer mig också, att kommande
              historieskrifvare skola komma att sammanställa representationsförändringen
              och indelningsverket med hvarandra. Det ena som det andra var
              en slutuppgörelse med medeltiden, ett upphörande af gamla former,
              som en ny tid utdömt; särskildt är indelningsverket en formation
              från den tid, då man icke insåg försvarets nationella betydelse.
              Det var yrkesarmén, som nu är utdömd, på det att värnpligtsarmén
              må få göra sitt inträde. Men det var icke blott ur synpunkten
              af ett starkare försvar, som jag röstade för det Kongl. af Utskottet
              i väsentliga delar godkända härordningsförslaget. Denna fråga
              är vigtig äfven från andra synpunkter sedd. Jag vill nu icke biträda
              ett så hädiskt yttrande, som att skatterna äro den bästa sparkassan,
              men jag vågar påstå, att en värnpligtsarmé eller det arbete vi
              nedlägga för anskaffandet af en sådan är bland de mest produktiva
              arbeten, ett land kan företaga sig, icke produktivt i den mening,
              att vi derigenom öka vår förmögenhet, utan så till vida, att vi
              uppfostra nationen till laglydnad, pligttrohet, uppoffring för
              det allmänna o. s. v., och detta måtte väl vara värdt några förlorade
              dagsverken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YCzzjnGXAnEchx69KgUsDb" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-68HkPN8Rq9rXaPaHQqMkha">
              Hvad nu den ekonomiska synpunkten beträffar, så delar jag icke
              deras uppfattning, som anse grundskatteafskrifningen såsom enda
              vilkoret för försvarsfrå ågans lösning. Jag är fallkomligt öfvertygad,
              att denna fråga ur juridisk synpunkt sedd icke är berättigad att
              lösas såsom .ifr: ågasatt blifvit, och icke heller kan denna afskrifning
              försvaras af ekonomiska skäl, ty det synes mig icke vara af behofvet
              påkalladt att nu låta skatteväsendet genomgå en så genomgripande
              reform ; men då saken kommit derhän, att det är nödvändigt att
              göra eftergifter i skatteväg, för att vinna det mål, hvarje fosterlandsälskande
              svensk mäste anse såsom det högsta, nemligen att få ett tillfredsställande
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VPxgBG6rCEkFEYis8qijJy" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 3 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-CC3FdNBEzAubYPdDQKzse" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-DHxaSSH9FVSv8wTNkXS8DE">
              försvar, har jag utan betänkande låtit den ekonomiska frågan
              springa; Ang. föroch jag tror icke, att något klander rimligen
              kan träffa den, som möjändrad orga ligtvis går för långt i fråga
              om uppoffring för en stor sak. Måhända "oadtföra . kan snarare
              klandret träffa den, som, oaktadt han har klart för Sig — svaret.
              att det första, det högsta målet derigenom icke kan vinnas, ändock
              (Forts.) envisas att framhärda med en åsigt, som har stöd endast
              i egna betänkligheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T4zs614owrYWcRzGpTsD8a" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-WVNaQuQToizfpt3kgdduPX">
              Di jag nu öfvergår att yttra mig om den sak, hvarom här är fråga,
              eller reserven — jag föreställer mig nemligen att, oaktadt Utskottet
              har tillstyrkt Kongl. Maj:ts förslag i denna punkt, högljudda
              röster skola inom denna Kammare höja sig för reservanternes förslag
              —, så ber jag få säga, att, så vidt jag kan förstå, kunna vi icke
              få något säkert mått för vårt försvars storlek uti de närgränsande
              staternas krigsstyrka. Det synes mig nemligen vara uppenbart,
              att vi icke ens approximativt kunna få en styrka, som är jemförlig
              med Rysslands och Tysklands, de största militärmakter som finnas
              och de stater, med hvilka vi egentligen hafva att frukta ett krig.
              Således kan måttet för vår krigsstyrkas storlek endast ligga i
              vår egen förmåga att bära denna styrka. Det är ju alldeles tydligt,
              att om vi varit underlägsna förut, vi blifva det ännu mer i samma
              mån som utvecklingen på vetenskapens alla områden sätter de stora
              staterna i stånd att öka sin krigsstyrka i en sådan proportion,
              att vi blifva ännu mera underlägsna än vi förut varit. Det synes
              äfven af landtförsvarskomiténs betänkande att man numera antager,
              att de angränsande staterna kunna angripa oss med vida större
              styrka än förut. Under sådana förhållanden och då vi vilja ett
              försvar, synes det ingalunda vara skäl att pruta något på hvad
              som Kongl. Maj:t här föreslagit. Vi äro en liten nation, och huru
              skola vi då tänka oss, att vi skulle på vårt försvar göra relativt
              mindre uppoffringar, vare sig pekuniära eller personliga, än de
              stora nationer, som omgifva oss. Då härtill kommer att vårt land
              har en stor utsträckning, så är det väl ännu mindre skäl uti att
              vi skulle åtaga oss mindre bördor än andra folk. Komitén har i
              sitt betänkande adagalagt, att i ett blifvande krig det är icke
              blott en punkt i vårt land, som behöfver försvaras, utan att det
              här kan blifva många krigsskådeplatser både i norr och söder,
              med ett ord således, att våra försvarskrafter böra vara betydligt
              större än andra folks, som befinna sig 1 samma ställning som vårt.
              Men då måttet för vårt försvars storlek, såsom jag förut nämnt,
              efter min uppfattning icke kan vara annat än den egna förmågan,
              så synes det mig vara af komitén klart och tydligt ådagalagdt,
              att det försvar, som Kongl. Maj:t föreslagit, icke öfverstiger
              våra krafter. Detta är den ena, den ekonomiska sidan af saken.
              |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Dug6GkBPHocwizEK9NpLL8" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-AgxbcEfpbxkbik1YhtiVQH">
              Nu kan man visserligen säga, att vi genom att antaga Kongl. Maj:ts
              förslag efterskänka en betydlig inkomst. Men, mine herrar, indelningsverket
              är dock en inkomst, som för oss är alldeles särskild; jag tror
              icke att något annat land finnes, som kan påräkna en dylik. Om
              vi således abstrahera ifrån denna inkomst och endast fästa oss
              vid grundskatternas efterskänkande, så representera väl dessa
              dock icke en så synnerligen stor summa i vår budget, och jag kan
              för den skull icke inse hvarför icke vi, då vi ju i öfrigt hafva
              ungefär samma till-
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EpiJyFDr59yiL2cK1pVXP5">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-62rx9Mj7CqG3bvvBN394e2">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-UXQo1BNBcEgVVZvWyDuz6z">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ADKz7y6x8YZHbTCQ5f9K4E" type="date">
            4 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-HriP2LRY3oVH58BkdYVqq9" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-5HHbXQNh7mxGU21eiydqkx">
              gångar som andra folk, äfven skulle kunna åstadkomma ett försvar,
              som är jemgodt med deras. Af komiténs betänkande inhemta vi, att
              år 1897, då vårt försvar skulle vara fullständigt ordnadt, kostnaden
              för detsamma är beräknad till 5 kronor 16 öre per individ. I följande
              europeiska stater är försvarskostnaden per individ beräknad: i
              Belgien till 6 kronor, i Danmark till 8 kronor 11 öre, i Frankrike
              till 14 kronor 36 öre, i Holland till 12 kronor 37 öre, i Schweiz
              till 4 kronor 4 öre och i Tyskland till 8 kronor 61 öre. Sverige
              är således, förutom Schweiz, det land, som kommer att hafva de
              minsta kostnaderna för sitt försvar. Och då hemställer jag om
              icke, såsom Herr Krigsministern yttrade, den ekonomiska sidan
              af saken är en mara, som kommer oss att se skeft i densamma. Vidare
              visar det sig af komiterades betänkande, att, om vi vidhålla Kongl.
              Maj:ts förslag, de personliga uppoffringar, som vi komme att göra
              för försvaret, det vill säga antalet trupper på krigsfot, som
              komme att uppställas, är det minsta antal, som någon europeisk
              stat har att uppställa. Under det att vi efter dessa 15 år skulle
              kunna uppsätta en krigsstyrka af 1,95 procent af hela befolkningen,
              kan Belgien nu uppsätta en krigsstyrka till likaledes 1,95 procent,
              Danmark till 2,35 procent, Frankrike till 2,27 procent, Holland
              till 2,9 procent, Schweiz till 3,13 procent och Tyskland till
              2,24 procent af befolkningen. Jag hemställer derför, då vi äro
              en af de mindre nationerna, då vi hafva ett stort land och då
              vi hafva mäktiga grannar, om det kan vara skäl för oss att, så
              vidt vi vilja ett verkligt försvar, åtaga oss mindre bördor än
              andra folk. Men härtill kommer, att på samma gång vi sålunda vilja
              minska vår armé, vilja vi äfven gifva den en mindre utbildning,
              än som blifvit föreslaget. Huru kan detta förenas? Om vi hade
              gått in på 1875 års förslag, enligt hvilket alla värnpligtige
              skulle få en fullständig utbildning, så hade jag kunnat förstå,
              att man ville minska den effektiva styrkan. Men när man, såsom
              nu är föreslaget, ämnar gifva det största antalet värnpligtige
              endast en bristfällig och ofullständig utbildning, då förefaller
              det vara mer än besynnerligt, att man samtidigt vill minska den
              effektiva styrkan. Och, mine herrar, är väl då den bespariug,
              hvarom här är fråga, af den betydenhet, att det är skäl att för
              den skull göra ett så djupt ingrepp i arméns krigsduglighet. Ar
              väl en summa af 800,000 kronor så mycket att tala om, då det gäller
              en budget af 29,000,000, att det kan vara skäl att för att bespara
              denna summa minska vår armés styrka på krigsfot med 25 procent.
              Ar det väl någon rimlig proportion mellan å ena sidan 800,000
              kronor och 29,000,000 kronor och å den andra en krigsstyrka af
              75,000 man, som reservanterna föreslagit, eller 100,000 man, som
              Kongl. Maj:t begärt. Och dessutom, mine berrar, skola vi väl betänka,
              att äfven om det nu lyckas att stryka bort reserven, så vinner
              man derigenom alldeles icke någon besparing på andra håll; vi
              få i allt fall öfva en lika stor stam och lika talrik beväring,
              skilnaden gäller endast anslaget till de fasta kadrerna. Men följden
              blir emellertid den, att vår armé förlorar ojemförligt i krigsduglighet.
              Och det är för att vinna detta mål, som man nu vill pruta på 800,000
              kronor. Men vill man verkligen ett dugligt försvar, är väl icke
              detta någon summa att se på.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Syq6y5M8TyQ4DnLmCP4hP5" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 5
          </note>
          <note xml:id="i-LaXni6LqqtVPNS9nnYpgGs">
            N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-9moawNWCN5MoXAsKABDSd" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-Smt52L6t1LEMKhFFiMhY2P">
              Jag har nu uttalat, hvad jag velat säga i sjelfva saken. Men
              Ang. förinnan jag slutar, ber jag att få rigta några ord till
              en talare, som ändrad orga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VKHtAAE9SpJnNpsSMda6K5" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-N4d4nsdrdx66GtkbdRh6Pa">
              här om aftonen hade ordet. Jag hyser icke någon synnerlig benägenhet
              för dessa personliga ordutbyten, som här ofta nog förekomma; men
              då den talare, mot hvilken jag nu vill vända mig, sjelf icke så
              sällan uppträder som custos, så torde det icke synas allt för
              förmätet, om jag nu ställer några ord till honom, synnerligast
              som den ER han anföll icke har plats här i Kammaren och sålunda
              icke sjelf är i tillfälle att här tala till sitt försvar. Herr
              Wieselgren uttalade i Öusdags afton ett ganska skarpt klander
              mot tillförordnade chefen för Generalstaben, derför att han skulle
              tilltrott sig att i ett offentligt föredrag söka göra propaganda
              för Kongl. Maj:ts förslag. Om Herr Arnoldson, chefen för fredsligans
              generalstab, i offentliga föredrag söker göra propaganda för sina
              åsigter, eller om Herr Wieselgren, som väl får anses såsom en
              af cheferna för indelningsverkets vänners generalstab, å sitt
              håll söker göra propaganda för sina åsigter, då är-sådant tillåtet,
              och jag vill icke heller öfver dem uttala något klander; men om
              tillförordnade ehefen för arméns generalstab, den i krigets praktiska
              värf kanske mest förfarne officer vi hafva 1 vårt land, om han
              söker göra propaganda för sina åsigter, då finner man sådant klandervärdt;
              han får icke vara menniska, endast embetsman; de åsigter han har
              som menniska eger han icke rätt att uttala. Jag hemställer, om
              ett dylikt klander kan anses berättigadt; för min del tror jag
              det icke. Emellertid torde hela sjukan vara den, att ufverste
              Rappe genom sitt föredrag stört Herr Wieselgren i hans ljufva
              dröm om indelningsverkets förträfflighet, och att Herr Wieselgren
              ännu känner sig yrvaken och retad öfver att hafva blifvit störd
              och derför söker bemöta fridsstöraren icke med skäl utan med orättvisa
              beskyllningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FiWN7acqdwtSjwZdQxbR6w" prev="i-GSGiAeE5gmreSxn9ijNw9w" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-6ToD4GXnDCYeXRY3uDsKCf">
              ” Herr Talman! Jag anhåller om bifall till den föredragna paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RW5Aj9GUygX5PredsYDXbk" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-7T75Kzqbz1PspFYhzESnMk" next="i-GSKCS3Rv1hXxGBBF9UGjd8">
            <seg xml:id="i-MxYx1kE6pnUQz1TV6iYMA7">
              Såsom herrarne kunnat finna af en vid betänkandet fogad reservation,
              har jag och de fleste öfrige utskottsledamöter från denna Kammare
              beträffande denna punkt haft en från majoritetens afvikande mening.
              Jag ber derför att nu med några ord få yrka bifall till reservationen
              i denna del. Jag har nemligen förestält mig, att då Riksdagen
              nu går att fatta beslut om en ny härordning och då Kongl. Maj:
              t föreslagit att denna härordning skulle få helgd af lag, och
              meningen sålunda är att göra beslutet för kommande tider i fråga
              om härens styrka bindande, så är det af synnerlig vigt, att man
              går varsamt till väga och söker vidtaga sådana förändringar, som,
              utan att skada härens inre styrka, kunna leda till besparing.
              Och dessa reservtrupper, som Utskottet här föreslagit och hvilka
              synas vara afsedda att inkallas endast när hären skall sättas
              på förstärkt krigsfot, utgöras ju af manskap, som i allt fall
              finnes tillgängligt. Af reservationen framgår ju äfven, att om
              än reserven borttages, så minskas derigenom hvarken stammen eller
              beväringen. Ingen enda bevärlngsyngling slipper derför ifrån öfningarne
              och icke heller i öfrigt försvagas i ringaste mån härens styrka.
              Folket finnes, som sagdt, 1 alla händelser till gängligt, för
              så vidt nemligen det finnes qvar i landet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ULwX7Wf4XtXG3MgjdC6Ljp">
            nisation af
          </note>
          <u xml:id="i-Nu1RF8CcSmRKcjAMsv56T8" prev="i-7T75Kzqbz1PspFYhzESnMk" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-KUJbBCs1q4LEH8zJcxmN8r">
              landtförsvaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BQ2T57unGM82Qc6yWbZULP">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WzMHpBRVQWetHpAfF3H998">
            N:0 46.
          </note>
          <note xml:id="i-8fA4wgbSK51qSq2qjVWQKR">
            Ang. förändrad organisation af
          </note>
          <u xml:id="i-BNXLv6YkfkPzJztpJJAkcc" prev="i-7T75Kzqbz1PspFYhzESnMk" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-Y7nLh8uNdM4Jv8BZjfrhgV">
              landtför-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CTzz7uzZTAxNheTVoWGJHp" prev="i-7T75Kzqbz1PspFYhzESnMk" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-9sec17Jw172oGPpadUyNKA">
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PVLcAa7ruBsCdDGBi1W49C">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PrwpCYYS6Yz2rYbZZ48VgS" type="date">
            6 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-TPbLHgYwKmQqmxJUsQczTp" prev="i-7T75Kzqbz1PspFYhzESnMk" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-WzGfsE7EHUJRkHYg3qdB4t">
              och icke har emigrerat. Nu har den föregående talaren sökt göra
              troligt, att man genom detta icke skulle bespara mera än 800,000
              kronor; och är det väl skäl, säger han, att för en så liten summa
              förminska hären med !/,. Ja, gälde det icke mera än 890,000 kronor,
              då skulle jag också gerna ge med mig. Men som herrarne lätt kunna
              finna, så är detta en stor felräkning; ty om hans påstående vore
              rigtigt, skulle ju hela kostnaden för den nya härordningen icke
              blifva större än fyra gånger 800,000 kronor; d. v. s. 3,200,000
              kronor; men det kunna herrarne lätt finna, att den räkningen icke
              håller streck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7PuXnZ9X6dvaVvizVsZtdF" prev="i-7T75Kzqbz1PspFYhzESnMk" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-AjFVHsSgFN93vFyDEgSxCT">
              För min del anser jag, att då man nu, som jag nyss nämnde, går
              att besluta om en så dyr härordning som denna, bör man noga taga
              vara på de besparingar, som kunna göras, då vi ju äro en liten
              nation, som icke kan uthärda allt för stora bördor. Att under
              djupaste fred sätta upp en trupp, som kanske aldrig kommer att
              behöfva användas, det anser jag vara att onödigtvis kasta bort
              penningar. Och hvad är väl hela vårt försvarsväsende, om icke
              en reserv, den vi skola hafva att tillgå i händelse af krig. Och
              enligt min uppfattning få vi, äfven om reservationen bifalles,
              ett försvar så starkt, som vi med våra tillgångar kunna åstadkomma.
              Om man dertill tager hänsyn till hvad vi skola offra för sjöförsvaret,
              så tror jag, att det är så mycket, som man af ett så litet folk
              rimligtvis kan begära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GSKCS3Rv1hXxGBBF9UGjd8" prev="i-7T75Kzqbz1PspFYhzESnMk" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-4tmsGDmCEiKWFj7mmDR7tJ">
              Jag skall för närvarande icke yttra mig länge, ty eftersom ingen
              ännu sagt något emot vårt förslag, så vill jag nu låta herrarne
              hållas för att sedan återkomma till bemötande af de anmärkningar,
              som möjligen kunna komma att mot reservationen framställas. Jag
              vill dock, innan jag slutar, uttrycka den förhoppning, att de
              reservanter inom landtförsvarskomitén, som också påyrkat reservens
              borttagande, åtminstone Herr Hedlund, som i sin reservation haft
              siffror att åberopa, skola gifva skäl för sin mening. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AKGwHJCMPGhWFLiAedcob4">
            Jag yrkar således bifall till den af mig med flere utskottsledamöter
            afgifna reservation och afslag å den föredragna punkten i de delar,
            den skiljer sig fran densamma.
          </note>
          <note xml:id="i-AA3Qok42LxsMs3RjhMCM5u">
            Häruti instämde Herr CO. I. Bengtsson.
          </note>
          <note xml:id="i-Hc8VoaacPerRaRjeQdjh3z" type="speaker">
            Herr Lindmark:
          </note>
          <u who="Q5957154" xml:id="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" next="i-Upcy5Q1khVHujZhjx55Eut">
            <seg xml:id="i-Sd5YVPu16pWZmU3EnXnRyi">
              Jag ber att få bekänna, att, då jag i går afton lade min röstsedel
              i urnan, den kändes tyngre än någonsin tillförene. Det var nemligen
              svårt för mig att bestämma mig för Kongl. Maj:ts förslag, för
              hvilket jag ingalunda hyser någon entusiasm; och derför är det
              af vigt för mig att säga, af hvilka skäl och under hvilka vilkor
              jag kommer att rösta för bifall till de punkter i förslaget, som
              nu följa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HzMSWdB3eMnaEbHU9RcQYh" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-JypwHB9dNoEqjdusTNbtBY">
              Under en följd af 10 år hafva vi försökt att knäcka kompromissens
              hårda nöt, utan att det lyckats. Genom sammankopplingen af flera
              stora frågor har nu, på grund af omständigheternas tvång, den
              märkvärdiga situation inträffat, att dessa stora frågor måst framläggas
              till afgörande vid en och samma riksdag, fastän en hvar af dessa
              frågor är af beskaffenhet att för sig kräfva sitt eget riksmöte.
              Detta är så godt som att sätta knifven på strupen på representanterna,
              men det är en naturlig konseqvens af vårt handlingssätt. Må de,
              som varit
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JvkadHVoiBWE2MMnyrfuVX" type="date">
            Fredagen den 18 Mai. 7 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-DJYeD3UAjw2HbLr2RrvhEN" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-FYoVWwgaKCo9DMArRVp7S8">
              med om att sluta kompromissen, glädjas åt detta förhållande,
              och må Ang. förde se välsignelsebringande frukter deraf. För min
              del har jag ickeändrad orga sett annat än dystra följder af denna
              kompromiss; och jag har sett dem a tillväxa dag från dag i en
              tilltagande försvarsnihilism, som mer och = svaret. mer tränger
              ned till folket i vårt land; ty ingen skall bringa mig att = (Forts.)
              tro, att de uttalade starka opinionsyttringarne för indelningsyverket
              bevisa något starkt intresse för detsamma utan blott en fruktan
              för det nya, för personliga uppoffringar i och för landets försvar.
              Under sådana förhållanden måste jag fråga mig, hvad har jag att
              göra? Jag ser ett folk, som under 12 år sökt att ordna sitt försvar,
              jag ser det ena förslaget efter det andra falla. Jag har hört,
              att, när representanterna komma hem från riksdagen, så säga de
              till sina komittenter: Vi kunde icke antaga förslaget, det var
              för dyrbart, det är för resten ingen fara på färde. Låtom oss
              blott föra en honnett och förståndig utrikespolitik, så blir det
              nog bra. Dertill kommer nu på senare tider agitationen för en
              ständig, garanterad neutralitet; och, mine herrar, hvad kan följden
              af allt detta blifva, om icke en försvarsnihilism, som tillväxer
              allt mer och mer hos hvarje man, som icke har sjelfständigt omdöme.
              Jag har under dessa omständigheter ansett mig vara tvungen att
              offra mina enskilda åsigter och att med min svaga förmåga söka
              bidraga till, att få folket att stiga upp ur det kärr, uti hvilket
              det i årtionden trampat, och åter få det på fast, ehuru obanad
              mark. Visserligen är det steg, vi i den rigtningen taga, genom
              att godkänna Kongl. Maj:t nu framlagda förslag, så att säga ett
              hopp ut i mörkret, men det ovissa dunklet är att föredraga framför
              den gvalmiga och osunda luft, som för närvarande är utbredd öfver
              landet. Detta är ett skäl hvarför jag kommer att bifalla Kongl.
              Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9NsXEHrMerBADfrj8pPteC" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-AH9bVLoMmAAQUpeaxecocu">
              Nu är det gifvet, att när en militär tagit till orda i en fråga,
              sådan som denna, så blir han alltid en misstänkt person. Det finnes
              vissa slagord vis å vis oss militärer: jag har ständigt hört upprepas
              ordet militarism, detta spöke, hvars betydelse här 1 landet jag
              icke kan förklara. Så mycket måtte väl militären hafva rätt att
              fordra af det vapen, han skall sköta, att han med det kan slå
              till och att det derför är försedt med både egg, udd och fäste.
              Detta är ett berättigadt anspråk. Men om man påstår, att militärerna
              hafva andra, personliga intressen af frågans utgång, så misstager
              man sig, ty veten, mine herrar, att dessa förslag erbjuda oss
              icke någon ekonomisk fördel, utan tvärtom. Således måste man gifva
              oss rättvisa, genom att erkänna, att det endast är fosterlandets
              intressen vi förfäkta, ty skulle jag förutsätta hos våra militärer
              en så låg personlig uppfattning om lifvets uppgifter, att de icke
              tänkte på annat än att få det så beqvämt som möjligt för sig,
              då skulle hvarje militär vara angelägen om, att bibehållas vid
              det gamla, emedan det nya kommer att medföra ofantligt ökadt personligt
              ansvar och ökadt arbete. Detta om detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2w4RrPuHqkAtqHXLDHd2Ag" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-FwyM8NKrGg15dEDoQk41za">
              Man må således tilltala oss med det ena ohemula uttrycket efter
              det andra, så hoppas jag dock, att Sveriges militärer alltid skola
              agitera för, att få folket vaket och medvetet om känslan af pligt
              att försvara fosterlandet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-75dmmkhataBHZd3SBpAhH3" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-DAj7MGfwwG1Q2bxjLDVZL">
              Man får så ofta höra sägas här i vårt land — och det är också
              en frukt af kompromissen, såsom t. ex. nu i de 8 reservanternes,
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BmuH7YLanYyci8evbJTddb">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-VWF9qtaNvDY6Bfjms68VXX">
            Ang. för-
          </note>
          <note xml:id="i-2yzywx1aPzGRUxsagyYqPq" type="date">
            8 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-VM8zcnt2PxjqLQVpKp2TD">
            vid betänkandet fogade reservation: hvarför ären I icke nöjda
            med
          </note>
          <u xml:id="i-9Y3z7JqqmozHz2HZpyzjQK" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-NrvRL9SCBjRjFc6L2UCR6C">
              ändrad orga detta? Alldeles som om försvarets ordnande skulle
              vara en förmån
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Lfqypc61iwjm2wF2neMhG7">
            nisation af
          </note>
          <u xml:id="i-5zk9hWGfR1sAiyZYvxP52k" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-5oBtCXs1dNB6nz15Mn3QJR">
              landtförsvaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HfVnyZvFTijjqeqoEDxVhq">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-KYzkpzKVikajG1v4YHuwsB" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-FmBVyFccZRFGfGmUcrt3ct">
              för en viss klass! Men är då icke försvarsfrågan ett gemensamt
              samhällsintresse; och är det således ieke ett rent hån, att säga
              till oss: kunnen I icke vara nöjda med detta? Man må hysa hvilka
              förhoppningar som helst om en lugn och fredlig framtid — och hvarför
              skulle icke vi militärer, som kommit till mognare år, dela den
              allmänna menskliga längtan efter en fridens &amp;era — så tror jag
              dock icke, att en sådan kan motses i denna vår verld. Vår jord
              är och förblir en stridens tummelplats, vare sig man nu kämpar
              med andans eller köttets vapen; ty denna verlds uppgift synes
              mig vara att skapa karakterer, och sådana utvecklas icke annat
              än under kamp och strid, och jag tror att man härutinnan skall
              blifva tvungen att gifva mig rätt. Under sådana förhållanden finnes
              det ingenting, som jag sätter så högt som ett folk i vapen, färdigt
              att för försvaret af en fosterländsk idé uppoffra allt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GubyryHkiqXeuzRkL62fdN" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-SyCrn4oBKFk7Ht3wkKZb8">
              Jag har länge varit emot att lägga min röst för grundskatternas
              afskrifning. Jag anser det ännu såsom en dårskap, att besluta
              något sådant; och jag tror, att den dag skall komma, då de nuvarande
              hemmansegarnes 1 denna Kammare efterkommande skola betrakta saken
              på samma sätt, men detta må nu blifva majoritetens i denna Kammare
              ensak. Jag anser den nu föreliggande frågan stå allt för högt,
              för att jag skulle vilja fördjupa mig i en mängd sifferberäkningar;
              jag har endast velat anföra de allmänna skäl, på grund af hvilka
              jag vill bifalla förslaget och hvilka jag anser vara vigtigare
              än ekonomiska betänkligheter. Jag kommer dock att strängt hålla
              på de af Utskottet föreslagna bestämmelserna, utom i fråga om
              legan för stamsoldaten, och kommer derför att med min röst söka
              motverka hvarje försök till kompromiss eller sammanjemkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Upcy5Q1khVHujZhjx55Eut" prev="i-CgApLEcJVC1iNWfVpFNrUE" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-WwgoYayGzeRshgyiYFveRy">
              Jag litar på Sveriges ungdom, och derför vill jag icke heller
              taga emot de presenter, som Herrar reservanter Liss Olof Larsson
              och Sven Andreasson vilja bjuda oss genom att föreslå, att de
              ynglingar, som aflägga maturitetsoch andra dermed jemförliga examina,
              skola vara befriade från den föreslagna ökade beväringsskyldigheten.
              Jag antager å mina söners vägnar denna ökade personliga försvarspligt.
              Jag såg för ett par timmar sedan från Humlegården en trupp af
              omkring 300 skolynglingar, som med Sveriges fana bland sina led
              ryckte ut till vapenöfning. Det kändes varmt kring hjertat, när
              jag såg dem. Det väckte hos mig den förhoppningen, att våra söner
              en dag skola taga upp den fana, vi äro på väg att släppa ur händerna
              och att denna fana, kring hvilken vår ungdom kommer att sluta
              sig, skall för dem blifva, icke ett konventionelt samlingstecken,
              utan en högt uppburen symbol, en fana, som för fosterlandets stora
              och höga idé.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8hFqyw54WCkhRUifq82huH">
            Jag anhåller om bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-HrevLNPVxeBrW1K3iVVxay" type="speaker">
            Herr Ola Andersson i Burlöf:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" next="i-DxP88oRnviWjdHnui8t2ea">
            <seg xml:id="i-RsADTqZfD1fMQZWzRAcTNj">
              Vid tanken på den stora vigt, som ligger på den fortsatta behandlingen
              af denna fråga, hoppas jag, att herrarne icke skola finna det
              förmätet, om jag ber alla och en hvar att icke fälla några förhastade
              omdömen och slutsatser, i fråga om de besparingar, som jag och
              de med mig liktänkande inom Ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EbgCKbPcEL2n85N77yNCzN" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 9 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-JK7dF2aupwfxjgXrRQxTAY" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-TAqYuq7GhGQbeysPD8r3nL">
              skottet ansett oss böra påyrka 1 det föreliggande förslaget.
              Jag ber, Ang. föratt vi må i lugn öfverväga saken, innan vi fatta
              våra beslut, på detärdrad orga vi icke på den vägen omöjliggöra
              frågans lösning. Det kan möjliger däför visa sig, att vi kunna
              få ett godt försvar, äfven om vi icke i allo gå = svaret. in på
              det Kongl. förslaget. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N36d6Z8X1kG8mAS1pBLDg7" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-6cjYvD6xwf5KybrUW7swzZ">
              Jag ber till en början att få erinra om, att 1878 års förslag
              icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F9FgBgGmDjhqcmkR6TcWaR">
            är detsamma som den kostnadsberäkning, som förekommer i samma
            års särskilda Utskotts betänkande. Jag vill alltså påminna Kammaren
            om, att Utskottet då framlade sina hufvudgrunder till Riksdagens
            bepröfvande och derjemte förslag till skrifvelse med anhållan
            att, om dessa hufvudgrunder af Riksdagen antoges och sedermera
            af Kongl. Maj:t godkändes, Kongl. Maj:t till nästa Riksdag ville
            framkomma med förslag till alla öfriga detaljer för härväsendets
            ordnande på de af Utskottet föreslagna grunder. Derjemte anmodade
            Utskottet en medlem af Generalstaben att uppgöra kostnadsförslag
            till ledning för vederbörande vid frågans behandling. När Utskottet
            derför säger, att det icke kunnat gå in i alla detaljer i motionärens
            kostnadsberäkningar, så är det ju äfven derutaf klart, att förutnämnda
            beräkningar icke äro Utskottets och att följaktligen icke heller
            Utskottet till fullo gillat dem. Härmed har jag velat visa, att
            yttrandet, att 1878 års förslag skulle medföra en kostnad af 29:900,000
            kronor icke är korrekt, emedan kostnaden derför hade kommit att
            bero på, huru alla detaljer sedermera, sedan hufvudgrunderna antagits
            af Konung och Riksdag, ordnats, hvilka kunnat ordnas på många
            sätt. Och om detta är rigtigt, hvilket ingen lärer kunna bestrida,
            är också klart, att yttrandet, att hvarje nedsättning af det nu
            föreliggande förslagets kostnad under 29,900,000 kronor skulle
            vara en nedsättning af 1878 ärs särskilda Utskotts kostnadsförslag,
            icke heller är korrekt.
          </note>
          <u xml:id="i-DqZpMddbq2jDNmF3iDYc4N" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-JZz5MeZuoRd9HiHj6VNFhq">
              Jag ber derjemte att få erinra om, att jag 1 den reservation,
              jag biträdt inom landtförsvarskomitén, påvisat, att ätskilliga
              af de nedsättningar, genom hvilka komitén kommit ett godt steg
              under de kostnader, som beräknades 1 1878 års förslag, icke voro
              verkliga organisationsnedsättningar utan nedsättningar 1 kostnadsberäkningen,
              jemförd med 1878 års beräkning. Jag har dermed icke sagt, att
              denna kostnadsberäkning af landtförsvarskomitén var origtig; utan
              tvifvel var den med största omsorg utförd. Men hvad jag sagt det
              är — såsom också i går blifvit påpekadt från statsrådsbänken —
              att det är en nedsättning under beräkningen i 1878 års förslag.
              Jag vill tillika erinra, att jag i 1878 års särskilda Utskott
              reserverade mig mot den efter mitt förmenande allt för högt stälda
              fordringen på stamsoldatens utbildning, liksom jag 1 landsförsvarskomitén
              trott mig böra påyrka åtskilliga nedsättningar. Jag kan således
              icke gå in på hvad en talare här om dagen yttrade, nemligen att
              när man icke i allo går in på det Kongl. förslaget, så sviker
              man hvad man förut tillstyrkt. När man nu emellertid stämplar
              dessa påyrkade nedsättningar såsom ett rent sönder-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C9pES1cuQYd61maReykZoB">
            trasande af det Kongl. förslaget — och ett sådant yttrande fäldes,
            om jag icke minnes orätt, af representanten från Sala — så måste
            jag,
          </note>
          <u xml:id="i-2FVykB9QSZjg4X3kMgv8P4" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-AEjNUwfmwTKwwEpMSCkaaN">
              sedan jag i går tillåtit mig visa, huru det förhåller sig med
              vårt nuvarande försvar, huru det står till med de respektive regementenas
              olika styrka, med bristen på befäl, huru icke heller der finnes
              någon
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CauX1Takg1jBXnnKBvsbRR">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-B8Tv5DxYfDarNUfXqV79UD">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-MY45RqvRwRyZzTmcHHfMrK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DE5Ye6AGxQAJZVnkaVtKxJ" type="date">
            10 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-AST1HnLNgcx6jTJJC8c9R7" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-KmH3krYwyhKx6pkc7GeaSu">
              ordnad reserv eller en tillstymmelse till träng m. m., då måste
              jag, säger jag, fråga den ärade talaren, om icke det nuvarande
              försvaret är nära nog en trasa alltsammans. Jag säger icke, att
              så är, men det blir konseqvensen af hans yttrande, att de fordrade
              nedsättningarne skulle vara ett söndertrasande af förslaget. Man
              har äfven i diskussionen och i vissa tidningar kallat dessa nedsättningar
              för nihilistiska modifikationer, ett godtköpsförsvar m. m. sådant.
              Men jag ber att man, innan man fäller ett sådant domslut, måtte
              allvarligt betänka sig och se till, om det icke, äfven då man
              har den redligaste vilja att söka skaffa sig ett godt försvar,
              kan vara skäl att påyrka några nedsättningar, hvarigenom kostnaderna
              icke blefve allt för stora.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4cMR7NjCrASGfzMvcxvPbw" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-63GssrwmCCcUtanU8Q5ceo">
              Den siste ärade talaren påpekade, att den opinion, man fått här
              i landet, enligt hans åsigt ingalunda innebure någon kärlek till
              indelningsverket utan snarare fruktan för det nya, och jag tror,
              att man kan säga, att i detta yttrande ligger ganska mycken sanning.
              Det är ock derför jag anser det ligga vigt på, att man icke går
              så långt, att man alltför mycket stöter nationen, utan att man
              derför behöfver förbise sin pligt som representant eller att söka
              laga så, att man får ett godt och i möjligaste måtto betryggande
              försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EnuUH7eVQCABWtidCMd9zx" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-HfuPRJFSAsKF64x7yYyFAQ">
              När Kongl. Maj:t förordnade de komitéer, hvilka skulle uppgöra
              förslag till försvarsväsendets ordnande så till lands som sjös,
              så, efter det att Hans Excellens Herr Statsministern redogjort
              för föregående förslags behandling och särskildt för 1878 års
              förslag, heter det i anförandet till statsrådsprotokollet: »och
              enär, enligt mitt förmenande, ett, så långt våra tillgångar och
              öfriga förhållanden det medgifva, betryggande försvar bör kunna,
              hufvudsakligen på de af Utskottet (1878 års WNärskilda Utskott)
              angifna grunder, ernås, synes mig, att förslag till härordning
              bör utarbetas på dessa grunder med de jemkningar i desamma, som
              vid förnyad granskning kunna finnas erforderliga». Vidare heter
              det: »Då emellertid vid ordnandet af rikets försvarskrafter klokheten
              bjuder att draga all möjlig fördel af vårt geografiska läge, och
              följaktligen, vid bedömande af hvad som erfordras för ett effektivt,
              landets frihet och sjelfständighet betryggande försvar icke bör
              förbises det stöd, som kan vinnas 1 ett efter våra förhållanden
              lämpadt kustförsvar, vågar jag i underdånighet hemställa, det
              Eders Maj:t täcktes besluta, att samtidigt med förslag till landtförsvarets
              ordnande skall utarbetas förslag till den sjökrigsmateriel och
              den bemanning, som vid vårt kustförsvar erfordras». »Vid bedömande
              af den utsträckning, som åt landets försvar i dess helhet skall
              ifrågaställas, bör tagas i öfvervägande så väl i militäriskt och
              tekniskt hänseende lämpliga anordningar, som äfven landets förmåga
              att utreda dermed förenade kostnader samt folkets vanor och föreställningssätt.
              Enligt mitt förmenande böra således anspråken på försvarets organisation
              i fredstid ställas i jembredd med, men icke högre än folkets förmåga
              att bära dermed förenade uppoffringar.&gt; Detta är af Konungens
              samtliga rådgifvare tillstyrkt och af Hans Maj:t Konungen gilladt.
              Jag har försökt följa dessa i min tanke mycket välgrundade anvisningar.
              Jag har varit med om att i det Särskilda Utskottet tillstyrka
              ordnandet af sjöförsvaret på det sätt Kongl. Maj:t begärt, och
              icke ett enda öre har Jag dervidlag afprutat. Jag har trott, att
              detta skulle i någon mån berättiga till att
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Un65wtAVRVEm8F7BvSXP98" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 11
          </note>
          <u xml:id="i-Xrn7CRPstU5kznfLbTjCvC" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-NxZ72bt3LZ26NYWg5CjXwS">
              se till, huruvida icke några besparingar kunna göras på landtförsvaret,
              och jag har trott mig i detta anförande till statsrådsprotokollet
              ega skäl för en sådan åsigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XacYybKgL4hS2pqwPVuj9U" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-AhfZei8TC5WTFuowPyXNtm">
              Hvad nu beträffar den reserv, hvarom egentligen diskussionen
              nu rörer sig, så förekommer det förhållandet — så vidt jag kan
              se — att 1 så väl 1875 års som i 1878 års förslag en reserv icke
              finnes fullt organiserad och med befäl försedd under fredstid.
              Uppställningen i dessa förslag är visserligen olika med uppställningen
              i det föreliggande, så att jag icke tilltror mig att kunna fälla
              ett bestämdt omdöme i detta fall, men jag har gått tillbaka till
              föregående försvarskomitéer och militärkomitéer och flere föregående
              förslag af krigsministrar, af Kongl. Maj:t framlagda för Riksdagen,
              och jag har funnit, att man icke tilltrott sig att under fredstid
              föreslå organiserandet af ett fulltaligt befäl för reserven. Vi
              veta, att 1875 kallades det icke beväringens förstå och andra
              uppbåd, hvartill namnet 1877 förändrades, då man ville undvika
              det illa ljudande ordet landtvärn, såsom andra uppbadet i 1875
              års beväringslag kallades. Om jag emellertid skall anse hela det
              s. k. andra uppbådet, då landtvärnet, såsom reserv, om alltså
              1 mobiliseringstabellen med landtvärn då förstods detsamma som
              nu med reserven, då fans verkligen en del befäl för reserven;
              men skall man alltså räkna hela landtvärnet såsom motsvarande
              nu föreslagna reserv, så finner man också att liniefälttruppernas
              antal då var vida mindre än man nu föreslagit. Det ställer sig
              nemligen så, att enligt 1875 års förslag voro fälttrupper: linie
              stridande 61,367, icke stridande 6,715, eller summa 68,082, under
              det att enligt 1883 års förslag fälttruppernas antal är: linie
              stridande 77,250, icke stridande 30,839, eller summa 108,089.
              Reserven finnes nu föreslagen till 28,165, och 1875 års landtvärn,
              i fall det skall vara detsamma som reserven, utgjorde 56,914.
              Lägger man nu härtill depöttrupperna, 1875 föreslagna till 32,303
              man och nu till 39,764 man, och derefter sammanslär dessa siffror,
              så utgör hela den största krigsfoten enligt 1875 års förslag 160,349
              och enligt 1883 års förslag 176,112 man; således är skilnaden
              omkring 16,000 man. Om herrarne besinna detta, torde herrarne
              nödgas medgifva, att det är öfverdrift att såsom ett rent sönderbrytande,
              såsom nihilism karakterisera, om man ifrågasätter att stanna t.
              ex. ungefärligen vid en lika stor ordnad styrka som i 1875 års
              förslag, och huruvida man icke kunde nöja sig, till en början
              åtminstone, i fall en ännu större styrka skulle i högsta nöden
              behöfvas, med att använda den på många håll anlitade nödfallsutvägen
              att uppflytta underbefäl till befäl etc., så att man kunde slippa
              att i fredstid hålla särskildt och sysslolöst befäl för en så
              ofantlig styrka. Ty det gäller egentligen att hålla särskildt
              reservbefäl i fredstid; manskapet finnes, såsom redan är påpekadt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rpjkd3sCsKjkvXkgxYZHUw" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-8ZUfLfQdXxNLYBCLBgXRMf">
              Jag skall vidare tillåta mig säga och jag hoppas, att ingen anser
              det ogrannlaga, att i den så kallade Landtförsvarskomitén voro
              flere af de civila ledamöterne, som tillika voro ledamöter i Första
              Kammaren, hvilka under dagarne den 3, 4 och 5 December 1881, då
              vi fattade definitiva beslut i dessa frågor, yttrade högt och
              offentligt, och de kunna och skola ej neka det: Vi medgifva att
              ni hafva rätt i edra fordringar på besparingar, men vi kunna icke
              annat än rösta med mili-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GMsr51ESwm5z1rXDYWs2P1">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-UTLHzsSEsDKTQaX9Yy1CeD">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-YMKtJVagiQDaG4L6RVw2E3">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QoB4Yokptjk94RGX9p4DWD">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-VKxt4EWeYURdvMPLJ8KmGs">
            Ang. för-
          </note>
          <note xml:id="i-TeL67BdEUvUtzNwKASxxi9" type="date">
            12 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-NGLzSjrWa6dakJY7WnrmiZ" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-MHzBNZiSf1Cg43yPnpzk7v">
              tärerna, på det att de måtte få uppgöra förslaget, ty vi kunna
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MmvHS87cMdxGLBELTyrri2" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-H2MYtadvYC7afptzoyBX3M">
              ändrad orga icke. När sådana yttranden kunde fällas, finna ”herrarne,
              att försla-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5eXPMtnB7kdL3AdeEtQWAW">
            nisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-9UFUxr2LHpJcBaNavqWDNL">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-ADroj6XKU67GD9BCAz2cf6" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-Xp2k5FBgPj7TpWom4vM9jf">
              get, som komitén afgaf, i sjelfva verket icke innefattade komiténs
              åisgter i alla delar, utan att en pluralitet verkligen ansåg,
              att besparingar kunde och borde göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SUJcmQbakTNqpsPrCenKZu" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-XqRRXdazeWZo6wtJLE6hVM">
              Jag skall vidare bedja att få ännu en gång påpeka, att förslaget
              till sjöförsvarets ordnande tillstyrkts till fullo såsom Kongl.
              Maj:t förestagit, att här förekomma åtskilliga förbättringar såsom
              en fullständigt ordnad träng, förbättringar 1 åtskilliga specialvapen,
              särskildt fortifikationen m. m. Med fäst afseende å allt detta
              trodde jag, att man kunde försöka enas om någon besparing på några
              håll och oafsedt de omtalade folkmötena, hvilka ju allmänt ansett
              minskningar behöfliga, så finnes det så mycket klokt folk i orterna,
              som i detta "afseende yttrat sina farhågor, att man borde se till,
              att kostnaderna icke blifva allt för mycket tryckande, så att
              vi under freden finge allt för mycket af detta goda, utan att
              derför förbise vigten af att hvad som ordnas, ordnas klokt och
              bra, så att det blir i möjligaste mån betryggande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YE2GqGM2gjxE6hqLPwGV7E" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-Bdw9Pgn68Ss3WSriFM5RWu">
              Jag skall vidare tillåta mig att nämna, att inom landtförsvarskomitén
              ett der tillsatt utskott fick sig mera än en gång uppdraget att
              göra förslag till nedsättningar och gjorde också slutligen åtskilliga
              nedsättningar, deribland jemväl i beräkningarne. Detta utskott
              föreslog att förminska fotfolket med 25 halfbataljoner, hvilket
              skulle leda till en besparing af 600,000 kronor. De siffror, jag
              nu nämner, äro utarbetade mom detta utskott, och då Generalstaben
              stod till komiténs förfogande, förmodar jag, att den varit med
              om att göra upp dessa kostnadsberäkningar. Jag har sedermera hört,
              att man vill påstå det de skulle vara origtiga, men om så är,
              är det icke mitt fel, ty jag endast uppgifver dem såsom de af
              komitén blifvit framlagda. En minskning af fotfolkets fälttrupper
              med 25 halfbataljoner skulle, såsom nämdt är, leda till en besparing
              af cirka 600,000 kronor, en minskning af rytteriets fälttrupper
              med 4 reservsqvadroner skulle minska kostnaden med cirka 188,000
              kronor, en förminskning af fältartilleriets fälttrupper med 6
              reservbatterier skulle utgöra en minskning i kostnaden af 75,000
              kronor och en nedsättning i positionsartilleriets styrka från
              6 till 4 kompanier skulle motsvara en besparing i kostnaden af
              67,200 kronor. Detta skulle tillsammans utgöra en minskning 1
              kostnaderna af 930,200 kronor, och detta är ungefär hälften af
              hela reserven. Jag tror mig icke säga för mycket, då jag säger,
              att det en tid inom komitén icke såg omöjligt ut, att detta skulle
              blifva komiténs beslut, ty äfven en del af komiténs militära ledamöter
              voro icke så alldeles obenägna för detta förslag, och det var
              först då de icke alla kunde derom blifva ense, som de alla motsatte
              sig förslaget, hvilket då släpptes jemväl af andra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BZpZNmHpnk4qd8gPxgakp6" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-5p1d3VzWH29ekktUEN2Txj">
              Med anledning af hvad jag nu anfört, ber jag få säga, hvilket
              jag också sade i början af mitt anförande, att jag tror, att det
              ligger vigt uppå, att man lugnt öfverväger, huruvida det icke
              kan vara något berättigande i dessa fordringar, så att man icke
              allt för förhastadt fäller sitt domslut och derigenom "omöjlig
              gör frågans slutliga lösning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L5vq3Xv87TjKrqGXHFPhcd" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-Hvr59EwhehU4LL9jDLu4Dq">
              Det är icke obekant, "att denna fråga, hvarje gång den varit
              å bane, till en ganska stor del blifvit förstörd af dem, som v
              aldrig kunna
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R19PejNMEa1gAgfgyKvyVc" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 13 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-9PFhCe6HFVD4mw59g8hFAz" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-5vZeGyqBLWjPbPGwp437jY">
              få ett nog starkt försvar. Så var fallet 1871. Det beslut Andra
              Kam- Ang. förmaren då fattade i försvarsfrågan hade bort blifvit
              antaget äfven aférdrad SE Första Kammaren, om icke den delen af
              pressen, som alltid håller på dr det mesta och som då blott uppträdde
              med beskyllningar om egen- = svaret. nytta emot rustoch rotehållarnes
              berättigade anspråk på att ingångna = (Forts.) och bekräftade
              aftal och rättigheter skola respekteras, pådrifvit motståndet
              mot detta Andra Kammarens beslut, och jag hemställer, om vi icke
              då för längesedan varit på god väg med denna frågas lösning. Jag
              vill vidare be att få påminna, att, då denna Kammare 1878 antog
              det Särskilda Utskottets förslag, ansågs icke heller det godt
              nog, nej, då skulle det vara lottning. Må man hemta någon lärdom
              häraf och se till, att man icke förkastar hvad som icke bör förkastas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DxP88oRnviWjdHnui8t2ea" prev="i-3d6hMrX8F1Ez5XZ3nXPvR1" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-A8nJCpdguQYgi7DSjCnjVC">
              Det yttrades af den talare, som näst före mig hade ordet, att
              det griper kring sig en allt mer och mer tilltagande nihilism.
              Jag är också litet rädd för det. Men just derför tror jag, att
              ju förr denna fråga löses, desto bättre, och att man bör laga
              så, att man icke allt för hårdt stöter folkets önskningar och
              åsigter för hufvudet. Som sagdt, låtom oss försöka att lugnt öfverväga
              och i all vänlighet behandla frågan om dessa nedsättningar; i
              så fall är det ju möjligt, att vi nu och helst nu eller åtminstone
              så fort som möjligt komma till ett lyckligt slut. Förrän något
              försök till sammanjemkning blifvit gjordt, vill jag åtminstone
              icke frångå reservationen 1 denna del, och Jag tror, att herrarne,
              om frågan rigtigt pröfvas, skola finna att våra anspråk i flere
              hänseenden kunna vara berättigade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GjXMFqxto2qrmVfyQspU71">
            Jag anhåller således om bifall till Herr Danielsons reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-CQ1AySqc7io9GGyDAtuEs">
            Herrar J. E. Johansson i Forneby, L. Börjesson, Magnus Jonsson,
            J. Andersson 1 Knarrevik, A. Hansson, Näsman och Gunnar Eriksson
            förenade sig med Herr Ola Andersson.
          </note>
          <note xml:id="i-T2f8giW3LgyKQpU7SeV5v3" type="speaker">
            Herr Axel Key:
          </note>
          <u who="Q4218935" xml:id="i-UtyQ6VPbARhFLWsnusLhH3" next="i-X6Z5PoypG2n4NnD1sVngzH">
            <seg xml:id="i-3UKYYR7eA8bjCSysskrfZq">
              Säkert är det ingen, som utan allvarliga inre strider, många
              betänkligheter och mycken tvekan fattar sitt beslut i denna så
              vigtiga fråga. Otvifvelaktigt finnes icke heller någon inom denna
              Kammare, som utan tvekan inlägger sitt ord i den debatt, som skall
              föra till afgörande dessa för vårt land så stora och ödesdigra
              frågor. Och ödesdiger blir utgången, hurudan den än blir. Skall
              väl genom den gifvas ny näring åt den politiska splittringens
              hydra, som så länge hämmande lagt sig öfver vårt inre utvecklingsarbete
              och eggat till hat klasserna emellan? Skall kampen blåsa upp på
              nytt? Skall Sisyphi-arbetet börja på nytt? Skola vi åter anstränga
              våra krafter för att lyfta upp stenen ur dalen? Eller skola vi
              under en känsla af trygghet 1 det yttre med ett godt och fruktbärande
              samarbete få egna oss ät värt lands inre förkofran?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DoRSoi4223MPTeXCvorxe8" prev="i-UtyQ6VPbARhFLWsnusLhH3" who="Q4218935">
            <seg xml:id="i-Gi2VMjTXDRkxTpfLTcXgLV">
              Mine herrar, då Riksdagen 1867 i sin skrifvelse till Kongl. Maj:t
              med anledning af försvarsfrågan inlade de orden: »Nationen kan
              aldrig med tillräcklig säkerhet och erforderligt lugn hängifva
              sig åt sin inre fredliga utveckling, förr än frågan om betryggandet
              at dess yttre sjelfständighet på ett tillfredsställande sätt blifvit
              löst», uttalade den en sanning, af hvilken jag önskade, att alla
              i denna Kammare vid denna debatt vore genomträngda. Ty nu kan
              denna fråga
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PxZ96qYuQTAguKYbJrb8jb">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-8zexrCRiA3w94mPXcuGavW">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ARKqnDmzwjpa7vdF8ejdFE" type="date">
            14 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-taG2oErQ26cazQFfgGxuQ" prev="i-UtyQ6VPbARhFLWsnusLhH3" who="Q4218935">
            <seg xml:id="i-4yRhkjNVK5dV183F9GVhqG">
              lösas. Och när den så mycket omtalade kompromissen af 1873 uttalade,
              att vi borde sträfva efter att skaffa oss ett betryggande försvar
              i sammanhang med grundskatternas afskrifning, gaf den ju ett löfte
              att, när denna lösning af grundskattefrågan en gång komme, vi
              också skulle ega ett betryggande försvar. Denna kompromiss afslöts
              omkring 10 år, innan jag kom in i denna Kammare; den har aldrig
              utgjort föremål för mim kärlek, och jag tror, att den skapat mycket
              ondt derigenom, att den sammanflätade med hvarandra så vigtiga
              frågor, hvilka derefter icke kunde lösas endast med hänsyn till
              hvad en hvar af dem för sig kräfver. Men ett betryggande försvar
              anser jag att vi nu kunna vinna, om vi antaga Kongl. Maj:ts förslag
              rent och oprutadt. Jag vågar antaga, att det är betryggande, och
              stöder mig dervid ej blott på auktoriteters yttrande, bland hvilka
              chefens för Generalstaben torde väga tungt, utan jag har derjemte
              sjelf försökt bilda mig ett omdöme derom genom att så mycket det
              varit mig möjligt sätta mig in i dessa frågor och pröfva skälen.
              Det är visserligen sant, att detta försvar är mycket dyrt, men
              ingen torde kunna visa, att vi kunna få ett jemförelsevis lika
              starkt, men billigare, utan att antaga ett rent värnpligtsförslag,
              och bifall till ett sådant är för närvarande omöjligt. Att ej
              en utveckling af indelningsverket kan gifva försvaret samma styrka,
              och framför allt att detta ej kan ske för ett med de här föreslagna
              kostnaderna jemförligt pris, synes mig vara till fullo ådagalagdt,
              ej minst vid denna riksdag. Alla beräkningar, som man anstält
              öfver dylika förslag, visa, att man dervid kommer upp till en
              långt större siffra. Men, mine herrar, om genom detta Kongl. Maj:ts
              förslag kan vinnas ett verkligt starkt och betryggande försvar,
              så äro dock alla sakkunnige eniga derom, att några nedprutningar
              deri icke få ifrågakomma. Man har vid dess framläggande så mycket
              som möjligt tagit hänsyn till kostnaderna och derför stält sina
              fordringar så lågt som möjligt, men huru beskaffadt skulle väl
              detta förslag blifva, om man deri utförde de nedprutningar, som
              de åtta reservanterne från denna Kammare påyrkat. Dessa nedprutningar
              äro enligt mitt förmenande så stora, att de omöjliggöra antagandet
              af deras förslag för alla dem, som önska ett starkt försvar för
              vårt fosterland. Jag vill icke inlåta mig på en detaljerad kritik
              af kostnaderna, hvilken jag är viss om icke skall uteblifva från
              någon annan med mera sakkunskap om värt lands finanser än jag,
              men jag hemställer med hänsyn till den nu föredragna punkten,
              huruvida det verkligen kan vara skäl att för besparingen af 837,000
              kronor indraga hela reserven. Jag eger icke rätt att tvifla på
              den uppgift, jag erhållit från fullt kompetent håll, att en reduktion
              af reserven skulle minska den stridbara styrkan med nära en fjerdedel
              eller bringa ned denna styrka till 77,000 man, och detta mot den
              angifna jemförelsevis ringa besparingen. Jag tror, att man är
              temligen ense om, att vi för landets försvar behöfva en fältarmé
              af 100,000 man; detta är ju i full öfverensstämmelse med hvad
              komitéer, utskott och sakkunnige förnyade gånger förklarat. Men
              icke nog med detta. Det är visserligen denna fråga, som nu närmåst
              föreligger, men jag måste äfven kasta blicken på de öfriga nedprutningarne.
              Trängen är &amp;t. ex. reducerad till hälften af hvad Kongl. Maj:t
              föreslagit. Hvad denna nedprutning vill säga, är svårt
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-66dDBDSb5nj1GWBLMpcUBk" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 15
          </note>
          <u xml:id="i-8hWqYEZbmpQAHW2gPMrDQk" prev="i-UtyQ6VPbARhFLWsnusLhH3" who="Q4218935">
            <seg xml:id="i-QBtjg81tRvVzitvsDp8v3o">
              att kunna i alla detaljer bedöma, men att den skall i betydlig
              grad inskränka arméns manöverfärdighet är gifvet, och ur den synpunkten
              vill jag inlägga min protest deremot; men hvad jag här i synnerhet
              vill rigta min anmärkning emot, är det sätt, hvarpå denna reduktion
              af trängen omöjliggör ett vederbörligt handhafvande af arméns
              sjukvård. Vi få väl icke undandraga oss att söka skaffa dem, som,
              under det de kämpa för vårt lands försvar, blifva sjuka och sårade,
              skötsel och vård; men detta skulle balfva antalet i första hand
              komma att sakna enligt reservanternes förslag. Och vidare: huru
              mycket minska icke reservanterne stamsoldatens utbildning! De
              inskränka rekrytskolan med två månader och förkorta tjenstgöringstiden
              från 12 till 8 månader. Korpralskolorna skulle upphöra att vara
              obligatoriska och göras frivilliga. Häri ligger ett icke ringa
              ingrepp i försvarets grundval, ty på korpralskolan beror rekryteringen
              af underbefälet i väsentlig mån. Huru ödesbringande kan icke insättandet
              af ordet »högst» rörande den kontingent, som ifrågasatts, blifva,
              och till sist, huru hafva icke bevärimgens öfningar blifvit inskränkta,
              då de förkortats till 60 dagar, under det att Riksdagen förut
              och denna Kammare vid fyra olika tillfällen varit med om 90 dagars
              öfning, och alla fackmän förklarat, att de icke vilja vara med
              om ett försvarssystem, der beväringens öfningstid bestämmes till
              kortare tid än 90 dagar. Detta synes mig vara en af de vigtigaste
              af reduktionerna. Man kan fråga, om icke de ynglingar, som skola
              försvara vårt land, kunna hafva rätt att fordra, att de få en
              sådan utbildning, att de icke blifva offrade vid första sammanträffandet
              med en bättre utbildad fiende. Jag vill ej uppehålla mig vid försvagandet
              af kavalleriet och artilleriet m. m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BMxCbi1MXtxgsxFgYUDmrt" prev="i-UtyQ6VPbARhFLWsnusLhH3" who="Q4218935">
            <seg xml:id="i-W2tufRDVbervbDeTqK82T7">
              Det är dyrt, detta förslag, det är sant, och reservanterne hafva
              gjort reduceringar i detsamma, som, så vidt de uppgifter jag fått
              från tillförlitligt håll äro rigtiga, skulle minska kostnaderna
              för försvaret med ungefär 3,600,000 kronor. Detta är mycket, men
              om indragningen af denna summa gifver oss ett otillfredsställande
              försvar, ett försvar, hvarpå vi icke kunna lita, är det då icke
              bättre att lägga till denna sunima för att få ett starkt försvar,
              under hvars hägn vi kunna känna oss trygga. Med hänsyn till den
              ekonomiska frågan vill jag icke ingå 1 vidare detaljer utan ansluter
              mig till hvad min vän på malmöbänken i går och talaren på kristianstadsbänken
              i detta afseende i dag anfört. bLikasom de kastar jag blicken
              på kommande tider och är villig bära de uppoffringar och äfven
              att med mitt ord tillstyrka nationen att bära de uppoffringar,
              detta förslag medför. Det blifver en tunga. Vi skola alla bära
              den, men det är att märka, att tyngst skall den hvila på dem,
              som jemte de nya skyldigheterna, som alla skola bära, jemväl få
              öfvertaga en del af de många och stora bördor, som nu skulle komma
              att aflyftas från andra. Men detta offer må dock lemnas; må det
              gifvas för den inre fredens, den politiska endrägtens skull, så
              långt denna är förenlig med ett friskt politiskt lif, men må det
              framför allt gifvas för det nationella oberoendet och för känslan
              af att vi kunna försvara detta. För att ega denna känsla för vårt
              lands sjelfständighet och vårt oberoende kunna stora offer göras,
              om man dertill hemtar krafter och god vilja ur en stark fosterlandskärleks
              källa. Men åt ett svagt, ett otillfredsställande försvar kunna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-tkKZ3mq3cXrjafGzTZPyi">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-PiEwkF7hiNbHs1mn5VQVwm">
            Ang. förndrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-2iUmLqVRU4DocAky5DRHoP">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YV2UurJYuQAJTYJfFz9mn3">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-WDMxD9AhRKBLrgnu9NHH1x">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-QUotqaPWNSRhcHWNE8apP3">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ApttfZ3cfGaXmK666gXWV3" type="date">
            16 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-X6Z5PoypG2n4NnD1sVngzH" prev="i-UtyQ6VPbARhFLWsnusLhH3" who="Q4218935">
            <seg xml:id="i-EHy8SYbQTexLgf3hQwfsYE">
              ej dessa offer bringas. Reservanternes förslag är ett sådant.
              Det kunde väl synas som regeringen skulle stått på fast mark,
              då det framlagda förslaget utarbetats på de af denna Kammare år
              1878 godkända grunder. Med stor öfverraskning var det derför man
              erhöll kännedom om reservationerna och såg de namn, som stodo
              att läsa derunder. Marken synes numera icke mycket säker. Reservanterne
              hafva indragit reservartilleriet men derjemte äfven en stor del
              af positionsartilleriet. Det förefaller mig, som om det vore med
              de grofva projektilerna från ett sådant artilleri som det senare,
              som de skjutit den Kongl. härordningsbyggnaden i spillror, och
              detta ej blott å tak och väggar; mången projektil synes mig också
              hafva träffat sjelfra grunden. Jag hoppas emellertid, att den
              fosterlandskärlek, som jag vet finnes hos dessa reservanter, skall
              vara tillräcklig att bota dessa skador, när de se att hela byggnaden
              hotar att ramla. Atminstone har jag ännu icke uppgifvit hoppet
              om, att det Kongl. förslaget rent och oförändradt skall gå igenom,
              och under denna förhoppning röstar jag för bifall till Utskottets
              förslag i den nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AmcVaEyy5wRSnex1Pm9uVt" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-BbJzEe8qvworPvSpayfFhh">
            <seg xml:id="i-8wYPNwPii15ZvJAahxmZSo">
              Den siste ärade talaren har gått föredragningen något i förväg,
              då han talade om stammen, utbildningstiden, trängen 0. s. Vv.
              Jag ber derför att få dröja med besvarande af hans anmärkningar,
              tills dessa ämnen äro föredragna. Men då nu frågan här berörts
              i dess allmänhet, hvartill det också kan finnas goda skäl, så
              ber jag att också få göra några allmänna anmärkningar till förmån
              för reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Txa9GfAUj73TfQvcC9JwVi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PUWJPLaKnQcGa7EfZW8fz6">
              Som herrarne veta, uppstod inom den af Kongl. Maj:ts tillsatta
              landtförsvarskomitén en majoritet och en minoritet; majoriteten
              hufvudsakligen bestående af militärer och ledamöter af Första
              Kammaren, minoriteten åter af samtliga ledamöterna från Andra
              Kammaren. Det var ju alldeles gifvet, att de militära ledamöterna
              skulle göra stora ansträngningar, för att få den militära apparaten
              så stor som möjligt, enär de nemligen ansågo sig hafva på sitt
              ansvar, huruvida försvarsverket blefve för fäderneslandet »betryggande»
              eller icke. De resonerade naturligtvis som så: må vara, att det
              blir dyrare, det hafva vi såsom militärer icke att taga i betraktande;
              för oss är hufvudsaken att få ett fullt betryggande försvar. Men
              det var lika naturligt, att man å andra sidan också tog hänsyn
              till de ekonomiska förhållandena, och att meningsskiljaktighet
              sålunda uppkom om det större eller det något reducerade försvaret.
              Så kom frågan till Kongl. Maj:t, och man var naturligtvis intresserad
              att veta, huru Kongl. Maj:t uppfattade denna meningsbrytning.
              Man hade väl goda skäl att antaga, att Kongl. Maj:t skulle sammanjemka
              de båda åsigterna, för att hafva utsigt att få frågan igenom icke
              blott i Första, utan äfven i Andra Kammaren. Kongl. Maj:t kunde
              visserligen anmärka deremot, att majoritetens vilja borde vara
              afgörande och Kongl. Maj:t borde endast fästa sig vid dess åsigt.
              Denna anmärkning kunde hafva skäl för sig, för så vidt icke Kongl.
              Maj:t sjelf på förhand bestämt denna majoritet i och med komiténs
              sammansättning. Under sådana omständigheter förefaller det mig,
              som om Kongl. Maj:t bort taga minoritetens yttrande åtminstone
              så pass mycket med i räkningen, att en eller annan
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5MRff6HLtRL7uHeNNQJirG" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 17
          </note>
          <u xml:id="i-V6s5pXDacNxBMXFTJgr4hb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RFKUEC5RWSq4TN3gFG9Dra">
              af dess synpunkter blifvit tillgodosedda. Men så har icke skett
              i mer än en enda punkt, nemligen 1 afseende å den allmänna öfningstiden,
              der Kongl. Maj:t föreslagit 20 dagars afdrag för dem, som styrkt
              sig ega ej blott skjutskicklighet utan all den färdighet i öfrigt,
              som kunde läras under 20 dagar på exercisfältet. Det må jag säga,
              att denna koncession icke är mycket att tacka för. Emellertid
              framlade Kongl. Maj:t detta militära förslag, jag kan ega rätt
              att kalla det så, oförändradt för Riksdagen. Nu frågas: skall
              man från denna Kammares sida obetingadt antaga detta förslag,
              och bör man under högstämda ord om fosterlandets kraf gå in derpå?
              Det är dock en allvarli
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CrojZXvQABjSYFfgSY1U7n" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6AF4DaE7x89YUq6CkNcFWV">
              sak, och jag tror icke, att man af historien kan visa, att ett
              folk under djupaste fred och då de politiska förhållandena så
              föga dertill föranleda, att de snarare verka i motsatt rigtning,
              kunnat förmås att på en gång ikläda sig en så stor militärrustning,
              som här är ifrågasatt, sedan man under många år och under vida
              svårare omständigheter kunnat reda sig med en rustning, som varit
              långt svagare. Man har väl också rättighet att ifrågasätta, om
              det är uteslutande militärer, som skola hafva det afgörande ordet
              1 en sådan fråga? Ja, säger man, de äro ju yrkesmän. Men om det
              också må vara rätt, att låta yrkesmännen hafva afgörande röst
              i frågor, som röra yrkesdetaljerna, så kan jag dock icke, i fråga
              om bestämmandet af den militära styrka, hvarpå landet skall stödja
              sig, gifva militärerna oinskränkt beslutanderätt. 'Ty gå vi till
              andra förhållanden och t. ex. föreställa oss, att vi skulle öfverlemna
              åt presterna, att ordna kyrkliga angelägenheter, tror jag, att
              vi skulle erhålla ett betydligt större antal prester, än behötligt
              vore. Man kunde ju säga, att det borde vara andans män, som råda
              öfver folkets andliga väl, hvilka skulle bestämma, huru stora
              atlöningarne skulle vara på det ena eller andra området, som hörde
              kyrkan till, och efterse vi, huru förhållandena gestalta sig äfven
              på andra områden, måste vi dock erkänna, att, om man öfverlemnar
              det organisatoriska åt yrkesmännen, de taga väl till i växten,
              för att vara fullt förvissade om, att hvad de föreslagit, är betryggande,
              vare sig för landets säkerhet eller våra själars eviga väl. Jag
              anser mig derför kanna våga vidhålla de afprutningar, som här
              äro i fråga, utan att derför vilja anses låta fosterlandets fana
              falla. Jag hyser stor respekt för den ärade talare, som fälde
              dessa ord och den värme, hvarmed han uttalade dem, men då han
              talade om denna skolungdom med fosterlandets fana, som kom hans
              hjerta att klappa och tårade hans blick, borde han hafva kommit
              ihåg, att maningen dertill utgått från just det håll, der i hans
              tanke man nu vill låta fosterlandets fana falla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YMKVrR1yTUyfA4SqqCu3Kd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KoxTE4aTDeB6G6EF5VRuSS">
              Jag nödgas beklaga, att Kongl. Maj:t, i sina föreliggande propositioner,
              icke fäst mera afseende vid minoritetens meningar inom landtförsvarskomitén,
              och jag måste 1 sammanhang dermed nämna några ord om denna komité.
              Det omtalades under gårdagens debatt, att de två komitéer, som
              blifvit tillsatta, den ena för gsjöförsvaret och den andra för
              landtförsvaret, icke arbetat tillsammans. Detta är fullkomligt
              sant; man skulle väl kunnat hafva väntat, att när, af Kongl. Maj:ts
              skrifvelse rörande dessa komitéer, det tydligen framgick, att
              de borde hafva gemensamma sammanträden, komitéerna skolat vara
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2cDT4Hvn4KhiJ6iQNFzv64">
            Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 46. 2
          </note>
          <note xml:id="i-K9A11oG5YuTMBjC2oTib8N">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-EVyaNxDBW2s2gmsFx9swVm">
            Ang. förändrad organisation af
          </note>
          <u xml:id="i-9e2qZQ51Y7CWUV14GcgmVq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HQsGwYVnd1WV2kRhSDvkj1">
              landtför-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JTppHHpsXj2FEdcdN1BHED" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XcL9iEfVszEQvxMy3EW6fw">
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RAzKwYRrFBL2piMcPBdmjB">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EwZE3uYMbvSbhVKo4pjnZC">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-v8wcB2GjcEtZRmJxBh9Bk">
            Ang. förändrad orga-
          </note>
          <note xml:id="i-7X2Sip7D6pDhbzPW8eee6W">
            nisation af
          </note>
          <u xml:id="i-82szZzPmRVpcbdDXS9fPna" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YVWMWftHgSxnubfivXPSTs">
              landtför-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YGsjYafU8rMhxxw1AGVsWT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8RQ1bzymDbzL3FzHJv6W2W">
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VgAW8wuy725FnUCKRQszK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QVDkBUju4RgdWvV4Ekv3AT" type="date">
            18 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-JLTducryM2pfxKQHGqiAw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FA2ot3MjEQVgDyEgxqzDUb">
              angelägna att genast mötas, för att enas om de allmänna grunder,
              hvarpå fosterlandets försvar skulle hvila, så att de båda vapnen,
              i händelse af krig, kunde samverka och det ena vapnet fylla hvad
              det andra vapnet kunde sakna. Ett sådant gemensamt sammanträde
              kom dock icke till stånd förr än lång tid efter komitéernas tillsättning,
              och när det ändtligen kom till stånd och ett program uppgjordes
              för detta gemensamma möte, skedde det på en enskild mans initiativ,
              hvilken man gaf hedern att vid denna åtgärd fästa sitt namn; den
              då varande chefen för Generalstaben kunde nemligen icke förlika
              sig med, att landtförsvaret skulle komma i tredje linien af landets
              försvar, då man tänkte sig, att en anfallande fiende skulle mötas,
              först med flottan, sedan med kustbefästningarne och slutligen
              pro tertio med armén. Detta enda sammanträde ledde dock icke till
              något resultat, och någon försvarsplan, innehållande på hvad sätt
              man skulle möta ett fiendtligt infall i landet, hvilken väg fienden
              kunde antagas komma att taga och huru fottans och arméns olika
              krafter skulle samverka, saknas fortfarande. Jag vill dock i detta
              afseende tillägga, att några enskilda broschyrer sedermera, för
              att bringa någon ringa utredning om dessa vigtiga omständigheter,
              sett offentligheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JxdFWidKJoXT8NHLSzif3i" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CvhAtuiddeU9XYnnp9LjiW">
              Emellertid måste man på den sida inom komitén, der jag stod,
              söka åstadkomma någon reduktion i den militära apparat, som utgick
              ur det Utskotts hand, som blifvit tillsatt för att uppgöra fullständiga
              mobiliseringsplaner, innan man ännu kommit öfverens om de allmänna
              grunderna. Jag sökte för min del åstadkomma en sådan reduktion
              på olika grunder, men kom, efter ganska mycket arbete, till det
              resultat, att enklaste sättet vore att indraga reserverna, eller,
              rättare sagdt, låta dem utgå ur depoterna. Vid jemförelse nemligen
              af siffrorna på den ena eller den andra reduktionsbasis, fann
              jag nemligen skilnaden vara så liten, att den vägde blott på 1,000
              man, till fördel för den nu föreslagna reduktionen, d. v. s. denna
              gifver 1,000 man mer än de öfriga reduktionerna. Men skilnaden
              stannar icke dervid, ty i det ena fallet hade man gått in i linien,
              hvilken nu lemnats oberörd, och här qvarstår sålunda en liniearmé
              på 100,000 man, under det reserven icke borttages utan hänvisas
              till depoterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TYUg9UJUK7Mx6JXUPPSy5n" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QFowSj6C1tLDhohYkdytEf">
              Nu äro vi inne på reserven, och jag skall bedja att få stanna
              der en stund. Jag gillar reservens borttagande, emedan det icke
              rubbar ett enda moment i organisationen af det hela. De talare,
              som yttrat att organisationen derigenom skulle rubbas, få förlåta
              mig, om jag påstår, att de icke förstå det militära. Här är, som
              jag sagt, hela organisationen orubbad inom alla förslagets grenar.
              När vi komma att tala om trängen, skall jag anhålla att få styrka
              detta mitt yttrande. I afseende på reserven är skilnaden mellan
              reservanternas och Kongl. Maj:ts eller Utskottets förslag blott
              följande. Enligt det sevare förslaget heter det: »då hären sättes
              på krigsfot, tillkommer depottrupper samt vid förstärkt krigsfot
              dessutom reservtrupper». Det första, som man således på krigsfot
              bör åstadkomma, är depottrupper. När hela linien är uppbådad,
              kallas den beväring, som icke ingått i linien, till depoterna.
              Det är »vid yttersta nödvändighet» och på den deraf föranledda
              förstärkta krigsfoten, som reservtrupperna bildas. Det är således
              vid en större nödvändighet, som detta skall utvecklas. Nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UCjiPF4dD1j1vRP5Xu6aMR" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 19
          </note>
          <u xml:id="i-3EJNkJVpRChtAhMhR5RTeJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7YQbhTc4uMXtpSv43DApH5">
              behöfver man icke vara militär för att inse, att depoterna hafva
              den dubbla uppgiften, att icke blott skaffa reservbataljoner,
              sqvadroner och batterier m. m., utan äfven den vigtiga uppgiften
              att gifva ersättnings-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QuZuXkjvA3A8JNcBQ76JsE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TusG7xC6q4eYVfhbdsonmJ">
              trupperna. Om ett regemente eller en trupp vid en batalj förlorar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qp8m4eLN9KqunNAGgpco39" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9n6cxbFn7XVmt7auSMaTQF">
              en del af sitt manskap, då blir det naturligtvis depottrupperna,
              som skola ersätta de fallna, men detta manskap går icke dit såsom
              en ordnad bataljon utan såsom en fyllnadstrupp för att intaga
              platserna efter de stupade. Det är ersättningstrupper, och dertill
              fordras vil ingen särskild organisation. Men om liniearmén befinnes
              för svag, så ordnas särskilda kompanier, bataljoner och sqvadroner
              under ett sjelfständigt befäl och skickas ut till arméns förstärkning
              eller förläggas på vissa försvarspunkter. Det är på denna reservs
              befäl som minoriteten ansett, att man icke bör offra mycket i
              den djupaste fred. Jag talar, märk väl, icke om truppen, ty den
              finnes inom årsklasserna, utan om bildandet af ett fast befäl
              under fredstid. Men befälet fins ju också: alla officerare och
              underofficerare, som tagit afsked och de, som i depoterna kunna
              utbildas dertill. Men, säger man, hvad är det värdt att tala om
              en reserv utan fast befil? Det är dock ganska vigtigt att hafva
              manskap och öfvadt manskap, och det är just sådant, som nu saknas.
              Jag skall bedja att med nagra siffror få visa, huru reduktionen
              af arméns styrka till !/,, som man säger, gestaltar sig. Reduktionen
              är sådan, att, sedan hela linie-armén tillgodosetts med sina 100,000
              man, de 6 åldersklasserna lemna icke mindre än 49,000 man till
              ersättningsoch reservtrupper vid depoterna. Detta med den ganska
              låga beräkning, som landtförsvarskomitén gjort i afseende å äldersklassernas
              beräknade styrka, hvarom äfven talats vid föregående sammanträden.
              Jag har icke kunnat få de ökade beväringsklasserna till den höjd,
              som en ärad talare fick, när han skulle få vår beväring, vid det
              nya förslagets genomförande, till 50,000 man, men jag har ansett
              mig kunna med trygghet lägga till åtminstone 15,000 man från de
              6 åldersklasserna, hvarom nu är fråga, och jag får då depoterna
              till 64,000 man. Jag frågar hvar och en af herrarne, om icke en
              armé om 100,000 man fullt beväpnade, öfvade och väl klädda, och
              bakom den depoter om mer än 60,000 man, är ett försvar för vårt
              land, som bör kunna räcka till. Det är ju ganska svårt att säga,
              huru mycket ett land behöfver 1 sin armé för att kunna försvara
              sig, lika litet som man kan säga, huru stor flotta och huru många
              befästningar, som äro af behofvet påkallade. En sådan utredning
              har landtförsvarskomitén aldrig lemnat. Den största parlamentariska
              komité, som varit sammansatt, har icke ingått i någon sådan utredning.
              Man har i detta fall gatt tillbaka till den förflutna tiden och
              beräknat, huru stora trupper en fiende skulle kunna öfverföra,
              och då har man funnit, att 100,000 stridbare män vore hvad som
              behöfdes, hvarvid man dock icke tagit flottan med i beräkning,
              annat än för att uppehålla fienden. Det har nyligen utkommit en
              skrift utaf en af Tysklands förnämsta strateger, general Blume,
              en af Moltkes närmaste män. Han har der, bland annat, afhandlat
              frågan om transport af trupper öfver hafvet och har yttrat, att
              det är en af de svåraste uppgifter, som man kan företaga sig,
              att föra trupper öfver sjön. Han har omtalat, att, för dylika
              trupptransporter, krigsfartygen äro odugliga och att, om handelsfartyg
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EgXyRCA5d397si8WZAktpD">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-E13zcMCRkua5EifhfRunSM">
            Ang. förändrad organisation af landtför-
          </note>
          <u xml:id="i-XEjguEGwSiPgjY741jmFN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TDYCsAbWv21TH8BNj1p3s2">
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FKrhzZP7CzFFXJwRhTfqWN">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9xjdCk9aMDPzdSp2de1MQu">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-oFBA82KKSo2C2E3NSbYVH">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-UdGyEafoydcesffLWEf2DJ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Em4bGyMqBQgsfKPEcnVWxs" type="date">
            20 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-A5vSwuVP3U4ZiGpK9MbjjC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8DNZLxE2MfrXXdXCS1uyAX">
              skola dertill användas, de måste underkastas ganska stora förändringar,
              och han har vidare omnämt de stora faror och svårigheter, som,
              i händelse en storm uppstode, skulle uppkomma så väl för förbindelsen
              med eget land, som för landstigningens verkställande samt uppgifvit,
              att för att samtidigt landsätta en armé om 36,000 man på en främmande
              kust, fordrades en strandbredd af 20 kilometer eller omkring 2
              svenska mil. Det skulle vara intressant att få se utrönt, på huru
              många ställen af vår kust en sådan landstigning kunde ega rum,
              med bänsyn till arméns frammarsch, operationsbas, operationslinie
              m. m. Det skulle vidare vara intressant att veta, huru vi skulle
              kunna tänka oss hindra en dylik landstigning genom jordverk och
              andra befästningar. Men för fortifikationen fans icke någon plats
              i de Kongl. komitéerna. Den representerades endast af en civil
              person, som icke kunde ega något synnerligt vitsord. Emellertid
              har sjöförsvarskomitén gjort sig besväret att göra en utredning
              angående kostnaden för att med minor befästa ett stort antal svenska
              hamnar, och kostnaden härför skulle gå till många millioner. Men
              jag får säga, att sjöförsvarskomiténs besvär 1 detta afseende
              har varit alldeles onödigt, ty mig veterligen har det aldrig fallit
              någon förståndig man in att tänka sig, att alla våra hamnar skulle
              med minor befästas. Men sjöförsvarskomitén borde icke, med de
              stora insigter som der funnos, hafva varit okunnig om, att det
              äfven finnes andra medel att försvara hamnar med, än minor, medel
              som kunna vara mycket billigare under vissa förhållanden; och
              komitén borde särskildt icke varit okunnig om fästningsverken
              vid Oscar Fredriksborg, hvilka jag för min del dock icke anser
              för mönstergilla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2MoLA23RzM7wEo7bSvKUXS">
            Således, hvad vore det indragningen af dessa reserver skulle
            innebära? Jo, en indragning af de kaderofficerare, som skulle
            finnas i fred allenast för att för sitt ändamål tagas i anspråk
            i och för den yttersta nödvändighet, men under fredstid saknande
            egna trupper, och detta vore då den reduktion, som skulle vara
            så farlig?
          </note>
          <u xml:id="i-TBhH3CwWNVURrAYmgmdnmU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TP25515BQd6zBH2CRCnGZD">
              Det har blifvit sagdt, och med mycket skäl, att de militärer,
              som ifra för ett kraftigt försvar, icke kunna beskyllas för att
              vilja befrämja sin egen beqvämlighet, men detta torde näppeligen
              gälla om de här föreslagna reservofficerarne. De siffror, hvarom
              det här rör sig, äro 5390 officerare, 1,429 underofficerare och
              305 musikanter. Jag får säga, att jag är stor vän af musik, ty
              så mycken nytta böra vi väl hafva af värt försvarssystem, att
              det må kunna lemna bidrag till den musikaliska bildningen hos
              vårt folk, men att i fredstid hafva spel i och för »den yttersta
              nödvändigheten», kan jag hvarken anse nödigt eller nyttigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RTthWp3f2YWHfJvGonRWzt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-895EifpwGKVLfu5XLeEDCq">
              Jag vill nu nämna några ord om kostnaderna för denna reserv.
              Det har blifvit sagdt, att den skulle kosta allenast 800,000 kronor,
              och att man icke borde, för ett jemförelsevis så obetydligt belopp,
              minska arméns styrka med en fjerdedel. Jag har redan sagt, att
              arméns styrka genom reservens indragning icke skulle minskas med
              en fjerdedel; ty hela truppen finnes i alla fall. Men jag kan
              icke förstå, huru man kunnat beräkna kostnaden så lågt. Det är
              ursäktligt, mine herrar, om vi andra, som icke äro militärer,
              ej kunnat göra sådana beräkningar, eftersom, när man ville bestämdt
              veta hvad dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SiJk6sEYZy4Mxaof9KKWK7" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 21
          </note>
          <u xml:id="i-78Jg6PrvRz6hpqyHM7CYGv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-P1cw4auQoGqRhJ6g6qM2Pk">
              reduktioner skulle utgöra i penningar, det inom Generalstaben
              svarades, att en dylik utredning vore förenad med mycket stora
              svårigheter. Vid ett försök inom komitén att göra denna reduktion,
              beräknades kostnaderna för halfva reserven till 900,000 kronor;
              och således borde kostnaden för hela reserven uppgå till 1,800,000
              kronor. Hur man nu fått 800,000 kronor, kan jag icke förstå. Ty
              tager jag hänsyn till det antal officerare och underofficerare,
              som kunna reduceras, och icke beräknar kostnaderna mer än till
              1,000 kronor i medeltal för hvar och en af dem, så kommer jag
              dock till ett belopp a£ 2,000,000 kronor. Men för beräkningarne
              få de svara, som gjort upp dem. Emellertid har man icke rätt att
              anklaga mig för okunnighet, då jag antagit kostnaderna högre på
              grund af de uträkningar, som verkstälts inom försvarskomitén.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5BvxXb1bnKKUpenrjcZA2F" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SNnLPKWKQ4i8SkxwReYS1U">
              Min innerliga öfvertygelse är, att det försvarsverk, som föreligger
              i reservationen, är en kraftig utveckling på detta område, särskildt
              om dertill lägges sjöförsvaret — en synpunkt, som ännu mer framstår,
              om man jemför detta försvarsverk med det, vi för närvarande ega.
              Chefen för Landtförsvarsdepartementet lar i ett utmärkt sakrikt
              och upplysande yttrande under den föregående debatten framhallit
              svagheten af det nuvarande tillståndet. Jag tror heller icke,
              att någon militär, som känner till förhållandena, med full upprigtighet
              skall vara i stånd att jäfva det påståendet, att vi för närvarande
              icke kunna mobilisera mera än 25,000 man fast organiserade trupper,
              dervid jag icke tager i beräkning den oöfvade beväringen. Det
              måste medgifvas, att vi med dessa 25,000 man näppeligen skulle
              med framgång kunna möta en i landet framträngande fiende. Det
              mäste erkännas, att vi stå så godt som försvarslösa, äfven om
              flottan medräknas. Denna försvarslöshet kostar oss emellertid,
              endast för landtförsvaret, omkring 24,000,000 kronor. Och om Kongl.
              Maj:ts regering i valet mellan detta tillstånd — ett dyrt och
              otillräckligt försvar — a den ena sidan, och å den andra det utsträckta
              försvarsverk, som ligger 1 reservationen och som ställer en armé
              af 100,000 man till Kongl. Maj:ts förfogande, härvid icke förglömmandes
              att vi hafva 138 å 20,000 man att paräkna från vårt brödraland
              Norge — skulle föredraga det nuvarande tillståndet, har jag rätt
              att deraf draga den slutsatsen, att regeringen anser detta försvarslöshetstillstånd
              icke innebära någon fara, att de politiska förhållandena äro så
              lugna, att all tanke på vidare försvarsåtgärder är onödig; och
              då återstår för mig och dem, som tänka lika med mig, icke något
              annat än att återvända till hembygden och arbeta på minskning
              i de nuvarande försvarsutgifterna, eftersom de ändå kastas bort
              för ett onyttigt ändamål; hvaraf åter såsom ett korollariun naturligtvis
              måste följa, att de skatter, hvarom vi tvista, falla bort af sig
              sjelfva, enär man icke gerna kan fortsätta att pålägga skatter,
              som för statens behof och utgifter icke tarfvas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9fq9CPsbwhTg2fxw9oyFVo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-43W33Etvr4CykFQxrPwt56">
              Jag vet icke, hur jag skall tolka Hans Excellens Herr Statsministerns
              förklaring, att Kongl. Maj:t skall motsätta sig hvarje försök
              att minska arméns styrka och fasthet. I denna punkt åtminstone,
              det vill jag påstå, hotas icke arméns styrka och fasthet. Ty liniearmén
              är oberörd; det är blott fråga om, att det antal officerare, underofficerare
              och spel, som i den yttersta nödvändigheten skulle uppkallas,
              icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BtsGXoxjCLWUEjVa8KqbBx">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-XitYxKcqsWJggChPBCqsFv">
            Ang. förändrad organisation af
          </note>
          <u xml:id="i-R6ud999LyqoADwWLmZsZqT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Q2xDzyaNe5vjyYDgyCNoAh">
              landtför-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uw23PBxJjw1LGGsHWPNV8H" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3H2YF7H6LhKquzTtuXBDUz">
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-STkeDHrY7JGNVcUZxxnkdB">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8aezJFvNRKYtfw2DqAsEot">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-QT8nGb1x9UKG9bLVtjxEyb" type="date">
            22 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-NTMEeK1siDEjsR1DFT5iuf">
            Ang. förskulle vara fast anstälde i fredstid, utan åstadkommas,
            på olika vägar, ändrad orga 3 depoterna. Vi hafva sett, att Kongl.
            Maj:ts regering och militärerna
          </note>
          <note xml:id="i-Y9Pw8B6BLm4yLmxf2Bkn7X">
            nisation af -
          </note>
          <u xml:id="i-5wm2ajGRUYAXcksefrr3J2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-L5tVfy8d3LfMFCiMfMdsoX">
              landtförsvaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HGtswx8tC1mQDiaMRkASsB">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-BddvumPhpWh4v6o8NdG2Zq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CzJzG4sqzXLpuP5jTY2t45">
              i Första Kammaren förut stått inför sådana alternativ; och jag
              tror, att, då man från detta håll förkastat de billiga eftergifter,
              som då begärts, landet icke han sägas hafva vunnit derpå. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ehLExr41XJsKUxnS86Car" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EFykisZjnGt8vVSU1og6n8">
              På dessa skäl yrkar jag bifall till Herrar Danielssons m. fl.
              reservation; anhällande jag, att vid de efterföljande punkterna,
              i den ordning de förekomma, få särskildt angifva de grunder, hvarpå
              jag stöder min uppfattning, att reservanterne äro i sin goda rätt
              och att de hafva haft goda skäl för afgifvande af sin reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BkWTNHKetMj5dQvHA19u47" type="speaker">
            Chefen för Kongl. Landtförsvarsdepartementet Herr Statsrådet
            Ryding:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6hjUUbz5JwMviV4bG7BdhD">
            <seg xml:id="i-J4Eyg8AzuT5KzK9voaWstM">
              Det är icke första gången Doktor Hedlund och jag äro af olika
              åsigter i sådana frågor som denna; han bör således icke förundra
              sig, då jag, i motsats mot honom, säger, att det här just gäller
              en punkt, som inverkar på så väl härens styrka som dess fasthet
              och sammansättning. Då jag 1 går under öfverläggningens, jag kan
              nästan säga, tolfte timma hörde en aktad ledamot af denna Kammare
              yttra, att blott man får valuta för sina penningar, så ger man
              dem med glädje eller åtminstone med mindre sorg, sa har jag velat
              tyda detta så, som att äfven han anser, att, om vi kunna få nagot
              som betydligt stärker försvaret utan att det kostar så synnerligen
              mycket, så böra vi antaga det, och så är och så blir just förhållandet
              med de af landtförsvarskomitén föreslagna och af Kongl. Maj:t
              accepterade reservbataljonerna. Hela det system, hvarpå försvarsorganisationen
              hvilar, hänvisar till upprättandet af reserven med sitt befäl,
              kadrer af f. d. stamsoldater etc. Det är en mindre fredsstyrka,
              och detta är systemets förtjenst. Stammanskapet qgvarhålles i
              regeln två år i skolorna och deltager under följande tre eller
              fyra år 1 repetitionsöfningar, men tillhöra derefter, 1 händelse
              af krig, hären såsom f. d. stamsoldater. Förslaget i sin helhet
              går ut på att anskaffa värnpligtigt befäl, och sedan detta befäl
              är utbildadt, kostar det staten ingenting. Det är detta befäl,
              som till största delen skall jemte f. d. stamsoldater bilda kadrer
              för ifrågavarande reservbataljoner. Kunna herrarne då icke inse,
              hvarför dessa bataljoner kosta så litet? När stammen finnes, och
              när ett utbildadt befäl finnes, utan att de behöfva aflönas, så
              är det klart, att det kostar litet att underhålla dem i fredstid.
              De f. d. stamsoldater, som tillhöra de äldre åldersklasserna,
              29, 30 eller 32 år, hafva icke deltagit i några öfningar vid sina
              respektive truppafdelningar kanske på 2, 3 å 4 år, och de böra
              derför icke genast sändas mot en fiende, utan det behöfves kanske
              någon tids öfning innan sådant kan ske. Det är just detta folk,
              som, jemte beväring, bildar reservbataljoner, och tillfälle för
              deras användande gifves alltid, ty det finnes vissa platser i
              landet, som vid ett befaradt krigsutbrott måste besättas. De kunna
              till en början besättas med linietrupper, men då dessa skola dragas
              till krigsskådeplatsen, måste de ersättas med reservtrupper. Sådana
              punkter 1 vårt land, som vid krigsoroligheter böra besättas, äro
              till exempel Karlskronas befästningar, Stockholms försvarsverk,
              Vaxholm och Oskar-Fredriksborgs befästningar samt Karlsborg. Det
              finnes dessutom vissa knutpunkter vid landets
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NqsRZThNapKjh34xaHKdhj" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 23
          </note>
          <u xml:id="i-TwrkUBb7KTB2jqsieRCNmd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VGKvJyMKgEBEzQ5zjKMCEK">
              jernvägar, som jemväl böra besättas, till exempel vid Nässjö,
              Storvik och Ånge. Skulle alla sådana platser besättas med linietrupper,
              så torde ni, mine herrar, lätt kunna inse, huru svag den liniearmé
              från första början skulle blifva, som man hade att sända mot en
              inträngande fiende. De beräkningar, som af sakkunnige blifvit
              gjorda, visa möjligheten för en fiende, som har Östersjön till
              kommunikationsled, att föra 70- å 80,000 man öfver till Sverige.
              Herrarne må aldrig inbilla sig, att Sverige skall kunna hålla
              sig en flotta, som kan hindra landstigningen af en sådan krigsstyrka.
              Flottan kan ändå göra mycket, ty den kan oroa fiendens förbindelser,
              kan nödga honom till skenbara landstigningar, för att söka vilseleda
              oss om sin stråkväg. Den kan således uppbålla fienden ett par
              veckor, så att vi kunna få rådrum till att samla våra trupper.
              Men den kan aldrig hindra fiendens landstigning. Detta visar krigshistorien,
              om ni viljen studera den. England, ehuru dess flotta hade herraväldet
              på Medelhafvet, kunde icke 1799 hindra fransmännen att landstiga
              i Egypten, och fransmännen, sedan de besatt en strandremsa i Egypten,
              kunde icke hindra engelsminnen att der landsätta trupper. Ryska
              armén på Krim — jag vågar icke säga, om den befann sig 1 eller
              2 mil från landstigningsplatsen — kunde icke 1854 hindra de allierade
              makterna att derstädes utskeppa sina trupper. Många sådana exempel
              kunna anföras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-91GqWDu7gmwvuUxMZPF3X7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GYsYJTgW9XwRKeNCoCmc5L">
              Vårt lands utsträckta läge tvingar oss till att redan i krigets
              första skede splittra våra trupper. Ty äfven om fienden, såsom
              sannolikt är, verkställer sin egentliga landstigning på någon
              punkt å kuststräckan mellan Vikbolandet i Östergötland och Rådmansö
              vid Norrtelje, så kan den på andra ställen i landet, till exempel
              i Skåne eller Norrland, landsätta trupper, för att splittra försvaret,
              för att göra reqvisitioner m. m. Der böra då finnas trupper, som
              kunna möta fienden; och ehuru alla sakkunnige anse, att en armé
              af 100,000 man måste för oss vara alldeles nödvändig, för att
              med någon utsigt till framgång kunna möta ett infall i landet,
              så återstår sannolikt icke mera än 50- &amp; 60,000 man att samla
              mot den punkt, der hufvudanfallet sedermera sker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CubtqeA1RmcbwAmNGkHtsJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RCDp7JuygEa3YdWqjUiWMM">
              Jag hoppas, att herrarne af hvad jag redan yttrat skola inse
              befogenheten, för att icke säga nödvändigheten, af att hafva sådana
              reservtrupper. Förhållandet är helt olika med länder, som hafva
              helt annan konfiguration, än vårt land, såsom till exempel Belgien.
              Om herrarne draga fram att Belgien har mindre armé, och att det
              vid en mobilisering kan nöja sig med 80,000 man, så kunnen ni,
              mine herrar, finna förklaringsgrunden dertill i detta lands mindre
              utsträckning och mera afrundade beskaffenhet. Belgien eger dessutom
              en synnerligen stark fästning, som kostat öfver 35 millioner francs
              i anläggning och hvilken är försedd med detacherade verk utomkring,
              bakom hvilka armén kan lägga sig, för att derifrån göra utfall
              åt alla håll. Med en sådan fästnimg till bjelp, kan ett mindre
              land nöja sig med kanske 20,000 man mindre armé än eljest.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TqKgSYDymJZxXJ23TH9QAq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Fr89w9rYUU1Xd4mTpezQN">
              Dessa reservtrupper, hvarom nu är fråga, får man icke förblanda
              med ersättningstrupper, hvilka skola ligga i depoterna. Hvad dessa
              reseryvtruppers uppkallande angår, trodde jag, att ingen skulle
              misstaga sig om meningen, då det ju tydligen står, att de skola
              kallas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-46Cw8eKCvB2Eku9cAkPNkd">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-86faRcY4LW1fCJtefhBt5h">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-Fef2TA1AGBKGQrozV4GCUn">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MbiBrEc38BjraZ4Y5LizdG">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-AfedmMYX67jWpVD6BUp6pw">
            Ang. förändrad organisation uf landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-TpW3PXR1jVm7LgmckM7QRp">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Py6YUFhcoB4pMihV7R9mye" type="date">
            24 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-5xkNu96zpu3FZdHp1n9f5q" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ar66viov7eJCYZhyKLJwvo">
              upp vid förstärkt krigsfot. Kriget är ju något så allvarsamt,
              att alla länder gerna draga sig i det längsta, innan de medgifva,
              att krigstillståndet inträdt, men, då man en gång insett, att
              så är förhållandet, börjar man också att vidtaga alla de åtgärder,
              som man dittills velat undvika och i första rummet kommer man
              då att sätta liniebataljonerna på krigsfot. För att sålunda sätta
              linietrupperna på krigsfot och bilda depoter, som skola lemna
              ersättningstrupper i de afgångnas ställe, behöfves enligt Kongl.
              Maj:ts förslag icke inkallas mera än första uppbådet af beväringen,
              och deri ser jag redan en stor fördel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QYQwLnUYTAbFbwtckCLodT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SYmgvkN1Ehj5LRVVr75N44">
              Jag tror nemligen, att det för landet kan vara godt att veta,
              att det icke kan behöfva inkalla det andra uppbådet af beväringen,
              det vill säga alla värnpligtige mellan 26 och 32 års ålder, förr
              än verklig fara gör det alldeles nödvändigt, ty ett sådant inkallande
              drager ju ändå fera armar från de fredliga sysselsättningarna,
              men ingen kan väl derför föreställa sig, att meningen kunde vara,
              att, om kriget står alldeles för dörren, reservbataljonerna skola
              hålla sig hemma, ty just då behöfvas de alla, om äfven i andra
              eller tredje linien, och godt vore, om man genast kunde möta fienden
              med så stor styrka af linietrupperna som möjligt. Just den omständigheten,
              att man kunde från första början möta fienden med en större truppstyrka,
              kunde blifva vår räddning och alltid åtminstone bidraga till att
              hindra fienden att allt för mycket utbreda sig öfver landet. Ju
              svagare öfning vår beväring har, desto nödvändigare är det att
              erhålla en sådan organisation, som nu af Kongl. Maj:t föreslagits.
              Jag kan nemligen icke ibland beväringen genast söka tillgång på
              ersättningstrupper, Just till följd af den ringa öfning, den undergått,
              utan måste derför så tidigt som möjligt till depoterna inkalla
              at beväringens första uppbåd de klasser, som skola utbildas till
              ersättande af lidna förluster bland liniens manskap; men beväring
              af andra uppbådet kan inrangeras bland reservtrupperna, och bör
              detta derför att den icke på läng tid förut varit inkallad till
              tjenstgöring och nu der kan få än en månads eller sex veckors
              ytterligare öfning, innan den måste kastas fram mot fienden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Nf3kPP7v6XvKzSWyoWhZrc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RqayJiPbwgiYdYancVnfeu">
              Då ni, mine herrar, vilja jemföra den nu föreslagna truppstyrkan
              med den, som beräknades vid 1875 års riksdag och hvilken, såsom
              också af Herr Ola Audersson blifvit särskildt frambållet, var
              mindre än den nu föreslagna, måste ni noga ihågkomma, att enligt
              1875 års förslag var armén delad i linie och landtvärn. Linien
              utgjorde visserligen då ett mindre antal än nu blifvit föreslaget,
              men bakom dessa linietrupper stod ett talrikt landtvärn, der ingen
              enda karl var öfvad mindre än 10!/, månader. Det var ett rent
              värnpligtssystem, som der tillämpades, och herrarne kunna väl
              förstå, att, då reserven består af dessa landtvärnsbataljoner,
              der hvarje karl har 10 !/&gt; månaders öfning, kan man vara nöjd
              med en mindre linie.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SUwmcWMcfKVk9DM3qfsw2X" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AkYNn96ssj2KjNjxpkh9ih">
              Detta förefaller mig helt naturligt. Att den då föreslagna totalstyrkan
              160,000 man, såsom af samme talare uppgafs, sedermera måst ökas
              till 176,090, har också sina lätt förklarliga skäl. Före år 1875
              hade man ännu icke här i Sverige uppgjort huru trängen skulle
              organiseras; denna träng, som dock är så nödvändig för anskaffande
              af proviant och sjukvård åt soldaten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8GawxJ2oHVqMZ5PCfYbwQi" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 25 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-FcC4bnkNEYmNFuQ9LR6XAh">
            Vid upprättandet af 1875 års förslag märktes denna brist först
            Ang. föroch anmälan derom gjordes till krigsstyrelsen, som till
            afhjelpande fndrad O7ga= och ordnande af detta ”behof tillsatte
            en särskild komité, den så kallade ade »trängkomitén»&gt;. Då denna
            komité afgaf sitt förslag, såg man, att «svaret. trängen slukade
            så mycket folk, att en tillökning i stammen vore all- (Forts.)
            deles nödvändig, och der sen I nu ett af de skäl, hvarför den
            mobiliserade arméns styrka har behöft ökas från 160, 000 till
            176 000 man.
          </note>
          <u xml:id="i-SBxBLDyyjBkzMFGc21q5n6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-31w3Co5nSUvvWHreNXYzBF">
              Ett annat skäl kan hemtas från de i följd af beväringsklassernas
              ökade styrka något manstarkare blifna depoterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ddx5pyFrSaPfmaxg9Hu5i" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NjsGzPncu7fsmzd7YVePBX">
              Vill man försvara reservbataljonernas borttagande dermed, att
              man säger, att manskapet finnes ju i alla händelser och befälet
              kan man ju vid krigets utbrott anskaffa genom uppflyttande af
              underbefäl och sädana stamsoldater, som dertill visat sig duglige,
              så vill jag i min egenskap af militär förklara, att detta är just
              den gröfsta anmärkning, jag — och andra militärer med mig — haft
              emot de föregående förslagen, som här varit uppgjorda, nemligen
              att man sålunda skulle förflytta personer till befälsplatser,
              för hvilkas skötande de icke hafva erforderliga qvalifikationer,
              och detta just vid ett krigs utbrott, då en hvar bör noga känna
              hvad han har att sköta. Det finnes då så många splitter nya faktorer
              att beakta, så många okända omständigheter som möta, att man åtminstone
              förut borde vara van vid en del af göromålen å den plats, dit
              man blir stäld, så vida icke motgångarne skola blifva alltför
              stora. Det är just en af de stora fördelarne uti detta system,
              att genom tillgången på värnpligtigt befäl har hvarje person under
              fredens dagar fatt sig på förhand anvisad den plats, der han skall
              tjenstgöra i händelse af” krig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LBbiT67BKkTARwQgG41VAz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NrgzjRxQ2pjKVVGq8rU6C1">
              Ni insen väl således, mine herrar, att det är det mest ekonomiska
              sättet att ordna försvaret, om vid hvarje stort fotfolksregemente
              vid dess försättande på krigsfot bildas 3 linieoch 1 reservbataljon,
              hvilken senare under freden kostar så obetydligt, emedan ju manskapet
              finnes, och det värnpligtiga befälet icke kostar något att tala
              om. Det är på detta sätt man kan förklara, hvarför kostnaderna
              för reserven icke ställa sig högre än Utskottet på sid. 115 af
              betänkandet angifver, då det kommer till siffran 837,000 kronor.
              Skulle man deremot, på sätt reservanterna föreslagit, vilja ännu
              ytterligare öka besparingarne genom att 1 samma proportion minska
              allt befäl, så förstör man derigenom icke endast reservbataljonerna
              utan äfven liniebataljonerna. Ty af hvad jag förut sagt är ju
              klart, att liniebataljonernas kadrer, hvilka först skola möta
              fienden, äro hufvudsakligast försedda med fast befäl och endast
              till en mindre del med värnpligtigt, då deremot reservbataljonerna
              endast till mindre del hafva fast, men till största delen kommenderas
              af värnpligtigt befäl. Minskar jag hela befälsstyrl can i samma
              proportion, så ingriper jag ju i alla händelser äfven på liniebataljonerna,
              och det är just hvad reservanterne gjort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GQU6kbbf9WqFcn952zWuY7">
            Hvad nu dessa af en föregående talare omnämnda half bataljoner
            angår, så nämndes, att ett Utskott af landtförsvarskomitén föreslog
            vissa nedsättningar. Det torde böra erinras, att nämnda Utskott
            bestod af 4 militäre och 5 civile ledamöter. I komitén hade gjorts
            försök att sammanjemka de åsigter, som stodo mot hvarandra. Då
            arbetade herrar ledamöter af Andra Kammaren tillsammans, och i
            det för-
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V1gx9w1JCfxuH15om6Fxh4">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-F7MNnkXGpdMKet5cqrkQ1f" type="date">
            26 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-MvuDJtRNH9bfxCgpSQ3pQ4">
            Ang. förslag, som, efter det komitén återremitterat en del punkter
            i förslaget ändrad orga-till grunder för ny härordning, af dessa
            ledamöter från Andra Kam-
          </note>
          <note xml:id="i-Hf16KtwLRe392G9jFXg9zx">
            nisation a landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-JzEy2Aye8zMss59ruYLZW7">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QPo6fPFf8SpYszXrKRWxeX">
            maren afgafs, ingick strykande af 25 halfbataljoner, strykande
            af en del af trängen o. s. v. Detta förslag öfverlemnades till
            landtförsvarskomiténs utskott, hvilket afgaf det betänkande, som
            af Herr Ola Andersson omförmäldes. Derefter förekom, att de nio
            utskottsledamöterna framlemnade förslaget till landtförsvarskomitén,
            men — väl till märkandes — åtföljdt af en reservation af de fyra
            militäre ledamöter, som sutto i Utskottet, hvarförutom förekom
            en, om jag så må kalla den, halfreservation af den femte ledamoten,
            som gjorde att Utskottets beslut blef sådant det blef. De fyra
            militäre ledamöternas reservation lydde sålunda: »Då de af Utskottet
            här ofvan tillstyrkta ändringar uti det af komitén provisoriskt
            antagna förslagets organisativa grunder enligt vårt förmenande
            på ett betänkligt sätt rubba dess militära värde, anse vi oss
            böra mot dessa ändringar anmäla vår reservation&gt;, hvaremot »halfreservationen»
            innehöll, att Utskottets majoritet biträddes vid beslutets fattande
            »under förhoppning, att inom komitén en mycket öfvervägande majoritet
            derom skulle kunna förena sig; skedde ej detta, förbehölls full
            handlingsfrihet inom komitén med afseende å sin ställning till
            dessa beslut». 2
          </note>
          <u xml:id="i-3RvcuktKuT9LhFKh4V1T6t" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LB2i3wJau7CLJqArQqf8Tp">
              Det var just denne femte ledamot i Utskottet, som gjorde att
              Andra Kammarens komitéledamöter fingo majoritet, men sa föll förslaget
              inom komitén, och då skall ju denne femte ledamot också räknas
              til! reservanterna. Hade han gjort detta från början, så hade
              å berörda strykningsförslag aldrig blifvit ens något utskottsbetänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cfg72dMBd3hPMd8wcFt8Xj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3UUw3kTGmwifRdvfTav8aa">
              Hvad besparingen för de 25 halfbataljonerna här angår, så är
              att märka, att det icke var 900,000 kronor, såsom en talare från
              göteborgsbänken uppgifvit, utan 600,000 kronor han hade förmodligen
              läst siffran upp och ned. Men dessa 600,000 kronor uppkommo endast
              på det sätt, att man tog befälet från liniebataljonerna också.
              Det rubbar icke — sade man nyss — organisationen i sin helhet,
              att man borttager en reservbataljon från hvarje regemente. Då
              jag hör ett sådant yttrande, faller mig i minnet från den tid
              jag studerade logiken hvad som kallas felslut. »Ingen blir skallig
              derför att man bortrycker ett hårstrå; men om man häller på med
              att rycka bort det ena efter det andra, så blir det det sista
              håret som gör att man blir skallig; ergo blir man skallig, om
              man borttager ett hårstrå». Om det icke rubbar det hela att man
              borttager en bataljon, så rubbar det icke heller att man tager
              bort två eller tre, blott en är qvar på hvarje regemente. En sådan
              slutsats kallar jag ett »felslut&gt;. När jag nu har förklarat för
              herrarne huru landtförsvarskomitén tänkt sig dessa reservbataljoners
              sammansättning, inses väl ock, att det icke är så farligt menadt
              med yttrandet af Doktor Hedlund, att det förekommer officerare
              utan trupp; ty de stå i precis samma förhållande, det vill säga
              så, att det värnpligtiga befälet, som till största delen bildar
              kadrerna, inkallas i behofvets stund liksom beväringen. Det värnpligtiga
              befälet gör icke tjenst under fredstid längre tid än som behöfves
              för dess oundgängliga utbildning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XkyEZ3Y4iQvwJDkucxmJiT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6PZHHb5muZ5iHdSWpcdqtW">
              Det är verkligen eget att se huruledes vid den första riksdagen
              efter ståndsrepresentationens upphäfvande — de herrar, som voro
              med,
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MByPMBzRHw4wrkJsQmgNB7" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 27
          </note>
          <u xml:id="i-Gq5MaagYddr19gX65wE1vC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FYvVXGNVF36zxKYs7qUANn">
              minnas det väl — försvarsfrågan, änskönt regeringen icke aflemnade
              något förslag, likväl lifligt diskuterades, hvilket hade till
              följd en skrifvelse till Kongl. Maj:t. De åsigter, som vid riksdagen
              uttalades, innefattade icke någon afsigt att organisera, utan
              blott att skrifva — det kostar ju aldrig att skrifva! Här skolen
              I, mine herrar, få höra huru den skrifvelsen lyder. Riksdagen
              anhöll, bland annat, »att infanteriets stamregementen sålunda
              måtte organiseras, att de kunna utvidgas till fyra och stamcorpserna
              till två bataljoner ».
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NYVs7uqytuCu9ePyyqR2r3">
            »Att bevärimngen under fredstid fördelas på alla vapen, med undantag
            af kavalleriet, hvilket vapen endast vid inträffande krig tilldelas
            beväringsmanskap. » Kongl. Maj:t har i sitt förslag ökat stamtruppen
            vid kavalleriet, så att der icke behöfver användas en enda man
            af beväringen i ledet, utan uttages till kavalleriet endast så
            mycket bevärlng, som aätgar till den så kallade truppträngen.
          </note>
          <note xml:id="i-FrhXbphny9Q2GhvVC1M2B3">
            Vidare: »Att det ökade befäl, som erfordras för infanteriet,
            skall anskaffas dels genom fullständigt befäl på stat för tre
            batalj joner, dels för fjerde batalj jonen genom beväringsoch
            s. k. halfsoldsbefäl», det vill säga just värnpligtigt befäl sådant
            Kongl. Maj:t nu föreslagit. » Att alla till aflöning af indelta
            arméns befäl och tjenstemän anslagna boställen och räntor m. m.
            skola ingå till statsverket»; den åtgärden är, som herrarne veta,
            redan vidtagen.
          </note>
          <u xml:id="i-8rHsJa28Nr2xkyNrMexZyR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KfoRHUqQ7C6zhdsUmEoXLu">
              » Att sådana åtgärder böra vidtagas, hvarigenom icke blott undervisning
              i gymnastik och militära öfningar varder, s så vidt möjligt, i
              skolorna meddelad, utan äfven att, efter skoltidens slut och till
              Jess beväringsåldern inträder, den manliga ungdomen må, på det
              sätt och på de tider Eders Kongl. Maj:t, med hänsyn till lokala
              förhållanden, kan finna skäligt bestämma, samlas inom mindre områden
              för att af dertill förordnade instruktörer i dessa öfningar ytterligare
              utbildas.» Herrarne se sålunda här, att de åsigter, som i landtförsvarskomiténs
              förslag funnit sitt uttryck, redan för längesedan blifvit uttalade
              af Riksdagen sjelf i denna skrifvelse, och här mycket tydligare
              än i 1873 ärs riksdagsskrifvelse, som så ofta här åberopats. Den
              reservtrupp, som här af komitén blifvit föreslagen, spelar en
              vigtig roll icke endast för den högre siffra, hvarmed försvaret
              i följd deraf kan sk yldra — ty säkert är, att om man vet, att
              ett land har ordnade kadrer och att det finnes en öfvad trupp,
              hvarmed dessa kadrer kunna vid mobilisering fyllas, så drar man
              sig mera för att mot ett sådant land våga ett anfall. Men ännu
              vigtigare är den roll, denna reserv spelar i händelse af krig;
              ty har man ingen annan resery att tillgripa än det ofullständigt
              öfvade beväringsmanskap, som finnes i depoterna, då blir det omöjligt
              att fortsätta kriget efter ett lidet nederlag. Besinnen detta,
              och jag hoppas Kammaren icke sedan skall neka det för den föreslagna
              reserven erforderliga anslag, synnerligast om jag i edert minne
              återkallar händelserna i Frankrike åren 1870 och 1871 samt det
              slående exempel I derifrån kunnen hemta på faran, som ligger bakom
              en illa beräknad sparsamhet. Marskalk Niel, som på 1860-talet
              var Frankrikes krigsminister och då förberedde en ny härorganisation,
              fick gång efter annan från sin militärattaché i Berlin emottaga
              depescher, innehållande enträgna uppmaningar att i möjligaste
              män påskynda den nya organisationens genomförande, enär Tyskland
              rustade sig till krig med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4mGbCuCkyjnbBCmXvQ259G">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-H3mZRpjJa1Fw6bbfKY9kP8">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-KYTV1o6dUGr6jANsQRhvh3">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LQXvhaMVJVXaE38TSGzSSR">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-EqRwae6Kxf4jHUtsBrLg8B">
            Ang. förändrad organisation af landiförsvaretl.
          </note>
          <note xml:id="i-UtMXGbkRDNGFM4TY7XhC4F">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-94EJak2Z5sa4xz5k1pQ8Da" type="date">
            28 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-HMk4LbUBi8yz6GmBJa57vD">
            Frankrike. Dessa depescher höllos dock hemliga, så att deras
            innehåll var kändt endast af några få. I den nya af Marskalk Niel
            år 1866 framlagda försvarsorganisationen ingick dels en liniearmé
            och dels en s. k. territorialarmé, motsvarande den af Kongl. Maj:t
            nu föreslagna reservtruppen. Franska deputeradekammaren biföll
            förslaget i hvad det afsåg liniearmén, men vägrade deremot det
            för territorialarmén begärda anslaget, och detta af sparsamhetsskäl.
            Och visserligen lyckades den att på detta sätt göra en besparing;
            men denna besparing, mine herrar, den blef grundplåten till de
            fem milliarder, Frankrike sedan fick till Tyskland utbetala i
            krigsomkostnader.
          </note>
          <note xml:id="i-TARGxN9kaLWH4SztwjcJbF" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-5SBsRTuzmF4V8NaTVz8Bvi" next="i-DdkUSCzSGfuSckwnEiQHE6">
            <seg xml:id="i-QdyJyoiwfSGYwXuK2eXRXt">
              Under debatten angående 40 8 uttalade jag mig i den rigtningen,
              att jag ansåg, att Kammaren icke borde antaga den paragrafen,
              som efter min uppfattning endast afser att på en omväg införa
              ett rent värnpligtssystem, men sedan Kammaren nu i det afseendet
              fattat sitt beslut och förklarat sig vilja gå denna omväg, så
              vill jag i fråga om den nu föredragna $ 1 förklara, att jag anser
              denna paragraf böra antagas, sådan den at Utskottet föreslagits,
              och det af följande skäl. Hans Excellens Statsministern har nemligen
              i det anförande, som han afgifvit i Första Kammaren, förklarat,
              att anspråken på landtförsvarets organisation icke stälts högre,
              än nödvändigheten bjuder och att, vid sådant förhållande, det
              är sjelfklart att regeringen måste motsätta sig hvarje förändring
              i det Kongl. förslaget, som innebär ett försvagande af härens
              styrka eller i fastbeten af dess organisation. Sedermera har Chefen
              för Landtförsvarsdepartementet här i Kammaren förklarat och såsom
              mig synes med obestridliga skäl ådagalagt, att fastheten i den
              härorganisation, hvars grundval redan blifvit af denna Kammare
              godkänd, skulle i väsentlig mån lida genom ett bifall till reservanternas
              förslag. Under sådana förhållanden måste väl hvar och en, som
              verkligen önskar ett förbättradt försvar, hvarom under den föregående
              debatten så mycket ordats, bifalla den nu föredragna punkten.
              Man har sagt, att den reduktion, som reservanterna föreslagit,
              vore helt naturlig, då man ju icke med ens kan taga steget fullt
              ut. Jag ber deremot att få erinra, att det alldeles icke är fråga
              om att på en gång taga steget fullt ut, utan Kongl. Maj:t och
              Utskottet har föreslagit en öfvergångstid af 15 är. Då så är förhållandet,
              frågar jag, om det kan vara skäl att nu vidtaga en reduktion,
              som redan från början skulle betänkligt rubba organisationens
              fasthet. Och, mine herrar, det är väl att märka, att denna öfvergångstid
              af 15 år är alldeles icke nödvändig för sjelfva den nya organisationens
              genomförande, utan den har man föreslagit endast för att tillmötesgå
              deras betänkligheter, som anse, alt man icke bör gå för fort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Msr4Kih2KA7FyBidUhuivE" prev="i-5SBsRTuzmF4V8NaTVz8Bvi" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-TNJWHkDYdS7Bqg91VnEY8A">
              Här har framhållits vigten af att man går hvarandra till mötes,
              och att man således icke afslår hvad som nu bjudes i reservanternas
              förslag, ja, den talare, som näst före Herr Krigsministern hade
              ordet, nära nog hotade att, om icke detta förslag antoges, så
              komme han och alla de, hvilka delade hans åsigt, att motsätta
              sig hvarje anslag till försvaret, så att fosterlandet derigenom
              komme att blifva försvarslöst. Huruvida han ville hålla ord med
              detta eller huruvida han icke kan ändra tanke 1 detta fall, såsom
              många gånger förut skett, det lem-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A2BwCTWw1R8tufSd418VKa" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 29
          </note>
          <u xml:id="i-BnJ32L2hdbJEwYkctAKnJh" prev="i-5SBsRTuzmF4V8NaTVz8Bvi" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-8NKanKfXygz9gEicEaQozw">
              nar jag derhän — ett faktum är emellertid, att ett så beskaffadt
              hot blifvit uttaladt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9rFjU4M4H8dvs33rzpiMpf" prev="i-5SBsRTuzmF4V8NaTVz8Bvi" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-4CKW2cZ7YaPuGxPTVbKt9q">
              Vidare har i vissa tidningar förklarats att, om icke Riksdagen
              nu antoge hvad reservanterna bjudit, ingenting mer komme att bjudas.
              I detta hänseende har jag dock bättre tillförs igt till svenska
              folkets tänkesätt än så; ty jag tror icke att, derför att man
              en gäng fått afslag å ett anbud, som ansetts vara för svagt för
              att fosterlandets försvar dermed skulle vara betryggadt, man derför
              skall nästa gång komma med ett ännu svagare anbud eller, rättare
              sagdt, kasta hela försvarsfrågan öfver bord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PJYU2KgG2QUvsqCmxqGSST" prev="i-5SBsRTuzmF4V8NaTVz8Bvi" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-L8krFyo3uBobYrFEvqbWTR">
              En annan talare, som äfven yrkade bifall till reservationen,
              bad oss att i all vänlighet uppgöra denna sak samt fäste uppmärksamheten
              uppå att det vore af vigt att denna Kammare antoge reservanternas
              förslag, emedan det hade visat sig huru illa det hade gått, när
              man icke gått in på de förslag som framstälts från den sida inom
              Kammaren, till hvilken han hörde. För min del skall jag tillåta
              mig att vända om denna sats och helt enkelt förklara, att om denna
              sida hade gått in på de förslag, som gång efter annan blifvit
              framlagda, så hade vi nu statt oss mycket bättre. Och nu frågar
              jag: kan det icke vara skäl uti att man låter de små betänkligheter
              fara, som blifvit framhållna i reservationen, att man upphör med
              att'envist fasthålla vid en en gång uttalad” åsigt, och att man
              offrar denna sin envisa öfvertygelse för att åstadkomma enighet
              i denna så vigtiga fråga, hvars lösning vi ju alla sträfva efter?
              En talare i går sade, att denna fråga ligger så öfver Kammaren,
              att det blir intet "lugn förr än den blifvit löst, och vid sådant
              förhållande hemställer jag, huruvida icke de, som nu stå i spetsen
              för majoriteten inom denna Kammare, skulle vilja uppgifva sina
              små betänkligheter och, genom att antaga Kongl. Maj ts förslag,
              som genomgått pröfning från alla håll, visa att de verkligen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FHimkps2HCUDWVW2kGw58C">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-DXxU9swRbVd2YqdvdrmB3n">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-BpxEifXaMHdexwjemnbsW1">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JGCYWXVSmMTZzSgEzirQNt" prev="i-5SBsRTuzmF4V8NaTVz8Bvi" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-TvWj9vK51QJBFDWDNp27J2">
              vilja hafva ett försvar. Detta förslag har ju först blifvit uppgjordt
              .
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DdkUSCzSGfuSckwnEiQHE6" prev="i-5SBsRTuzmF4V8NaTVz8Bvi" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-PfzCpF9FtR78JLNc78vQno">
              inom en komité, hvilken varit sammansatt af de mest olika element,
              de grunder, om hvilka pluraliteten inom denna komité enat sig,
              hafva, lika väl som de grunder, hvilka minoriteten godkänt, blifvit
              af regeringen granskade, och regeringen har, sedan den funnit
              att en sammanjemkning mellan dessa olika grunder icke kunde ega
              rum, framlagt detta förslag. Dock, sade en talare, måste en sammanjemknving
              ske, men man kan till slut komma till den punkt, att en sådan
              icke låter sig göra, och då dessutom om detta förslag förklarats
              att det står på gränsen till det otillfredsställande, huru är
              det väl vid sådant förhållande tänkbart att en sammanjemkning
              skall kunna ske. På grund häraf ber jag att få yrka bifall till
              Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3SFj9pDZk5sq6JPgPQiYMf">
            Herrar Friherre Nordenskiöld och Trybom instämde med Herr Rydin.
          </note>
          <note xml:id="i-JAtfkKagbMdq9JJJ3WUd8m" type="speaker">
            Herr Schenström:
          </note>
          <u who="Q6097093" xml:id="i-LsGh32W4ueP2Qs6uu8wode" next="i-7AdB1hB4pisWb6N5CczdLS">
            <seg xml:id="i-SZqi5X2YM3ZSLqpwt6w18m">
              Hvad jag nu ämnar säga, borde väl egentligen sparas till slutet
              af diskussionen, men jag "begärde ordet adigt för att icke äfventyra
              att få det i en stund, då snart sagdt inga ledamöter finnas qvar
              på bänkarne eller ropen på proposition blifva allt
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BaRREfDtoQkfnP4kemeQ29">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-CW6ENHdLkS1C6eewj5v9Hu" type="date">
            30 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-7rtYotUZN1ehFgvxDFmRaT" who="Q6097093" prev="i-LsGh32W4ueP2Qs6uu8wode">
            <seg xml:id="i-PLdVt3EE7E1pMfKxbp1fPi">
              Ang. förhögljuddare. Jag skall emellertid icke mycket förlänga
              diskussionen, ändrad orga utan vill blott säga några få ord.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B4ZETQ8zFqv7kKS75pJDzr">
            nisation af
          </note>
          <u xml:id="i-FaHgWiSKdGeiw75ZW2CViQ" who="Q6097093" prev="i-LsGh32W4ueP2Qs6uu8wode">
            <seg xml:id="i-GTwGvQKmuMMx1sztKbhshg">
              landtförsvaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PELoTcScn5fh7BNpTKxuSu">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-PyXqxjjseBXTLXLJedzNUv" who="Q6097093" prev="i-LsGh32W4ueP2Qs6uu8wode">
            <seg xml:id="i-26JaJ1dMoN8HkABfcX6FP3">
              I går nöjdes jag att instämma med den förste talaren. Deraf framgick
              uppenbart, att jag är en vän af indelningsverket. Jag var det
              redan innan jag reste till riksdagen. Sedan dess har jag erfarit,
              att inom den valkrets jag har äran representera och det län jag
              tillhör, är — jag säger med visshet — den allmänna meningen emot
              det Kongl. förslaget och påyrkar lika allmänt indelningsverkets
              bibehållande på dess hufvudgrunder orubbadt. Under denna riksdag
              och den debatt, som inom Kammaren föregått, har jag icke blifvit
              rubbad i min ståndpunkt till frågan. Jag hånar ingen annans öfvertygelse
              -— det är möjligt att min innebär ett misstag, men den är dock
              en öfvertygelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7situJmcAuuzQcvMEK7Rfx" who="Q6097093" prev="i-LsGh32W4ueP2Qs6uu8wode">
            <seg xml:id="i-9hPN8xERThp9bWpTYvy2SF">
              Hvarför jag begärde ordet, det var egentligen för att redogöra
              för en sak, som jag ansett böra framhållas, och derför att, såsom
              mig synes, vär grundlag icke tillåter oss att afgifva motiverade
              reservationer. Jag har i dag sett den förmodan uttalad i en stockholmstidning,
              som sysselsatt sig med operationsplaner för dagens strider, att
              »indelningsverkets vänner skulle af ögonblickets harm eller af
              småaktiga politiska beräkningar förledas till att rösta för reservanternas
              förslag». Jag anser mig skyldig vederlägga en slik uppfattning.
              Vid den slutliga voteringen blir fråga om att rösta emellan Utskottets
              förslag och det förslag, reservanterna afgifvit. Jag medgifver,
              att det är ett dilemma, som icke är så godt att komma ur; för
              mig blir det dock nu lättare derigenom, att Hans Excellens Herr
              Statsministern förklarat, att regeringen icke medgifver någon
              modifikation af Kongl. Maj:ts eller Utskottets förslag. Och jag
              är fullt öfvertygad om, att vår nuvarande regering är en stark
              regering, ty regeringen, likasom vi alla, vet, att svenska folket
              aldrig älskat en svag regering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7AdB1hB4pisWb6N5CczdLS" who="Q6097093" prev="i-LsGh32W4ueP2Qs6uu8wode">
            <seg xml:id="i-TSZNRJJdz3ZGAFrXBoJkRE">
              När jag emellertid vid näst förut föredragna paragraf i hufvudfrågan
              röstat mot bifall till Utskottets förslag, skulle det naturligtvis
              innebära en inkonseqvens, om jag vid denna paragraf röstade för
              bifall till Utskottets förslag. Jag rår icke för, att jag blifvit
              stäld i det dilemma, att jag nu måste rösta för reservanternas
              hemställan, som är detsamma som afslag. Detta förhållande hindrar
              mig dock icke från att vara en lika varm fosterlandsvän som någon,
              eller att önska en lycklig lösning af denna för mitt land ytterst
              vigtiga fråga. Men jag anser en sådan lösning icke kunna vinnas
              vid denna riksdag. Jag önskar ett starkt försvar, men ej grundadt
              på värfning, fastän jag nu af omständigheternas makt tvingas att
              afsifva min röst till förmån för reservanternas förslag; men deri
              ligger hvarken harm öfver lidet nederlag eller något slags småaktig
              politisk beräkning, såsom den åberopade tidningen antagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CdvXdnBnz7Yo2RdcD1SL9Y" type="speaker">
            Herr Wallenius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ZN8fYfQqTiRVQsg9DfQMv">
            <seg xml:id="i-CApTuRGLyXS6KyBmnbDHBn">
              Under den tid, jag såsom riksdagsman deltagit i öfverläggningarne
              om vårt försvar, har jag begrundat dels om vi mot våra mäktiga
              grannar i öster och söder kunna värna oss utan andra makters hjelp
              och dels de stora bördor för krigsändamål, som våra militärer
              fordra af oss för ett försvar, som ändå alldeles icke är betryggande,
              ehuruväl det kallas så. Det är icke på den vägen vår sjelf-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JXaWtMRZbKAHdNarr2stHh" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 31
          </note>
          <u xml:id="i-WSTpe2bLFGT2kv46eLJQFG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2BiyRCzVgGjwYLRqeRo37m">
              ständighet skall värnas, det är på ett annat fält, på ett annat
              område. Jag har också städse stält till mig sjelf den frågan:
              är jag berättigad att pålägga vårt folk så stora uppoffringar
              för en så osäker sak? Och svaret på denna fråga har jag aldrig
              kunnat afgifva jakande, och jag kan det icke heller nu. I de allra
              flesta länder i Europa är redan allmän värnpligt med dermed åtföljande
              militäriskt förtryck och oerhördt tryckande pålagor införd. Hittills
              har försynen förskonat vårt land från dessa bördor; men jag ser
              med vemod och bekymmer, att den tid snart är inne, då äfven vårt
              land skall förvandlas till en militärstat, då den militära andan
              hos oss skall höjas, då alla bemödanden, som gå ut på att höja
              det fredliga arbetets ära, anseende och lycka, skola underkännas
              och förtryckas. De energiska bemödanden, som fackmännen i sådant
              afseende nedlägga, skola säkerligen krönas med framgång; och den
              militäriska mara, som rider oss i detta hänseende, skall slutligen
              besegra oss, visserligen till stort men för vårt välstånd och
              vår fredliga utveckling. Jag är en stor vän af skattereformer
              och skattelindringar. Jag ser med glädje, att det förslag till
              ombildning af vårt försvar, som föreligger, är bygdt på indelningsverkets
              och grundskatternas afskrifning, ty jag bar från min barndom sett,
              huru dessa skatter trycka vår allmoge, och jag kan aldrig frångå
              den åsigten, att i det afseendet skett vår allmoge en stor orättvisa.
              Och om än andra förhållanden i lifvet inträdt och andra åsigter
              göra sig gällande, kunna dock aldrig dessa min barndoms minnen
              utplånas, och det är på den grund jag med lif och själ vill arbeta
              i den rigtning, att skatterna må utjemnas och bördorna lättas
              för dem, som nu digna under dem. Jag kan det oaktadt icke för
              min del bifalla Utskottets förslag, emedan de militära bördor,
              som detsamma pålägger vårt land, äro för stora och för tryckande;
              men deremot vill jag lemna mitt bifall till de åtta reservanternas
              förslag. Och jag vill särskildt tacka reservanterna derför, att
              de nedsatt beväringens öfningstid från 90 till 60 dagar och borbtagit
              kommunens skyldighet att garantera anskaffandet af härens stamtrupp
              och framför allt derför att de icke lagt vår studerande ungdom
              under militarismens välde, utan strukit bort skyldigheten för
              den att i dubbelt mått göra värnpligt och sålunda borttagit lockelsen
              för att de allesammans skulle rusa in på den militära vägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6nG5JWk6RQbsx71LY6ZUPt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SqotitcFxCA6V14RLnuHsJ">
              Jag kommer således att i så väl denna som följande punkter sluta
              mig till reservanternas förslag, synnerligast till deras, som
              velat afskaffa de båda nya indelningsverken: kommunernas skyldighet
              att svara för stamtruppernas anskaffande och skolungdomens skyldighet
              att träda 1 militarismens tjenst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9n8WTwNTnMacF9CpLHdpFb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3VA8dh9EFAd4PuhYPXYfgP">
              Jag yrkar bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UuHDXuFJ5eNRMdR1TyzicQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DnAbACnfEvxNNf6c1jXZYW">
              I detta yttrande instämde Herr Marcuson.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8LVZ18m8qoiSDYDxywVM7K" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" next="i-JsEgD76YduPpLEDbahFj7w">
            <seg xml:id="i-W7bN8Ep8Rrn6qmjQCZ6q3D">
              Vid början af diskussionen i detta vigtiga ämne deltog jag deri
              med ett par korta anföranden. Under öfverläggningens fortgång
              har jag icke haft någon särskild anledning att yttra mig, emedan
              det lilla, jag skulle kunnat säga, icke skulle utgjort något nytt
              inlägg i saken; och jag får bekänna, alt hvad jag under dis-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8bdLkHBUeyz7MftG7UeUJ4">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-XiTBaPuXg18cJSjz82xeCD">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-FJXCMMfmQm8f2P22wzX25y">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SudbMhKmKjb52RgRjhNSsh">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-EDALheLcRVq56JE7xaSD43">
            Ang. försindrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-J5SNPyYoLzZN4jo3sxtyHH">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GhRcEkMFET218GaM8VLU4q" type="date">
            32 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-U2u8mGmPvAQwpoxr6o49dW" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-VXbwXfd9qa2yG67FAvAaQc">
              kussionen hört, i sjelfva verket och med färre undantag icke
              varit annat än hvad jag vid många tillfällen förut hört yttras
              här eller läst i officiella handlingar. Och icke heller i går
              afton, då öfverläggningen rörande 40 8 närmade sig slutet och
              en så kallad öppen omröstning i viss mån inträdde, fann jag mig
              föranlåten att i likhet med flere andra af Kammarens ledamöter
              tillkännagifva min mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Py1uz7H9BnzBFVxPR9BL7f" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-6aBtCLt8TyHNBkeioXcjnK">
              Emellertid synes ögonblicket nu vara inne att öppet bekänna,
              huru jag röstade i går afton, och jag gör det genom att helt enkelt
              förklara, att jag tillhörde minoriteten. Jag röstade för afslag
              å $ 40, icke derför, att jag icke till fullo insåg och inser det
              afgjorda företräde det försvar, Kongl. Maj:ts förslag bjuder,
              i vissa afseenden eger framför det nuvarande; icke derför, att
              jag hyser någon oöfvervinnelig kärlek för indelningsverket och
              dess ärorika minnen; och slutligen icke heller derför, att jag
              vågar antaga såsom möjlig någon utveckling till försvarets ökande
              eller betryggande på indelningsverkets grund. Mitt votum för afslag
              grundade sig helt enkelt derpå, att det icke varit mig möjligt
              att komma till någon klar insigt om förslaget i ett åtminstone
              för mig — och jag föreställer mig för de fleste — vigtigt afseende,
              nemligen i fråga om de kostnader, detsammas antagande skulle medföra;
              och då det icke låter sig bestridas, att dessa kostnader äro högst
              betydliga och det föreslagna försvaret dessutom måste köpas med
              uppoftrandet af ganska betydliga fasta ordinarie statsinkomster,
              tilltrodde jag mig icke böra med min röst bidraga till godkännandet
              af denna så mycket omtvistade punkt i förslaget. De betänkligheter
              och farhågor, jag i detta hänseende hyst och hyser, hafva också
              i dag vunnit ytterligare bekräftelse. En ärad talare på skånebänken
              har nemligen talat om åtskilliga felaktigheter i kostnadsberäkningarne,
              och jag stär således ej ensam om den meningen, som dessutom har
              en tillförlitlig grund i de olika omdömen derutinnan, som de så
              kallade auktoriteterna uttalat. Men sedan numera den 40 $ blifvit
              afgjord och Kammaren med öfvervägande majoritet antagit den princip,
              som ligger i nämnda paragraf, anser jag mig, mine herrar, utan
              afseende å den allmänna regeln att minoriteten måste böja sig
              för majoritetens heslut, skyldig att arbeta på den grundval, som
              denna Kammare sålunda faststält och som, efter all sannolikhet,
              Första Kammaren äfven kommer att fastställa. Oaktadt jag sålunda,
              1 likhet med flere andra, blifvit slagen vid den meranämnda, först
              afgjorda punkten, synes mig, att man efter bästa förmåga bör söka
              göra förslaget i dess helhet så godt som möjligt, och att det
              åligger en hvar representant i denna Kammare att, i hvad på honom
              ankommer, bidraga till vinnande af detta ändamål; och det är med
              denna uppfattning af frågan jag kommer att lemna min röst för
              bifall till den nu förevarande paragrafen. Jag har väl under diskussionen
              hört åtskilliga inkast göras mot densamma, och särskildt har en
              ärad ledamot på göteborgsbänken, för hvilkens mångsidiga insigter
              jag hyser mycken respekt, framstält åtskilliga betänkligheter
              i fråga om en del af det föreslagna stadgandets innehåll. Jag
              måste dock bekänna, att jag icke kunde följa med honom under de
              mångahanda beräkningarne. Men jag är öfvertygad om, att han förlåter
              mig det icke blott på grund af vår gamla bekantskap utan äfven
              derför att, såsom han sjelf antydde, han icke gör
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H3jvqo5YVdp72W1H39fn2G" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 33 N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-PMZBhjXjvAKJXWTpgzQBFt">
            anspråk på att vara någon stark räknemästare; hvarför också,
            då han Ang. för-
          </note>
          <note xml:id="i-FNSuNGJB6nRrVN2JR4Q7aQ">
            slutligen yttrade, att i landtförsvarskomiténs utskott icke fans
            mer än ändrad orga-
          </note>
          <u xml:id="i-RxwnWNqYP4xQR7ifzcj44i" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-GR2Ka2wjdrPmefsLLTg726">
              en fortifikationsofficer af civil natur, som var mycket klen,
              jag icke Tandtfört
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ToHRc3ENAhRXxVPbvth1q3" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-EhuRV5UoCwwgbFirkFRqVM">
              kan föreställa mig annat, än att han med sin rättframhet och
              blygsvaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PQWU96vwAgxTZGsCXA638U" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-7pySemyAVtEP3q1zvsDbnp">
              samhet talade om sig sjelf. (Forts.) Jag skall icke inlåta mig
              på någon utredning af en fråga, uti
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WCM95eoMohTgUcdCRdEcFf" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-5ewnwmbET8mRMYy4Z1NdRW">
              hvilken jag icke kan ega några insigter. Jag har i dag hört Herr
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XwErDQdTyh38FCHF2DgpvL" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-KdwRuwmLtV5qLco5bf3oPK">
              Statsrådet och Chefen för Landtförsvarsdepartementet belysa det
              ämne,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WyYCx5BZK8BVh7ebsXLxm2" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-Vn3DMLvvwx6siyNEtvgP6d">
              han så väl utvecklat vid ett föregående tillfälle, och jag slutar
              sålunda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JsEgD76YduPpLEDbahFj7w" prev="i-ETzdk64MZw4Mu8xSJiiN6P" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-3S9eGyTUCjAgqct2BNSEyi">
              nu, då jag icke på något sätt vill upptaga för lång tid af den
              ärade
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Th7H2xS88BqaecaZRNPmdD">
            Kammarens öfverläggning i detta ärende, med det enkla förklarandet,
          </note>
          <note xml:id="i-CBxNwAMdx7q4qYDCSXBeTz">
            att jag yrkar bifall till Utskottets förslag i nu föreliggande
            del.
          </note>
          <note xml:id="i-5yPnVSWeuQz5RUB2RH7wkg" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-6S18XL5zPnNNT3hu8bdsko">
            <seg xml:id="i-Hv8EFV7wwJCgAzXQjHkkhE">
              En ärad vän på kristianstadsbänken nämnde nyss, att personliga
              ordbyten för honom vore mycket motbjudande; men sedan han lemnat
              Kammaren denna upplysning, ingick han strax i ett litet »personligt
              ordbyte» — sannolikt för att lemna ännu ett tillfälle för dem,
              som vilja det, att citera det gamla uttrycket om att »predika
              andra och vara sjelf straffelig&gt;. Jag hade väl ingen egentlig
              anled- , ning att tro, då han började sitt anförande, att det
              var rigtadt mot mig; jag satt och hörde på helt naivt, troende
              att han skulle komma att visa ett prof på ovanligt mannamod, derigenom
              att han, så ung han än är så till är som inom Kammaren, ändå i
              den allmänna moralens namn skulle uppträda mot en ärad talare
              på stockholmsbänken eller mot denna Kammares högt vördade vice
              talman; men det var icke så. Det var mot min obetydliga person
              hans angrepp rigtades. Det kan icke falla mig in att taga upp
              Kammarens tid med att ingå i något slags bemötande deraf; det
              kan ungefär qvitta Kammaren lika, om jag slumrar, eller är retad
              eller yrvaken eller något annat sådant. Men ett uttryck vill jag
              berigtiga, emedan det förtjenar att berigtigas. Han yttrade nemligen,
              att jag hade begagnat »icke skäl, men invektiv» mot »Friherre
              Rappe». Hvad invektiver beträffar, saknar jag all ledning att
              utfundera hvad han dermed menade; men det var sent på gvällen,
              då jag yttrade mig, och det skulle icke förundra mig, om den ärade
              talaren då sjelf hade slumrat in och, vid retlig sinnesstämning
              uppvaknad, i hastigheten hört hvad som aldrig sagts; det synes
              mig vara enda förklarimgsgrunden för möjligheten af hans i allo
              orimliga påstående. Hvad den omständigheten beträffar, att jag
              skulle hafva yttrat mig emot »Friherre Rappe», så borde den ärade
              talaren lagt märke till, att jag aldrig yttrade mig mot honom
              eller ens nämnde hans namn. Personligen är han för mig obekant,
              men allt hvad jag om honom hört, gör att jag egnar honom min största
              aktning och lifligaste sympati. Mitt yttrande åsyftade deremot
              den t. f. chefen för generalstaben; och jag skall bedja min ärade
              vän, hvars skarpsinne är nogsamt kändt, komma i håg att det finnes
              en skilnad mellan »Friherre Rappes» uppträdande och det uppträdande
              som t. f. chefen för generalstaben efter mitt förmenande låtit
              komma sig till last. Det var den offentlige embetsmannens mot
              Riksdagens ledamöter rigtade agitatoriska verksamhet jag ogillade,
              men icke »Friherre Rappes»&gt;.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9bvEVsk69etutWAB9kUuv5">
            Andra Kammarens Prot. 1883. N:o 46. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2jGttqyPzqZojnn7YnmDTK">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Nc9mm7Vx6GSxTkhvinhMs7">
            Ang. för-
          </note>
          <note xml:id="i-9mQdntUjRJuwwFgLiZDuMm" type="date">
            34 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-2zRBC9T8qERaiKL1mrLfTL" type="speaker">
            Herr Lyth:
          </note>
          <u who="Q5969026" xml:id="i-SkrFQVx2S1uw2YAxqcAMG8" next="i-NRJ23rUicbeagtxYUjphvg">
            <seg xml:id="i-SLzsi168URpG3h3LUyPVNw">
              Jag anser äfven mig skyldig att med några ord
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GTwMtoGFHxqfjpGULdueNX">
            ändrad orgatillkännagifva min ställning i denna vigtiga fråga,
            då jag, i likhet
          </note>
          <note xml:id="i-GfFpXXhmbQ47R5vnmw1LXv">
            nisation uf
          </note>
          <u xml:id="i-4Ar2sCkCvkUyEegHxyTSKF" prev="i-SkrFQVx2S1uw2YAxqcAMG8" who="Q5969026">
            <seg xml:id="i-Dcf7jPf1xHnwHwwZRuuwhs">
              landtförsvaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SsDpFpLyUy46CQ96HYkqFr">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-68K8ojZcJViQwtsg6pUahq" prev="i-SkrFQVx2S1uw2YAxqcAMG8" who="Q5969026">
            <seg xml:id="i-PEQc4WWqQT6Ci4YsuRQFT8">
              med talaren på stockholmsbänken, icke var 1 tillfälle att 1 går
              yttra mig i ämnet. Jag vill då först säga, att, om någon frågar
              mig, huru jag i går lade min röst i urnan rörande den 40 $, får
              jag öppet svara, att jag röstade för förslagets antagande. Frågar
              man åter, om jag tycker om den nya stammen, så vill jag öppet
              säga: nej, det gör jag icke. Jag ogillar nemligen hvarje värfningssystem,
              i hvad form det förekommer (jag undantager naturligtvis befälskadrer
              och specialvapen, hvilka fordra allt för lång utbildningstid),
              emedan detta system skapar en yrkesarmé, som för våra förhållanden
              i allmänhet ej är nyttig, samt dertill att den kostar för mycket
              och i farans stund måhända icke skulle blifva af det gagn, som
              den borde vara. Men man kunde då ställa till mig ännu en tredje
              fråga: hvarför jag då röstade så? och jag skall upprigtigt omtala
              äfven detta. Hufvudgrunden hvarför jag röstade för bifall till
              förslaget i 40 $, var den, att jag har mig till fullo bekant,
              att majoriteten i denna Kammare, likasom — enligt hvad man säger
              — i hela landet, är fattad af något, som jag icke vill benämna
              med ett bevingadt ord, som fäldes i går af en talare, som står
              mycket högre än jag, utan som jag helt enkelt vill benämna »värnpligtsskräck»&gt;.
              Då jag således icke ser någon möjlighet att på allmänna värnpligtens
              grund kunna få vårt försvar bygdt, den enda grund, som för mig
              är tillfredsställande, har jag icke haft annan utväg än att öfvergå
              på den sidan, som önskar framgång åt Kongl. Maj:ts förslag, och
              jag har gjort det jemväl af andra positiva skäl, nemligen först
              och främst derför, att denna stam är att föredraga framför den
              närvarande icke minst derför, att den kommer att tynga rättvisare
              på landets befolkning, än nu är fallet; vidare att, såsom jag
              hoppas, genom denna nya stam kommer vårt försvarsväsen att utvecklas
              i rigtning åt den allmänna värnpligten och slutligen framför allt
              derför, att 1 härordningslagen förekomma bestämmelser, hvarigenom
              den värnpligtiga armén kommer att erhålla större utbildning, en
              utbildning, som är så väl behöfig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NRJ23rUicbeagtxYUjphvg" prev="i-SkrFQVx2S1uw2YAxqcAMG8" who="Q5969026">
            <seg xml:id="i-5MSzGp7DbtzG81fEC7dqSv">
              Sedan jag således i korthet redogjort för min ställning till
              frågan i dess helhet, ber jag blott få nämna, att med afseende
              å denna punkt, som nu föreligger, har jag genom yttrandet från
              statsrådsbänken blifvit fullt öfvertygad om, att just reservtrupperna
              äro nödvändiga för att stödja våra beväringstrupper eller den
              delen af vår armé, som är för oss värderikast, emedan den utgöres
              af våra söner, vår ungdom, den armé, till hvilken vi framför allt
              skola hafva vår tillit i farans stund, att den skall hägna landets
              frihet och sjelfständighet. Jag vill derför också nämna, att jag
              med afseende på öfriga punkter i Herr Danielsons reservation finner
              ett och annat för mig tilltalande, men åtskilligt, hvarom jag
              för ingen del vill förena mig, men skall bedja att möjligen få
              härom yttra mig, då dessa punkter framdeles förekomma till öfverläggning
              i Kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7mjxUn6VYg7CeA2fZTmKKV" type="speaker">
            Herr Winkrans:
          </note>
          <u who="Q6244387" xml:id="i-KYpmhw4UERaYyKUdX6TaAR" next="i-Pozvkq7cQixvWKsJQf2kV2">
            <seg xml:id="i-EU4d8xkQS9gvb2wLe2CFT6">
              Herr Talman! Vid fattandet af beslut i nu föreliggande vigtiga
              ärende har jag ansett mig böra gå till väga som i alla andra frågor,
              som framlagts på Riksdagens bord, att nemligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DBicaAzHjecP7UksvVq99H" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 35
          </note>
          <u xml:id="i-TRKMEziuWZMahwxEUjfcUc" prev="i-KYpmhw4UERaYyKUdX6TaAR" who="Q6244387">
            <seg xml:id="i-NPWk87DdbzJbCUoRoEjKWp">
              för mig sjelf söka klargöra hvad som är målet och hvilka äro
              de föreslagna medlen för detta måls vinnande. Jag har derför,
              för att så samvetsgrant och fördomsfritt som möjligt kunna gifva
              mitt votum i denna utan tvifvel Riksdagens vigtigaste fråga sökt
              att genom studium af hithörande digra handlingar, genom deltagande
              i enskilda öfverläggningar samt genom åhörande af den i dessa
              dagar pågående diskussion — hvarvid jag kommit att få afhöra krigsministerns
              sakrika och upplysande föredrag i båda Kamrarne — skaffa mig den
              bästa möjliga insigt i frågan; och om jag dervid måste besvara
              henne på ett sätt, som i nagon mån afviker från mina politiska
              vänners, kan Jag ej hjelpa det och torde sålunda varda ursäktad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LoCZNGsCJTA8k4XZ6o9dzh" prev="i-KYpmhw4UERaYyKUdX6TaAR" who="Q6244387">
            <seg xml:id="i-39ZALFGSvJSHKYEBjJD75d">
              å väl, i hvad förhållande står det nu föreliggande förslaget
              till de uppgifter, hvilka en stat har att förverkliga? Härpå gifver
              jag utan ringaste tvekan det svar, att något vigtigare ändamäl
              kan en stat icke hafva. Hans förnämsta uppgift är ju rättens upprätthållande,
              skyddandet af sina medborgare mot så väl inre som yttre fiender.
              Huru uppfyller nu svenska staten denna uppgift? Utan tvifvel fins
              ingen stat, som bättre och säkrare skyddar sina medborgare i deras
              lofliga sträfvanden mot inre fiender, mot inre orostiftare af
              hvad slag som helst än vår. De goda vitsord, som under den nu
              pågående debatten tillskrifvits de indelta soldaterna, för pligttrohet,
              disciplin, uthållighet, ja, dödsförakt, äro visserligen icke öfverdrifna.
              Men skyddar svenska staten ock sina medlemmar mot yttre fiender?
              Denna fråga tror jag ingen af herrarne skulle kunna besvara med
              ja. Vi äro, det kan icke bestridas, försvarslösa, försvarslösa
              oaktadt alla de millioner vi offrat och fortfarande offra på vårt
              s. k. försvarsväsende. Hvaraf kommer sig detta? Utan tvifvel deraf,
              att då vi, liksom den öfriga civiliserade verlden, gått fram med
              jettesteg i många rigtningar, på industriens, näringarnes, kommunikationernas
              område, på hvilket senare vi med snart sagdt blixtens hastighet
              färdas från den ena orten till den andra, hafva vi kommit att
              stå nästan stilla på det militära området, på samma gång som de
              öfriga folken och deraf icke minst våra grannar i öster och söder
              tagit lika, om ej större, steg framåt på detta område som på de
              industriella. Vi stå qvar med en härorganisation, som i afseende
              på de stridandes antal och utbildning befinner sig på ungefär
              samma ståndpunkt som i forna dagar. Hur farligt detta kan vara,
              har krigsministern nyss visat. Till det af honom framhållna exemplet
              ber jag få lägga ett annat; och det kan vara skäl för min ärade
              granne på bänken bakom och hans liktänkande vänner att något lyssna
              dertill. Han utmålade i starka färger de olyckor, vi skulle ådraga
              vårt land, om vi antoge det Kongl. förslaget. Ja, det var den
              ena sidan af medaljen. TI afseende på den andra ber jag få påminna
              herrarne om det af eder väl kända faktum, att då Preussen vid
              detta århundrades början nödgades med sin föraldrade härorganisation,
              med hvilken det dock knappast 50 år förut kämpat med framgång
              mot halfva Europa och deribland tre stormakter, upptaga striden
              mot en ny organisation, en ny taktik, bortsopades dess arméer
              nästan som agnar för vinden på några dagar, snart sagdt timmar.
              Följderna häraf torde vi ock känna, men det kan möjligen icke
              skada att erinra oss dem. Landet nödgades af sin hänsyns-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cv4YKP5VGttzHoh1FER9P">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-M3VEbhjEdkMhzjTDcZsynG">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-TvY1E1B9QkiewDAZzgThAf">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HjZXKfD6SEn2jmL4Co2bQ5">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-MEeu29A8ATGPdmrgJhmVpN" type="date">
            36 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-QdRWeEV2QtjCMDoDhcHef3">
            Ang. förlöse besegrare inskränka sin armé till af honom bestämdt
            och noga ändrad orga öfvervakadt antal, nödgades stänga sina hamnar
            för sina vänner, ut-
          </note>
          <note xml:id="i-MgrVXNDHB55mmidGYT9XpZ">
            nisation af
          </note>
          <u xml:id="i-QG53hHK1XFGVXVcv6wh6en" prev="i-KYpmhw4UERaYyKUdX6TaAR" who="Q6244387">
            <seg xml:id="i-Cpf26yTXiDexxSQqBLQpdi">
              landtförsvaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NJDoh3HxSSq32cadJ7kXvx">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-ADm4tPSmdMAJzYQxCZmojK" prev="i-KYpmhw4UERaYyKUdX6TaAR" who="Q6244387">
            <seg xml:id="i-7CnSWLZmvXYyzrrk8rBQBy">
              rusta härar mot sina förra hjelpare och sannolikt framdeles blifvande
              befriare, kasta sina patriotiskt sinnade medborgare, som i tal
              eller tryck vågade gifva luft åt sina fosterländska känslor, i
              fängelse. Lägg härtill att landet måste afstå ungefär halfva sitt
              område samt erlägga oerhörda krigskontributioner — så hafva vi
              ock kunnat få se den andra sidan af medaljen. Nu hafva emellertid
              sedan det nya statsskickets införande flera förslag framlagts
              af Kongl. Maj:t att lösa denna landets vigtigaste fråga. 1871
              framlades sålunda ett förslag, grundadt på indelningsverket, 1875
              grundadt på allmän värnpligt och nu på stam och beväring. Jag,
              som ansett och anser alla dessa förslag som mer eller mindre tillfredsställande
              medel för att vinna hvad jag tror vara en lifsuppgift för vårt
              land, ett betryggande försvar, hvilket vi nu icke ega, är villig
              antaga detta förslag. Men äfven med fara att misshaga min ärade
              granne, som jag fruktar mer rådfrågar sin fantasi än sitt förstånd,
              kan jag icke undgå att härvid lyssna till de sakkunnige, som nästan
              enhälligt förklarat att det Kongl. förslaget står vid gränsen
              eller till och med, enligt en och annans åsigt, nästan under gränsen
              af ett betryggande försvar, och i denna tro på sakkunskapen bifaller
              jag det Kongl. förslaget utan medgifvande af några modifikationer.
              I afseende på det särskildt nu föredragna 1:a momentet anser jag
              Krigsministern hafva på ett ovederläggligt sätt ådagalagt nödvändigheten
              af der framstälda reserv, hvarför jag utan minsta tvekan tillstyrker
              bifall till detta moment.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pozvkq7cQixvWKsJQf2kV2" prev="i-KYpmhw4UERaYyKUdX6TaAR" who="Q6244387">
            <seg xml:id="i-R2ZV2XkVZqCLa57Mt8p151">
              Men, torde en ärad talare på östgötabänken säga till mig, liksom
              i går till sin granne, representanten för 5 städer, fruktar ni
              icke edra kommittenter, då ni röstar mot deras intressen? Jag
              vill derpå svara, att jag har lyckan representera kommittenter,
              som mer än en gång visat, att de kunna uppoffra sina personliga
              fördelar för det allmännas, när så fordrats. Men en kommittent,
              som dock icke eger politisk rösträtt, fruktar jag verkligen —
              mina barn. Jag skulle nemligen inför dem blygas och skämmas, om
              jag genom min sjelfviskhet, min njutningslystnad och min ovilja
              att göra uppoffringar, förstörde det rika och härliga arf, som
              jag mottagit af mina fäder, förvärfvadt af dem genom oerhörda
              mödor och försakelser och försvaradt med deras hjerteblod; och
              det är på grund af denna fruktan jag nu gifver mitt bifall till
              den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NSozTiWydJEME7LW2TxqLG" type="speaker">
            Grefve Björnstjerna:
          </note>
          <u who="Q5578363" xml:id="i-JpWYYqZmae16HJ9vUoFXsN" next="i-7qzWvgUYtFQ7Pyvs8MaKLx">
            <seg xml:id="i-5nBsuCNfT3aqzjWyPmV4rP">
              Jag skall först bedja att med några ord få besvara ett par anmärkningar,
              som Herr Ola Andersson framstälde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CFakDVdTUzpGJxBRFj5sQc" prev="i-JpWYYqZmae16HJ9vUoFXsN" who="Q5578363">
            <seg xml:id="i-5gvz2M7SGF6v93iFMiuu3E">
              Han nämnde, att, då 1875 års förslag framlades, hade man alls
              ingen tanke på någon reserv. Detta har redan blifvit vederlagdt
              af Krigsministern. Vidare yttrade Herr Ola Andersson, att om Riksdagen
              hade antagit något af de förslag, som vid föregående tillfällen,
              i synnerhet 1878, framlagts, så hade vi fått ett mycket mer storartadt
              och kraftigt försvar än det, som nu erbjudes oss. Nej, Herr Ola
              Andersson, visst icke. Detta förslag är bättre än 1878 års, ehuru
              beklagligtvis stamtruppen här är minskad med 5,000 man. I 1878
              års förslag felades för det första: en bestämd årskontingent för
              arméns
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9TZioYHjFw1jqxLh3xhysY" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 37
          </note>
          <u xml:id="i-4eQ8Vs6QH4BUYoknXgeBS5" prev="i-JpWYYqZmae16HJ9vUoFXsN" who="Q5578363">
            <seg xml:id="i-MUTrfEPyLTX2BGWaDpnuA4">
              rekrytering, för det andra: föreskrift om, huru denna årskontingent
              skulle anskaffas, för det tredje: all slags säkerhet för att stamtruppen,
              sedan den fått sin första utbildning, sedermera skulle erhålla
              någon öfning, och för det fjerde och sista: deri fans ingen garanti
              att beväringen skulle få ens någon öfning, ty i förslaget stod
              »högst 90 dagar», och detta kan naturligtvis betyda två dagar
              lika väl som nittio. Allt detta är i det nu framlagda förslaget
              rättadt. Detta är den stora skilnaden mellan 1878 års förslag
              och detta. Det förra kunde jag aldrig rösta för, för detta skall
              jag med nöje gifva min röst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XUhGCjyuf45XbUb7YcL7K1" prev="i-JpWYYqZmae16HJ9vUoFXsN" who="Q5578363">
            <seg xml:id="i-PR99KJd5MBoBB5JAVLCmz2">
              Att följa Herr Wallenius i hans sorgliga målning af militärdespotismen,
              nu då den stående armén skall minskas från 32 till 25,000 man,
              är mig omöjligt. Jag skall i stället söka bemöta några af de anmärkningar,
              Herr Hedlund framstält. Jag borde kanske dock bedja om förlåtelse
              derför, att jag begärt ordet för att yttra mig i denna fråga,
              Herr Hedlund har ju förklarat, att den, som icke inser, att vi
              kunna vara af med reserven, förstår ingenting af hela saken. Jag
              vill icke betvifla, att Herr Hedlund möjligen förstår dessa saker
              bättre än jag, men då jag emellertid under största delen af min
              lifstid sysselsatt mig med hithörande ämnen, torde det kanske
              ursäktas, att jag nu vågar uppträda till försvar för nämnda reserv.
              Jag skall icke följa Herr Hedlund i hans berättelser om flottan,
              och hur det skulle behöfvas en kuststräcka af 2 mil för att landsätta
              30,000 man. För att på en gång landsätta en så stor styrka erfordras
              troligen en sådan kuststräcka, men icke behöfver en sådan samtidig
              landstigning någonsin företagas. Tvärt om — trupperna landsättas
              efter hand allt som barkasserna hinna gå fram och tillbaka mellan
              fartygen och stranden. Icke heller kan jag följa honom i hans
              tal om minor, hamnar och hamnförsvar. Nu mera behöfver aldrig
              en flotta gå in i hamn för att landsätta trupper. Det visade sig
              senast under Krimkriget och kommer alltid att visa sig. En låg
              och öppen kust lämpar sig bäst för en landsättning på fiendtlig
              kust. Det är också ganska naturligt, att så skall vara, då flottan
              numera är försedd med så groft artilleri, att det med lätthet
              kan rensa stranden och således skydda egna truppers landstigning.
              |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T2pKRxxvB7UYS6UmAKKbcp" prev="i-JpWYYqZmae16HJ9vUoFXsN" who="Q5578363">
            <seg xml:id="i-9CJR6ZYRSKKLhmzP6BpoP5">
              Jag lemnar nu detta för att sysselsätta mig med frågan om reserven.
              Herr Hedlund sjelf uppdrog nyss en ganska tydlig och bestämd skilnad
              mellan depottrupper och reservtrupper. I depoterna förläggas oexerceradt
              manskap, de yngsta beväringsklasserna, de som ingenting kunna,
              der skola dessa öfvas. Dessa depoter förläggas under vanliga omständigheter
              på regementenas öfningsplatser, om dessa icke äro belägna allt
              för nära krigsskådeplatsen. Reservtrupper deremot äro någonting
              helt annat. Om icke fullt öfvade, äro de det Likväl tillräckligt
              för att kunna användas som besättningar på fästningar och kunna
              efter en kortare tids öfning äfven föras mot fienden. Vid kavalleriet
              behöfvas dessutom reservtrupper till eskorter och bevakning af
              etaplinierna. Men, säger Herr Hedlund, hvad gör det, om vi stryka
              reserven, vi hafva lika många man stridande ändå, vi insätta desse
              bland linietrupperna och behöfva således icke någon reserv. Kan
              Herr Hedlund med sina stora militära kunskaper verkligen påstå,
              att det är detsamma, om man stoppar in 2,000 ä 3,000 man i bataljoner
              med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8YUgnVHAcdWpD9mnAHhbmJ">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-VpbyJkG6MjyePYxeLqEu38">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-CmEoNS8cJRjaV9nXySLVrg">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KYpGrRUcVSGJFCXnWzu1dx">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-UdYqq1FZKHANchFpn6NWfo">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-F6BcFfCKS4UpaVgAYeZduW">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FnMVFdBiZcYa6eRxf5FELF" type="date">
            38 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-7qzWvgUYtFQ7Pyvs8MaKLx" prev="i-JpWYYqZmae16HJ9vUoFXsN" who="Q5578363">
            <seg xml:id="i-D7KHANAvuzFS9LMHo3qGAS">
              samma befäl, som anses erforderligt för 800 man. Kunna dessa
              bataljoner vara lika användbara mot fienden, som om de hade befäl
              motsvarande styrkan. Nej, visst icke. Dessutom är det en ofantlig
              skilnad att sätta upp särskilda militäriska enheter, bataljoner,
              sqvadroner eller batterier, som sjelfständigt kunna uppträda,
              mot att endast öka nummerstyrkan på de afdelningar, som redan
              stå emot fienden. Men, säger man, våra linietrupper äro redan
              tillräckligt starka, det behöfves icke någon ytterligare förstärkning,
              någon reserv. Nej, mine herrar, de bedraga sig, som tro det. De
              et är icke förhållandet. Det är mycket säkert, att vid första
              tillfälle af verkligt krig måste icke blott linietrupperna, utan
              äfven reserven inkallas. Detta har Krigsministern redan visat.
              Det ligger också i sakens natur, att man måste från början söka
              uppträda öfverlägsen mot fienden, der denne landstiger; det gär
              icke an att vänta, tills han besatt en stor del af landet. Man
              måste genast uppträda så stark, att man kan kasta inkräktaren
              i hafvet. Dertill behöfves säkerligen hela vår styrka, både linie
              och reserv. Jag hörde nyss Herr Ola ”Andersson yttra, och har
              ofta af andra hört "detsamma, att kostnaden är för stor, landet
              kan icke underkasta sig en sädan börda; men hvad reserven åtminstone
              angår, kan detta slagord icke användas. Herr O. Andersson har
              sjelf visat, att för reserven uppgår kostnaden icke till mer än
              800,000 kronor. Den återstående af Kammaren beslutade besparingen,
              1,000,000 kronor, hade åstadkommits genom indragningar vid positionsartilleriet,
              hvilket icke hör till reserven. Då så är, är det verkligen glädjande
              att tänka, det Herr Danielson afstår från sin reservation i denna
              del och bifaller Utskottets förslag, ty, om jag ej uppfattade
              honom orätt, lofvade han att, om reserven verkligen icke kostade
              mera än 800,000 kronor, då rösta för bifall till detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Be8Ys5YQCYewyCG1N42SWk">
            Efter de uppgifter, som Herr Krigsministern lemnat, är det onödigt
            att ER upptaga Kammarens tid. Jag yrkar bifall till Utskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-UNMYUcnSsZtbPJeSqPxBUi" type="speaker">
            Herr Olof Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-AgNCp7mpn4N6pe29YjmkKS" next="i-Myi62ihRU9LNmUaX4U2GrZ">
            <seg xml:id="i-CEnMAaCd5fBjj2vAimkJ8Y">
              Den långa debatt, som förts rörande denna fråga, och som afslutades
              i går qväll med bifall till den 40 $ af Utskottets föreliggande
              förslag, kan sägas utgöra en historik öfver de svårigheter, som
              alltid stält sig 1 vägen för lösningen af dessa frågor allt hittills,
              och en illustration "öfver de svårigheter, som härefter skola
              komma att uppstå, i händelse förslaget nu icke går igenom. Den
              som i likhet med mig hyser den uppfattning, atb frågan nu bör
              lösas, måste med en ganska noggrann sjelfpröfning i hvarje särskildt
              fall söka tänka sig, huruvida det är rådligt att oförändrad antaga
              denna nu föreliggande paragraf eller om den bör ändras. Det har
              ofta blifvit erinradt, att kostnaderna i detta förslag spela en
              stor roll, och detta är sant, men hvad som förundrat mig är den
              omständigheten att inom Kammaren två olika meningar uppfatta betydelsen
              af dessa kostnader så högeligen olika, oaktadt de vilja till samma
              mål. Å ena sidan fruktar man icke alls dessa kostnader och önskar
              för att vinna ett starkt försvar att antaga hvad som föreligger,
              det må gå huru som helst, hvaremot man å andra sidan anser det
              vara en pligt att se till, om icke kostnaderna blifva större,
              än landet mäktar bära. Jag frågar,
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NYgEoVSkmWKJs8B1xnuZp" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 39
          </note>
          <u xml:id="i-Vm3TvkXR1ND3YfmaU5PwvG" prev="i-AgNCp7mpn4N6pe29YjmkKS" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-4zYZ1FoGimLmwRLpAHesct">
              om det finnes skäl till en så olika uppfattning af frågan. Såsom
              Kammaren vet, har Herr Finansministern uppgjort en finansplan/
              under förutsättning, att kostnaderna under fjerde och femte hufvudtitlarne
              skulle blifva sådana, som vederbörande komitéer beräknat, och
              har dervid visat, att det går för sig att fylla statsverkets blifvande
              behof enligt dessa beräkningar. Sedermera har dock inom Särskilda
              Utskottet den mening gjort sig gällande, att kostnaderna för landtförsvaret
              blifvit af komitéerna beräknade nära 13/, million kronor lägre
              än som vederbort, och jag får för min del säga, att om också kostnaderna
              1 regeln kunna anses tillräckligt högt beräknade, det likväl synes
              mig tydligt, att ett och annat i dessa beräkningar icke håller
              streck eller blifvit uteglömdt. WSärskildt ber jag att få fästa
              mig vid ett par punkter. Den till en million kronor beräknade
              kostnaden för arméns beväpning och underhållet deraf anser jag
              först och främst vara för lågt beräknad. Men om vi vidare taga
              1 betraktande behofvet af åtskilliga anslag för ändamål, som Riksdagen
              delvis redan godkänt eller måste bevilja, erfordras endast för
              färdigbyggande af fästningsverken vid Karlsborg och dess armering
              samt till ny fältartillerimateriel ytterligare 71!/,; million
              kronor. Hrgo har man här ett årligt behof af ytterligare icke
              mindre än en half million under dessa 15 år. Vi veta äfven, att
              arméns gevär icke äro tillräckliga till antalet lika litet som
              lämpliga till konstruktionen, hvarför de icke kunna anses väl
              lämpade för sitt ändamål. Vi måste sålunda äfven vara betänkta
              på att anskaffa 250,000 eller 300,000 nya gevär, hvilka jag förmodar
              icke skola kosta mindre än 40 å 50 kronor stycket, och således
              hafva vi blott för detta ändamål en utgift på 10 eller 12 millioner,
              som har lika stor betydelse, vare sig den beräknas för ett enda
              år eller fördelas på flere. Denna utgift förestår 1 alla fall
              och visar, att den beräknade kostnaden af en million kronor för
              samma ändamål ingalunda kan räcka till. Nu vill jag hemställa
              till dem, som endast vilja se på organisationens fullständighet
              utan att på kostnaderna vilja jemka ett iota, om de verkligen
              kunna finna fördelaktigt att antaga en organisation, som kostar
              så mycket, att man sedermera vid skeende statsregleringar icke
              kan uppehålla den och att hvarje blifvande anslagsbehof, såsom
              till vapen, nya kanoner o. s. v., måste möta motstånd och svårigheter
              att fylla. Man får på sådant sätt en armé, som visserligen är
              väl organiserad och väl öfvad, men saknar de vapen, som erfordras,
              för att kunna vara till full nytta. Derjemte böra vi också ihågkomma
              den omständigheten, att under Femte hufvudtiteln äfven erfordras
              ett årligt anslag af enligt komiténs beräkningar 5 millioner kronor
              till personalen och derutöfver 2 millioner kronor till nybyggnad
              af materielen. Denna senare anslagssumma kan Riksdagen aldrig
              vilja fastläsa, vare sig såsom lag eller ordinarie anslag, och
              den kommer således att alltid bero på Riksdagens pröfning. Skall
              man då icke komma att tänka, att vi redan för landtförsvarets
              organisation åtagit oss så stora utgifter, att samhället svårligen
              skulle kunna bära några nya sådana, och på denna grund skulle
              anslaget icke beviljas. Vi hafva således för flottan skaffat oss
              en öfvad personal, men fartyg saknas. Då kan man visserligen säga,
              att vi kunna i händelse af krig inköpa materiel, hufvudsaken är,
              att manskapet är dugligt. Men jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKck88zwQj24j4oQ19AvpZ">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Pzw6bPb8S3qT6kNJNreTTm">
            Ang. förndrad organisation af landtförsvaret. (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2tuq9nF122airTFZy4Nwbn">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-3Aoog1FVeA7vFSJoiejgti">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-Dbmk5sbAMuRoXezGXu5en5">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-1ucrLRTvsUSkbEFcgCBHF" type="date">
            40 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-SCwprdTrq36W9AzNdd4Hhh" prev="i-AgNCp7mpn4N6pe29YjmkKS" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-X2zgD5Ch5fudAFMMJ5oCDF">
              undrar huru hemmastadt det manskap skulle känna sig, som vid
              krigstillfället placerades på ett fartyg, hvars egenskaper det
              alls icke kände till. Icke heller torde det alltid vara så lätt
              att vid utbrottet af ett krig från främmande land inköpa dylik
              materiel, som icke bygges på en eller par veckor utan fordrar
              lång tid, och politiken lägger också ofta hinder i vägen för ett
              sådant inköp. Mig synes derför tydligt, att intressena borde mötas
              på denna punkt, för så vidt man nemligen vill lösa frågan. Jag
              talar nu icke om vännerna till indelningsverket, hvilka endast
              vilja slå ihjel densamma, utan om dem, som verkligen vilja en
              lösning deraf på ett moderat sätt, och dem, som icke vilja pruta
              på Kongl. Maj:ts förslag. Dessa begge partier borde således hafva
              samma intresse beträffande lösningen af den nu föreliggande frågan.
              Jag tilltror mig icke kunna fälla något omdöme om hvad verkan
              en strykning af reserven skulle medföra, men jag anser att i det
              hela måste modifikationer göras, så att man icke tager sig vatten
              öfver hufvudet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Myi62ihRU9LNmUaX4U2GrZ" prev="i-AgNCp7mpn4N6pe29YjmkKS" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-61u1xW91kPayYh4pehkfAD">
              För öfrigt vill jag förbehålla mig att vid hvarje punkt pröfva,
              huruvida några nedsättningar kunna göras. I denna fråga gör jag
              emellertid nu intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DmHnqEGws5v3kjqgTEmwtu" type="speaker">
            Herr Ekenman:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-YYYTSYVP8gAjdqcSu6BMd3" next="i-CmgupLfPtDxd3RmJt4ST9d">
            <seg xml:id="i-WNsft6tERtJTzMFAmw5rCw">
              Jag skall icke länge upptaga Kammarens tid; ty anledningen hvarför
              jag nu begär ordet är icke den, att jag tror mig ega den insigt
              i detta ämne, att mitt yttrande kan utgöra något nämnvärdt tillskott
              till frågans utredning, utan derför att jag vill hafva till protokollet
              antecknadt huru jag gör och låter i dessa stora frågor för att
              kunna visa det för landet och i främsta rummet för mina kommittenter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5irbRaJUzt55krY5hKZDDU" prev="i-YYYTSYVP8gAjdqcSu6BMd3" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-8nJwAybcENs4PvK1kht2ys">
              Här är under debatten taladt mycket om indelningsverket och dess
              förträfflighet och om den indelta soldatens ypperliga egenskaper.
              Jag tror för min del och på grund af egen erfarenhet om dessa
              förhållanden att här föreligger en viss öfverdrift; men om också
              saken reduceras till rimliga proportioner, lärer dock vara ovederlagdt
              att indelningsverket och den indelta soldaten hafva så goda egenskaper,
              att indelta armén med fullt skäl kan kallas den förträffligaste
              armé i verlden; då det nemligen gäller, märk väl, den indelta
              arméns förhållande till den fredliga befolkningen och dess förmåga
              att styra inre oredor. Men de fredliga värfvens fyllande, lika
              litet som polisgöromål, är icke en armés hufvudsyfte, utan detta
              är ju krigets värf, och då är för mig klart att den armé, som
              bildas på grund af här föreliggande förslag, blir vida kraftigare,
              dugligare och lämpligare för strid och krigiska värf än den indelta
              armén nu är. Ja, säger man, detta är möjligt, men jemförelsen
              är icke rigtig, ty den bör icke vara mellan Kongl. Maj:ts förslag
              och den indelta armén, utan den bör gälla mellan armén enligt
              det Kongl. förslaget och ebt utveckladt indelningsverk. Jag ber
              att få säga, att jag icke mycket trott på möjligleten af att under
              våra förhållanden erhålla ett utveckladt indelningsverk, och de,
              hvilka derutinnan tänkt olika med mig, lära väl efter gårdagens
              votering icke vidare kunna hysa några illusioner om möjligheten
              att inom denna Kammare genomdrifva försvarets grundande på ett
              utvidgadt indelningsverk. Nej, mine herrar, frågan gäller enligt
              min mening: antaga Kongl.
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PqYKCL88pjkxm9QViUCjSL" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 41 N:o 46.
          </note>
          <u xml:id="i-CmgupLfPtDxd3RmJt4ST9d" prev="i-YYYTSYVP8gAjdqcSu6BMd3" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-9jq4eU3aL9V5Bm7RHz7Edm">
              Maj:ts förslag eller ännu under många år bibehålla i oförbättradt
              skick Ang. fördet gamla indelningsverket, hvilket alla eller åtminstone
              de fleste för-ändrad orgaklara vara otillfredsställande. meg af
              : 3 p un ÄLL andtför- Vid denna fråga om försvarets ordnande är
              likväl fäst en annan svaret. omständighet, som jag för min del
              anser vara af ganska betänklig (Forts.) art och det är skattefrågan.
              Jag hyser väl i den frågan en mening, som närmar sig den, hvilken
              i går uttalades af en representant på malmöbänken. Och jag tror
              således att skattefrågan icke har alldeles så stora proportioner,
              som man velat föreställa sig. Dock äro dessa proportioner tillräckligt
              stora för att en lösning af grundskattefrågan, sådan den här föreligger,
              kommer att medföra icke obetydliga uppoffringar så väl för städerna
              som för alla öfriga, hvilka för närvarande ej drabbas af denna
              skatt; men jag har ansett det mål, som man nu uppställt för sig,
              vara så stort, att jag trott det vara min pligt såsom representant
              att göra detta offer för dess vinnande: ett älskadt fosterlands
              försvar. Men om jag nu ansett mig böra och kunna göra en sådan
              uppoffring, så sker det under den förutsättning att det försvar,
              som vi erhålla, blir ett verkligt och dugligt försvar. Efter det
              uttalande, vi fått från statsrådsbänken, kan väl icke vidare med
              skäl påstås, att strykandet af hela reserven är någon obetydlighet,
              som man kan lemna å sido för att göra en jemförelsevis mindre
              besparing. Jag har den uppfattning af denna sak, att här är någonting,
              som är af så stor inverkan på arméns organisation, att densamma
              väsentligen försvagas, om man borttager reserven. Jag hoppas emellertid,
              att reservanterna skola å sin sida göra en uppoffring, nemligen
              sin särskilda mening i detta fall, för att vinna” det höga mål,
              som här föreligger och sålunda antaga det Kongl. förslaget sådant
              det i nu föredragna paragraf här föreligger. Jag tillåter mig
              åtminstone till samma paragraf yrka bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D7MNmM58oGPmpuecntL18N" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud:
          </note>
          <u who="Q5945036" xml:id="i-BmrPb27L8UzKCwnAetBeFg" next="i-MuWz9mtfYN3dCxWxWXjuHP">
            <seg xml:id="i-B53AHKhLEKBvJczuEHkpQ5">
              Stundom hör man frågor framställas om en sak är behöflig, hvars
              oundgängliga nödvändighet är den i ämnet hemmastadde så klar,
              att han aldrig tänkt på att den behöfde bevis, och derför i första
              ögonblicket får leta efter skäl. Sådant är förhållandet, då man
              frågar en militär, om en krigshär behöfver några ordnade reservtrupper.
              Faller det någon förståndig man in, på andra områden, att börja
              ett stort företag, hvars verkliga omkostnader han ej kan säkert
              beräkna, utan att han först förvissat sig att han har tillgång
              på sådana reserver i penningar och krafter, som ytterligare kunna
              komma att erfordras för företagets lyckliga fulländning? Härens
              reservtrupper äro ej ensamt till för att ersätta dess förluster
              under kriget, utan ännu mera för att förstärka den opererande
              armén och medgifva den att på den afgörande dagen uppträda i striden
              mot fienden såsom den starkare, ty derpå beror vanligen segern.
              Att vara öfverlägsen fienden på sjelfva bataljfältet, det är en
              af strategiens hufvudregler och framhölls ofta af allas vår mästare
              i krigskonsten Napoleon I. Visserligen uppvisar krigshistorien
              många strider, der segern tillfallit den fåtaligare parten, men
              denna har då haft en stor moralisk och taktisk öfverlägsenhet,
              som vi numera ej äro berättigade
            </seg>
          </u>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EeCcrRvwzzM4aS51LKJ34F">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-4bCcxDb2M2kPWr6TitcU4A">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-HCVJ9L2sGsCHZZNgnSnWLK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XiqXg9e6xdPxwJuuGFdbzU" type="date">
            42 . Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-EW5H4tivURjrhwciJucSvf" prev="i-BmrPb27L8UzKCwnAetBeFg" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-CyYA4D4QKp8xqijbxv9Qo3">
              att tillräkna oss mot våra blifvande fiender. Men Krigsministern
              har redan så klart utvecklat reservernas behöflighet och huru
              de skola begagnas, att jag ej behöfver tillägga något derom. I
              det stället skall jag anföra ett historiskt drag, med anledning
              af Herr Hedlunds strategi och förslag till kustförsvarets ordnande.
              Den engelske härföraren Hertigen af Marlborough kommenderade flera
              år de engelska och nederländska härarne mot Frankrike, och segern
              följde honom utan afbrott. Några år efteråt, då han dragit sig
              tillbaka, blef han gammal och slö. Andra generaler förde arméerna,
              men med mindre framgång, och nederlag på nederlag följde. Man
              sade då: »låt oss gå till vår gamle segerherre och begära hans
              råd; kanske skall hans gamla snille än en gång flamma upp». Då
              de kommo till Marlborough, sträckte den gamle upp sig för en stund
              och hans svar lät: »må man sammanhålla sina trupper och ej sprida
              dem öfver hela landet» (Belgien). Deruti låg nyckeln så väl till
              hans segrar som hans efterträdares nederlag! Herr Hedlunds planer
              att försvara våra kuster utan fästningar, utan torpedos och, jag
              tror mest, utan fartyg har jag hört honom tala om alla riksdagar
              utan att någonsin kunna rätt uppfatta dem. Jag beklagar att ej
              Herr Hedlund blef ingeniörofficer! Det skulle varit ett nöje att
              hafva honom till kamrat och vi skulle ej underlåtit att draga
              parti af hans snille, men nog erkänner jag att jag hellre är chef
              sjelf än jag har honom till chef.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Myp4RogXH2hcWa8Dyz49GG" prev="i-BmrPb27L8UzKCwnAetBeFg" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-WcGvYyVHH6RuJ5RQfdKEj1">
              Hvad reserven beträffar, så är det en alldeles naturlig sak att
              den bör finnas. En general får icke vara någon storspelare och
              sätta allt på ett kort, som man säger, utan han måste hafva något
              att komma tillbaka till, om han gjort allt för stora förluster
              eller behöfver mera
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E1dijHCLHBwz54oxmeU5YP" prev="i-BmrPb27L8UzKCwnAetBeFg" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-Mjrbqbdp4v8sxqSHPjfnN3">
              &gt; trupper på ett eller annat ställe. Detta har från statsrådsbänken
              så
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NUfYx9HD7qmpTUcuF6YqVv" prev="i-BmrPb27L8UzKCwnAetBeFg" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-VnagvHFNNHUuGGKWMUPnDC">
              tydligt utvecklats, att jag endast behöfver referera dertill.
              En armé utan reserv är endast en half armé, ungefär som ett hus
              utan gafvel. I fredstid kan jag undvara reserven, men i krigstid
              måste jag hafva den för att jag skall få någon trygghet för armén.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MuWz9mtfYN3dCxWxWXjuHP" prev="i-BmrPb27L8UzKCwnAetBeFg" who="Q5945036">
            <seg xml:id="i-WVzXCX3rVpkMNfuCUXdJTD">
              Jag skall icke upptaga tiden längre. Naturligtvis är min ställning
              i denna fråga alldeles klar för hvar och en af herrarne. Jag kommer
              att rösta för reservens bibehållande, ty jag kan icke se huru
              vi skola kunna undvara den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WkNhEnvM5A2ehp6exgP2Df" type="speaker">
            Herr Liss Olof Larsson:
          </note>
          <u who="Q5938123" xml:id="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" next="i-96faQpxNz9YHKizvduWGjK">
            <seg xml:id="i-Scnf81uKg8fpzYVobvyP89">
              Då jag är reservant mot särskilda Utskottets beslut i denna del,
              har jag således också blifvit utsatt för åtskilliga tillvitelser.
              Man talar här om att vi måste hafva ett betryggande försvar och
              derför måste man taga det af Utskottet framlagda förslag sådant
              det föreligger, ty då har man ett betryggande försvar, — det har
              generalstaben sagt — utlät sig en talare på stockholmsbänken.
              Jag litar visst ganska mycket på generalstaben och dess chef,
              men att säga när ett försvarsverk är fullt betryggande, det tror
              jag icke att vare sig generalstaben eller någon annan kan säga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TKPmjaFCiyYu5HGA48BqCe" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-3eKWzepwDZKLZ1zsWkLP9p">
              Man talar ideligen om fosterlandet. En uppoffring är icke för
              stor, då det gäller fosterlandet. Ja, det var nästan som om hela
              fosterlandet och militärerna vore precis detsamma, ty krigslust
              och militarism det är fosterlandet. Men det lärer väl finnas andra
              intressen i samhället än militärlusten. Icke undrar jag på att
              generalstaben, hvars
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XH3pdGCgzNhqFmaCr9Eqft" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 43
          </note>
          <u xml:id="i-Fsfb4gqMRhB5rbr4XqLuaj" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-EJurZhG8iP1ihEbqAsomjR">
              uteslutande yrke är att hålla på med militära saker, för sin
              del anser, att militära rustningar och sådant är lifvets högsta
              uppgift. Hela fosterlandets intresse rör sig hos dem kring generalstab
              och knektar; blir det sedan något öfver, då först skall annat
              tillgodoses. Det hör ju till yrket att söka göra nya förändringar
              och förstärkningar på det militära området samt yrka på deras
              antagande. Om jag vore militär, och i synnerhet om jag hörde till
              generalstaben, så skulle jag kanske, tjensten likmätigt, vara
              af samma åsigt och anse dessa saker vara de allra vigtigaste och
              de enda vigtiga, precis som en skomakare, hvilken anser sitt yrke
              vara det allra vigtigaste. Men derför får man icke heller fästa
              sig allt för mycket vid dessa militära yrkanden. Jag tror det
              är nödvändigt att äfven med försigtighet och mycken pröfning mottaga,
              hvad som bjudes derifrån, till och med då förslaget understälts
              Kongl. Maj:ts pröfning. Det är mycket rigtigt, som en ledamot
              på göteborgsbänken förut sagt, att när generalstaben och de s.k.
              sakkunnige sagt en sak, så måste det blifva så, men att det i
              så fall ocksa skulle blifva ungefär detsamma, som att säga att
              presterna skulle bestämma öfver våra kyrkliga och religiösa förhållanden
              eller att tjenstemännen ensamma skulle bestämma sina aflöningar
              o.'s. v. Det finnes andra samhällsintressen att taga i betraktande,
              lika så vigtiga som de militära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5E2sTRaFeMsa78KM8shT2s" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-4HLcAT6TC37XurmirWBnrT">
              Nu säger man från statsrådsbänken, att dessa reservbataljoner
              icke allenast äro behöfliga, utan äfven nödvändiga. Ja bevars,
              icke må det väl råda någon tvekan derom, att vårt försvar blifver
              starkare, om man kan sätta upp dessa reservbataljoner, lika litet
              som att vårt försvar blifver starkare och mer betryggande, om
              man sätter upp dubbelt så stora bataljoner. Men det är mycket
              man önskar, som man dock måste afstå ifrån. Man talar om — och
              det låter bra — att i Frankrike var det bristen på öfvade reserver,
              som var grundplåten till de fem milliarderna, fransmännen måste
              betala. Jag har annars trott, att grundplåten till de fem milliarderna
              låg i den diliga ledning de franska soldaterna fingo, när kriget
              bröt ut, men det berodde icke på truppen, att krigets utgång blef
              så olycklig. Nog tror jag, att det är bättre stäldt hos oss i
              det fallet, men i alla händelser kommer ett stort ansvar att hvila
              på det högre befälet, ty får man icke duglig ledning, så går armén
              under och då får man dyrt betala denna ledning, äfven om man har
              reservbataljoner. Sådant tror jag förhållandet var i Frankrike
              med den ledning och den rustning de hade, när kriget bröt ut.
              Om man ser på det förslag och de mobiliseringstabeller, som åtfölja
              komitébetänkandet, så skulle de stridandes antal komma att, under
              förutsättning af reservens strykande, blifva 77,250 man. Det är
              alldeles för litet att komma med, säger man nu, om man stryker
              bort reservtrupperna. Icke tilltror jag mig att kunna säga, om
              77.250 man är precis den styrka, vi skola försvara oss med, eller
              om det är en annan siffra, äfven om våra s. k. sakkunnige hafva
              varit med om att förklara detta; men jag har icke kunnat, när
              jag läser generalstabens och andras yttrande och hör hvad dessa
              hafva att säga, värja mig från den tanken, att det ligger i deras
              språk den mening, att de ovilkorligen tänka sig skola komma ut
              och föra krig. Den tanken tränger sig på mig, att vårt försvar
              skall afse icke endast vårt eget
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H1XAswGDNXn9XwxpqFwQdy">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-8u8owQfz7oRdy18PRwWtei">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-C9H7a3byzC5nSem2yzj9c4">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WC2TR1RuPSgpwm8PYLkSE1">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-2BZMRnhv22vzxv8zhLx5EC">
            Ang. förändrad organisation af
          </note>
          <u xml:id="i-SBsxc4HbXNCr67H1oKZ7kN" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-8uFMB6YhdSEvDcrdpdXmzf">
              landtiför-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FYt9EUmph3c8bmckT5DUhu" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-QkdxyMcC46zE3VxPcJbEgZ">
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3ESJbRzwzHzaS16KAx2tBR">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3udPMFsT7vbDYUUPANcqh8" type="date">
            44 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-NfC8C9bpoFgJGzYsHgr3uX" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-37WEsfNhpgMsambrrRx3me">
              lands försvar, utan något mera storartadt, och jag kan omöjligen
              värja mig från en sådan tanke, när jag tager i betraktande den
              föreslagna stora trängen och andra tillrustningar, som vi alldeles
              icke behöfva, om man uteslutande afser Sveriges försvar inom egna
              gränser. När man ser, att linietrupperna sammanlagdt skola utgöra
              108,089 man, men att deraf allenast 77,250 man skola vara stridande
              och de öfriga icke stridande, så tyckes det, att man skulle kunna
              något öka antalet stridande inom linietrupperna genom att minska
              antalet icke stridande. I stället för att vår armé förut icke
              varit försedd med någon träng alls, skola till den nu föreslagna
              armén höra trängtrupper till ett antal af 14,828 personer, deri
              inberäknadt 225 officerare, 1,075 underofficerare och 848 vice
              korpraler. Af fältartilleriets 10,551 man äro endast 2,933 man
              räknade bland de stridande och af positionsartilleriets 2,623
              man endast 1,194 stridande o. s. v. Denna personal äro en sorts
              krigare, som icke skola räknas bland de stridande, och jag kan
              icke finna annat än att en stor del af dem borde kunna öfverföras
              till de stridande i linien, ty vi behöfva icke för att försvara
              vårt eget land t. ex. en träng af ett sådant stort omfång. Vi
              kunna icke heller vara 1 behof af de föreslagna många flyttande
              sjukhus, fordon m. m. i vårt eget land, der hvarje hydda skall
              upptaga sjuka och alla fordon ställas till vederbörandes förfogande,
              i fall så skulle erfordras. Om man skulle antaga Kongl. Maj:ts
              förslag oförändradt, så skulle det blifva en så kolossal utrustning
              att jag fruktar att, när den stora apparaten skall sättas i gång,
              vi icke förmå att begagna den. Linietrupperna skola hafva icke
              mindre än 37,134 hästar och 8,070 fordon. Detta är i sanning icke
              någon liten apparat, när man skall mobilisera. Jag tror, att det
              skulle vara lyckligare, om tillrustningarne icke vore så stora
              att man under freden utarmar sig och sedan icke kan använda apparaten.
              Man kan svårligen neka till att reservanternas förslag, om det
              skulle antagas, innebär ett ofantligt mycket starkare försvar
              än hvad vi nu -:ega. Egentligen finnes det två slags orsaker till
              att arméorganisationsförslaget kommer att falla. Somliga vilja
              bibehålla indelningsverket och afslå förslaget af denna anledning.
              Andra ställa fordringarne för höga och åstadkomma derigenom att
              försvarsfrågan faller. Jag föreställer mig, att mellan dessa begge
              ytterligheter ligger reservanternas förslag och att, om man vill
              ena sig om detta, fragan skall bringas till en slutlig lösning,
              och det kan icke nekas till att nämnda förslag utgör ett stort
              steg framåt. Men, säger man, nu skall man organisera det hela
              från början och lagbinda detta för våra efterkommande. Det ser
              nästan ut som om vi skulle tänka: nu finnas fosterlandsvänner
              i svenska Riksdagen, men våra efterkommande skola icke blifva
              det och derför måste vi nu göra allt och genom en lag tvinga våra
              efterkommande att försvara sitt land, emedan de icke skola vilja
              göra det. Jag för min del har en högre tanke än så om våra efterkommande,
              och jag tror att, om Sveriges Riksdag nu antager det förslag,
              som reservanterna framlagt, våra efterkommande, i fall de finna
              detta försvar icke vara tillräckligt och se sig i stånd att bära
              ett starkare, icke skola vara ovilliga att utvidga försvaret.
              På denna väg skall man, enligt min tanke, lättare komma till ett
              starkt försvar, men jag fruktar svårligen, att man icke kan komma
              till målet, om man vill taga ut
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XUKQUfZAQGkZqKiSrZSKHK" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 45
          </note>
          <u xml:id="i-VNQWEf1hNJaNCXEJqeBNwg" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-B2Fa3fRcNmDDiWEgTGiVqN">
              hela steget på en gång, så som Utskottet fordrar. Jag är angelägen
              om, att man icke under den djupaste fred skall utarma landet och
              framkalla missnöje och missmod hos folket. Jag tror, att det skulle
              vara bäst, att konung och folk till hvarandra hyste ett ömsesidigt
              förtroende, så att icke Konungen fordrade af folket garantier
              och icke heller detta sådana af Konungen. Framför allt anser jag
              dock, att man bör ordna förhållandena så, att folket är nöjdt
              och belåtet samt icke intaget af missnöje och missmod, ty det
              kan då i farans stund lätt komma på den tanken, att det icke har
              något att försvara, emedan det har ingenting att förlora. Om vi
              icke rusta öfver förmågan och om vi söka göra folket välmående
              och nöjdt och lyckliut i sitt fosterland, skall icke någon fiende
              ostraffad beträda vår älskade fädernejord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-96faQpxNz9YHKizvduWGjK" prev="i-WqwyoY7CwigSfzyrKnwmVn" who="Q5938123">
            <seg xml:id="i-ReUAjnzvWUTafAFDxETBEQ">
              Jag yrkar bifall till reservanternas förslag i den förhoppning
              att, om folket göres lyckligt och belåtet, det icke skall sakna
              förmåga att sätta hela försvarsapparaten 1 gång, om olyckan inträffar
              och den behöfver användas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ho9nY15ztH9g3pnZTY77Kz">
            Herrar AÅ. Magnusson, Norén, E. Olsson, Mejenqvist, C. Johansson,
            Boman, N. Nilsson i Vrängebol och A. Göransson förenade sig uti
            Herr Liss Olof Larssons anförande.
          </note>
          <note xml:id="i-C9b1sCBsNVdhJAynRGQxaY" type="speaker">
            Herr Hedlund:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-PwDuQroNEpyGzQkcG1dUiu">
            <seg xml:id="i-E6CMWjrwCTHX7umygAC6jF">
              Det var med anledning af Hans Excellens Statsministerns yttrande
              i Första Kammaren som jag var angelägen att få uttala såsom min
              uppfattning, att indragning af den här föreslagna reserven icke
              skall minska arméns styrka eller rubba dess fasthet. Jag är ledsen,
              att Herr Statsrådet och Chefen för Landtförsvarsdepartementet
              har betonat en annan uppfattning. Men trots hans auktoritet och
              det stora afseende jag fäster vid hans ord, ber jag få häfda min
              ståndpunkt i förevarande fråga, emedan den, som herrarne lätt
              inse, äfven är af politisk betydelse. Jag säger således, att reservens
              borttagande, såsom den här står, icke rubbar arméns styrka, och
              till de skäl, jag redan förut anfört för detta mitt påstaende,
              ber jag att nu få lägga ytterligare ett par.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GdRg2GHRvYSG3jwPzPXzRu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QookSgTbC11vUAgb4uiJwj">
              Den truppmassa, hvarom här är fråga, försvinner icke. Den upphör
              endast att vara den tillstymmelse till organisation, som den enligt
              det Kongl. förslaget skulle vara, för att i dess ställe lemna
              ökad styrka åt landstormen, en organisation, hvarpå jag sätter
              mycket värde, och som jag anser betyda vida mer än den svagt hopfogade
              reserven med dess 2,000 officerare och underofficerare. Härtill
              kommer en annan omständighet. Jag tror att man vinner verklig
              styrka, om man icke håller större armé än som man kan väl underhålla,
              liksom man på andra områden icke bör använda större arbetsstyrka
              än man kan hålla i fullständigt och godt skick. Jag skulle såsom
              arbetsgifvare föredraga ett mindre antal duglige, väl födde och
              klädde samt med goda redskap försedde arbetare framför en större
              styrka, med hänsyn till hvilken nämnda vilkor icke voro uppfylda.
              Här ställer sig ock den frågan: månne det icke gäller redan för
              stora uppoffringar för svenska folket att föda, kläda armén och
              öfva en här af 100,000 man! Och månne vi icke kunde snarare minska
              denna styrka än öka denna med nu
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cz8KSkXCS4W2jk6HmfiJyM">
            N:o. 46
          </note>
          <note xml:id="i-AZ4bGmVRfbyaR6dptCRmyL">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <u xml:id="i-XJnDAzX9EqFBaS855za8j6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2YQJVn1741fBcBEUybJxfc">
              (Fort3.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LQeRdeuigs7E8VuRU7VzuV">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-G189ai6rg2aHTERrm3KJL3" type="date">
            46 Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-UK2TFAhZESDJ5H3QkPzV96">
            Ang. förifrågavarande 30,000 man, med dess uniformering, armering,
            baracker ändrad orge och allt detta militära otyg, som utgör ett
            nödvändigt bihang dertill.
          </note>
          <note xml:id="i-FFSjdWkXy7RcbV8q9fJBQ7">
            nisation af
          </note>
          <u xml:id="i-Lnv3FfyTGkG35MC8r3q41u" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9J3cxg3YH8eU6Ahu2fbZt5">
              landtför-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YCdtfJed4GN2RgPVJgPwhn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5mAWa4y3nNW4PAJj8U1yfP">
              svaret.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RHamtcCStHUc4mFTtQHWsq">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-QTkqbTWWofSKcyWFiPB41n" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Fwn3GaiHz3zaTTapsRZvsk">
              Fastheten skulle rubbas, sade chefen för Landtförsvarsdepartementet.
              Jag förstod icke hvad han menade med att befälet för reserven
              skulle uttagas ur linien och att, om denna reserv icke funnes
              till för att mottaga befälet ur linien, denna sistnämnda skulle
              blifva försvagad. Jag fattar som sagdt icke rätt detta yttrande;
              men det är måhända ett missförstånd af hans ord från min sida.
              För mig ställer sig saken så. HEfter det ett visst antal värnpligtige
              enrollerats i de bataljoner eller sqvadroner, som vid krigstillfälle
              såsom yttersta nödvändighet skola sättas upp, så skall befäl dertill
              anskaffas och detta måste på förhand finnas under freden, utan
              egen trupp. Med detta befäl förstår jag, säger chefen för Landtförsvarsdepartementet,
              det värnpligtiga befälet. Det är min mening också, nemligen att
              då en reserybataljon skall uppsättas, skall man taga detta befäl
              jemte pensionerade officerare, uppflyttade underofficerare m.
              m. Skilnaden är endast den, att regeringen vill att dessa bataljoner
              vid inträffande krig skola vara färdiga att kastas in på vissa
              platser 'eller etapelinier. Härpå vågar jag svara hvad jag redan
              förut enskildt såsom min tanke meddelat Herr Departementschefen,
              nemligen att om han kan få en bataljon eller åtminstone ett och
              annat tiotal bataljoner organiserade för att i yttersta nödfall
              användas, utan att förut hafva tagit in manskapet i depoterna,
              skulle jag, om jag vore i tillfälle att uppfylla min förbindelse,
              vedervåga snart sagdt hvilken summa som helst. Det är ur depoterna
              vi måste taga det värnpligtiga befälet. Att på annat sätt formera
              reservbataljoner tror jag icke kan vara militäriskt. Men att liniens
              fasta förbund skulle rubbas genom dessa reservers borttagande,
              det är för mig obegripligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H1N7worSKerCTzWKEFqv25" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UDNyV3ZDY2Vr7rQBKTCjBh">
              Jag har, såsom sagdt, varit angelägen att yttra detta rörande
              reserven, på det att Hans Excellens Herr Statsministerns förklaring
              icke måtte komma i kollision med den ståndpunkt i frågan, jag
              har velat intaga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X5jgR72ryPteouiHfcQwuT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8d7rArBTpXxMESbNxqCAeM">
              Herr Statsrådet och Chefen för Landtförsvarsdepartementet yttrade,
              om jag icke misstager mig, att bland andra uppgifter, som reservbataljoner
              hade att fylla, äfven vore den att besätta etapelinier. Jag kan
              emellertid icke förstå huru det kan blifva fråga om etapelinier
              1 eget land. Etapelinier hållas för att upprätthålla förbindelsen
              mellan en framskjuten armé och dess operationsbas, men detta lärer
              väl icke gälla om försvarskrig i eget land. Denna sak är likväl
              en så specielt militärisk fråga, att jag tror att icke mycket
              vinnes med att tvista härom. Hvad besättandet af fästningsverk
              beträffar, har jag alltid trott att detta skulle blifva landstormens
              uppgift.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XcpXVgW4x2PVvzYjNX9Nv9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DShrFbasx3qCQsjjmCwZU9">
              Här frågades också: hvad har flottan för uppgift? Jo, att uppehålla
              fienden ett par veckor — yttrades från statsrådsbänken. Det skulle
              verkligen vara mycket lyckligt, om så kunde ske. Ty kan fottan
              hindra en fiende, som redan embarkerat, under två veckors tid
              att gå öfver, då kunde vi vara nöjda. Det är just den uppgiften
              jag önskar af flottan, och om flottan icke kan uppfylla den, så
              utgör det en bankruttförklaring för detta vapen. Jag hade hoppats
              att någon af
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V2ZKKuC2Z6DnRp9t5NRPMp" type="date">
            Fredagen den 18 Maj. 47
          </note>
          <u xml:id="i-TTwpiz9GkfDUQ9h5WzjqWW" who="unknown">
            <seg xml:id="i-pocZKaqa4TtMNTSLwWp24">
              fottans här närvarande män skulle uppträdt och fört flottans
              talan i stället för att här onödigtvis tala för dessa rent af
              skadliga reserver.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X8tcUBzRNr1zRCXmkjw8QD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-25yevTvDgR8EzLgPo8BuqH">
              Här har blifvit vädjadt till oss att vi skulle uppoffra vår enskilda
              öfvertygelse, och jag ställer samma rörande uppmaning till herrarne
              tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F2GSn7NG11sdX77LPreeVt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-L3czs12FMZoo3hMXMjBEmm">
              Man har också talat om svårigheten att med eller utan flotta
              hindra en landstigning samt särskildt dervid erinrat om Napoleon
              I:s landstigning i Egypten och om Krimkriget. Det var der helt
              särskilda omständigheter, som afgjorde utgången. Det är sant,
              att Napoleon kunde smyga sig förbi engelska fottan och landstiga
              i Egypten, men i Egypten funnos inga tillgångar att kunna hindra
              en landstigning. Det fans dock ett annat historiskt tillfälle,
              då en flotta med landstigningstrupper icke kunde något uträtta;
              det var när Filip II utrustade den stora armadan mot England.
              Hon blef jemmerligen förstörd, äfven efter det hon lyckligt inseglat
              i engelska kanalen, och det vardt ingen landstigning af.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VEKbzdGcSRLrhxjY9e2tra" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MMugysFE1BQbKqy6LpZ3L3">
              Jag har icke begärt ordet för att munhuggas, ty saken är för
              allvarsam dertill. Jag vill dock nämna, att den beskyllning man
              gifvit mig för ostadighet, i det jag så ofta skulle byta om åsigter,
              icke eger grund; och jag uppmanar dem, som kunna bevisa motsatsen,
              att göra det. Men jag anser att man icke bör under vexlande tidsomständigheter
              envisas att hålla på en mening, hvaremot jag alltid bibehållit
              de åsigter, som hvila på rättvisa samt stödjas af rigtiga grundsatser;
              och jag trotsar hvem som helst att kunna visa, det jag någonsin
              vikit derifrån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PK7iYd4x4N1d5J93XFbHi2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GJNNee2E9s2xhbtoCmiL2z">
              Här har också yttrats att mina framställningar i dessa ämnen
              varit mera foster af"fantasien än förståndet. Men jag tror att
              den ärade talaren, som yttrade detta, kan taga det yttrandet åt
              sig sjelf. I en sak är jag likväl fullt ense med den föregående
              talareg, och det är deri, att då han föredrager att vara chef
              framför att stå under mitt befäl — så hyser jag samma mening gent
              emot honom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F8X2v2VC8eYFVLd1YTMHXM">
            Öfverläggningen i ämnet afbröts derefter, för att fortsättas
            i morgondagens sammanträde. 8 4.
          </note>
          <note xml:id="i-59GKSf23DF9fdM9kEbKfP1">
            Till bordläggning anmäldes Andra Kammarens Andra Tillfälliga
            Ez dd D . 7 3 TS od Utskotts utlåtande N:o 6 (i samlingen N:o
            14), angående revision af .” he Lå .” d .” ra d, gällande föreskrifter
            rörande eder samt om ändring 1 nuvarande edstormulär.
          </note>
          <note xml:id="i-2Jj83G3QAoQiS4J7VPd9Yt">
            Detta ärende skulle uppföras främst å den föredragningslista,
            som för nästa sammanträde komme att upprättas.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-HUYnhsXLcykMCwogh5DYuQ">
            § 5. Upplästes ett till Kammaren inkommet så lydande sjukbetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-NsXkX6WPhqgg8K5iZAB4kV">
            Att ledamoten af Riksdagens Andra Kammare Herr Ö. J. Svensén,
            som lider af andtäppa och lungkatarr, icke utan fara för sin helsa
          </note>
          <note xml:id="i-SToDVaut31wsYQkBgQ3hFy">
            N:o 46.
          </note>
          <note xml:id="i-Ga8kCzyQ8bRqGT1VzZDt22">
            Ang. förändrad organisation af landtförsvaret.
          </note>
          <note xml:id="i-5ceZWRzXhwojAi2vghhFzf">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1883--ak--46/prot_1883__ak__46-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Xmoy4mPDDjwnw5nr4SsX25" type="date">
            N:o 46. 48 ” Fredagen den 18 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-8R5PM3r7R39tpCEMeVHqXG">
            kan deltaga i Kammarens öfverläggningar under den närmaste tiden,
            intygas. Stockholm den 17 Maj 1883.
          </note>
          <note xml:id="i-GWMiiChcbQYnV3H5bbRKFM">
            P. J. Wising, M. D:r.
          </note>
          <note xml:id="i-5pTxNBdRPYDskBmGgSLPub">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3 e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-U6Boybmqqc2ZqGXa54t3S8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5r2iG2iLE8Vow76F72SF12">
              .
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QHgrMw4zqxdGkz8F29boUy">
            In fidem H. A. Kolmodin. &gt;
          </note>
          <note xml:id="i-BxXF9UffakdVWSGP3MDJkL">
            Stockholm, Ivar Heeggströms Boktryckeri, 1883.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
