<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1922</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1922</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1922--ak--31</head>
          <docDate when="1922-04-28">1922-04-28</docDate>
          <docDate when="1922-04-29">1922-04-29</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-000.jp2/_view"/>
          <note n="a2628018">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1922. Andra kammaren. Nr 31.
          </note>
          <note n="4ac3e8a6"/>
          <note n="4ac3e8a6"/>
          <note type="date" n="81695b48">
            Fredagen den 28 april. Kl. 3 e. m.
          </note>
          <note n="111b3754">
            Förhandlingarna leddes vid detta sammanträde av herr förste vice
            talmannen.
          </note>
          <note n="49f1ea2c">
            $ 1 S Ik Justerades protokollen för den 21 och den 22 innevarande
            april.
          </note>
          <note n="7ee9f832">
            S 2
          </note>
          <note n="e85419a5">
            Föredrogs och hänvisades till jordbruksutskottet Kungl. Maj:ts
            å kammarens bord vilande proposition, nr 247, angående upplåtelse
            av kronan tillhörande jordägarandelar i gruvor.
          </note>
          <note n="0af858aa">
            8 3. Vidare föredrogs och remitterades till statsutskottet den
            på kam- -marens bord liggande motionen nr 301 av herr Lindman
            m. fl.
          </note>
          <note n="70d1f49f">
            $ 4.
          </note>
          <note n="e9eb5e9a">
            | Härefter föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtanden
            nr 37—48, andra kammarens tredje tillfälliga utskotts utlåtande
            nr 6 och andra kammarens fjärde titlfälliga utskotts utlåtande
            nr 5.
          </note>
          <note n="7a2d16d3">
            8 5.
          </note>
          <note n="1932cc2b">
            Herr Holmgren avlämnade två motioner, nämligen:
          </note>
          <note n="7b1cdfa0">
            nr 302, om arvoden åt varvschefen vid flottans stationer i Karlskrona
            och Stockholm; samt
          </note>
          <note n="e34ffca7">
            nr 303, angående arvodet åt musikdirektören vid flottans station
            34 Karlskrona.
          </note>
          <note n="9e000365">
            Nämnda motioner bordlades.
          </note>
          <note n="a25d5728">
            $ 6.
          </note>
          <note n="3fa3d91c">
            | Anmäldes och godkändes bevillningsutskottest förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 121, till Konungen i anledning av Kungl. Maj:ts
          </note>
          <note n="275b5ef3">
            Andra kammarens protokoll 1922. Nr 31. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-001.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note type="date" n="0fb6b39e">
            2 Fredagen den 28 april.
          </note>
          <note n="7d9be40a">
            proposition med förslag till förordning om ändrad lyfelse av
            1 och 3 $$ i förordningen den 30 maj 1919 om rätt för kommun att
            upptaga särskild avgift vid vissa offentliga nöjestillställningar.
          </note>
          <note n="1244910e">
            S 7.
          </note>
          <note n="cca6805d">
            Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note n="a9422b34">
            statsutskottets utlåtande, nr 49, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående dyrtidstillägg åt befattningshavare i statens
            tjänst jämte i ämnet väckta motioner;
          </note>
          <note n="4df43b05">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="84112a44">
            nr 28, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående befrielse i vissa fall från erläggande av
            lastpenningar; och
          </note>
          <note n="27ca5b0c">
            nr 29, i anledning av väckt motion angående befrielse från stämpelavgift
            i vissa fall; samt
          </note>
          <note n="fa5a95bc">
            första lagutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note n="f92501a4">
            nr 16, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad lydelse av 26 kap. 4 8 byggningabalken;
          </note>
          <note n="aad2f17f">
            nr 17, i anledning av väckt motion om ändring i 13 $ 2 mom. i
            lagen angående tillsättning av prästerliga tjänster;
          </note>
          <note n="8e255c7f">
            nr 18, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående lagstiftning rörande vissa rättsförhållanden mellan grannar
            i bysamhällen; och
          </note>
          <note n="3eee19b4">
            nr 19, angående arvode åt den, som inom första lagutskottet bi--
            trätt vid behandlingen av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till sjömanslag m. m., dels ock i anledning därav väckta motioner.
          </note>
          <note n="3586d992">
            $ 8. Justerades protokollsutdrag. 8 9. Ledighet från riksdagsgöromålen
            beviljades: herr Västberg under 4 dagar fr. o. m. den 29 april,
            &gt; Kristensson &gt; &gt; &gt; &gt; 29 &gt; Molander &gt; 5 &gt; &gt; 29 &gt; Petersson i Broaryd
            &gt; 2 &gt; &gt; &gt; 380 &gt; Olsson i Hov » 3 2 &gt; &gt; 29 &gt;» Eriksson i Grängesberg
            &gt;» den 29 april och Pettersson i Stäringe &gt; 83 dagar fr. o. m.
            den 29 april.
          </note>
          <note n="2e21c076">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 3,13 e. m.
          </note>
          <note n="22d83cdb">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="baa7ab00">
            Lördagen den 29 april. 3
          </note>
          <note type="date" n="ac139a67">
            Lördagen den 29 april. Kl. 11 f. m.
          </note>
          <note n="821e8e67">
            $ 1.
          </note>
          <note n="589e6c42">
            Föredrogos var för sig och remitterades till statsutskottet de
            på kammarens bord liggande motionerna nr 302 och 303 av herr Holmgren.
          </note>
          <note n="c29e9acb">
            &amp; 2.
          </note>
          <note n="75bae300">
            Vidare föredrogos, men bordlades åter statsutskottets utlåtande
            nr 49, bevillningsutskottets betänkanden nr 28 och 29 samt första
            lagutskottets utlåtanden nr 16—18.
          </note>
          <note n="16f5ed40">
            $ 3.
          </note>
          <note n="d69e69f4">
            Härefter föredrogs första lagutskottets memorial, nr 19, angående
            arvode åt den, som inom första lagutskottet biträtt vid behandlingen
            av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag till sjömanslag
            m. m., dels ock i anledning därav väckta motioner; och blev ut-
          </note>
          <note n="3030492a">
            skottets i nämnda memorial gjorda hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <note n="70d1f49f">
            $ 4.
          </note>
          <note type="speaker" n="5c51ff18">
            Herr statsrådet Thorsson avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="fredrik_vilhelm_thorsson_finansminist" xml:id="i-fa601c4c3fbd9636-0" next="i-fa601c4c3fbd9636-1" n="22b78c32">
            <seg n="5d03177f">
              ts propositioner: nr 253, angående fortsatt befrielse för riksbanken
              under viss tid från skyldigheten att inlösa av banken utgivna
              sedlar med guld; och
            </seg>
          </u>
          <note n="34964eaf">
            nr 254, med förslag till lag angående rätt för Konungen att i,
          </note>
          <note n="4255bc3d">
            vissa fall inställa tillämpningen av 10 $ andra stycket i lagen
            för
          </note>
          <note n="f2bb3e32">
            Sveriges riksbank den 12 maj 1897 och av $ 9 i lagen om rikets
            mynt "den 30 maj 1873.
          </note>
          <note n="219b5c46">
            Dessa propositioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note n="0ac2bd7c">
            $ 5.
          </note>
          <u who="fredrik_vilhelm_thorsson_finansminist" xml:id="i-fa601c4c3fbd9636-1" prev="i-fa601c4c3fbd9636-0" n="22b78c32">
            <seg n="b224642d">
              Föredrogos vart efter annat:
            </seg>
          </u>
          <note n="4c739a7c">
            bevillningsutskottets betänkande, nr 27, i anledning av väckt
            motion om förlängd giltighet för förordningen angående införselmonopol
            jämte fastställande av högsta pris å socker; samt
          </note>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-003.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="2fbbbe76">
            Ang. anslag till utförande av vissa fiskehamnar.
          </note>
          <note type="date" n="2793d60c">
            4 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <note n="2b293291">
            statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="a24501fd">
            nr 37, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående statsbidrag
            till erkända alkoholistanstalten Hemmet Gunnarskog;
          </note>
          <note n="a905cfa4">
            nr 38, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ersättning
            till tredje stadsfogden i Stockholm Viktor Karlsson för visst
            av honom till statsverket inbetalt belopp;
          </note>
          <note n="e418e208">
            nr 39, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till bestridande av kostnader för provtaxering i anledning av
            ifrågasatt omläggning av det kommunala beskattningsväsendet;
          </note>
          <note n="3c18204d">
            nr 40, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
            till bestridande av vissa utskylder för det franska beskickningshuset
            i Stockholm;
          </note>
          <note n="f6227291">
            nr 41, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående efter-
          </note>
          <note n="013ecfc3">
            skänkande i vissa fall av kronans rätt till danaarv;
          </note>
          <note n="623a0703">
            nr 42, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående höjning
            av kontrollavgifterna för guldoch silverarbeten m. m.; och
          </note>
          <note n="af79d348">
            nr 43, 1 anledning av Kungl. Mj:ts proposition angående anslag
            för verkställande av undersökningsoch försvarsarbeten å områden,
            som äro eller kunna varda för kronans räkning inmutade, m. m.
          </note>
          <note n="e3a1652b">
            Kammaren biföll vad utskotten i nämnda betänkande och utlåtanden
            hemställt.
          </note>
          <note n="a25d5728">
            $ 6.
          </note>
          <note n="ffc9e5e9">
            Föredrogs statsutskottets utlåtande, nr 44, i anledning av Kungl.
            Maj:ts under sjätte huvudtiteln gjorda framställningar om anslag
            till utförande av vissa fiskehamnar jämte i ämnet väckta motioner.
          </note>
          <note n="a49560c3">
            Därvid yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="46287f60">
            Herr Corneliusson:
          </note>
          <u who="bernhard_corneliusson_78ecdf" xml:id="i-2fa339c67cc4c84e-0" next="i-2fa339c67cc4c84e-2" n="0aac6a6c">
            <seg n="0db37805">
              Herr talman, mina damer och herrar! Det är icke för att göra
              något yrkande, som jag har begärt ordet, utan det är med anledning
              av att det finnes en del synpunkter beträffande det förliggande
              förslaget, som jag tänkte framdraga.
            </seg>
            <seg n="19c0f942">
              Saken är den, att då fiskehamnskommissionen framlade sitt förslag,
              jag vill minnas 1909, så var det 79 hamnar i detta förslag, som
              voro upptagna i första uppbådet bland de hamnar, vilka då voro
              före-
            </seg>
          </u>
          <note n="0224d8d3">
            . slagna till utbyggande.
          </note>
          <u who="bernhard_corneliusson_78ecdf" xml:id="i-2fa339c67cc4c84e-1" prev="i-2fa339c67cc4c84e-0" n="0aac6a6c">
            <seg n="dbe75922">
              Det är uppenbart, att detta är alldeles på sin plats även i avseende
              på den nya utredning, som är tillstyrkt av utskottet, så därom
              . är ingenting att säga. Däremot vill jag särskilt fästa uppmärksam.
              heten på att de herrar, som få detta uppdrag om hand, måtte taga
              i särskilt beaktande en hamn i norra delen av Bohuslän, nämligen
              Ramsö; ty ingen hamn har mera behov av statsmakternas ingripande
              in just denna. För Ramsö bebos i huvudsak av mindre bemedlade
              iskare, och dessa ha ingen möjlighet att göra några större insatser
              till hamnens iordningställande. Nu senast under den orkan, som
              rasade kring bohuslänska kusten hösten 1920, råkade en av deras
              förnämsta båtar värd 10- å 12,000 kronor i drift. Hamnen var så
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cc099491">
            Lördagen den 29 april. 5 Nr 81.
          </note>
          <u who="bernhard_corneliusson_78ecdf" xml:id="i-2fa339c67cc4c84e-2" prev="i-2fa339c67cc4c84e-0" n="0aac6a6c">
            <seg n="2d03c5d2">
              upprörd, att de icke kunde gå ut, trots förolyckandet skedde
              på ljusan Ang. anslag dag. Nu är den här hamnen i kommissionens
              förslag upptagen på till utförande 36:te plats, om jag icke missminner
              mig. Men när nu den utredfiskehamnar. ning, som statsutskottet
              här tillstyrkt, skall förehavas, så vill jag (Forts.) bara betona,
              att denna hamn måtte i möjligaste mån framflyttas och att man
              under detta ärendes behandling, som blir föremål för denna kommission,
              ville välvilligt upptaga denna fråga till en mera noggrann omprövning.
              Jag ville därför blott anhålla, att ifrågavarande hamn då kommer
              i lämplig åtanke.
            </seg>
            <seg n="e81fa367">
              Det var endast för att framhålla dessa synpunkter, som jag begärt
              ordet, och jag har intet yrkande att framställa.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8f24a533">
            Herr Olsson i Kullenbergstorp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-311217d5f332fde7-0" n="98759fff">
            <seg n="0b63263e">
              Herr talman! Den siste ärade talaren gjorde icke något yrkande,
              och jag kanske därför icke behöft yttra mig i saken. Men då han,
              liksom andra från Bohuslän, anser, att det är mest angeläget att
              få de hamnar utbyggda, som finnas i Bohuslän, så tror jag, att
              detta är en sak, som den av statsutskottet föreslagna utredningen
              kommer att taga i närmare betraktande. Det är alldeles tydligt,
              något som också framgår av ett uttalande 1 statsutskottets motivering,
              att staten på åtskilliga punkter har offrat så mycket pengar på
              fiskehamnar, att det knappast kan vara skäligt att beträffande
              dessa göra ännu alltför stora uppoffringar.
            </seg>
            <seg n="e71bbe07">
              Om särskilt den fiskehamn, varom den siste ärade talaren yttrat
              sig, verkligen har den stora betydelse, som han framhöll, vilket
              säkerligen kommer att visa sig vid utredningen, bliva nog den
              ärade talarens önskemål uppfyllda.
            </seg>
            <seg n="5b0ccf6f">
              Jag skall emellertid, herr talman, be att få yrka bifall till
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f8c659fd">
            Herr Olsson i Broberg:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-311217d5f332fde7-1" n="98759fff">
            <seg n="f60dc1de">
              Herr talman! Utskottet har icke närmare ingått på de särskilda
              fiskehamnarnas betydelse, och anledningen härtill torde ligga
              däri, att utskottet i alla fall har pekat på den utredning, som
              förestår, och alltså erkänt, att det är berättigat, att de förhållanden,
              som här äro framförda, bli på bästa sätt ordnade.
            </seg>
            <seg n="67234d11">
              Jag vill emellertid här understryka, vad herr Corneliusson pekade
              på, nämligen att den hamn i norra Bohuslän, som han här nämnde
              om, ligger så utsatt för havet och är verkligen i ett så otillfredsställande
              skick, att det behöves snara åtgärder för hamnens iordningställande,
              för såvitt befolkningen skall kunna bärga sina farkoster och alltså
              utöva sin näring.
            </seg>
            <seg n="12f5b682">
              Herr Olsson i Kullenbergstorp häntydde ju på — och utskottet
              är inne på samma väg — de stora belopp, som redan äro använda
              för dessa hamnförbättringar, och ifrågasatte, huruvida det icke
              borde göras vissa inskränkningar för att minska kostnaderna. Ja,
              det är ju bra naturligtvis, i den mån så kan ske, men jag vill
              bara understryka, att de åtgärder, som här äro nödvändiga, och
              de stora ekonomiska uppoffringar, som här krävas, äro av den beskaffenhet,
              att befolkningen,
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-005.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="2fbbbe76">
            Ang. anslag till utförande av vissa fiskehamnar.
          </note>
          <note n="da0a1b31">
            (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="c1fd355b">
            6 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-311217d5f332fde7-2" n="98759fff">
            <seg n="e125f71f">
              som bor i dessa skärgårdssamhällen, bra litet själv kan bidraga
              till de förbättringar, som det här är fråga om och som ställa
              sig ganska dyrbara. Vi veta ju i alla fall, vilken betydelse havsfisket
              har för hela vårt land och huru stor den befolkning är, som driver
              detta fiske. Med avseende på den ekonomiska betydelse för landet,
              som detta fiske har, så får man icke på något sett anse, att de
              penningar, som givas ut härför, äro bortkastade, utan de äro väl
              använda. Men på samma gång får jag säga: vill man verkligen, att
              dessa fiskehamnar skola bli till den nytta, som med dem avses,
              så måste de arbeten, som härvidlag äro behövliga, utföras på lång
              sikt.
            </seg>
            <seg n="e3c97f95">
              I sammanhang med att jag betonar detta, vill jag också något
              peka på det förslag, som här framburits i en motion i fråga om
              fördjupning av en hamn, nämligen den s. k. Hönö-Klåva, vilken
              hamn under de sista åren betydligt uppgrundats. Nu veta vi ju,
              att utvecklingen på fiskeriområdet gått därhän, att fiskarna driva
              sitt yrke långt borta från hemorten i öppna havet, och de måste
              därför skaffa sig större farkoster och alltmera djupgående sådana.
              Det visar sig då vara förenat med mycket stora svårigheter för
              dem, som bo och vistas på denna plats, Hönö-Klåva, att kunna få
              sina fartyg förlagda inom detta hamnområde till följd av uppgrundningen
              av hamnen och fartygens utveckling i storlek.
            </seg>
            <seg n="f9844d2c">
              Jag har, som sagt, endast velat peka på detta, och jag är förvissad
              om att man vid den utredning, som här skall äga rum, kommer att,
              liksom statsutskottet här också uttalat, se på dessa saker med
              välvilja och förståelse. Därför är det ingen anledning att misströsta
              om framtiden, så att säga, utan man får hoppas, att de intressen,
              som här är fråga om, skola vinna beaktande och bliva tillgodosedda
              på sätt, som de förtjäna.
            </seg>
            <seg n="ec4034df">
              Herr talman! Jag har intet yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note n="562e2fe8">
            Vidare anfördes ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note n="ee8148ed">
            $ 7.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-311217d5f332fde7-3" n="98759fff">
            <seg n="cc096613">
              Härpå föredrogos vart för sig statsutskottets utlåtanden:
            </seg>
          </u>
          <note n="9fdc0ce3">
            nr 45, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående försäljning
            av Lindfors—Bosjöns järnväg;
          </note>
          <note n="f3da514a">
            nr 46, i anledning av Kungl. Maj:ts framställning angående anslag
            för täckande av förluster å driften vid Trollhätte kanalverk och
            Södertälje kanalverk;
          </note>
          <note n="cc5f3c10">
            nr 47, i anledning av väckt motion om befrielse för f. d. vice
            konsuln E. Albrecht från betalningsansvar på grund av borgen för
            ett lån från torvlånefonden; och
          </note>
          <note n="c96bf841">
            nr 48, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående befrielse
            för postiljonen Karl Mauritz Jonsson från skyldighet att gälda
            vissa skadeståndsbelopp.
          </note>
          <note n="84d25d29">
            Utskottets i dessa utlåtanden gjorda framställningar blevo av
            kammaren bifallna.
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="397d24ce">
            Lördagen den 29 april. 7 Nr 81.
          </note>
          <note n="2016125b">
            $ 8.
          </note>
          <note n="e0b97274">
            Till avgörande förelåg nu andra kammarens tredje tillfälliga
            sad atskotts utlåtande, nr 6, i anledning av herr Libecks motion,
            nr 182, såsen för byggom skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            befordrande av utvecknadsarbeion. lingen utav ett väl ordnat och
            utrustat entreprenadväsen för byggnadsarbeten.
          </note>
          <note n="c600013b">
            Ang.
          </note>
          <note n="19e3dfc5">
            Uti en inom andra kammaren väckt och till dess tredje tillfälliga
            utskott hänvisad motion, nr 182, hade herr Liibeck hemställt,
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utredning, huruvida och på vad sätt staten kunde systematiskt
            stödja och genom sina olika organ befordra utvecklingen inom lan-
            Cen av ett väl ordnat och utrustat entreprenadväsende för byggnadsarbeten.
          </note>
          <note n="a956e668">
            Utskottet hemställde, att ifrågavarande motion icke måtte till
            någon andra kammarens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note n="ef25b839">
            Sedan utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note type="speaker" n="687c1360">
            Herr Läbeck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-0" n="98759fff">
            <seg n="cabac1a7">
              Herr talman! Jag ber att få taga kammarens tid något i anspråk
              med anledning av denna fråga, där utskottet med en, åtminstone
              till en början, &amp;. k. välvillig motivering likväl stannat vid
              att avstyrka bifall till motionen. Denna gick ut på att riksdagen
              måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utredning,
              huruvida och på vad sätt staten kunde systematiskt stödja och
              genom sina olika organ befordra utvecklingen inom landet av ett
              väl ordnat och utrustat entreprenadväsende för byggnadsarbeten.
            </seg>
            <seg n="3983dfae">
              Nu har utskottet, som sagt, till en början ställt sig välvilligt
              till den tankegång, som ligger under motionen. Men så vitt jag
              kan finna av den senare delen av utskottets motivering, har utskottet
              knappast trängt så synnerligen djupt in i vad frågan egentligen
              innebär. Man har helt enkelt velat utgå från att det här gäller
              en kristidsfråga, som i och med det att kristiden är slut också
              kunde avföras från dagordningen och i varje fall från statsmakternas
              särskilda bekymmer. Detta är enligt min uppfattning icke förhållandet.
              Det Är visserligen sant, att kristiden i ett par avseenden har
              påverkat entreprenadfrågan. Det ena avseendet är det, som utskottet
              särskilt tycks ha tagit fasta på, nämligen att den svårighet att
              åsätta fasta pris, som rått under kristiden, skulle försvinda
              med inträdande av stabila förhållanden och att man följaktligen
              kunde antaga, att entreprenadväsendet skulle växa sig starkt igen,
              sedan kristiden var över. I detta avseende kan jag icke annat
              än i viss mån giva utskottet rätt. Jag tror, att det efter kristidens
              slut kommer att finnas bättre förutsättningar för entreprenadväsendet
              att stå på någorlunda fast mark.
            </seg>
            <seg n="bf1f1472">
              Men det finnes ett annat förhållande, som kristiden kraftigt
              påverkat, och det är, att vår statliga byggnadsverksamhet överhuvud
              ander kristiden levat under en stark högkonjunktur, och följaktligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-007.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="e1b28032">
            Ang. entreprenad-
          </note>
          <note n="d3d8eb41">
            väsen för bygg-
          </note>
          <note n="51c54e7c">
            nadsarbeten. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="f4e7c332">
            8 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-1" n="98759fff">
            <seg n="0b86814c">
              fått lägga sig till med personal och materiel, som det kanske
              icke blir så lätt att bli av med vid kristidens slut. Det kommer
              i varje fall att hos våra byggande myndigheter finnas kvar en
              stark tendens att själva få taga hand om så mycket som möjligt
              av den byggnadsverksamhet, som staten överhuvud kan ha anledning
              bedriva. Man har anledning att alldeles särskilt uppmärksamma
              detta därför, att riksdagen vid åtskilliga tillfällen har visat
              sitt intresse för att man måtte kunna åstadkomma en bättre utjämning
              på byggnadsmarknaden under högkonjunktur och lågkonjunktur. Man
              anser, att staten så vitt möjligt bör bygga under lågkonjunktur
              men den enskilde koncentrera sin byggnadsverksamhet till högkonjunktur,
              en fördelning som onekligen måste anses ha ganska goda skäl för
              sig.
            </seg>
            <seg n="1507a060">
              Det går då icke att få en naturlig utjämning av byggnadsverksamheten
              i landet, om man icke söker att i större utsträckning, än hittills
              varit fallet, hålla sig till entreprenadväsendet. Därmed får man
              utan tvivel den allra naturligaste utjämningen av byggnadsverksamheten.
              Staten kan anlita entreprenadväsendet i den utsträckning, som
              är lämplig, och de enskilda göra det av naturliga skäl i stor
              omfattning också.
            </seg>
            <seg n="38615a92">
              Jag har med detta icke velat säga — som utskottet antyder — att
              staten helt och hållet skulle slå in på att bygga på entreprenad
              — det framgår icke heller av motionen i något avseende — utan
              jag vill endast, att man skall använda den naturliga fördelning
              av byggnadsföretag under egen regi och med anlitande av entreprenadväsende,
              som vid varje särskild tidpunkt är lämplig och som också utskottet
              förordar, då utskottet antager — och detta torde vara kärnpunkten
              i utskottets utlåtande — »att de byggande myndigheterna använda
              sig av det byggnadssätt, som för varje särskilt fall befinnes
              vara det ur ekonomisk synpunkt mest fördelaktiga».
            </seg>
            <seg n="527d1030">
              Jag har för min del icke någon annan önskan. Men då man i alla
              fall från utskottets sida nu kommit till ett avstyrkande av motionen,
              så vågar jag tro, att utskottet icke har riktigt trängt in i de
              fördelar, som man skulle ernå genom att från statens sida mera
              uppmärksamma den nytta, som man skulle vinna genom att anlita
              entreprenadväsendet i större omfattning vid statens arbeten, än
              som skett hittills. Jag har i det fallet i motionen pekat på några
              synpunkter, och jag skall icke nu ingå i någon detaljmotivering
              för desamma. Men jag vill alldeles särskilt understryka det förhållandet,
              att det ligger 1 entreprenadsystemets natur, att man där har den
              allra bästa kontroll över att man får arbetet ekonomiskt utfört.
              Entreprenörerna måste för sin egen skull tillse, att arbetet utföres
              på det sätt, som leder till på en gång billigaste och skyndsammaste
              resultat, och hos entreprenörerna få därför våra unga ingenjörer
              en skolning, som är av synnerligt stor betydelse för hela vår
              ingenjörkårs uppfostran, icke minst då det gäller att rekrytera
              statens verk med personer, som fått genomgå en ekonomisk skolning.
            </seg>
            <seg n="b915e7ba">
              Man kan icke, som kasernbyggnadsnämnden i sitt i många avseenden
              synnerligen egendomliga yttrande över denna fråga sagt, påstå,
              att denna skolning kan erhållas lika bra i statens tjänst och
              att motio-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1eb2edc6">
            Lördagen den 29 april. 9
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-2" n="98759fff">
            <seg n="004a7b25">
              nen skulle innebära ett underkännande av den ekonomiska uppfostran,
              man får i statens egna byggnadsverksamhet. Detta vittnar om en
              begreppsförvirring, som jag icke förstår. Det kan väl aldrig bestridas,
              att en ingenjör, som är anställd hos en entreprenör, hela tiden
              lever under trycket och en automatisk kontroll av att han måste
              åstadkomma bästa möjliga ekonomiska resultat, och att detta utgör
              en sporre, som kan vara ganska nyttig.
            </seg>
            <seg n="40125dc8">
              Till sist vill jag säga några ord om denna fråga, sedd i belysning
              av förhållandena i utlandet. De av herrarna, som sett sig omkring
              på byggnadsverksamheten utomlands, ha säkert märkt, att man där
              anlitar entreprenadsystemet på helt annat sätt än här i Sverige.
              Utomlands finnas verkligt förnämliga entreprenadfirmor, som stå
              högt både ekonomiskt, tekniskt och socialt, något som man knappast
              kan säga, att vi ens före världskriget ännu lyckats uppnå här
              i landet. Jag skall endast på denna enda punkt ytterligare gå
              in på kasernbyggnadsnämndens utlåtande. Nämnden säger, att den
              statliga byggnadsverksamheten i Sverige ännu icke utvecklat sig
              till den omfattning, att man icke skulle kunna utan betänkligheter
              utveckla den statliga egna regin, utan att den behövde bliva för
              statsorganisationerna betungande. Skall man draga ut konsekvenserna
              av detta mycket egendomliga uttalande, skulle de bli, att även
              kasernbyggnadsnämnden förutser, att om vi fortfara att öka statens
              egen byggnadsverksamhet, inträder snart den tidpunkt, då vi måste
              följa utlandets föredöme och gå in för att bygga genom entreprenörer
              och inskränka de statliga organ, som vi nu efter hand försett
              oss med för ändamålet.
            </seg>
            <seg n="2d85a611">
              Jag skall, herr talman, icke längre uppehålla mig vid denna fråga.
              Jag vill emellertid nu till allra sist framhålla, att jag tror,
              att det hade varit synnerligen lyckligt för denna mycket viktiga
              frå-
            </seg>
            <seg n="c7559455">
              gas vidare behandling, om utskottet tillstyrkt motionen på sådant
              sätt,
            </seg>
            <seg n="67af9e59">
              att våra byggande myndigheter haft anledning att just nu vid
              övergången från kristid till mera normala förhållanden taga sig
              en funderare då och då på, i vilken omfattning de till fördel
              för statsmak-
            </seg>
            <seg n="b7116e73">
              terna och utan att helt avstå från den egna regin — vilket jag
              aldrig”
            </seg>
            <seg n="acb34491">
              åsyftat — i större utsträckning än nu kunde anlita entreprenadverksamheten
              och därigenom ge denna verksamhet inom landet ett stöd, som den
              med hänsyn till det nuvarande läget och i hela landets intresse
              mer än väl behöver. Detta är ju en synpunkt, som även utskottet
              godkänt.
            </seg>
            <seg n="488a6746">
              Jag skall, herr talman, i förhoppning att kammaren verkligen
              behjärtar, vad denna fråga betyder, och samtidigt ihågkommer,
              att
            </seg>
            <seg n="e3b30bde">
              det här icke alls gäller att sätta till någon stor kommissionsutredning'
            </seg>
            <seg n="48efb732">
              — man måste ju numera alltid avgiva den förklaringen, då det
              gäller förslag om utredningar — utan endast att de olika ämbetsverken
              skulle av Kungl. Maj:t uppmanas att ha sin uppmärksamhet fäst
              vid dessa frågor och att Kungl. Maj:t sedan skulle infordra och
              taga under övervägande resultaten av deras begrundande. TI denna
              förhoppning skall jag, herr talman, be att få yrka bifall till
              den föreliggande motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="8a673d5a">
            Ang. entreprenadväsen för bygg - nadsarbeten.. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-009.jp2/_view"/>
          <note n="ddb8c30a">
            Nr 81.
          </note>
          <note n="122ae8d4">
            Ang. -enireprenadväsen för byggnadsarbeten. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="4af581d9">
            10 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <note type="speaker" n="42a061f1">
            Herr Eriksson i Stockholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-66920c8aa0904b6b-0" n="98759fff">
            <seg n="e2a80185">
              Herr talman! Den fråga, vi här behandla, har stått för utskottet
              — som den ärade motionären också nyss sade — mera som en följd
              av förhållandena under kristiden. Utskottet anser, att de nu rådande
              svårigheterna av sig själva komma att försvinna, då vi komma in
              i normala tider igen, och utskottet har kommit till denna uppfattning
              även på grundval av den motivering, som motionären själv i sin
              motion ger, då han där pekar på att vårt entreprenadväsen, våra
              entreprenörer, under den tid, som föregick krisen, arbetat sig
              fram till en allt bättre ståndpunkt och blivit allt bättre i stånd
              att utföra det arbete, som förelades dem. På grund av de ojämna
              prisförhållandena under kristiden blev det omöjligt att uppgöra
              entreprenader. Det visade sig, att de summor, för vilka en entreprenör
              åtagit sig att utföra ett visst arbete, icke räckte, och då entreprenören
              icke kunde fullborda det åtagna arbetet återstod ingenting annat,
              än att byggherren fick åtaga sig att 1 egen regi utföra det föreliggande
              arbetet.
            </seg>
            <seg n="16e269a9">
              Utskottet föreställer sig emellertid, att när jämna prisförhållanden
              åter inträda, de olägenheter, som motionären pekat på, av sig
              själva komma att bortfalla, och att man sålunda naturligt skall
              återkomma till det läge, som förut var rådande, vilket läge motionären
              själv betecknat såsom jämförelsevis tillfredsställande.
            </seg>
            <seg n="524beef1">
              Det är sålunda ganska självfallet, att utskottet, som inom sig
              icke räknar någon ledamot, som har personlig erfarenhet av de
              ifrågavarande förhållandena, utan är hänvisat att huvudsakligen
              fatta ståndpunkt på grund av det utredningsmaterial, som förelägges
              utskottet, genom denna tankegång skulle komma till den uppfattningen,
              att någon särskild åtgärd från riksdagens sida i det syfte, motionären
              avsett, icke för närvarande bör företagas.
            </seg>
            <seg n="15d53020">
              Utskottet har också för sin del trott, att om man här skulle
              göra ett principuttalande i direkt anknytning till motionärens
              yrkande, skulle detta lätt kunna leda därtill, att de olika statsmyndigheterna
              skulle anse sig vara förhindrade att alls använda något annat
              system för byggnadsverksamheten än entreprenadsystemet; och enligt
              utskottets mening skulle i ett sådant förhållande föreligga fara
              för att det allmänna skulle utsättas för exploatering från den
              privata företagsamheten. Utskottet har sålunda för sin del ansett,
              att det ur det allmännas synpunkt är synnerligen lämpligt, att
              man har ett kombinerat system, så att staten såsom byggherre i
              vissa fall bygger i egen regi och i andra fall använder entreprenadsystemet.
              Vid detta förhållande föreställer sig utskottet, att man skall
              ha största möjliga garanti för att det i varje fall ändamålsenligaste
            </seg>
            <seg n="8c588cb7">
              och ur olika synpunkter billigaste byggnadssättet kommer att
              till-
            </seg>
            <seg n="c1a59f61">
              lämpas.
            </seg>
            <seg n="bc4b75b5">
              Såsom motionären nyss frambhöll, har utskottet för sin del erkänt,
              att det ur det allmännas synpunkt kan vara förenat med åtskilliga
              fördelar att ha tillgång till ett sunt och kraftigt entreprenadväsen
              inom landet. I detta avseende intar utskottet alltså samma ståndpunkt
              som motionären. Men utskottet skiljer sig från motionären därutinnan,
              att det anser olämpligt, att riksdagen nu skulle
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="db3ec484">
            Lördagen den 29 april. 1
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-66920c8aa0904b6b-1" n="98759fff">
            <seg n="e856d4d7">
              genom ett bifall till motionen så att säga förkväva den möjlighet
              att bygga i egen regi, som under de hittills rådande förhållandena
              utvecklat sig.
            </seg>
            <seg n="a38d4bfb">
              Utskottet har icke alls velat göra till sina de synpunkter, som
              exempelvis motionären här påpekat, att kasernbyggnadsnimnden givit
              uttryck åt, men utskottet har givetvis icke kunnat undvika att
              i någon mån påverkas av den erfarenhet, som talar ur detta synnerligen
              omfattande utlåtande.
            </seg>
            <seg n="5f0cb521">
              I detta sammanhang vill jag säga, att utskottet. ju förstår de
              synpunkter, man kan anlägga, att det kunde vara lämpligt, att
              det allmänna sökte i någon mån utjämna konjunkturväxlingarna på
              så sätt, att under lågkonjunkturer med små arbetstillfällen det
              allmänna i största möjliga utsträckning satte igång sina arbeten,
              och under högkonjunkturer, då större arbetsmöjligheter finnas,
              inskränkte sina arbeten. Det är ju en synpunkt, som icke minst
              från arbetarehåll vid olika tillfällen framhållits såsom den grundval,
              på vilken man i största möjliga utsträckning bör bygga. Men det
              är ju ganska svårt att i praktiken utföra ett sådant program,
              därför att ju under en högkonjunktur det allmännas, statens, företagareverksamhet
              påverkas. Man får behov av ökade lokalutrymmen på grund av de
              allmänna utvecklingsmöjligheterna, och det är självfallet mycket
              svårt att under en sådan tid uppskjuta varje möjlighet till utveckling.
              Man måste så att säga löpa med i den utveckling, som under en
              högkonjunktur är rådande. Emellertid måste jag för min del säga,
              att utskottet behjärtat detta önskemål och insett de stora fördelar,
              som skulle vinnas, om en utjämning av högoch lågkonjunkturerna
              genom statens ingripande kunde i någon mån komma till stånd.
            </seg>
            <seg n="4be62b70">
              Sådan, denna fråga nu ligger har utskottet emellertid ansett,.
            </seg>
            <seg n="98c9d4ed">
              att man icke kan ange några riktlinjer för den ifrågasatta utredninningen,
              och vid detta förhållande har man kommit till det negativa resultatet,
              att motionen icke bör till någon kammarens åtgärd föranleda.
            </seg>
            <seg n="87715f61">
              Jag tillåter mig också, herr talman, att yrka bifall till ut-
              :skottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="687c1360">
            Herr Läbeck:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-3" n="98759fff">
            <seg n="ada6de65">
              Herr talman, mina damer och herrar! Jag kan i alla fall icke
              släppa denna fråga så lätt, som skulle bli följden, om kammaren
              nu biföll utskottets hemställan.
            </seg>
            <seg n="a82c1971">
              På grund av vad utskottets ärade ordförande framhöll, skall jag
              tillåta mig påpeka, att utskottet i sin motivering icke ens velat
              giva något uttryck åt detta, som ordföranden nu uppgav vara en
              kardinalpunkt i hela denna fråga, nämligen möjligheten att, på
              sätt jag anvisat, söka komma ett stycke på väg till utjämnande
              av de olika förhållanden, som råda vid byggnadsverksamhet under
              högkonjunktur och under lågkonjunktur. Detta är en fråga, vilken
              denna kammare, såsom jag tidigare nämnt, alltid visat ett stort
              intresse, men i utskottets utlåtande förekommer icke något erkännande
              av att här föreligger en anledning att se litet närmare på saken.
            </seg>
          </u>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-4" n="98759fff">
            <seg n="f9df67fa">
              Anq. entreprenadväsen för byggnadsarbeten. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-011.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="8ce1867d">
            Ang. enireprenadväsen för byggnadsarbeten. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="dac5fa0a">
            12 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-5" n="98759fff">
            <seg n="6abf70be">
              Nu har utskottets ordförande — och jag kan förstå, att detta.
              spelat en roll för dem, som deltagit i beslutet — ställt upp en
              liten. buse för kammaren, i det han sagt, att om man bifaller
              motionen, skulle följden bli den, att ämbetsverken häruti skulle
              se en anvisning att alltid använda entreprenadväsendet, och då
              skulle de icke få den kontroll över byggnadsverksamheten, som
              är önskvärd och. nödvändig såsom en prisreglerande faktor. Men
              den farhågan kan sannerligen icke uppstå enligt motionärens förslag,
              utan den måste utskottet ha konstruerat upp på egen hand. Denna
              farhåga är grundlös. Man har ingen anledning att antaga annat,
              än att konkurrensen på byggnadsmarknaden mellan de olika entreprenörerna
              skall vara tillräckligt stor. Man måste vidare besinna, att det
              aldrig kan vara tal om att staten skall nedlägga den byggnadsverksamhet,
              som staten bedriver under egen regi, varför det icke finnes någon
              anledning att befara, att man icke skulle ha den kontrollmöjlighet,
              som ligger i att båda systemen finnas sida vid sida. Man kan ju
              säga att en trustbildning mellan entreprenörer alltid är lätt
              att åstadkomma. Ja, det kan ju sägas, men det är väl en olägenhet,
              som vi i så fall få söka råda bot på här liksom på andra områden,
              och icke är det skäl att för den skull slå ihjäl denna fråga.
              Jag vill också påpeka, att
            </seg>
            <seg n="c7bfa6c5">
              - den utländska konkurrensen på detta område alltid kommer att
              va-
            </seg>
            <seg n="556fede3">
              ra livlig här i Sverige, såsom den för övrigt alltid varit, till
              följd av att vårt entreprenadväsen varit så pass svagt utvecklat.
            </seg>
            <seg n="6e5a325d">
              Till sist vill jag säga, att även om man vill anlägga den snäva
              syn på frågan, som utskottet tyvärr har gjort, så finnes det anledning
              att bifalla motionen även ur utskottets egen synpunkt. VWVisserligen
              är den existerande förordningen beträffande entreprenadväsendet
              vid statens byggnadsverksamhet i stort sett god, men om tilllämpningen
              av förordningen kan icke sägas detsamma. Detta har till och med
              kasernbyggnadsnämnden erkänt, när den på ett ställe i utlåtandet
              säger, att »motionärens kritik av myndigheternas val av entreprenörer
              är otvivelaktigt riktig. Enhetlighet i uppfattningarna härvidlag
              fattas och principiellt samarbete saknas. Ett samarbete: vore
              givetvis till fördel särskilt beträffande den mångfald myndigheter,
              som hava att avgöra entreprenadfrågor inom husbyggnadsfacket».
            </seg>
            <seg n="337a716f">
              Redan detta tycker jag är tillräckligt talande för att utskottet
              bort se till, om man icke genom den av mig föreslagna utredningen
              inom ämbetsverken skulle kunna få fram riktlinjer för bättre förhållanden
              på detta område, där för närvarande, det vill jag för min del
              understryka, ett verkligt oefterrättlighetstillstånd råder.
            </seg>
            <seg n="f071c86c">
              Jag ber således att allt fortfarande få vädja till kammaren att
              bifalla den av mig väckta motionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="3ce8754b">
            Härmed var överläggningen slutad. Herr talmannen framställde
            propositioner dels på bifall till utskottets hemställan, dels
            ock på avslag därå samt bifall i stället till den i ämnet väckta
            motionen; och. blev utskottets hemställan av kammaren bifallen.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-012.jp2/_view"/>
          <note n="f2650f11">
            Lördagen aen 29 april. 13
          </note>
          <note n="62a97df3">
            $ 9.
          </note>
          <note n="b06781aa">
            Vidare upptogs till behandling andra kammarens fjärde tillfälliga
            utskotts utlåtande, nr 5, i anledning av väckt motion om skrivelse
            till Kungl. Maj:t i fråga om en utredning angående jordbrukets
            pro- «duktionskostnader för livsförnödenheter m. m.
          </note>
          <note n="de936e79">
            I en inom andra kammaren väckt och till dess fjärde tillfälliga
            utskott hänvisad motion, nr 164, hade herrar Olsson i Blädinge
            «och Norman hemställt, att riksdagen ville i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla, att det täcktes Kungl. Maj:t dels vidtaga erforderliga
            åtgärder för en fortgående permanent utredning angående jordbrukets
            produktionskostnader för livsförnödenheter, i främsta rummet brödsädesspannmål,
            samt för offentliggörande årligen på lämpligt sätt :av resultatet
            av denna utredning, dels ock låta utreda på vad sätt lämplig garanti
            kunde beredas producenter av brödsädesspannmål att, till pris,
            vartill utredningen om produktionskostnaden kunde giva stöd, vinna
            avsättning för den producerade brödsädesvaran.
          </note>
          <note n="157d005a">
            Utskottet hemställde, att andra kammaren måtte för sin del besluta,
            att riksdagen skulle i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            det täcktes Kungl. Maj:t vidtaga erforderliga åtgärder för en
            fortgående permanent utredning angående jordbrukets produktionskostnader
            för livsförnödenheter samt för offentliggörande årligen på lämpligt
            sätt av resultatet av denna utredning.
          </note>
          <note n="c1a108a2">
            Reservation hade likväl avgivits av herrar Ward, Gustafson i
            Vimmerby, Pettersson i Köping, Isacsson och Karlsson i Grängesberg,
            som ansett att utskottet bort hemställa, att ifrågavarande motion
            icke måtte till någon andra kammarens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note n="ed55ffca">
            Efter föredragning av utskottets hemställan yttrade:
          </note>
          <note type="speaker" n="84ec935c">
            Herr Ward:
          </note>
          <u who="karl_ward_2cc008" xml:id="i-f7acb4a616039ec8-0" next="i-f7acb4a616039ec8-3" n="40d6ae50">
            <seg n="1aa645b2">
              Herr talman! Som kammaren finner av det förevarande utskottsutlåtandet
              och den reservation, som fogats till detsamma, ha både utskottsmajoriteten
              och reservanterna — majoritet och minoritet äro i detta fall lika
              stora, fem mot fem hänvisat till det utlåtande, som fjärde tillfälliga
              utskottet vid fjolårets riksdag avgav med anledning av en likartad
              motion, framburen av herr Olsson i Blädinge. Medan utskottsmajoriteten
              för sin del tar fasta på det erkännande, som utskottet år 1921
              gjorde därav, att en jordbruksstatistik, sådan som den ifrågavarande,
              nog kunde ur vissa synpunkter vara av intresse, ha emellertid
              reservanterna lagt huvudbetoningen vid den del av nämnda utskottsutlåtande,
              som berörde själva sättet för denna frågas behandling från riksdagens
              sida. Och det tillkommer nu andra kammaren att avgöra, vilken
              av dessa båda synpunkter som för tillfället förtjänar det största
              beaktandet.
            </seg>
            <seg n="c2fa5298">
              Som reservant vill jag säga några ord till förmån för reservationen.
              Här föreligger ju faktiskt det förhållandet, att riksdagen «en
              gång — det var år 1917 — tillskrivit Kungl. Maj:t och begärt ut-
              -redning om produktionskostnaderna för en del livsförnödenheter,
              för-
            </seg>
            <seg n="2394b260"/>
          </u>
          <note n="e0af862c">
            Nr 81
          </note>
          <note n="c349a3a1">
            Ang. jordbrukets produktion: - kostnader för livsförnödenheter
            m. m.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-013.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="7c9a6be1">
            Ång. jordbrukets roduktions- :ostnader för iivsförnödeneter m.
            m.
          </note>
          <note n="59263895">
            i Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="9ea64686">
            14 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="karl_ward_2cc008" xml:id="i-f7acb4a616039ec8-1" prev="i-f7acb4a616039ec8-0" n="40d6ae50">
            <seg n="b1346bbe">
              nämligast kostnaderna för spannmålsproduktionen. Riksdagen har
              således tagit ett initiativ i frågan, vilket i sin ordning föranlett
              Kungl. Maj:t till vissa åtgärder i överensstämmelse därmed. Med
              hänsyn härtill torde det således knappast kunna anses påkallat,
              att riksdagen på nytt gör en framställning rörande denna sak.
              Att den av Kungl. Maj:t anbefallda utredningen endast berör tre
              bokföringsår, nämligen 1919—20, 1920—21 och 1921—22, kan icke
              vara anledning nog för riksdagen att ånyo skriva till regeringen.
              Tvärtom bör riksdagen av denna utredningens begränsning kunna
              dra den slutsatsen, att det vid närmare granskning av frågan befunnits
              önskvärt och nyttigt att liksom pröva sig fram för att därefter,
              på grundval av det material man erhåller vid förundersökningen,
              bilda sig en uppfattning om, huruvida värdet av det hela motsvarar
              kostnaderna och — för den händelse så skulle befinnas vara fallet
              — på vad sätt undersökningen lämpligast bör i fortsättningen bedrivas.
            </seg>
            <seg n="0998020d">
              Reservanterna ha för sin del betraktat saken på detta sätt och
              tro sig härutinnan ha funnit ett gott stöd i lantbruksstyrelsens
              utlåtande, låt vara att även majoriteten inom utskottet kan i
              annat avseende till stöd för sin ståndpunkt hänvisa till samma
              utlåtande. Det förefaller emellertid åtminstone oss reservanter
              med hänsyn till hela planläggningen av den hittills verkställda
              utredningen, som om det ur statistisk synpunkt centrala i lantbruksstyrelsens
              yttrande vore den passus, vari det heter, att beträffande betydelsen
              av de resultat, som kunna vinnas genom ifrågavarande utredning,
              är det givetvis svårt att göra något uttalande, förrän sammanställningarna
              av redan verkställda undersökningar föreligga 1i färdigt skick.
              När lantbruksstyrelsen, under vars överinsenede den hittills verkställda
              utredningen bedrivits, gör ett sådant uttalande, hur kan man då
              rimligen begära, att riksdagen, som inte har den minsta aning
              om hur utredningen tekniskt utfallit, skall utan vidare skriva
              till Kungl. Maj:t och begära, att utredningen må göras permanent.
            </seg>
            <seg n="6eddd13c">
              Men, invänder man nu från majoritetens sida, tar inte riksdagen
              något nytt initiativ eller låter icke regeringen med stöd av den
              redan avlåtna riksdagsskrivelsen utredningen fortgå, så uppstår
              ju ett tomrum i utredningen. Det kommer, säger man — för den händelse
              regering och riksdag sedermera skulle finna det lämpligt att för
              längre tid fortsätta undersökningen -— att saknas uppgifter för
              ett eller ett par år. Ja, låt så vara, men den bristen, om nu
              det uttrycket kan användas i detta sammanhang, föreligger delvis
              redan nu, enär inga anstalter vidtagits för en produktionskostnadsundersökning
              under bokföringsåret 1922—1923. Och det kan väl inte gärna, vågar
              man säga, betyda någon katastrof för det svenska jordbruket eller
              någon allvarligare brist i Sveriges officiella statistik, om det
              nödvändiga uppehållet skulle sträcka sig över två 1 stället för
              över endast ett år. Det för tillfället viktigaste är väl, att
              man i en angelägenhet, som ligger till på detta sätt, lagar att
              man får de tekniska förutsättningarna för utredningen tillräckligt
              klarlagda. Men det har inte ens lantbruksstyrelsen hittills fått
              och än mindre riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2e206698">
            Lördagen den 29 april. 15
          </note>
          <u who="karl_ward_2cc008" xml:id="i-f7acb4a616039ec8-2" prev="i-f7acb4a616039ec8-0" n="40d6ae50">
            <seg n="4d36b7bc">
              Nu tycks det emellertid förhålla sig på det sättet, att de ärade
              motionärerna mindre betrakta frågan ur teknisk-statistisk synpunkt
              än ur den synpunkten, att undersökningsresultaten skulle år efter
              år bli bestämmande för den skyddspolitik, som staten anses böra
              bedriva till jordbruksnäringens fromma. Om detta kunde vara en
              hel del att säga, men jag vill härvidlag inskränka mig till att
              framhålla, att det resultat man erhåller av ett visst års undersökningar.
              icke gärna kan bli vägledande för någon skyddspolitik samma år.
              Eller för att citera lantbruksstyrelsen, 1 vars yttrande framhålles,
              att det i varje fall torde vara uteslutet, att med nu rådande
              snabba och oberäkneliga skiftningar på det ekonomiska livets alla
              områden komma därhän, att undersökningsresultaten föreligga, medan
              de därpå inverkande ekonomiska förhållandena ännu äro aktuella.
              Och att detta verkligen är uteslutet, att det med andra ord är
              omöjligt att kunna tillämpa denna statistik på det år, från vilket
              statistiken är tagen, detta inser var och en, även den, som icke
              är så synnerligen insatt i Jordbruksförhållanden. Jag tror också,
              att de ärade motionärerna till fullo inse detta.
            </seg>
            <seg n="ab0ed1f5">
              Motionärerna synas dock hålla för troligt, att resultatet av
              de begärda undersökningarna verkligen skulle kunna föreligga tidigare,
              än för närvarande är fallet. Ja, de hoppas möjligen. att undersökningarna
              under hand skola kunna pressas därhän, att resultaten skulle kunna
              vara kända så tidigt, att statens skyddspolitik för det år, från
              vilket undersökningen tagits, skulle kunna påverkas av dessa undersökningar.
              I varje fall är detta deras önskan, vilket också framgår av motionen.
              De utropa nämligen i motionens ingress bland annat följande: »Vad
              är det väl för glädje med att efter några år få veta vad det kostat
              att producera den eller den varan?» För sin del giva de följande
              svar: »icke mera än att få en hel del annan statistik av ganska
              tvivelaktigt värde».
            </seg>
            <seg n="0c19ee24">
              Nu har, som jag nyss erinrade, lantbruksstyrelsen för sin del
              uttryckligen förklarat, att även om mera pengar skulle offras
              på denna sak i syfte att påskynda bearbetningen av det material,
              som införskaffats, så kan i varje fall undersökningsresultatet
              icke föreligga medan, för att citera lantbruksstyrelsen, »de därpå
              inverkande ekonomiska förhållandena ännu äro aktuella». Då herr
              Norman — ty det är väl ändå han som är primus motor i denna aktion
              — icke har någon anledning att betvivla lantbruksstyrelsens omdömesförmåga,
              och då lantbruksstyrelsen heller icke — vilket förresten framgår
              av styrelsens yttrande över motionen — kan misstänkas för att
              vilja väcka allt för mycket tvivel angående denna motions lämplighet,
              så torde herr Norman — ihågkommande nyss citerade passus i lantbruksstyrelsens
              yttrande — förstå mig, då jag nu, delvis användande hans egna
              ord, frågar: vad kan det verkligen vara för glädje för riksdagen
              att ånyo skriva till regeringen angående en sak, som ligger till
              på detta sätt, då riksdagen redan tagit initiativ och förundersökningar
              i det syfte, som motionärerna önska befrämja, redan nu äga rum?
              Det vill åtminstone förefalla, som om man bort kunna vänta och
              giva sig till tåls, tills man fått se, hur den hittills
            </seg>
          </u>
          <note n="40a5db09">
            Nr 31,
          </note>
          <note n="decd3520">
            Any. jordbrulets produktionskostnader för” livsförnöden-- heter
            m. m-
          </note>
          <note n="da0a1b31">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-015.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="0ddcd9d2">
            Ang. jordbrukets produktions-
          </note>
          <note n="c99eedaa">
            kostnader för
          </note>
          <note n="f2af77a4">
            divsförnöden-
          </note>
          <note n="18abe95d">
            heter m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="62e03981">
            16 | "&gt; Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="karl_ward_2cc008" xml:id="i-f7acb4a616039ec8-3" prev="i-f7acb4a616039ec8-0" n="40d6ae50">
            <seg n="bb3c1952">
              verkställda undersökningen utfallit, hur mycket den kan vara
              värd och om den lämnar det resultat man önskar. Jag tänker nu
              närmast på det statistiska värdet av denna undersökning.
            </seg>
            <seg n="7700f0b2">
              De undersökningar, som verkställts, hava dock kostat rätt mycket
              pengar, icke mindre än 117,000 kronor. Det är ju en ganska stor
              summa, i synnerhet om man ställer upp den mot herrar Normans och
              Olssons i Blädinge uttalande i motionen, att den utredning, som
              hittills verkställts, faktiskt icke har det ringaste värde. När
              saken skötes på det sättet, tycker jag icke att riksdagen har
              någon anledning att nu skriva till regeringen och begära att ännu
              mera pengar skall offras med det resultatet, att kanske om några
              år samma motionärer komma igen och upplysa, att undersökningen
              icke är värd det ringaste.
            </seg>
            <seg n="2905da2c">
              Med vad jag nu sagt, har jag, herr talman, inte alls ingått på
              frågan, huruvida det kan vara sakligt berättigat, att igångsätta
              ett omfattande statistiskt arbete med det på förhand angivna helpolitiska
              ändamål, som motionärerna peka på. Den frågan har utskottsmajoriteten
              försiktigt nog förbigått, och den må därför här lämnas därhän,
              även om man i detta sammanhang — man må sedan ha vilken uppfattning
              som helst i själva sakfrågan — känner sig pliktig att erkänna,
              att motionärerna denna gång dock mera bemödat sig om måtta och
              sans och saklighet i sin framställning, än fallet var i den motion,
              som frambars vid fjolårets riksdag. Då gällde det inte bara att
              medelst denna motion slå vakt om vissa ekonomiska intressen inom
              jordbrukets område, intressen, som stå i visst samband med vårt
              lands tullpolitik, utan då åberopade man till och med, om jag
              inte missminner mig, att det skulle vara bra att få till stånd
              en sådan här utredning även för att jordbrukarna skulle få material
              för att kunna uppfostra de lantarbetareagitatorer, som »uppvigla»
              landsbygdens arbetare. Om motionärerna anse detta vara något speciellt
              statsintresse, känner jag inte till. De ha i varje fall nu övergivit
              åtminstone den delen av sin argumentering.
            </seg>
            <seg n="f84530d7">
              Man har emellertid inte nu från reservanternas sida anledning
              att gå närmare in på de motiv, som kunna ligga till grund för
              motionärernas framställning. Vad reservanterna vid detta tillfälle
              särskilt velat fästa kammarens uppmärksamhet vid, det är den rent
              formella behandlingen av detta ärende. Då kammaren i fjol med
              särskilt aktgivande på just denna synpunkt avslog den motion,
              som då i liknande syfte frambars, så kan jag för min del icke
              finna någon anledning för kammaren att i år fatta ett annat beslut.
            </seg>
            <seg n="f55aee69">
              Jag ber därför, herr talman, att få yrka avslag på utskottets
              hemställan och bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note n="932d3bb0">
            Med herr Ward förenade sig herrar Andersson i Höör, Pettersson
            i Köping och Berg i Karlskrona.
          </note>
          <note type="speaker" n="a9f24920">
            Herr Lorichs:
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-0" next="i-ece9640f302dafff-8" n="6cde3607">
            <seg n="850c455b">
              Herr talman, mina damer och herrar! Det ärende, som det här är
              fråga om, rör en sak, som är av icke ringa vikt för vårt jordbruk.
              Det är nämligen ett steg till förverkligande
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="df701f97">
            Lördagen den 29 april. 17
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-1" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="a3259267">
              av ett önskemål inom stora kretsar av vårt lands jordbrukare,
              niämligen att vi här i landet skulle kunna få en fortlöpande produktionskostnadsstatistik
              för jordbruket.
            </seg>
            <seg n="d240fd32">
              Det är ett minimikrav inom varje näring, av vad slag den vara
              må, att man skall kunna något så när beräkna, vad det kostar att
              producera de nyttigheter, varom det är fråga inom den särskilda
              näringen. Så är det ju inom industrien. Det finns väl ingen enda
              industridkare, som inte, då han till exempel skall göra en maskin,
              noga räknar ut kostnaderna för material, kostnaderna för arbete,
              vad han skäligen skall kunna lägga på såsom bidrag till allmänna
              omkostnader, räntor, skatter, avskrivningar och dylikt. och slutligen
              vad han skall kunna få i rent netto. Kan han sedan inte avyttra
              denna maskin till det pris, som han påfört den, så vet han åtminstone,
              hur mycket han förlorar och vad han går miste om.
            </seg>
            <seg n="20d9eedb">
              Nu är det en av de svagaste punkterna i fråga om jordbruksdriften,
              att vi jordbrukare äro absolut ur stånd att företaga några sådana
              där produktionskostnadsberäkningar, när det gäller framtiden.
              Vi veta icke, hur den skörd, för vilken vi nu i vår vidtaga förberedande
              åtgärder, till hösten kommer att utfalla, och vi veta icke, hur
              mycket den kommer att kosta oss. Det är för många obekanta faktorer,
              som spela in, när det är fråga om jordbruk, bland annat väder
              och vind, som vi aldrig kunna övervinna följderna av, om vi än
              anstränga oss aldrig så för att genom förbättrade odlingsoch skördemetoder
              neutralisera verkningarna, om de äro ogynnsamma. Därför få vi
              jordbrukare lov att nöja oss med att bygga våra beräkningar på
              sådana verkliga resultat, som kunna konstateras av noggrant förda
              bokslut. Det är emellertid en rätt invecklad historia. Den enskilde
              jordbrukaren är inte kompetent att göra sådana där beräkningar,
              1 allmänhet åtminstone, och i alldeles särskild hög grad gäller
              detta ju om småbrukarna. Dessa produktionskostnadsberäkningar
              äro Ju emellertid även för de mindre jordbrukarna av synnerligen
              stor betydelse.
            </seg>
            <seg n="a9988e24">
              Det var därför med stor tillfredsställelse, som man inom jordbrukarkretsar
              hälsade det beslut, som fattades år 1917, att lantbruksstyrelsen
              skulle få uppdra åt en kommitté att vidtaga sådana här beräkningar,
              grundade på primäruppgifter, som skulle insamlas från Jordbruk
              av olika slag inom landet. Detta uppdrag lämnades ju åt synnerligen
              kompetenta personer, nämligen professor Sommarin i Lund, godsägare
              Sederholm och chefen för Sveriges allmänna lantbrukssällskaps
              driftsbyrå agronomen Nanneson. Det'har nu under dessa tre år företagits
              förberedande åtgärder för att få ihop denna statistik. Den är
              ännu inte publicerad, men den första avdelningen, omfattande räkenskapsåret
              1919—20, är snart att vänta.
            </seg>
            <seg n="78231275">
              Skulle nu emellertid ingenting åtgöras från riksdagens eller
              statsmakternas sida, så blir det icke något vidare av detta. De
              tre åren äro nu slut. Och det skulle vara synnerligen stor skada,
              om detta arbete därmed skulle upphöra, ty dessa beräkningar äro
              av ett mycket stort värde. Man kan ju av dem sluta sig till, vilka
              fel som bli-
            </seg>
          </u>
          <note n="5676bcca">
            Andra kammarens protokoll 1922. Nr 31. 2
          </note>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <note n="da0a1b31">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-017.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-2" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note n="b4ded563">
            18 Lördagen den 29 avril.
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-3" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="0aec142a">
              vit begångna inom jordbruket, vilka saker man bör undvika, vad
              som bär sig och vad som icke bär sig. Med ett ord sagt, man får
              därigenom en god överblick över vårt jordbruks avkastningsförmåga.
              Vi kunna förstå, vad detta betyder i det praktiska livet, när
              det t. ex. är fråga om jordens värde vid köp och försäljning,
              vid utarrendering och vid taxering. Det kan också vara till synnerligen
              stor nytta vid avtalsförhandlingar med jordbruksarbetare. Och
              naturligtvis är det av mycket stor nytta vid deklarationer av
              inkomsterna av jorden.
            </seg>
            <seg n="406dd81f">
              Men för att det verkligen skall kunna bli till någon nytta, måste
              vissa villkor uppfyllas. Och det nästan viktigaste av dessa är,
              att undersökningarna omfatta tillräckligt lång tid. När det är
              fråga om siffror, som inte längre äro aktuella utan röra en förfluten
              tid, så är det inte mycket värde att få endast en enstaka siffra.
              Det är inte mycket värde med att man får veta, vad det kostade
              att producera t. ex. 100 kilogram vete år 1920. Men om man däremot
              får en hel tioårsperiod med fortlöpande statistik för varje år,
              då kan man få ett medeltal, som är av ganska betydande värde.
              Det är därför, som det skulle vara skada, om dessa undersökningar
              nu skulle upphöra efter endast en treårsperiod, vilket måste anses
              vara en för kort tidrymd för att medge tillförlitliga slutsatser.
            </seg>
            <seg n="d6d54a29">
              Nu tala reservanterna om att detta endast skulle vara ett försök.
              Jag kan också gärna ge reservanterna rätt härutinnan. Men jag
              vill därav draga en helt annan slutsats, än de göra. Just därför
              att det är ett försök, bör det få tillräckligt lång tid på sig,
              och, såsom jag sade, ett försök i denna riktning erfordrar förvisso
              ganska lång tid. Därtill kommer, att de tre år, som varit föremål
              för undersökningar, i mångt och mycket varit abnorma år. De ge
              ingen bild av jordbruket under en tid, då man hoppas, att mera
              stabila förhållanden skola råda. Därför komma dessa siffror, sent
              publicerade och endast omfattande en enstaka kort period, att
              bli till ingen glädje och ingen nytta. De komma att hamna på hyllan
              i något arkiv, de komma inte att ha något värde, och de pengar,
              som utgivits för ändamålet, komma att vara bortkastade. Det skulle
              därför vara av synnerligen stor vikt, att dessa undersökningar
              nu få fortsättas.
            </seg>
            <seg n="acf931e1">
              Nu är det ju emellertid också åtskilligt annat, som måste vara
              för handen för att detta skall bli någon egentlig stor nytta.
              Undersökningarna måste sålunda omfatta tillräckligt många jordbruk
              och tillräckligt många av olika typ och olika storlek samt med
              olika villkor i övrigt i vårt avlånga land. Nu har ju, såsom vi
              se av redogörelsen, undersökningen det första året omfattat 127
              jordbruk av olika beskaffenhet i södra, mellersta och norra Sverige.
              Enligt vad lantbruksstyrelsen uppger, så skulle de båda senare
              årens undersökningar omfatta ett ännu något större antal. Nu vill
              jag inte yttra mig om, huruvida detta antal är det riktiga eller
              huruvida man inte skulle kunna göra någon inskränkning i antalet
              och därmed nedbringa kostnaderna men ändå få fram någorlunda tillförlitliga
              siffror. Det är en sak, som får bli en senare fråga.
            </seg>
            <seg n="33c6f84a">
              En mycket viktig omständighet är ju givetvis även att uppgifterna
              bli noggranna, och detta ligger i mycket hög grad på deras
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-018.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0e87d589">
            Lördagen den 29 april. 19
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-4" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="50eb8ddc">
              skuldror, som ha hand om utredningen. Vidare är det ett önskemål,
              att publiceringen blir snabbare. Det är ju givet, att då bokslut
              skola göras, så tar det sin tid. Och då sedermera alla de siffror,
              som komma fram ur boksluten, skola prepareras och bearbetas, sättas
              i tabeller och jämföras med andra, så tar det också sin tid. Man
              kan inte beräkna att få undersökningarnas resultat publicerat,
              så snart som önskligt skulle vara. Men efter vad jag inhämtat
              hos vederbörande, som ha hand om detta, skulle man dock kunna
              tänka sig att — även om det inte går för sig att få tabellerna
              tillgängliga i fullständigt skick inom något så när kort tid —
              i alla fall kunna få de allra viktigaste siffrorna preliminärt
              publicerade, de siffror som man har den största nyttan av, bra
              mycket tidigare än man hittills tänkt sig. Det har ju gjorts åtskilliga
              invändningar, bland annat den av reservanterna framställda invändning,
              jag nyss häntydde på, att detta skulle bara vara ett försök. Reservanterna
              ha inte givit sig in på någon särskild kritik av själva saken,
              utan de vilja skjuta undan det hela, tills de fått se resultatet
              av de hittillsvarande undersökningarna. Det har vidare sagts,
              att därest lantbruksstyrelsen skulle ha ansett detta vara av någon
              större betydelse, så hade nog lantbruksstyrelsen icke underlåtit
              att göra anmälan till Kungl. Maj:t om att treårsperioden vore
              slut och samtidigt begära förnyat anslag. Ja, det skulle ju kunna
              vara en invändning. Men jag tror, att om vi tänka tillbaka på
              den tidpunkt, då detta sattes i gång, nämligen år 1917, så veta
              vi, att det var under en synnerligen kritisk situation i fråga
              om vår självförsörjning. Vi hade ransonering av bröd och mjöl
              och spannmål, såsom vi alla känna till. Det var sålunda kanske
              ursprungligen inte meningen, att det skulle bliva annat än en
              undersökning under kristiden för att animera våra jordbrukare
              att så mycket som möjligt odla brödsäd. Det var speciellt inriktat
              på brödsädesodlingen först, ehuruväl det sedermera utvidgades
              till att omfatta alla viktigare jordbruksprodukter. Det synes
              också, som om lantbruksstyrelsen i viss mån fattat saken så, därför
              att det från början var styrelsens mening, att dessa undersökningar
              skulle publiceras först sedan alla tre årens resultat förelågo
              färdiga. Det är först efter påtryckning utifrån, som man nu har
              beslutat, att det första årets undersökning skall publiceras nu
              om några veckor. Lantbruksstyrelsen säger ju emellertid i sitt
              utlåtande, att den anser det vara utom allt tvivel, att dessa
              undersökningar skulle vara till stor nytta för jordbruket, under
              förutsättning att det statsfinansiella läget medger deras fortsättande.
              Och därmed äro vi inne på kostnadsfrågan. Den beräkning, som blivit
              framlagd inför utskottet, visar ju, att de tre årens kostnader
              komma att belöpa sig till omkring 117,000 kronor, d. v. s. i runt
              tal 40,000 kronor om året. Nu är ju visserligen detta en ganska
              avsevärd siffra, det är inte fråga om det. Men jag håller dock
              före, att den inte får anses vara alltför stor, när det gäller
              ett så viktigt ändamål som detta. Emellertid tror jag, att kostnaderna
              skulle kunna nedbringas åtskilligt. Det är visserligen en omständighet,
              som möjligen skulle
            </seg>
          </u>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-5" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-019.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-6" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="130809e9">
            20 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-7" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="9079facd">
              kunna fördyra kostnaderna, nämligen kravet på snabbare publicering.
              Tantbruksstyrelsen framhåller, att därest man fordrar snabbare
              publicering av dessa siffror, man måste tänka sig en ökning av
              arbetskrafterna och följaktligen räkna med större kostnader. Jag
              skulle ändock vilja säga, och det är min övertygelse, att man
              kan nedbringa kostnaderna icke så litet. Det talas här om att
              4,500 kronor skulle vara den årliga kostnaden för publiceringen.
              Beloppet är ju icke så stort, men även det spelar sin roll. Jag
              tror att nu, när pappersoch tryckningskostnader fallit, denna
              kostnad skulle kunna få beräknas något lägre.
            </seg>
            <seg n="fd6f4132">
              Den viktigaste inbesparingen skulle dock kunna vinnas genom en
              förändring av sättet för primäruppgifternas insamling. Jordägarna
              hava hittills fått helt eller delvis betalt för sitt arbete med
              dessa uppgifter. Det skickades cirkulär till både stora och små
              jordbrukare. Det sades, att om man ville åtaga sig sådan insamling,
              man skulle få en viss ersättning. De större jordbrukarna fingo
              bara en del av kostnaderna betäckta, men de små fingo full ersättning
              för arbetet. Man kan nu säga, att även om uppgifterna skulle vara
              avsedda att tjäna hela landet, det i alla fall är så, att de gårdar,
              som närmast äro föremål för undersökningarna, ha mest och omedelbar
              nytta därav. Jag tycker icke, att det vore för mycket begärt,
              att dessa gårdar företoge dessa undersökningar och lämnade uppgifterna
              beträffande gårdarna gratis eller till åtminstone betydligt nedsatt
              pris. Därigenom skulle omkostnaderna i väsentlig grad kunna nedbringas.
            </seg>
            <seg n="057f9b20">
              En annan invändning har man hört i bygderna, fastän inte så mycket
              i utskottet. Man fruktar för att jordbrukarna i allmänhet skulle
              vara obenägna att lämna uppgifter av något slag, när det gäller
              deras ekonomi. Det är ju en känd sak, som jag icke behöver erinra
              om, att när vi började införa kontrollföreningar för ladugårdarna,
              drogo sig många gårdar för den saken av fruktan för att få dåliga
              resultat, som man skulle skämmas för, när de publicerades. Det
              sitter nog i både här och där, men vi jordbrukare hava nu under
              kristiden blivit så vana vid deklarationer av alla möjliga slag,
              att jag tror inte, att man ur den synpunkten behöver hysa några
              farhågor, ehuru jag medgiver att på dessa insamlade uppgifters
              tillförlitlighet står och faller naturligtvis hela tillförlitligheten
              av de på uppgifterna grundade beräkningarna.
            </seg>
            <seg n="0c2073eb">
              Det säges, att detta icke är något annat än ett maskerat försök
              att hissa upp jordbrukets omkostnader så högt, att man senare
              skall kunna komma fram och tala om skydd från riksdagens sida.
              Jag ber att få påpeka, att utskottet har ställt sig på en fullständigt
              objektiv ståndpunkt, och i dess motivering nämnes icke ett ord,
              som kan vara av politisk art, utan allt som där förekommer är
              av ekonomisk art. Nu vill jag medgiva, att den som läser motionen
              ju kan få ett visst fog för det av mig berörda resonemanget. Jag
              vill dock säga, att utskottsmajoriteten helt och hållet tagit
              avstånd från vad motionärerna i den senare delen av sin kläm påyrka
              och tillstyrkt blott vad som innnehålles i klämmens första del.
              Utskottets motivering för
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-020.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="95129c46">
            Lördagen den 29 april. 21
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-8" prev="i-ece9640f302dafff-0" n="6cde3607">
            <seg n="6485275b">
              sin hemställan är också helt annorlunda lagd än motionärernas.
              Utskottet har alltså tagit helt avstånd från motionärernas önskemål
              om en skrivelse till Kungl. Maj:t om en utredning angående beredande
              av viss garanti för producenter av brödsädesspannmål. Den saken
              är ju någonting, som man omöjligen kan gå med på. Även om ur ensidig
              jordbrukarsynpunkt det skulle vara ganska skönt att få en sådan
              garanti, får man dock besinna, att en sådan sak skulle medföra
              berättigade krav från andra samhällsklasser och dessutom för jordbrukarnas
              egen del innebära så mycket obehag i form av statskontroll och
              statsingripanden, att det icke kunde vara tal om att utskottet
              skulle kunna vara med därpå.
            </seg>
            <seg n="9f960887">
              Jag sade i början av mitt anförande, att denna sak är av stor
              betydelse, och jag vill understryka det icke minst nu, under de
              tider som komma, då det kommer att framställas krav från industriarbetarnas
              sida om upplåtande av jordbruk till dem för bildning av egna hem.
              Det är alldeles tydligt, att om man kastar över en samhällsklass
              från ett yrke till ett annat, som den ej känner till så väl, så
              är det av synnerligen stor betydelse, att man verkligen har klart
              för sig vad man bjuder den, att man kan säga, att jordbruket är
              bärkraftigt eller något så när bärkraftigt. Man bör icke locka
              ut dessa människor på vägar, som föra till fördärv för dem.
            </seg>
            <seg n="bed179b4">
              Jag skall inte uppehålla kammarens tid längre. Jag vädjar till
              sist till kammaren att gå med på detta skrivelseförslag. Ty denna
              hemställan är fullkomligt fri från all partipolitik, innefattar
              något som icke gör någon samhällsklass skada. Den sak, som vi
              här eftersträva, kan göra oss alla nytta en gång i tiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="0439a0eb">
            Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="c8912299">
            Herr Sköld:
          </note>
          <u who="per_edvin_skold_bc6147" xml:id="i-41f35a269de52d58-0" next="i-41f35a269de52d58-4" n="7ef3a15a">
            <seg n="034ccf9c">
              Herr talman, mina damer och herrar! Efter det anförande, som
              här hölls av talesmannen för reservanterna, kunde denna sak kanske
              anses utagerad. Jag har emellertid begärt ordet för att yttra
              några ord i själva sakfrågan.
            </seg>
            <seg n="abdc952a">
              Såvitt jag kan förstå, avser man att med dessa utredningar vinna
              två syftemål. Man vill först få en, om jag så får säga, provkarta
              på vilka produkter, som för jordbruket äro mest lönande att framställa.
              Jordbrukarna skulle därefter inrätta sig så, att jordbruket finge
              största möjliga produktivitet.
            </seg>
            <seg n="923ec6d1">
              Jag tror, att det ligger klart för var och en, att en utredning
              sådan som denna aldrig kan nå fram till ett sådant resultat; och
              jag vill här med anledning av den näst föregående ärade talarens
              yttrande säga: Stackars de industriarbetare, som skola flytta
              ut på landet och driva jordbruk på grundvalen av dessa utredningar!
              De komma att göra konkurs ögonblickligen. Ty det är riktigt, som
              den föregående ärade talaren yttrade: det finns så oändligt många
              omständigheter som spela in i jordbruket; det är väder och vind,
              det är jordens bördighet, det är jordbrukets storleksgrad. Men
              något som man naturligtvis ej får här lämna åt sidan är, att vårt
              jordbruk är på det sättet komplicerat, att vi frambringa högst
              olika
            </seg>
          </u>
          <note n="ddb8c30a">
            Nr 81.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="per_edvin_skold_bc6147" xml:id="i-41f35a269de52d58-1" prev="i-41f35a269de52d58-0" n="7ef3a15a">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-021.jp2/_view"/>
          <note n="ddb8c30a">
            Nr 81.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="per_edvin_skold_bc6147" xml:id="i-41f35a269de52d58-2" prev="i-41f35a269de52d58-0" n="7ef3a15a">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="33c6cdc6">
            22 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="per_edvin_skold_bc6147" xml:id="i-41f35a269de52d58-3" prev="i-41f35a269de52d58-0" n="7ef3a15a">
            <seg n="a61e4cd1">
              slag av produkter på samma jordbruk med begagnande av samma arbetskraft
              och samma kapital. Jag vill säga, att det i det närmaste överstiger
              mänsklig förmåga att utreda gränserna mellan dessa produkters
              produktionskostnader. Jag skulle vilja tillägga, att även om man
              hade en fullt exakt metod, även om vi vore i stånd till att utreda
              produktiviteten på alla svenska jordbruk för många år, så är det
              klart, att en statistisk utredning blir under alla omständigheter
              ingenting annat än ett genomsnittligt medeltal. Det är väl ingen,
              som inbillar sig, att man på det enskilda jordbruket kan inrätta
              sin verksamhet efter ett statistiskt genomsnitt. Jag skulle sålunda
              för min del vilja säga, att den ena fördelen av denna utredning,
              nämligen att den skulle tjäna till ledning för de enskilda Jordbrukarna,
              kan man över huvud taget aldrig nå fram till.
            </seg>
            <seg n="04ff01c4">
              Det andra syftemålet, som man vill vinna, är att få ett statistiskt
              genomsnitt, utvisande kostnaderna för jordbruksalstrens frambringande
              i allmänhet, med utgångspunkt från vilket tullskydd skulle sättas.
              Jag vill för min del säga, att rent principiellt måste Jag rikta
              mig mot ett sådant betraktelsesätt, därför att det är tydligt,
              att det finns ingenting, som mera menligt kan inverka på jordbrukets
              produktivitet, än om man skulle på det sättet täcka kostnaderna
              i varje särskilt fall, för varje art av produktion. Det skulle
              icke betyda någonting annat än att jordbrukarna skulle odla det,
              som var lättast och bekvämast att odla, oavsett produktiviteten.
            </seg>
            <seg n="8ff0c8b4">
              Dessutom skulle jag vilja peka på några saker, som vi i detta
              sammanhang absolut icke kunna se bort ifrån. Det finns skäl att
              antaga, att den metod och det material, som stå till förfogande
              för dessa utredningar, äro så ofullkomliga, att man icke ens genom
              en sådan utredning kan få fram ett något så när exakt statistiskt
              genomsnitt. Vad som har visat den saken, är väl de exempel, vi
              hava från de föregående åren. Låt oss komma ihåg, att dessa metoder
              och detta material hava legat till grund för statsgarantien för
              socker och hava legat till grund för glidtullen å spannmål. Låt
              mig bara visa på ett exempel från 1920, när herr Nanneson räknade
              ut, att jordbrukaren skulle behöva 7 kronor 50 öre per deciton
              betor. TI år, eller kanske förra hösten, har herr Nanneson räknat
              ut, att det året förtjänade jordbrukarna i genomsnitt 730 kronor
              i reda penningar per hektar. Det vill säga, en god tredjedel av
              inkomsten per hektar var ren vinst. Jag är övertygad om att varken
              herr Nanneson eller svenska riksdagen hade avsett ett sådant resultat.
              Detta resultat kom sig utan tvivel därav, att metoden var behäftad
              med sådana svagheter, att man icke kunde komma exaktheten mera
              nära.
            </seg>
            <seg n="7b9d10f5">
              Ett annat exempel äro de produktionsberäkningar, som legat till
              grund för glidtullen. I fjol höst var det ett produktionspris
              som översteg 40 kronor. Jordbrukarna hava fått sälja sitt vete
              för 20 kronor. Det är mycket möjligt, att en del jordbrukare förlorat
              något genom dessa låga pris, men jag tror inte, att någon skall
              våga stiga upp och säga, att jordbrukarna hava förlorat skillnaden
              mellan 40 och 20 kronor, ty då skulle det icke sitta många jordbrukare
              i södra och mellersta Sverige kvar på sina gårdar. »Låna pengar»,
              var det
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-022.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="c934596b">
            Lördagen den 29 april. 23
          </note>
          <u who="per_edvin_skold_bc6147" xml:id="i-41f35a269de52d58-4" prev="i-41f35a269de52d58-0" n="7ef3a15a">
            <seg n="d8bca54d">
              någon som viskade i mitt öra. Ja, det är kanske ej så lätt att
              låna penningar!
            </seg>
            <seg n="ac2d1413">
              Jag vill taga ett annat exempel. Låt oss tänka på den motion,
              som väcktes här förra riksdagen, om höjning av smörtullen. Herr
              Nanneson hade då också gjort produktionsprisberäkningar. Där hade
              han bland annat upptagit, om jag inte missminner mig, 45 kronor
              i årshyra för varje kobås. Detta exempel visar, med vilka oerhört
              grova distinktioner man måste gå till väga vid dessa beräkningar.
            </seg>
            <seg n="b4863931">
              Den metod, som våra lantbruksvetenskapsmän för närvarande begagna
              för dessa utredningar, är icke exakt, den är icke på det sättet
              beskaffad, att staten kan våga sig på att träda in och ställa
              sig som garant för utredningens riktighet. Ty kom i håg: det är
              det den svenska staten skall göra, den skall besluta dessa utredningar,
              betala kostnaderna, och när utredningarna komma fram, får staten
              mer eller mindre ansvara för att de äro exakta och riktiga. På
              grund av dessa utredningar komma sedan att framställas krav av
              olika slag.
            </seg>
            <seg n="044a04c1">
              Jag menar sålunda, att det för närvarande icke finns förutsättningar
              ens för att genom utredning nå fram till exakta statistiska genomsnitt.
              Det är på grund därav jag förmenar, icke bara så, som reservanterna
              mena, att denna sak skall uppskjutas något år, utan att riksdagen
              bör gravlägga hela detta system Nanneson tills vidare, ända tills
              den tidpunkt inträffar, då våra lantbruksvetenskapsmän hava lyckats
              genom sina experiment, genom sitt arbete nå fram till tillräckligt
              goda metoder. Det har ännu aldrig skett inom någon vetenskapsgren
              och inte heller inom någon näring, att staten redan på förhand
              har anslagit summor för vetenskapsmännens eventuella uppfinnande
              av vetenskapliga metoder. Det är saker och ting, som man har måst
              överlämna åt det privata initiativet, och jag tror det är nödvändigt,
              att vi så göra här också.
            </seg>
            <seg n="8b742cb8">
              Det är på den grund, herr talman, jag ber att få yrka avslag
              på såväl utskottets hemställan som den väckta motionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="984f835f">
            Herr Poppius:
          </note>
          <u who="daniel_poppius_07d8b6" xml:id="i-dfa514c47e36f308-0" next="i-dfa514c47e36f308-3" n="0d65fe35">
            <seg n="ef3f8380">
              Herr talman! Att jag yttrar mig i denna fråga, fastän jag icke
              varit med om att behandla den i något utskott, får väl närmast
              tillskrivas den omständigheten, att jag har en del erfarenhet,
              vad produktionskostnaderna inom jordbruket angår.
            </seg>
            <seg n="348c09f6">
              Herr Lorichs framhöll, att denna fråga icke på något sätt kan
              betraktas som någon partipolitisk fråga, och det instämmer jag
              uti, i synnerhet som jag — utan att kunna instämma i alltsammans
              — dock till stor del instämmer i vad som nyligen yttrades av herr
              Sköld. Jag har nämligen gjort mig den frågan: vad kan man egentligen
              vinna med en sådan här utredning? Och vad blir det praktiska resultatet,
              resultatet för landet och resultatet för oss jordbrukare? Herr
              Sköld har kastat fram dessa frågor och pekat på ungefär, vad man
              kunde tänka sig få ut ur en sådan här utredning. Men när man ser
              på det sätt, riksdagen föregående år och icke minst i år behandlat
              jordbrukets skyddsfrågor, såsom frågan om tull på spannmål och
            </seg>
          </u>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="daniel_poppius_07d8b6" xml:id="i-dfa514c47e36f308-1" prev="i-dfa514c47e36f308-0" n="0d65fe35">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-023.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="daniel_poppius_07d8b6" xml:id="i-dfa514c47e36f308-2" prev="i-dfa514c47e36f308-0" n="0d65fe35">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="c316f2b6">
            24 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="daniel_poppius_07d8b6" xml:id="i-dfa514c47e36f308-3" prev="i-dfa514c47e36f308-0" n="0d65fe35">
            <seg n="a1c4a922">
              även sockerbetsfrågan, så vill jag säga, att jag icke tror man
              vinner mycket med utredningar, som visa, att man behöver detta
              skydd. Ty jag tror icke, det finns någon enda i denna kammare,
              som icke vet, att jordbruket arbetat under mycket stora svårigheter
              de senare åren och icke minst i år.
            </seg>
            <seg n="7fdbeb95">
              Herr Sköld tog fram ett exempel på olämpligheten av en sådan
              här utredning, när han pekade på föregående års produktionskostnadsberäkningar
              för sockerbetorna. Tänk om man icke haft de där produktionskostnadsberäkningarna,
              som visade, att man skulle haft 6 kronor 50 öre det året! Då hade
              man ju icke kunnat tala om nu hur mycket vi tjänat, och då kanske
              sockerbetsfrågan blivit löst på gynnsammare sätt, än som nu blivit
              fallet.
            </seg>
            <seg n="2cf0e65c">
              Herr Lorichs pekade på att man med en sådan här utredning skulle
              kunna i någon mån leda jordbruksproduktionen in på vissa banor,
              som utredningen hade visat hän på, och han nämnde, att man kunde
              exempelvis taga en tioårsperiod för en sådan utredning. Men om
              man har en tioårsperiod att peka på, där utredningen visar, att
              t. ex. spannmålsodlingen gått med förlust eller att det åtminstone
              under många av dessa tio år varit förlust på spannmålen inom stora
              delar av vårt land, huru skall man då göra, om man skall ha någon
              nytta av denna beräkning? Skall man lägga ned spannmålsodlingen?
              Och tag ett annat exempel, ladugårdskötseln. Den lönar sig ganska
              dåligt för närvarande och har gjort det länge. Skall man lägga
              ned denna produktion, om det visar sig, att det icke lönar sig
              att sälja mjölk o. s. v.? Vid nu angivna förhållanden har jag
              ansett det icke vara något praktiskt resultat med denna utredning,
              och jag anser, att vi icke böra lägga ned pengar på utredningar,
              som vi icke kunna ha någon praktisk nytta av.
            </seg>
            <seg n="4b48ee2b">
              Nu talas det om att den utredning, som hittills pågått, har verkställts
              under abnorma år. Men jag skulle vilja fråga: när har man icke
              abnorma år inom någon gren av jordbrukets verksamhet? Och om det
              icke gäller över hela landet, så finns det alltid stora delar
              av landet, där man har det på annat sätt ställt än i andra delar.
              Förhållandena äro så pass olika inom jordbruket, så jag har den
              uppfattningen, att det är alldeles omöjligt att få fram något
              bestämt faktiskt, som visar, vilken väg man skall gå och vilken
              man icke skall gå.
            </seg>
            <seg n="e4c66b91">
              Det är på grund av dessa skäl, som jag, herr talman, ber att
              få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="de108f09">
            Herr Gustafson i Vimmerby:
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-0" next="i-d519b7ff1cb271d8-4" n="77970cbc">
            <seg n="4ba5b77d">
              Herr talman! Då jag inom utskottet varit med om den förberedande
              behandlingen av ärendet och också varit med om att till detta
              utlåtande foga en reservation, skall Jag be att med några ord
              få klargöra, varför jag ansett mig böra i denna fråga gå med på
              den linje, där man yrkat avslag på ifrågavarande motion.
            </seg>
            <seg n="bc2350d5">
              Jag ber då först att få säga det, att det är ingalunda därför,
              att jag under alla omständigheter skulle vilja säga ifrån, att
              sådana här produktionskostnadsberäkningar skulle vara betydelselösa.
              Men
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-024.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1e70cf16">
            Lördagen den 29 april. 25
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-1" prev="i-d519b7ff1cb271d8-0" n="77970cbc">
            <seg n="7a86e539">
              jag har för min del icke kunnat undgå att se saken på det sättet,
              att den ståndpunkt, som intogs av flertalet av ledamöterna i utskottet
              under förra årets riksdag, då de behandlade denna fråga, i stort
              sett är riktig, då man där uttalade att det vore nog synnerligen
              lämpligt, att man inväntade resultatet av de tre års utredningar,
              som då pågingo, innan man bestämde sig för, huruvida man skulle
              fortsätta med utredningar om produktionskostnader inom jordbruksproduktionen.
              Den synpunkten tycker jag även för det närvarande har icke så
              litet fog för sig, enär man kan säga, att saken ligger till ungefär
              på samma sätt nu som vid den tidpunkten i fjol. Man har ju ännu
              icke sett något som helst resultat av dessa utredningar. De herrar,
              som ha dem om hand, ha ju sagt, att i april eller maj månad detta
              år skulle man ha att förvänta utredningsresultatet för det första
              av dessa tre bokföringsår och att man under senare delen av detta
              år skulle ha att förvänta resultatet av andra årets utredning
              samt att man under början av 1923 skulle ha att förvänta resultatet
              av tredje årets utredning ifråga om produktionskostnaderna.
            </seg>
            <seg n="d082b842">
              När nu saken ligger till på det sättet, kan jag för min del icke
              säga annat än att det finns starka skäl för den ståndpunkt, som
              reservanterna inom utskottet ha intagit, då de påyrkat, att man
              icke från riksdagens sida skall kräva en fortsättning av dessa
              produktionskostnadsberäkningar, förrän man fått se resultatet
              av de utredningar, som ha pågått under dessa tre år. Man har bland
              reservanterna ansett sig kunna i det fallet bygga på ett uttalande,
              som kungl. lantbruksstyrelsen har avgivit till utskottet i förevarande
              fall och där man från lantbruksstyrelsens sida säger bland annat:
            </seg>
            <seg n="b883bc0b">
              »Beträffande betydelsen av de resultat, som kunna vinnas genom
              ifrågavarande utredning, är givetvis svårt att göra något uttalande,
              förrän omförmälda sammanställningar föreligga i färdigt skick.»
              Och vidare säger lantbruksstyrelsen: »Huruvida i allmänhet taget
              möjlighet föreligger att på här ifrågavarande sätt förebringa
              en fullt säker utredning beträffande betingelserna vid en bestämd
              tidpunkt för en särskild produktionsgren till exempel brödsädesproduktionen,
              synes lantbruksstyrelsen tvivelaktigt. Allt för många äro de produktionsfaktorer
              som här inverka och förty måste beaktas, allt för olika är inom
              olika delar av landet och vid olika egendomar på samma ort dessa
              faktorers inverkan på produktionen, allt för mycket sammanhänger
              produktionen av olika vegetabiliska och produktionen av animaliska
              produkter med varandra för att fullt säkra resultat av beräkningarna
              skola kunna förväntas.»
            </seg>
            <seg n="a67cb880">
              När nu kungl. lantbruksstyrelsen, som givetvis icke kan misstänkas
              för att icke visa det allra livligaste intresse för iordbruket
              som sådant och de åtgärder, som skulle vara ägnade att föra detsamma
              framåt, ansett sig kunna i den förevarande frågan yttra sig på
              det sätt, som här skett, så skall väl ingen kunna förundra sig
              över att även reservanterna kommit till den uppfattningen, att
              man nu bör invänta den pågående utredningen och med tillhjälp
              av densammas resultat söka klargöra för sig, huruvida den väg
              man slagit in på i fråga om dessa produktionskostnadsberäkningar
              är den rätta
            </seg>
          </u>
          <note n="ddb8c30a">
            Nr 81.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-2" prev="i-d519b7ff1cb271d8-0" n="77970cbc">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-025.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-3" prev="i-d519b7ff1cb271d8-0" n="77970cbc">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="e7f0f106">
            26 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-4" prev="i-d519b7ff1cb271d8-0" n="77970cbc">
            <seg n="2bbab5b7">
              och på grund därav bör kunna läggas till grund för den fortsatta
              och, som man på sina håll önskar, permanenta utredningen.
            </seg>
            <seg n="5dbd991c">
              Det är förnämligast ur dessa synpunkter, som jag för min del
              icke kunnat vara med om ett omedelbart fortsättande av dessa,
              jag må säga, ganska dyrbara utredningar.
            </seg>
            <seg n="ffb681bb">
              Det har ju så mycket talats om att de utredningar av olika slag
              vi verkställa med statsmakternas bistånd ha kostat så mycket pengar,
              och den synpunken har man ju från olika partier fört till torgs
              icke minst i fjolårets valrörelse. Jag tror då, att om man med
              styrka vill hävda den uppfattningen, att man om möjligt skall
              begränsa dessa mycket höga utredningskostnader, så får man nog
              kanske någon gång taga 1 övervägande, huruvida man icke själv
              i någon mån får offra något för att nå möjligheter till besparingar
              på detta område. Jag tror, att här föreligger möjligheter att
              göra en besparing av dessa utredningskostnader, som nu gå till
              40,000 kronor per år, utan att man därav kan draga den slutsatsen,
              att de, som påyrkat, att denna besparing skall göras, skola kunna
              misstänkas för att icke ha velat vara med om att främja ett jordbrukets
              intresse.
            </seg>
            <seg n="829f7c0e">
              Skulle det komma att visa sig, att de utredningar, som pågått,
              giva vid handen, att dessa utredningar varit lagda på ett lämpligt
              och önskvärt sätt, så vill jag för min del redan nu ha sagt ifrån,
              att om jag blir i tillfälle att en gång i framtiden taga ställning
              till frågan om huruvida dessa utredningar då skola fortsättas,
              så kommer jag icke att motsätta mig ett fortsättande av desamma.
              Men vad jag för närvarande velat förbehålla mig är att se resultatet
              av de utredningar, som hittills pågått, för att på grundval av
              dessa utredningars resultat söka bilda mig en uppfattning om,
              huruvida dessa utredningar ha det värde ur jordbrukssynpunkt i
              olika avseenden, som motionärerna velat tillmäta desamma.
            </seg>
            <seg n="b78c0ce0">
              Det är på dessa grunder, som jag herr talman, ber att få yrka
              bifall till den vid utskottsbetänkandet fogade reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="5ff0b69d">
            Herr Månsson i Backa:
          </note>
          <u who="august_mansson_ee3f58" xml:id="i-db8f93b1b8505efe-0" n="f844529b" next="i-db8f93b1b8505efe-1">
            <seg n="67619445">
              Herr talman! I den här pågående debatten förefaller det mig,
              som om man från de obotfärdigas håll sökte så att säga gå som
              katten kring het gröt. Det är klart, att från vissa synpunkter
              finns det antaganden, förutbestämmelser, som göra, att en sådan
              fråga som denna icke bör komma framåt. Det är en egendomlighet,
              att förlidet år, när frågan var före, yttrade socialstyrelsen
              i sitt utlåtande, att det skulle vara ett önskemål att få prissättning
              på producenternas produktionsvaror. När detta var ett intresse
              för socialstyrelsen, så tycker jag för min ringa del, att det
              skulle vara ett ännu högre intresse att få fastslaget, vad produktionskostnaden
              på dessa varor varit. Men detta var icke fallet. När så nu är,
              så är det nästan klart, att man söker famla sig fram till ett
              antagande, varför denna fråga väcker sådant motstånd, och då ligger
              det så snubblande nära till hands att tänka på det förhållandet
              att, som vi veta, räknas diverse löneformationer efter indextal.
              När då detta indextal är byggt på grundval av mellanhandsvinstens
              toppnotering, så är det klart, att från intressenternas ståndpunkt
              är
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-026.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="fd929ed2">
            Lördagen den 29 april. 27
          </note>
          <u who="august_mansson_ee3f58" xml:id="i-db8f93b1b8505efe-1" n="f844529b" prev="i-db8f93b1b8505efe-0">
            <seg n="612b2210">
              ett produktionspris det hemska spöket. För min del tycker jag,
              att produktionspriset skulle vara det rätta indextalet, och då
              skulle jag förmoda, att t. o. m. den teoretiskt lärde acronomen
              kunde acceptera ett sådant förslag som det föreliggande; så mycket
              mera som man kunde förmoda, att teorien skulle då grundas på verkliga
              fakta. Det VOL också en vinst icke allenast för individen utan
              även för samrället.
            </seg>
            <seg n="f0146f35">
              Allt som allt, synes det verkligen vara på tiden, att något göres
              i denna fråga. Ett tre års experiment i frågan är gjort. Dock
              får jag till min ledsnad erkänna, att det är ännu icke klarlagt.
              Men det är också lika klart, att går icke riksdagen nu fram med
              denna anhållan om vidare fortsättning med utredning i denna sak,
              så kommer, trots att vi ha en lantbruksstyrelse och trots att
              vi ha än den ena och än den andra att representera jordbruksnäringen,
              icke någon fortsättning av utredningen att åstadkommas utan tryck
              från riksdagens sida. Det är så mycket märkvärdigare, att sådant
              möter motstånd, då vi skulle ha en demokratisk tid. Då vädjar
              man i samma veva till raka motsatsen, att lantbruksstyrelsen skulle
              vara det verkställande organet för en påtryckning för utredning
              uti ifrågavarande sak. Detta är inkonsekvent gentemot den sanna
              demokratiska andan, och på grundval därav är det också som det
              förfaller mig så mycket mera oegentligt, att från demokratiskt
              håll yrkas avslag på utskottets hemställan och bifall till reservationen,
              detta t. o. m. utryckt i så klara färger och av en så radikal
              man som min ärade vän herr Sköld. Huru står det till med demokratien
              i hjärtan och njurar?
            </seg>
            <seg n="391b891d">
              Men när vi se, att ingenting blir förverkligat i fortsättningen,
              så är det också klart, att en lantman som jag måste vara på det
              högsta intresserad av en facklig undersökning av produktionskostnaderna
              och också måste rösta för bifall till utskottets hemställan i
              den förevarande frågan, vartill jag, herr talman, ber att få yrka
              bifall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="8cd02472">
            Herr Andersson i Storegården:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b0033049076ec734-0" n="98759fff">
            <seg n="505d9f43">
              Jag får för min del bekänna, att när det här gäller att taga
              ställning i fråga om första steget till införande av en jordbruksstatistik,
              så skulle jag ha varit mycket betänksam, för den händelse jag
              befarat, att jordbruksstatistiken skulle komma att taga samma
              omfattning som socialstatistiken gjort. Emellertid är jag förvissad
              därom, att herr Sköld och socialdemokraterna skola vara behjälpliga,
              då det gäller att sätta tillbörliga gränser för denna jordbruksstatistik.
            </seg>
            <seg n="4f8802bf">
              I sammanhang med det nu föreliggande förslaget vill jag göra
              en liten jämförelse med den socialstatistik, som vi haft igångsatt
              under de senare åren. Man vill ha statistik om allt möjligt. Så
              t. ex. om lantarbetareförhållandena, och jag har här i min hand
              ett frågeformulär från socialstyrelsen, där man vill ha reda på
              både det ena och det andra, t. ex. vad en jungfru, som mjölkar
              kor, har betalt, huru dags arbetet börjar under dagarna från och
              med måndag till och med fredag, och man vill ha reda på, vad kost
              och logi är värt och litet av varje. Och förra året hade vi frågeformulär
              till kommunalordförandena med frågor, huru stor golvytan var i
              arbetar-
            </seg>
          </u>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="7d41d08a">
            Ang. j ordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter
            m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-027.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b0033049076ec734-1" n="98759fff">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="f12eb324">
            28 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-b0033049076ec734-2" n="98759fff">
            <seg n="a8b6ed62">
              bostäder, uttryckt i kvadratmeter, och huru högt det var till
              taket, uttryckt i meter, och så vidare. Den statistiken har verkligen
              svävat ut i det orimliga, och jag vill säga, att om de upplysningar,
              som kommunalordförandena kunna lämna för denna statistik, kan
              man giva det betyg, som herr Sköld gav den statistik, det här
              är fråga om, nämligen att metoderna äro i hög grad ofullständiga.
            </seg>
            <seg n="e6b6e2a1">
              Beträffande den utredning, det här är fråga om, kan man däremot
              icke säga, att metoderna äro ofullständiga. Här är det fråga om
              vissa särskilt kompetenta jordbrukare i landet, som få fylla i
              uppgifter om gårdens inkomster och utgifter i särskilt fastställt
              formulär. Det är ju klart, att det material, som kommer in, SOVTAas,
              som också lantbruksstyrelsens yttrande giver vid handen, ganska
              väsentligt, så att man tager endast det tillförlitligaste och
              bästa materialet. Jag kan icke finna, att det är något orimligt
              att begära från lantbrukarhåll, att man åtadkommer en utredning
              om produktionskostnaderna för lantbruket på så klara grunder.
              Och jag tror, att det är lika viktigt för det allmänna att få
              veta, vad jordbrukets produktionskostnader gå till, som t. ex.
              att få veta kubikmeterinnehållet i arbetarbostäderna på landsbygden.
            </seg>
            <seg n="9309c4a8">
              Jag hyser icke heller samma betänklighet som herr Poppius mot
              den här statistiken. Han syntes förmoda, att den skulle för jordbrukets
              vidkommande lämna så gynnsamt resultat, att denna statistik skulle
              framhålla för den övriga befolkningen i landet, att jordbrukarna
              ha det så utomordtligt bra. Jag får säga, att den farhågan kan
              möjligen vara berättigad för den ort, som herr Poppius representerar.
              För det övriga Sveriges vidkommande ställer sig nog saken annorlunda.
            </seg>
          </u>
          <note n="ec96fc8d">
            I Jag ber, herr talman, att få yrka bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note n="da06ab70" type="speaker">
            Herr Rydén:
          </note>
          <u who="varner_ryden_69bc66" xml:id="i-5ad979ab37515ff6-0" next="i-b0033049076ec734-7" n="8c40950d">
            <seg n="028de700">
              Herr talman! Jag förstår mycket väl, att en önskan gör sig gällande
              att få en tillförlitlig statistik över jordbrukets produktionskostnader
              till stånd. Men om man över huvud taget kan ställa sig skeptisk
              mot en hel del statistiska uppgifter, som måste bygga på en hel
              del osäkra faktorer, så tror jag, att när det gäller en statistik
              av här förevarande art, är det faktiskt ogörligt att åstadkomma
              en statistik, som blir någorlunda vederhäftig och tillförlitlig,
              därför att, som herr Poppius och herr Sköld framhöllo, det är
              så ofantligt osäkra faktorer, som man måste räkna med. Det ligger
              i naturens ordning, att man icke kan få fram några säkra utgångspunkter
              för en utredning av förevarande art. Och jag hyser den uppfattningen,
              att kan man icke få tillförlitlig och sann statistik utan endast
              en, som är felaktig, så är den bara till skada. Det kommer att
              dragas felaktiga slutsatser, och det kommer att ge anledning till
              ständiga slitningar mellan olika intressen och uppfattningar,
              som göra sig gällande här. Detta sagt i allmänhet om att jag ställer
              mig tvivlande till att det över huvud taget är möjligt att åstadkomma
              en tillförlitlig statistik av här förevarande art.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-028.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="4f3332c4">
            Lördagen den 29 april. 29
          </note>
          <u who="varner_ryden_69bc66" xml:id="i-b0033049076ec734-4" prev="i-5ad979ab37515ff6-0" n="8c40950d">
            <seg n="98600d43">
              Men den närmaste anledningen till att jag begärde ordet var den,
              att jag tycker jag knappast har någon gång sett ett utskottsutlåtande,
              som bygger på så sakligt svaga grunder som det här föreliggande.
              Om man läser lantbruksstyrelsens yttrande, så finner man, att
              vare sig man vill ha denna statistik till stånd eller icke, detta
              yttrande är alldeles förintande för utskottets ståndpunkt. Jag
              begriper över huvud taget icke, huru ett utskott kan komma med
              ett utlåtande som detta efter den redogörelse, som lantbruksstyrelsen
              lämnat. Hela utskottets argumentering är på förhand ihjälslagen
              av lantbruksstyrelsen, och därför nödgas ju utskottet tillgripa
              rena advokatyrer och undanflykter. När ett utlåtande framträder
              så sakligt ovederhäftigt, som detta utlåtande gör, då det ses
              emot bakgrunden av vad lantbruksstyrelsen yttrat här, så tycker
              jag, att hur intresserad man än är för att få en sak fram, så
              kan man väl ändå icke ställa på det sättet sakligheten alldeles
              på huvudet, så att man tillstyrker denna utredning.
            </seg>
            <seg n="3d20276a">
              Slutligen må det tillåtas mig att — utan att utskottet och särskilt
              dess ordförande däröver må bli ledsen — uttala en önskan och förhoppning,
              att utskotten — det gäller något av våra tillfälliga utskott —
              om det vore möjligt, borde söka få sin sekreterarefråga så ordnad,
              att vi finge någorlunda väl och redigt skrivna betänkanden till
              stånd. Detta betänkande har för mig inneburit rätt mycket arbete
              att kunna tränga igenom på grund av den brist på klarhet och reda,
              som förefinnes i detta betänkande. "Till viss del är detta naturligtvis
              beroende på att det gällt att försvara en sak, som sakligt är
              ihjälslagen redan på förhand. Men därtill är det skrivet på ett
              sådant sätt, att det är ytterst svårt att få någon klarhet i saken.
              Jag vill vädja till utskottets ledamöter, som förmodligen haft
              mycket bekymmer över att icke ha kunnat prestera ett bättre utlåtande,
              om det är rimligt, att man för att kunna läsa ett utlåtande skall
              behöva ha till hands kompendier i form av hela årgångar riksdagstryck.
              Här är det hänvisat till den ena och den andra motionen och till
              till det ena och det andra yttrandet, så att den människa, som
              skall läsa detta, behöver, som jag nyss sade, ha tillgång till
              ett helt riksdagstryck för att kunna läsa det. Man har rätt att
              kräva enligt min uppfattning, sedan vi tillskapat sekreterare
              inom de tillfälliga utskotten, att de göra sitt arbete på ett
              sådant sätt, att icke utskotten sedan skola komma att nödgas stå
              för utlåtanden, som äro så svagt ihopkomna som detta. Jag betonar
              än en gång, att det är ingen anmärkning mot utskottet, ty det
              är så, att förr i världen, när dessa utskott icke hade sekreterare,
              så fanns det många gånger ledamöter, som nedlade ett betydande
              arbete på att själva skriva goda utlåtanden, och vi fingo många
              gånger synnerligen välskrivna och goda utlåtanden från dessa ledamöter.
              Men det var ju för betungande för dem. Och när vi tillsatte sekreterare
              i utskotten — och efter vad jag tror mig veta, äro de mycket väl
              betalda i förhållande till det arbete de skola utföra så var det
              naturligtvis icke meningen, att deras arbete skulle bestå bara
              i att remittera motionerna till myndigheter och få dem lagda till
              rätta av myndigheterna och sedan
            </seg>
            <seg n="2394b260"/>
          </u>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="varner_ryden_69bc66" xml:id="i-b0033049076ec734-5" prev="i-5ad979ab37515ff6-0" n="8c40950d">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-029.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="varner_ryden_69bc66" xml:id="i-b0033049076ec734-6" prev="i-5ad979ab37515ff6-0" n="8c40950d">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="b61478d7">
            30 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="varner_ryden_69bc66" xml:id="i-b0033049076ec734-7" prev="i-5ad979ab37515ff6-0" n="8c40950d">
            <seg n="c499d5e4">
              svarva ihop ett kanske ytterst illa skrivet betänkande. Det var
              icke för den saken riksdagen iklädde sig kostnaderna, för att
              man skulle få sekreterare i de tillfälliga utskotten, utan naturligtvis
              var det en önskan att lyfta av den arbetsbörda, som förut vilade
              på de enskilda ledamöterna 1 dessa utskott, och att sekreterarna
              skulle taga på sig detta mera betydande arbete att skriva ihop
              ordentliga och läsbara betänkanden.
            </seg>
            <seg n="cd10f0c0">
              Jag önskar, att icke utskottets ledamöter och framför allt icke
              dess ordförande skall taga illa upp vad jag här sagt, ty det är
              en allmän klagan mot någon av våra tillfälliga utskottssekreterare,
              att vi icke få sådana utskottsbetänkanden skrivna, som man skulle
              önska att få, utan det bereder rätt stora svårigheter för riksdagsmännen,
              som ha mycket att göra, att sätta sig in i utlåtandena på grund
              av svagheten i dessa. Det bör göras vad man kan för att vid sekreterarval
              få så skickliga personer, att vi få välskrivna betänkanden i våra
              händer.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c033ef65">
            Herr Olsson i Blädinge:
          </note>
          <u who="peter_magnus_olsson_3c5da2" xml:id="i-311217d5f332fde7-4" n="57a20f74" next="i-311217d5f332fde7-5">
            <seg n="31a20aa2">
              Herr talman! Oavsett den admonition, som herr Rydén givit utskottet,
              för att det avlämnat ett oklart betänkande, skall jag för min
              del såsom motionär be att få till utskottsmajoriteten frambära
              mitt tack för den förståelse, som visats denna, som jag anser,
              för vårt jordbruk mycket viktiga fråga. Att utskottet icke kunnat
              vara med om motionens hela omfattning, har herr Lorichs bjudit
              skäl för, och jag skall respektera dem. Utskottsmajoriteten har
              enligt mitt förmenande mer följdriktigt tolkat förra årets utskottsutlåtande,
              vari det heter: »Utskottet anser för sin del i likhet med socialstyrelsen,
              att en pålitlig och allsidig utredning angående jordbrukets produktionskostnader,
              omfattande såväl brödsäd som övriga jordbruksalster, skulle ur
              flera synpunkter vara av stor betydelse. Kan en sådan utredning
              åstadkommas, bör den enligt utskottets mening givetvis också bliva
              stadigvarande och på lämpligt sätt årligen offentliggöras.» Utskottet
              kunde då såsom skäl för sitt avslagsyrkande anföra, att det var
              för tidigt att fatta beslut om fortsättningen, enär i varje fall
              undersökningarna skulle fortgå ännu ett år. Detta skäl kunna reservanterna
              nu icke åberopa, då det nu pågående utredningsåret är det sista
              i treårsperioden, och skulle riksdagen nu icke fatta beslut i
              enlighet med utskottets förslag, kommer utredningen att helt avstanna,
              vilket jag anser skulle vara mycket att beklaga. Herr Ward citerade
              vad motionärerna anfört, att den utredning, som hittills skett,
              ej har det ringaste värde. Orsaken, varför man hittills icke fått
              någon kännedom om resultatet av första årets undersökningar, framgår
              av kungl. lantbruksstyrelsens meddelande till utskottet, att man
              ursprungligen hade för avsikt, att resultatet av undersökningarna
              ej skulle offentliggöras, förrän treårsperioden gått till ända,
              men man har frångått detta och beslutat tillmötesgå uttalade önskningar
              från skilda håll att bearbeta materialet för offentliggörandet,
              vilket är att förvänta för första året nu snart, för andra året
              till hösten och för tredje året, 1921—1922, redan i bör-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-030.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="65701157">
            Lördagen den 29 april. öl
          </note>
          <u who="peter_magnus_olsson_3c5da2" xml:id="i-311217d5f332fde7-5" n="57a20f74" prev="i-311217d5f332fde7-4">
            <seg n="59d781de">
              jan av 1923. Jag finner det mycket tillfredsställande, att man
              redan nu på ett så tidigt stadium av detta givetvis ganska invecklade
              arbete kan för det löpande räkenskapsåret utlova utredningsresultatet
              så tidigt som i början av år 1923.
            </seg>
            <seg n="b4cfaf4e">
              Lantbruksstyrelsen säger för övrigt, att den givetvis finner
              det ur jordbrukets synpunkt vara av stort intresse, att undersökningar
              av här ifrågavarande art även 1 fortsättningen komma till stånd,
              eller i sak detsamma, som förra året uttalades av socialstyrelsen.
              Då det dessutom är känt, att det från skilda håll förefinnes stort
              intresse för att denna utredning måtte fortsättas, skulle det
              på det högsta förvåna, om riksdagen visade så ringa intresse för
              jordbruksnäringen, att den ej kunde bringa det offer, som det
              kostar att få denna utredning. Jag tror för visso, att riksdagen
              mången gång uppoffrat penningar på mindre viktiga saker än den
              förevarande.
            </seg>
            <seg n="1b279e87">
              Nu hörde vi herr Poppius uttala sig emot en utredning, och det
              var därför, att han var rädd för att man skulle få veta, huru
              mycket skåningarna förtjäna på sin betodling. Men detta torde
              väl snarare vara ett skäl för dem, som förut ha den uppfattningen,
              att skåningarna förtjäna så mycket, att en utredning bör komma
              till stånd, så att man verkligen får detta något så när klart
              för sig, innan man fortgår på den väg, som riksdagen tidigare
              varit inne på, nämligen med garantier för betodlingen. Vi, både
              smålänningar och representanter för andra orter, ha icke samma
              skäl att motsätta oss en utredning.
            </seg>
            <seg n="99823120">
              Herr Gustafson i Vimmerby säger, att när utredningarna kunna
              anses bliva mera tillförlitliga, vill han icke motsätta sig desammas
              fortsättande. Ja, vem skall sörja för att de bli mera tillförlitliga?
              Jag trodde, att man just genom erfarenhet på området skulle komma
              till ett fullkomnande av den metod, man slagit in på. Det är för
              övrigt förvånande, att socialdemokraterna så enigt slagit sig
              tillsammans för att motsätta sig en sådan utredning som den här
              ifrågavarande, och jag kan knappast förstå, vad orsaken egentligen
              kan vara härtill, då vi ju hört, att de på många andra områden
              äro ganska angelägna om att få så mycket statistik, som står till
              att få.
            </seg>
            <seg n="ff8d962c">
              Herr talman! Jag skall be att få yrka bifall till utskottets
              utlåtande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="ead49a13">
            Herr Nilsson i Tånga:
          </note>
          <u who="olof_nilsson_1dc8cd" xml:id="i-922afb3c12754662-0" n="0d473f3d" next="i-922afb3c12754662-3">
            <seg n="9c4153b0">
              Herr talman! I princip kan man uppenbarligen icke hava något
              att invända emot att jordbrukets idkare försöka komma till klarhet
              ifråga om kostnaderna för jordbruksproduktionen. Principiellt
              kan däremot icke vara något att invända, lika litet som man kan
              resa invändningar emot att industriens idkare försöka kalkylera
              och komma till klarhet ifråga om kostnaderna för deras produktion.
              I princip ha ju statsmakterna också erkänt det berättigade i detta
              därigenom, att riksdagen anslagit medel och regeringen igångsatt
              utredning i detta syfte. Men därav följer icke, att riksdagen
              också redan nu skall kunna vara färdig att taga ståndpunkt till
              denna utredning, så länge icke utredningsmaterialet föreligger.
              Det vore enligt mitt förmenande i högsta grad olämpligt, om riksdagen
            </seg>
          </u>
          <note n="ddb8c30a">
            Nr 81.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="olof_nilsson_1dc8cd" xml:id="i-922afb3c12754662-1" n="0d473f3d" prev="i-922afb3c12754662-0">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-031.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="olof_nilsson_1dc8cd" xml:id="i-922afb3c12754662-2" n="0d473f3d" prev="i-922afb3c12754662-0">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="6398c9ad">
            32 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="olof_nilsson_1dc8cd" xml:id="i-922afb3c12754662-3" n="0d473f3d" prev="i-922afb3c12754662-0">
            <seg n="2d351d02">
              nu på detta stadium, innan riksdagens ledamöter ens varit i tillfälle
              att granska materialet, skulle göra ett uttalande om att dessa
              utredningar skola hava en permanent karaktär. Detkan mycket väl
              hända, att, när utredningsresultatet föreligger, man finner, att
              det bör ske en omläggning på ena eller andra sättet. Att då riksdagen
              på förhand skulle hava bundit sig, vore enligt mitt förmenande
              i högsta grad oklokt. Riksdagen har för icke så länge sedan beslutat,
              att med statsmedel skola upprättas s. k. försöksgårdar här i landet.
              Denna fråga är för närvarande under utredning hos styrelsen för
              centralanstalten, som skall göra upp en plan för organisationen
              av dessa försöksgårdar. Det kan ju mycket väl tänkas — jag vill
              icke göra något bestämt uttalande därom — att med dessa försöksgårdar
              skulle kunna under en eller annan form kombineras utredning ifråga
              om jordbrukets produktionskostnader. Det låter mycket väl tänka
              sig, att det kan ordnas på det sättet. Men då vore det ändå mer
              orimligt, om riksdagen redan på förhand skulle ha bundit sig.
              I alla händelser finner jag det — jag understryker det ännu en
              gång — i högsta grad orimligt, att riksdagen på ett så tidigt
              stadium skall binda sig för en utredning, där den icke haft tillfälle
              att granska utredningsmaterialet.
            </seg>
            <seg n="08a6fbad">
              Såsom denna fråga nu ligger, kan man uppenbarligen icke annat
              än yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="a9f24920">
            Herr Lorichs:
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-9" next="i-ece9640f302dafff-10" n="6cde3607">
            <seg n="374fafc7">
              Herr talman! Då utskottets ordförande befinner sig bland reservanterna,
              skall jag tillåta mig att säga ett par ord till förmån för utskottets
              hemställan. Jag anser mig skyldig att med några ord vända mig
              till herr Rydén med anledning av hans mycket skarpa uttalande
              om utskottets betänkande. Jag kan icke riktigt förstå vad herr
              Rydén menade, då han talade om att lantbruksstyrelsens utlåtande,
              på vilket vi huvudsakligen byggt vår argumentering, skulle vara
              för utskottet så synnerligen tillintetgörande. Om herr Rydén läser
              tredje sidan av utskottets utlåtande, skall han finna, att lantbruksstyrelsen
              säger, att de resultat, som vunnits under dessa tre år, »näppeligen
              utgöra en säker utgångspunkt vare sig vid planläggningen av driften
              vid enskilda jordbruk eller vid övervägande av till äventyrs behövliga
              åtgärder beträffande jordbrukets understödjande i allmänhet. Särskilt
              torde så vara fallet under nu rådande abnorma förhållanden. När
              normala tider återkomma, torde däremot undersökningarnas resultat
              bliva av betydligt större värde på grund av den översikt, som
              genom dem kan vinnas över olika produktionsfaktorer vid lantbrukets
              växlande produktionsformer». Jag undrar, om det är en så stor
              logisk kullerbytta att på grund av detta utlåtande vilja tillstyrka
              riksdagen att skriva och begära att få dessa undersökningar fortsatta.
              Försöken ha varit för korta och ägt rum under abnorma förhållanden,
              alltså önskar riksdagen, att de skola fortsättas. Det är väl icke
              någonting så särskilt egendomligt. Sedan förekommer i tredje stycket
              på samma sida ett rent tillstyrkande, då lantbruksstyrelsen säger,
              att det är av stort intresse, att undersökningar av här ifrågavarande
              art även i fortsättningen komma till
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-032.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="3d188bb2">
            Lördagen den 29 april. 83
          </note>
          <u who="ludvig_lorichs_a37f20" xml:id="i-ece9640f302dafff-10" prev="i-ece9640f302dafff-9" n="6cde3607">
            <seg n="50639e6f">
              stånd. Så talas i några reserverade ord om kostnaderna, men det
              är en sak för sig. Någon så egendomlig tolkning av lantbruksstyrelsens
              utlåtande kan jag för min del icke erkänna, att utskottet gjort
              sig skyldig till.
            </seg>
            <seg n="8cc84d30">
              Så säger herr Rydén, att man får taga med sig en hel lunta med
              litteratur för att få veta, vad utskottet talat om. Det är en
              sak, som man ofta fått inpräntad i sig, att man av sparsamhetsskäl
              icke skall trycka mer än som är nödvändigt. Det är ju en gammal
              kutym, att när det är fråga om propositioner eller motioner så
              hänvisar man i utskottsutlåtandet till dessa, och då får man ju
              ha dem till hands. För den, som är intresserad av en sak, kan
              det väl icke vara så mycket besvär att slå upp de punkter, som
              av utskottet åberopas. Icke kan väl detta vara något så anmärkningsvärt.
              Men är det så, att det anses lämpligt, att utskotten börja trycka
              av alla dessa citat, är det ju något, som låter sig rätt så väl
              göra.
            </seg>
            <seg n="4e201bf2">
              Jag vill även säga, att jag måste tillbakavisa herr Rydéns skarpa
              anklagelser mot vår sekreterare. Han är icke i tillfälle att försvara
              sig, men jag tror, att man kan säga, att han gjort sitt bästa.
              Är det något, som i detta fall brister, så får utskottsmajoriteten
              taga det på sitt ansvar; det är icke sekreterarens fel.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="853fc4bd">
            Herr Norman:
          </note>
          <u who="david_norman_475ff5" xml:id="i-6e61c0044e0222be-0" next="i-6e61c0044e0222be-4" n="ef283416">
            <seg n="66f4c0c1">
              Det har varit ett envist motstånd emot den enkla begäran, som
              här kommit fram, att en redan av riksdagen för viss tid beslutad
              utredning rörande jordbrukets produktionskostnader skall få fortsättas,
              så alt man får verkligt gagn av denna utredning, som riksdagen
              en gång gått in för. Här har rests motstånd från olika håll, och
              motståndarna ha argumenterat på olika sätt. Jag vill då först
              vända mig till herr Poppius, vilkens motstånd tycktes mera grundat
              på en pessimism över att utredningsresultatet, hurudant det än
              bleve, icke skulle tjäna till någon verklig nytta. Han säger,
              »att det hjälper icke, ty om en utredning visar det ena eller
              det andra, så kommer ändå riksdagen aldrig att göra något som
              befrämjar våra intressen. Det är ingen i hela kammaren obekant,
              vilka svårigheter Jordbrukarna för närvarande kämpa med, men hur
              har riksdagen i år behandlat våra jordbruksfrågor?» Jag kan finna
              den synpunkten berättigad, men man bör väl därför icke giva upp
              hoppet för all framtid. Det är väl icke sagt, att riksdagens sammansättning
              i alla tider skall bli sådan, som den för närvarande är, och att
              den stora oförståelse för näringslivets krav, som utmärker så
              många av de nuvarande riksdagsmännen, alltid skall bli lika starkt
              företrädd här i riksdagen, som för närvarande är fallet.
            </seg>
            <seg n="ce7f179b">
              Det synes mig, som om motståndarna till utskottets förslag göra
              sig skyldiga till vad herr Rydén, som också lade sitt tunga och
              skolmästerliga ord med i debatten, ehuru han icke tillhör vare
              sig utskottet eller motionärerna, ville beteckna som advokatyr
              från utskottets sida. Det synes mig vara en viss advokatyr från
              herr Gustafsons i Vimmerby sida, när han åberopar lantbruksstyrelsen
              och dess utlåtande, på sätt han gjort, och tager vissa punkter
              men hoppar över alla dem, som äro besvärliga för honom. Han börjar
              med att
            </seg>
          </u>
          <note n="8cf0b2ff">
            Andra kammarens protokoll 1922. Nr 31. 3
          </note>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="david_norman_475ff5" xml:id="i-6e61c0044e0222be-1" prev="i-6e61c0044e0222be-0" n="ef283416">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-033.jp2/_view"/>
          <note n="5fe51b4b">
            Nr 31.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="david_norman_475ff5" xml:id="i-6e61c0044e0222be-2" prev="i-6e61c0044e0222be-0" n="ef283416">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="ec6833a1">
            34 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="david_norman_475ff5" xml:id="i-6e61c0044e0222be-3" prev="i-6e61c0044e0222be-0" n="ef283416">
            <seg n="25e0adc6">
              läsa upp en sats från sid. 3 i utskottsutlåtandet men hoppar
              över nästa, som i viss mån vederlägger, vad han vill komma med.
              Där sägs nämligen: — jag skall be att få fortsätta, där herr Gustafson
              slutade — »Att emellertid lantbruksstyrelsen finner det ligga
              i öppen dag, att av ett års resultat sådana för den enskilde och
              staten värdefulla praktiska slutledningar, som motionärerna synas
              förutsätta, icke gärna kunna göras, framgår av vad styrelsen redan
              anfört.» Av ett års resultat kan man icke vinna så mycket. Det
              är jag också på det klara med, och därför vilja vi fortsätta.
              Om denna fortsättning anför också lantbruksstyrelsen — varför
              tog icke herr Gustafson med det? — följande: »När normala tider
              återkomma, torde däremot undersökningarnas resultat bliva av betydligt
              större värde på grund av den översikt, som genom dem kan vinnas
              över olika produktionsfaktorer vid lantbrukets växlande produktionsformer.»
              Och på ett annat ställe längre ned säger styrelsen: »Då emellertid
              en utredning av här föreliggande art vinner i tillförlitlighet
              i samma mån som utredningsmaterialet ökas, finner lantbruksstyrelsen
              det givetvis ur jordbrukets synpunkt vara av stort intresse, att
              undersökningar av här ifrågavarande art även i fortsättningen
              komma till stånd» 0. 8. Vv.
            </seg>
            <seg n="989cb5af">
              Herr Rydén ville göra gällande, att på detta lantbruksstyrelsens
              yttrande har utskottet icke kunnat med skäl bygga sitt tillstyrkande
              utlåtande. Det synes mig, som om herr Rydéns inlägg egentligen
              var grundat på en önskan att komma sekreterarinstitutionen vid
              de tillfälliga utskotten till livs — jag fick åtminstone det intrycket
              — att han sökte få ett tillfälle att göra den anmärkning, som
              han i detta fall gjort. Jag skulle kunna i viss mån instämma med
              herr Rydén i att vi nog hava anledning att taga under omprövning,
              huruvida icke en omläggning av sekreterarbefattningen vid de tillfälliga
              utskotten kunde vara av behovet påkallad, men det är en sak för
              sig. Men i den fråga, som det här gäller, tyckes här Rydéns inlägg
              vara något obefogat. Och när han talade om, att det är ogörligt
              att åstadkomma en tillförlitlig statistik, och att man icke kan
              få säkra hållpunkter att bygga på för jordbrukets vidkommande,
              så kan det i viss mån vara fallet, men då drabbar denna anmärkning
              riksdagens tidigare beslut, när man en gång gått in för en jordbruksstatistik.
              Denna statistik har den egenskapen, att den i viss mån icke kan
              bygga på fullt säkra grunder. Men skola vi därför avskaffa all
              den jordbruksstatistik vi ha? Skall man gå in på sådana linjer,
              vore det bäst att avskaffa all statistik och hela socialstyrelsen
              och vad därmed sammanhänger. Ja, icke mig emot. Då kanske vi skola
              finna varandra. Men om vi skola hava en statistik, omfattande
              allt möjligt mellan himmel och jord, då synes det mig vara av
              synnerligt värde att få en i görligaste mån tillförlitlig utredning
              rörande jordbrukets produktionskostnader. Det är en sak, som borde
              intressera alla, konsumenter lika väl som producenter. Det synes
              mig vara ganska underligt, att man här så starkt och från så olika
              håll och med sådan skärpa drager i härnad mot vår begäran, att
              den utredning, som tidigare har beslutats av riksdagen, ännu må
              fortsätta någon tid, så att vi få den
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-034.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2c761a57">
            Lördagen den 29 april. 35
          </note>
          <u who="david_norman_475ff5" xml:id="i-6e61c0044e0222be-4" prev="i-6e61c0044e0222be-0" n="ef283416">
            <seg n="f45ac212">
              överblick, som herrarna önska få. Visar det sig, sedan vi fått
              tillfälle att grundligt taga del av resultatet av under några
              år fortgående undersökningar, att dessa icke bli av det värde,
              vi önska, då kunna vi besluta deras inställande. Men att nu utan
              vidare avskära dem, när vi litet var tyckas vara på det klara
              med, att vi icke hava en överblick över resultatet, synes mig
              vara synnerligen olämpigt.
            </seg>
            <seg n="746783d3">
              Alltså för att vi skola kunna få tillfälle att bilda oss ett
              klart begrepp om dessa undersökningars värde, yrkar jag bifall
              till utskottets utlåtande, som innebär ett fortsättande tills
              vidare av dessa undersökningar.
            </seg>
          </u>
          <note n="b41dc1a2">
            Herr talman! Jag yrkar bifall till utskottets hemställan.
          </note>
          <note type="speaker" n="de108f09">
            Herr Gustafson i Vimmerby:
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-5" next="i-d519b7ff1cb271d8-8" n="77970cbc">
            <seg n="e3407394">
              Herr talman! Eftersom jag av herr Norman blivit beskylld för
              att ur lantbruksstyrelsens utlåtande endast hava anfört de delar,
              som skulle vara lämpade för mig att åberopa i debatten, under
              det att jag sökt undertrycka de delar, som skulle ligga väl till
              för utskottsmajoriteten, skall jag be att få säga herr Norman,
              att jag skulle mycket väl kunnat fortsätta, när jag läste upp,
              vad lantbruksstyrelsen sagt angående betydelsen och resultatet
              av ifrågavarande undersökningar. Men jag kan ingalunda finna,
              att ett uppläsande av denna fortsättning förtager intrycket av
              vad jag förut sagt. Fortsätter jag, så heter det: » Att emellertid
              lantbruksstyrelsen finner det ligga i öppen dag, att av ett års
              resultat sådana för den enskilde och staten värdefulla praktiska
              slutledningar, som motionärerna synas förutsätta, icke gärna kunna
              göras, framgår av vad styrelsen redan anfört. När den sålunda
              anbefallda utredningen slutförts, blir givetvis möjligheten att
              draga mera tillförlitliga slutsatser och göra värdefulla ekonomiska
              beräkningar betydligt större. Tantbruksstyrelsen håller emellertid
              före, att resultatens huvudsakliga värde, även då kommer att ligga
              däri, att de lämna en tillfredsställande bild av jordbrukets produktionsförhållanden
              såsom en helhet.&gt; Det är just detta jag för min del har velat
              pröva, då utredningsresultatet en vacker dag föreligger, nämligen
              om denna utredning då lämnar en sådan bild av våra allmänna produktionsförhållanden,
              som man även från motionärernas sida anser vara önskvärd.
            </seg>
            <seg n="faf82818">
              När lantbruksstyrelsen senare talar om, att det givetvis ur jordbrukets
              synpunkt är av stort intresse, att undersökningar av ifrågavarande
              art fortsättas, och slutar med att säga, att den ingenting har
              emot, att en sådan utredning kommer till stånd, »därest de därmed
              förenade stora kostnaderna och statens nuvarande finansiella svårigheter
              icke lägga hinder i vägen därför», så är det just denna sista
              punkt i lantbruksstyrelsens utlåtande, som jag för min del icke
              har kunnat underlåta att även taga en liten smula hänsyn till.
              Jag förmenar nämligen, att om vi givetvis måste vara eniga om
              att för närvarande allting flyter i fråga om våra produktionskostnadsförhållanden
              och vi hava en känsla av, att det för närvarande dalar emot ett
              lägre prisläge och att i varje fall priserna redan dalat oer-
            </seg>
          </u>
          <note n="ddb8c30a">
            Nr 81.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-6" prev="i-d519b7ff1cb271d8-5" n="77970cbc">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-035.jp2/_view"/>
          <note n="f228f401">
            Nr 31;
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-7" prev="i-d519b7ff1cb271d8-5" n="77970cbc">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note type="date" n="01da10f3">
            36 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <u who="emil_gustafson_5a9139" xml:id="i-d519b7ff1cb271d8-8" prev="i-d519b7ff1cb271d8-5" n="77970cbc">
            <seg n="77fc75a9">
              hört, så kan det icke vara av så oerhört stor betydelse, om undersökningarna
              fortgå just under ett sådant år, enär, såsom också anförts här
              såväl i motionen som i lantbruksstyrelsens yttrande, de siffror,
              man kommer till under onormala förhållanden, icke kunna tillmätas
              någon större eller i allt fall någon avgörande betydelse.
            </seg>
            <seg n="bd5d1b11">
              Det är dessa synpunkter som gör, att jag fortfarande anser, att
              det föreligger allt skäl att se tiden an och försöka i sinom tid,
              när resultatet föreligger färdigt, bilda sig en uppfattning om
              huruvida det även ur jordbrukets synpunkt — Jag ber att få trycka
              på detta — förefinnes anledning att påyrka de här ifrågavarande
              undersökningarnas fortsättande. |
            </seg>
            <seg n="a8f127b2">
              Herr talman! Jag ber fortfarande att få yrka bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="984f835f">
            Herr Poppius:
          </note>
          <u who="daniel_poppius_07d8b6" xml:id="i-dfa514c47e36f308-4" n="0d65fe35">
            <seg n="dba02c92">
              Herr talman! Blott ett par ord. Jag skall endast be att få tillbakavisa
              de beskyllningar, som riktades mot mig av min ärade partivän herr
              Andersson i Vara, när han ville påstå, att skälet, varför jag
              yrkat bifall till reservationen, skulle vara, att jag vore ängslig
              för att man skulle få reda på, hur mycket vi förtjäna i Skåne.
              Jag kan icke förstå, hur herr Andersson i Vara kan utläsa en sådan
              tankegång ur mitt anförande, då jag knappast talade om den saken.
              Åtminstone talade Jag icke om, att vi förtjänat, utan framhöll
              tvärtom de svårigheter, som även jordbruket i Skåne haft att kämpa
              med under de senaste åren. Samma beskyllning kom även från annat
              håll. J ag vill därför säga, att jag verkligen hyser den uppfattningen,
              som jag ganska tydligt och klart framförde, nämligen att man icke
              vinner någonting med denna utredning. Jag skulle vilja tillägga,
              att när herr Andersson i Vara står med en massa papper i handen,
              som från socialstyrelsen skickats ut icke minst till oss lantbrukare
              och kommunalordförande — det är Ju ett mångskriveri särskilt från
              denna del av förvaltningen, som är ganska olidligt — så kan jag
              icke förstå, hur herr Andersson vill vara med om att öka på detta
              och att vi skola få en massa skrivelser ytterligare att besvara.
              Det har förut gällt arbetarnas förhållanden, och nästa gång skulle
              det gälla våra förhållanden. Vad vinner man med detta? Vet man
              icke, att jordbrukets läge är sådant, att vi behöva sätta ned
              arbetslönerna? Man vet genom verkställda utredningar, att arbetarna
              leva under sådana förhållanden, att de vilja ha högre löner. Om
              nu en utredning angående jordbrukets produktionskostnader visar,
              att Jordbruksarbetarna skola hava lägre löner, vart tror herr
              Andersson i Vara att man kommer med en sådan utredning? När man
              vidare talar om, att det här skulle för mig vara ett intresse
              att tillse, att man icke fick veta. under vilka goda förhållanden
              de skånska jordbrukarna levde, så vill jag endast erinra om att
              år 1919, när denna fråga behandlades och avslogs, var det i utskottet
              en iordbrukarerepresentant från Norrland, som stod på samma ståndpunkt,
              där jag nu står, och som av samma skäl icke ville vara med om
              en sådan utredning.
            </seg>
            <seg n="95b41ce4">
              Jag ber, herr talman, att få vidhålla mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-036.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1479c1c9">
            Lördagen den 29 april. 37
          </note>
          <note n="eff1dce7">
            Sedan överläggningen härmed förklarats avslutad, framställde
            herr talmannen propositioner dels på bifall till utskottets hemställan,
            dels ock på avslag därå samt bifall i stället till den vid utlåtandet
            fogade reservationen; och förklarade herr talmannen sig anse svaren
            hava utfallit med övervägande ja för den senare propositionen.
            Votering begärdes likväl, i anledning varav nu uppsattes, justerades
            och anslogs följande voteringsproposition:
          </note>
          <note n="ef949995">
            Den, som vill, att kammaren, med avslag å fjärde tillfälliga
            utskottets hemställan i utskottets förevarande utlåtande nr 5,
            bifaller den vid utlåtandet fogade reservationen, röstar
          </note>
          <note n="fa83b53a">
            Ja;
          </note>
          <note n="82da5e6a">
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har kammaren bifallit
            utskottets berörda hemställan.
          </note>
          <note n="8e5da28c">
            Omröstningen utföll med 104 ja mot 63 nej; och hade kammaren
            alltså, med avslag å utskottets hemställan, bifallit den vid utlåtandet
            fogade reservationen.
          </note>
          <note n="26f5db18">
            $ 10.
          </note>
          <note type="speaker" n="ee2c09db">
            Herr statsrådet Åkerman avlämnade Kungl. Maj:
          </note>
          <u who="assar_akerman_justitiemini" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-6" n="e326de9c" next="i-98759fffe81dd8e7-9">
            <seg n="21299f1d">
              ts propositioner:
            </seg>
          </u>
          <note n="acb2cf87">
            nr 250, med förslag till lag om fortsatt tillämpning av lagen
            den 17 juni 1921 med vissa ändrade bestämmelser mot oskälig hyresstegring
            m. m.; och
          </note>
          <note n="2ac17fab">
            nr 256, med förslag till lag om ändrad lydelse av 93 8 i lagen
            den 12 augusti 1910 om aktiebolag.
          </note>
          <note n="219b5c46">
            Dessa propositioner blevo på begäran bordlagda.
          </note>
          <note n="8722a8ec">
            8 11. Avgåvos två motioner i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
          </note>
          <note n="ec57395e">
            nr 248, angående vissa lönefrågor vid armén och marinen m. m.,
            nämligen
          </note>
          <note n="fa02e18a">
            nr 304, av herr Holmgren m. fl.; och nr 305, av herr Fjellman.
          </note>
          <note n="9e000365">
            Nämnda motioner bordlades.
          </note>
          <note n="b3ff53ae">
            &amp; 12.
          </note>
          <note n="b77fb3fb">
            Anmäldes och godkändes andra lagutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="3782a188">
            Nr 381.
          </note>
          <note n="ae63f996">
            Ang. jordbrukets produktionskostnader för livsförnödenheter m.
            m.
          </note>
          <u who="assar_akerman_justitiemini" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-7" n="e326de9c" prev="i-98759fffe81dd8e7-6">
            <seg n="b5bc2981">
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-037.jp2/_view"/>
          <note n="ddb8c30a">
            Nr 81.
          </note>
          <note type="date" n="3373dce5">
            38 Lördagen den 29 april.
          </note>
          <note n="2619dc49">
            nr 119, i anledning av väckt motion angående en provisorisk lag
            om intagande av vissa alkoholister å anstalter, som omförmälas
            i 31 och 33 $$ av lagen om fattigvården; och
          </note>
          <note n="92eb2a15">
            nr 120, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag om ändrad lydelse av 1 $ i lagen den 30 juni 1913 om
            behandling av alkoholister.
          </note>
          <note n="21e1c5d2">
            8 13.
          </note>
          <u who="assar_akerman_justitiemini" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-8" n="e326de9c" prev="i-98759fffe81dd8e7-6">
            <seg n="da5ce296">
              Till bordläggning anmäldes:
            </seg>
          </u>
          <note n="ad397191">
            statsutskottets utlåtanden och memorial:
          </note>
          <note n="70775cde">
            nr 4 Å, angående regleringen för tiden 1 januari—30 juni 1923
            av utgifterna under riksstatens fjärde huvudtitel, innefattande
            anslagen till försvarsdepartementet; |
          </note>
          <note n="6123019c">
            nr 4 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1922 fjärde huvudtitel, innefattande anslagen till försvarsdepartementet;
          </note>
          <note n="8f2b682b">
            nr 50, i anledning av Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
            gjorda framställning angående engångskostnader för försvaret;
          </note>
          <note n="e42ad69d">
            nr 51, i anledning av kamrarnas återremiss av punkt 2 (utrikesdepartementet)
            i statsutskottets utlåtande nr 3 A;
          </note>
          <note n="64f45189">
            nr 52, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående nya
            byggnader för folkskoleseminariet i Linköping;
          </note>
          <note n="262de4ed">
            nr 53, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående inredning
            och möblering av nybyggnad för hantverksskolan i Kristinehamn
            för blinda jämte en i ämnet väckt motion; och
          </note>
          <note n="7004f4a3">
            nr 54, i anledning av kamrarnas skiljaktiga beslut angående förändring
            av professor C. Wimans personliga professur till en ordinarie
            professur i paleontologi och historisk geologi m. m.;
          </note>
          <note n="4df43b05">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="5d7fa4ea">
            nr 30, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändring i vissa delar av förordningen den 28 oktober
            1910 om taxeringsmyndigheter och förfarandet vid taxering ävensom
            en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="e7e457aa">
            nr 31, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om ändring i vissa delar av förordningen den 28 oktober
            1910 om inkomstoch förmögenhetsskatt m. m.; och
          </note>
          <note n="58f20e21">
            nr 32, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning med särskilda bestämmelser om avdrag vid 1923 års:
            taxering till inkomstoch förmögenhetsskatt m. m.;
          </note>
          <note n="84ed57e9">
            bankoutskottets memorial, nr 31, angående användande av riksbankens
            vinst för år 1921;
          </note>
          <note n="1159b47b">
            andra lagutskottets utlåtande, nr 16, i anledning av väckt motion
            med förslag till lag om provisorisk ändring i viss del av lagen
            den 4 maj 1906 angående förbud i vissa fall för bolag och förening
            att förvärva fast egendom; samt
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--ak--31/prot_1922__ak__31-038.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="714e1387">
            Lördagen den 29 april. 39 Nr 81.
          </note>
          <note n="33850d20">
            andra kammarens femte tillfälliga utskotts utlåtande, nr 7, i
            anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            uppbörden av den progressiva kommunalskattens utjämningsandel.
          </note>
          <u who="assar_akerman_justitiemini" xml:id="i-98759fffe81dd8e7-9" n="e326de9c" prev="i-98759fffe81dd8e7-6">
            <seg n="54237f3c">
              $ 14, Justerades protokollsutdrag. $ 15. Tedighet från riksdagsgöromålen
              beviljades: herr Laurén under 2 dagar fr. o. m. den 1 maj, &gt; Hedlund
              i Häste &gt;» 2 2 &gt; &gt; 1 &gt; &gt; Granath &gt; 2 &gt; &gt; &gt; 30 april, &gt; Jensen
              &gt; 3 2 &gt; : 30 &gt; &gt; Åkerlund &gt; 3 2 &gt; &gt; 380 &gt; &gt; Igel &gt; 2 2 » &gt; 1 maj,
              &gt; Björklund &gt; 2 a &gt; &gt; 1 &gt; &gt; Bärg i Katrineholm &gt; den 1 maj, &gt;
              Olsson i Kalmar &gt; 2 dagar fr. o. m. den 1 maj, &gt; Olsson i Blädinge
              &gt; den 2 maj, &gt; Silfverschiöld &gt; 3 dagar fr. o. m. den 30 april,
              &gt; Jansson i Falun &gt; 3 &gt; &gt; &gt; 30 &gt; &gt; Eklund &gt; 2 2 &gt; &gt;» 30 &gt; &gt; Thorsson
              &gt; 3 2» &gt; &gt; 2 maj, &gt; Olsson i Ramsta &gt; 4-2 &gt; &gt; 1 2 &gt; Knutsson &gt;
              38 &gt;» &gt; &gt; 30 april, &gt; Holmström i Gävle &gt; 3 2 &gt; &gt; 30 &gt; och &gt; ”ard
              &gt; 2 &gt; &gt; &gt; 30 &gt;
            </seg>
          </u>
          <note n="1702503a">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 1,45 e. m.
          </note>
          <note n="22d83cdb">
            In fidem Per Cronvall.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
