<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1922</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1922</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1922--fk--21</head>
          <docDate when="1922-03-31">1922-03-31</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-000.jp2/_view"/>
          <note n="c62345bb">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="cdaa24fc">
            1922. Första kammaren. Nr 21.
          </note>
          <note type="date" n="3ddef0c0">
            Fredagen den 31 mars.
          </note>
          <note n="ae13382d">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m. Justerades protokollen för
            den 24 och den 28 innevarande månad.
          </note>
          <note n="1a0ad3d4">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="de911b5d">
            nr 70, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående användande
            av överskott i Djurgårdskassan till säkerställande under år 1923
            av Ulriksdals kungsgårds förvaltning och drift;
          </note>
          <note n="5dbac5ee">
            nr 71, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående efterskänkande
            i vissa fall av återbetalningsskyldigheten av till indelt manskap
            vid armén oriktigt utbetald krigstidshjälp;
          </note>
          <note n="aa13333f">
            nr 72, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bestridande
            av kostnader för avhjälpande av vissa stormskador inom Älvsborgs
            fästning och Nya varvet;
          </note>
          <note n="dfeb28c2">
            nr 73, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
            disposition av medel, anvisade till förändring av undervattenssidotuberna
            å vissa pansarbåtar; samt
          </note>
          <note n="b6b787ac">
            nr 75, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrade
            tjänstledighetsavdrag för viss militär personal.
          </note>
          <note n="5634ba41">
            Anmäldes och godkändes bankoutskottets förslag till riksdagens
            skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="68d6d72a">
            nr 76, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående fortsatt
            befrielse för riksbanken under viss tid från skyldigheten att
            inlösa av banken utgivna sedlar med guld;
          </note>
          <note n="a67ed57d">
            nr 77, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående rätt för Konungen att i vissa fall inställa tillämpningen
          </note>
          <note n="5d96164b">
            Första kammarens protokoll 1922. Nr 21. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-001.jp2/_view"/>
          <note n="38562722">
            Nr 21.
          </note>
          <note type="date" n="76c2583c">
            2 Fredagen den 31 mars.
          </note>
          <note n="f6b9cd21">
            av 10 $ andra stycket i lagen för Sveriges riksbank den 12 maj
            1897 och av $ 9 i lagen om rikets mynt den 30 maj 1873; samt
          </note>
          <note n="c23bccfa">
            nr 78, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående beredande
            av en garantifond åt ett aktiebolag, avsett att lämna stöd åt
            inhemska kreditanstalter.
          </note>
          <note n="9f3b78f1">
            Anmäldes och godkändes första sammansatta statsoch andra lagutskottets
            förslag till riksdagens skrivelser till Konungen:
          </note>
          <note n="e2c4631e">
            nr 80, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad utbildningstid för värnpliktiga av 1922 års klass
            m. m.; och
          </note>
          <note n="fc991616">
            nr 81, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om överföring till hären av vissa marinen tilldelade värnpliktiga
            av 1921 års klass.
          </note>
          <note n="7daab41d">
            Efter föredragning av ett från andra kammaren ankommet protokollsutdrag,
            nr 339, med delgivning av nämnda kammares beslut över dess fjärde
            tillfälliga utskotts utlåtande nr 4, i anledning av väckt motion
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående lägenhetsinnehavares å
            allmänningar rättsliga ställning, beslöt första kammaren hänvisa
            detta ärende till sitt andra tillfälliga utskott.
          </note>
          <note n="c9bd09ef">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="f23b33d8">
            statsutskottets memorial nr 26, i anledning av kamrarnas skiljaktiga
            beslut i wissa frågor rörande anslag under riksstatens för tiden
            1 januari—30 juni 1923 samt tilläggsstatens för år 1922 femte
            huvudtitel;
          </note>
          <note n="f619d83d">
            bevillningsutskottets betänkanden:
          </note>
          <note n="3a8ec285">
            nr 20, i anledning av väckt motion om ändring av rubrikerna nr
            359 och 360 i tulltaxan;
          </note>
          <note n="a3faabb3">
            nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning om utsträckt tillämpning av bestämmelserna i förordningen
            den 19 augusti 1921 angående tillfällig utvidgning av rätten till
            tullrestitution eller befrielse från tullavgift vid återutförsel
            av vissa fartygsmaterialier och skeppsförnödenheter; samt
          </note>
          <note n="c9f40591">
            nr 22, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning angående utsträckning i särskilda fall av den i $ 13
            mom. 5 i förordningen den 9 juni 1911 med tulltaxa för inkommande
            varor föreskrivna tidsfristen av två år för utförsel eller uppläggning
            på restitutionsupplag av tullrestitutionsgods ;
          </note>
          <note n="edc39cf4">
            första lagutskottets utlåtande nr 10, i anledning av väckt motion
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f80de264">
            Fredagen den 31 mars. 3
          </note>
          <note n="e88b1d90">
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående möjliggörande av försäljning
            i vissa fall utav med kvarstad belagd lös egendom;
          </note>
          <note n="b7823d51">
            andra lagutskottets utlåtande nr 10, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående viss ändring i gällande bestämmelser om vågar;
          </note>
          <note n="3d77f438">
            första kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande nr 11,
            i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            avskaffande av biskops och konsistoriums överinseende över de
            allmänna läroverken och statens folkskoleseminarier; ävensom
          </note>
          <note n="3f2a37e0">
            första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande nr 7, i
            anledning av andra kammarens beslut rörande väckt motion (nr 177)
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående upphävande av de personliga
            avgifterna till stat, landsting och kommun.
          </note>
          <note n="ca64127b">
            Herr statsrådet Svensson, som tillkännagivit, att han ämnade
            vid detta sammanträde besvara herr Enhörnings interpellation om
            byggande av ett havsisbrytarfartyg för statens räkning m. m.,
            erhöll nu ordet och yttrade:
          </note>
          <note n="0f3b24c1">
            Ledamoten av denna kammare herr Enhörning har med kammarens tillstånd
            till mig framställt följande frågor:
          </note>
          <note n="b9eaf506">
            1) Ämnar regeringen förelägga riksdagen förslag om byggande av
            ett havsisbrytarfartyg för statens räkning i enlighet med ”Vintersjöfartskommitténs
            för Norrland” förslag för tryggande av sjöfarten icke allenast
            för Norrland utan även för Östersjön och Västkusten och eventuellt
            av medel, som riksdagen kommer att anslå för arbetslöshetens bekämpande?
          </note>
          <note n="34b0469f">
            2) Skulle icke regeringen anse det vara av ett stort intresse
            att låta ”Isbrytaren II” efter återkomsten från Öresund göra en
            tur genom Bottniska viken söder om Kvarken för undersökning av
            havsisarna och eventuellt på samma gång befria de i Sundsvalls
            yttre hamn liggande fem lastångfartygen?
          </note>
          <note n="6daad072">
            Beträffande interpellantens första fråga ber jag till en början
            att få erinra, att jag redan förut en gång i år haft anledning
            att inom riksdagen beröra det av Vintersjöfartskommittén för Norrland
            framlagda förslaget om byggande för statens räkning av ett havsisbrytarfartyg.
            Anledningen härtill var en inom andra kammaren av herr Lithander
            "till mig framställd interpellation, till. sitt innehåll mycket
            nära sammanfallande med den första av herr Enhörnings till mig
            riktade frågor. Det torde under sådana omständigheter tillåtas
            mig att såsom svar å nämnda fråga i huvudsak åberopa vad jag inom
            andra kammaren anfört i anledning av den av herr Lithander till
            mig riktade interpellationen.
          </note>
          <note n="1a0e090c">
            Vid besvarandet av herr Lithanders interpellation erinrade jag
            inledningsvis om, att några medel för det av interpellanten åsyftade
            ändamålet — anskaffandet av en statens havsisbrytare — icke beräknats
            i de för riksdagen framlagda förslagen till tilläggsstat för detta
            år och riksstat för första halvåret 1923, samt att redan härav
            torde framgå,
          </note>
          <note n="38562722">
            Nr 21.
          </note>
          <note n="5d84887b">
            Om byggande av ett havsisbrytarfartyg m. m.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f2e7ad25">
            4 Fredagen den 31 mars.
          </note>
          <note n="a194d7a8">
            Om byggande att regeringen icke ansåge sig kunna göra den av
            interpellanten berör-
          </note>
          <note n="45d6b2d3">
            av ett havs-
          </note>
          <note n="6472b1fc">
            isbrytarfartyg m. m. (Forts.)
          </note>
          <note n="125b321e">
            da anslagsfrågan till föremål för proposition till årets riksdag.
            Jag förklarade mig vidare fullt ense med interpellanten därutinnan,
            att det under de svåra isförhållanden, som denna vinter varit
            rådande, skulle hava varit fördelaktigt, om staten haft till sitt
            förfogande ett eget havsisbrytande fartyg, som till gagn för sjöfarten
            kunnat detacheras till trakter, där det bäst behövts, liksom jag
            ock medgav, att även under mera normala år, då isförhållandena
            vore mindre besvärande än de under denna vinter gestaltat sig,
            en statens havsisbrytare borde kunna vara sjöfarten till hjälp
            och nytta. I och för sig framstode sålunda även enligt min mening
            anskaffandet av ett dylikt fartyg såsom önskvärt.
          </note>
          <note n="f3746bbf">
            Å andra sidan betonade jag emellertid, att anskaffningen och
            driften av ett isbrytande fartyg av den storlek och maskinstyrka,
            varom här måste bliva fråga, därest fartyget skulle bliva till
            verkligt gagn, vore en affär, som droge mycket stora kostnader.
          </note>
          <note n="1e0b84c8">
            I dylikt hänseende anförde jag bl. a.
          </note>
          <note n="d6078d4a">
            Vad angår kostnaderna för själva anskaffningen har den s. k.
            Vintersjöfartskommittén för Norrland beräknat kostnaderna för
            byggande av ett isbrytarfartyg av ungefär den storlek som Stockholms
            stads ”Isbrytaren II” till icke mindre än omkring 5,000,000 kronor.
            Även om efter det nu inträdda prisfallet denna kostnadssumma kan
            väsentligt reduceras, torde kostnaderna för byggandet av ett havsisbrytarfartyg
            dock alltjämt ställa sig mycket höga. ”Isbrytaren IT”, som ju
            byggdes på en tid, då helt andra och vida lägre prisförhållanden
            voro rådande än de, som nu gälla, betingade en sammanlagd kostnad
            av 1,160,000 kronor. Att kostnaderna, om fartyget skulle byggas
            me, icke på långt när skulle stanna vid denna summa, lärer vara
            fullständigt säkert.
          </note>
          <note n="606f263f">
            Vad driftkostnaderna beträffar ställa de sig förhållandevis ändå
            högre än utgifterna för själva anskaffningen. Driftkostnaderna
            för ”Isbrytaren IT”, då den är i full verksamhet i Stockholms
            skärgård lära uppgå till icke mindre än omkring 5,000 kronor per
            dag, vilket för månad räknat blir c:a 150,000 kronor. Häri ingå
            försäkringspremier med endast 150 kronor per dag, medan för en
            expedition utomskärs, försäkringspremierna för månad räknat uppgå
            till nära 100,000 kronor. För en vinterkampanj av 4 å 5 månader
            skulle driftkostnaderna för en havsisbrytare sålunda springa upp
            till bortemot 1/2 miljon kronor.
          </note>
          <note n="f5548ca7">
            Skall en havsisbrytare kunna användas jämväl för Norrlands behov,
            komma emellertid statens utgifter icke att inskränkas till kostnaderna
            för anskaffning och drift av själva isbrytarfartyget. Vintersjöfartskommittén
            har nämligen föreslagit en rad särskilda åtgärder, vilka synts
            kommittén nödvändiga för att vintersjöfart på Norrland i någon
            större utsträckning skulle bliva möjlig, såsom fyrskeppens förseende
            med apparater för undervattenssignalering, förbättrande och förnyande
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="bcca007c">
            Fredagen den 31 mars. 5 Nr 21.
          </note>
          <note n="760e3713">
            av den nuvarande fyrskeppsmaterielen m. m. för en engångskostnad,
            Om byggande som kommittén beräknat till omkring 4,700,000 kronor
            jämte betydande beylorfer årliga underhållsoch driftkostnadsanslag.
            tyg m. mi. Anskaffandet och utnyttjandet av en statens havsisbrytare
            vore (Forts. således en fråga av för statsverket synnerligen betydande
            ekonomisk räckvidd, som med hänsyn till det nuvarande statsfinansiella
            läget måste tillsvidare skjutas åsido. Jag uttalade emellertid
            och jag upprepar det ånyo, att den betydelsefulla frågan om anskaffande
            av en sådan isbrytare dock synes mig böra bliva föremål för förnyat
            övervägande, så snart den statsfinansiella situationen kan medgiva
            åtgärder för frågans lösning.
          </note>
          <note n="2a7c3ffd">
            De nu åberopade, av herr Lithanders interpellation föranledda
            uttalandena torde i huvudsak innebära svar jämväl å den första
            av herr Enhörnings till mig riktade frågor. Då herr Enhörning
            emellertid alternativt ifrågasatt, att de för anskaffandet av
            en havsisbrytare erforderliga medlen skulle tagas ur det anslag,
            som riksdagen kunde komma att bevilja för arbetslöshetens bekämpande,
            wvill jag tillägga, att den av herr Enhörning sålunda antydda
            vägen för frågans lösning knappast synes mig framkomlig. Detta
            torde framgå redan därav, att medan ämbetsverkens förslag till
            statsbeställningar hos industrien, avsedda att betalas ur arbetslöshetsanslaget,
            slutade å icke mindre än omkring 43 miljoner kronor, däri då icke
            inbegripna några kostnader för en havsisbrytare, Kungl. Maj:t
            icke ansett sig i den för riksdagen i ämnet framlagda propositionen
            kunna för nu ifrågavarande ändamål avse mera än 15 miljoner kronor,
            d. v. s. ungefär en tredjedel av det av ämbetsverken äskade beloppet.
            För övrigt synes mig frågan om anskaffandet av en statens havsisbrytare
            vara av den natur, att densamma bör, då medel för ändamålet kunna
            beredas, i vanlig ordning, d. v. s. genom proposition om anvisande
            av särskilt anslag å riksstaten, bringas under riksdagens prövning.
          </note>
          <note n="c044d74c">
            Beträffande den andra av interpellanten till mig riktade frågan
            vill jag endast i korthet uttala, att ehuru det givetvis skulle
            varit av visst intresse att få utrönt, vilka möjligheter Stockholms
            stads större isbryö tarfartyg äger att taga sig igenom isarna
            i Bottenhavet, en isbrytarexpedition till dessa farvatten synts
            mig av statsfinansiella skäl icke för närvarande böra ifrågasättas.
            Särskilt vill jag framhålla, att de skäl, som föranledde utsändandet
            av nyssnämnda fartyg till Västkusten — risken för människoliv
            och fartygsmateriel — icke kunna anföras till stöd för den av
            interpellanten ifrågasatta expeditionen till 3ottenhavet, vilken
            ju närmast skulle företagas i undersökningssyfte. Jag ber också
            att få påpeka, att kostnaderna för en dylik expedition säkerligen
            skulle bliva mycket stora. Att under nuvarande statsfinansiella
            situation förorda vidtagandet av en så kostnadskrävande undersökningsåtgärd
            har jag — trots det intresse jag personligen hyser för utvecklingen
            av Norrlands sjöfartsförbindelser — icke ansett mig kunna göra.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-005.jp2/_view"/>
          <note n="dc815c05">
            Nr 21,
          </note>
          <note n="8c9f5edb">
            Os. byggande av ett havsisbrytarfartyg m. m. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="9d843844">
            6 Fredagen den 31 mars.
          </note>
          <note type="speaker" n="56da6902">
            Herr Enhörning:
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-0" next="i-43ac5a243a481bc1-7" n="1fa8a10c">
            <seg n="2524f0b2">
              Herr greve och talman! Jag anhåller att till herr statsrådet
              och chefen för handelsdepartementet få framföra mitt tack för
              svaret på min interpellation, ävensom ett tack till regeringen
              från sjöfartsnäringens måiålsmän för dess beslutsamhet att sända
              ”Isbrytaren II” till Öresund och västkusten för att bistå där
              i isen under kortare eller längre tid fastsittande lastångfartyg
              av olika nationer. ,
            </seg>
            <seg n="da0aa35c">
              Helt visst har regeringen härigenom givit sjöfartsnäringen icke
              allenast i vårt land utan även i andra länder en mycket stor och
              kraftig hjälp, varigenom måhända några av fartygen undgingo faran
              att lida skador eller totalförlust genom isskruvning eller genom
              att med isen drivas på grund. I bägge fallen kunde ju sjömännens
              liv vara utsatta för stor risk. Icke allenast målsmännen för fartygen
              från vårt land utan även för visso från andra länder samt dessutom
              lastägare och assuradörer böra därför stanna i stor tacksamhet
              till regeringen för detta kraftiga handtag. Faran att sända fartyg
              till Östersjön, ja även till Västkusten och Öresund synes vid
              denna årstid under kalla vintrar vara mycket stor, men när nu
              isbrytarhjälp kan påräknas, så torde herrar redare icke framdeles
              komma att hysa alltför stor fruktan därför.
            </seg>
            <seg n="556f7800">
              Om jag nu också till regeringen uttalat mitt tack för den nu
              lämnade isbrytarhjälpen i södra Sverige, så är min missräkning
              så mycket större, då jag erfar, att herr statsrådet (regeringen)
              icke nu vill lyssna till mitt förslag att låta ”Isbrytaren II”
              göra en tur till södra delen av Bottniska viken för undersökning
              av isförhållandena därstädes under en så kall vinter som denna,
              varigenom man måhända skulle kunna än närmare fastställa storleken
              och maskinkapaciteten hos en blivande havsisbrytare för Norrland.
              En dylik resa hade antagligen ej tagit mer än högst 5 åa 6 dagar
              och kostnaden torde väl ej överstiga kr. 5,000 pr dygn. Jag vill
              erinra om, att i den kungl. propositionen om anslag för isbrytarfärden
              begärdes ett förslagsanslag av kronor 250,000.
            </seg>
            <seg n="2da612fe">
              Jag beklagar högeligen, att herr statsrådet ej velat följa min
              hemställan att nu låta ”Isbrytaren II” göra en provresa till södra
              Norrland, vilket säkerligen givit ett utslag om havsisarnas mäktighet
              därstädes, så mycket mer som på samma gång icke mindre än fem
              lastade ångfartyg kunde hava befriats ur sitt ofrivilliga läge
              i isen och alltså redan nu fått avgå. Säkerligen hade en dylik
              tur måhända blivit anledning till en tidigare sjöfart till Norrland
              i år, om man därigenom hade kunnat konstatera, att havsisarna
              icke äro så svåra, som man i allmänhet är benägen att föreställa
              sig, vilket helt naturligt skulle speia en mycket stor roll icke
              allenast för redarne utan även för affärsmännen att få klart för
              sig.
            </seg>
            <seg n="4bfe0e97">
              Jag hade föreställt mig, att det av herr statsrådet av riksdagen
              äskade beloppet kr. 250,000 säkerligen skulle kunna täcka kostnaden
              även för Norrlandsresan utan att behöva överskridas, men då sjöassuransen
              enbart stigit till kronor 96,000 finner jag, att jag missräknat
              mig. Jag måste dock säga, att detta belopp synes alltför högt
              i för hållande till sjöassuransen i skärgården, vilken torde vara
              minst lika
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="06f589a3">
            Fredagen den 31 mars. 7 Nr 21.
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-1" prev="i-43ac5a243a481bc1-0" n="1fa8a10c">
            <seg n="3a4a5cf4">
              riskabel som gången till sjöss huvudsakligen i fritt vatten.
              Måhända Om byggande skall något av detta belopp ristorneras, eljest
              synes det mig böra synas brstarfar i sömmarna, och jag rekommenderar
              det därför särskilt till herrar statstyg Ni: sm revisorer för
              granskning. Nu säger herr statsrådet, att den månatliga = (Forts.)
              försäkringen av en havsisbrytare torde komma att uppgå till cirka
            </seg>
            <seg n="d84e84d7">
              100,000 kronor i månaden. Däremot vill jag nu säga, att det ej
              torde
            </seg>
            <seg n="950f6a9b">
              vara nödvändigt att försäkra ett dylikt fartyg. Det kan icke
              gärna gå
            </seg>
            <seg n="ac2f2885">
              under på grund av sin starka byggnad och sitt kraftiga maskineri
              för-
            </seg>
            <seg n="1ff2cd49">
              och akterut.
            </seg>
            <seg n="725c4cfe">
              Herr statsrådet anför, att för att en havsisbrytare skall kunna
              användas för Norrland kräves inrättandet av radiotelefonstationer
              för en engångskostnad av kr. 4,700,000 jämte betydande driftkostnader.
            </seg>
            <seg n="c3c01b2d">
              Radioutrustning och undervattenssignaleringsapparater torde nu
              till en början icke bliva nödvändiga, men väl att stationer för
              trådlös telegrafi (telefoni) eller gnist torde böra inrättas på
              samtliga uteliggande fyrskepp samt å sådana långt ut till havs
              belägna fyrar, vilka sakna telegrafisk förbindelse såsom Understen,
              Björn, Agö m. fl. Detta kan ej nu och kanske ej senare heller
              uppgå till ett dylikt belopp — möjligen till några få tiotusental
              kronor. Detta krav synes mig bliva ganska väl tillgodosett, om
              till en början dylik trådlös telegrafi eller telefoni inrättas
              på Understens och Agö fyrar och på Grundkallens fyrskepp — på
              de flesta fasta fyrar längs kusten har sådan redan anbragts.
            </seg>
            <seg n="22265543">
              Vad åter särskilt byggda eller förstärkta fartyg beträffar, så
              äro sådana givetvis så mycket bättre och säkrare, men de flesta
              fartyg som hittills gått upp till och från Norrland vinterdags
              hava icke haft dylik förstärkning, och allt har gått väl. Endast
              en eller ett par ångare på väg till eller från Finland, som trotsade
              en mycket sträng vinter med svåra isförhållanden under kriget,
              hava gått under.
            </seg>
            <seg n="a69b2183">
              Sedan vi nu än en gång erfarit, vilka svårigheter en hård vinter
              kan förorsaka vår sjöfart, som helt enkelt under en längre eller
              kortare tid kan stoppa våra förbindelser med utlandet, är det
              vår oundvikliga plikt och skyldighet att fullfölja ”Vintersjöfartskommitténs”
              hemställan att låta bygga ett havsisbrytarfartyg i så nära överensstämmelse
              med förenämnda kommittés förslag, som erfarenheten nu kräver,
              dock ej större än att det utan risk kan passera s. k. ”Flintrännan”
              i Öresund och Kalmar Sund.
            </seg>
            <seg n="f62da990">
              Jag är av den fulla övertygelsen, att endast ett havsisbrytarfartyg
              kommer att under de närmaste åren kunna fylla behovet icke allenast
              för Norrland utan även runt kusten från Stockholm till Strömstad.
              Hamnarna i Norroch Västerbotten frysa ju tidigast på hösten, och
              kan isbrytaren då göra tjänst där så länge som behövligt och sedan
              i södra Norrland, varest sjöfarten mycket väl kan uppehållas under
              januari, varefter under svåra vintrar sjöfarten efter denna tid
              måste anses avslutad. Däremot kan sjöfarten under mildare vintrar
              mycket väl uppehållas i södra Norrland — från Örnsköldsvik och
              sydligare hamnar — under hela vintrar. Detta dock endast under
              den förutsättningen, ”att isbrytarhjälp kan erhållas om behövligt”
              och att Grundkallens
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-007.jp2/_view"/>
          <note n="38562722">
            Nr 21.
          </note>
          <note type="date" n="2a948229">
            8 Fredagen den 31 mars.
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-2" prev="i-43ac5a243a481bc1-0" n="1fa8a10c">
            <seg n="eb1a89e4">
              Om byggande fyrskepp får ligga ute även under vintermånaderna.
              Den sydligare
            </seg>
          </u>
          <note n="934ec77d">
            av ett havsisbrytarfar-
          </note>
          <note n="1f1a2c2d">
            tyg m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-3" prev="i-43ac5a243a481bc1-0" n="1fa8a10c">
            <seg n="39f8f4b6">
              kusten av vårt land tillfryser under svårare vintrar i allmänhet
              icke förrän i medio av januari, vid vilken tid den norrländska
              havsisbrytaren i regel torde bliva disponibel att tjänstgöra vid
              dessa kuster. Alltså skulle — om ej ovanligt hårda vintrar inträffa
              — endast en statens havsisbrytare bliva nödvändig åtminstone under
              de närmaste åren, nota bene om vintrarna ej bliva svårare än hittills,
              så mycket mer som Stockholms stads tvenne isbrytare synas tillfullo
              kunna uppehålla sjöfarten hit och även — såsom i år — hjälpa till
              på avlägsnare kuster. Min uppfattning därom är den, att en havsisbrytare
              ej behöver vara så mycket större och starkare än ”Isbrytaren Il”
              — kanske den är tillräcklig — men om nu en ny skall byggas, så
              torde dock klokheten bjuda att taga storleken och maskinstyrkan
              något större, vartill erfarenheten från Finland manar oss.
            </seg>
            <seg n="d9041511">
              Havsisbrytarfrågan har varit aktuell nu i många år, och en kommitté
              har utrett frågan, vadan det nu är på tid att på allvar upptaga
              denna för vår handel och sjöfart så viktiga sak och göra oss fullt
              konkurrensmässiga med de nya självständiga staterna på andra sidan
              Östersjön. Bemanning av en havsisbrytare bör verkställas av flottans
              folk och officerare. Prisfrågan, som nu kommit i normalare läge,
              får ej längre vara den avgörande. Tvenne av dessa stater hava
              redan mycket stora havsisbrytare. Finland disponerar icke mindre
              än fyra starka isbrytare, nämligen: ”Murtaja” byggd 1890 om 1,200
              ind. hästkrafter, ”Sampo” byggd 1897 om 3,000 ind. hästkrafter,
              ”Tarmo” byggd 1907 om 3,850 ind. hästkrafter, ”Väinämöinen” —
              tagen såsom krigsbyte — är större och starkare än någon av de
              andra och anses vara den förnämsta i Europa.
            </seg>
            <seg n="8b1f8718">
              Estlands havsisbrytare ”Svjatagor” — antagligen gemensam med
              Lettland — torde närma sig i storlek och kapacitet den stora finska
              havsisbrytaren.
            </seg>
            <seg n="6c5ddf4e">
              Med den kännedom, vi äga om kommersen och isförhållandena på
              andra sidan Östersjön, kunna vi förvisso vara övertygade om, att
              dessa länder omöjligen kunna vara en havsisbrytare förutan. Finland
              har i vinter haft trenne isbrytare i gång, men då dessa icke ansågos
              kunna tillgodose dess export under vintermånaderna, har den stora
              ”Väinämöinen” även utrustats, vartill finska riksdagen anslog
              1,700,000 mark. Dessutom underhandlar finska staten om att inköpa
              ett isbrytarskrov ”Hansa”, vilket skall ombyggas med tvenne propellrar
              — en i fören och en i aktern — och vara färdigt till nästa vinter.
              Desslikes umgås man i Finland med planer på att så snart landets
              valuta förbättrats anskaffa en stor havsisbrytare med tillräcklig
              bredd för assistering av de stora ångare om 6,000—15,000 tons,
              vilka detta år insatts i trafik på Finland. Ett sådant fartyg
              — uppgives det — kostar minst 30 miljoner mark, motsvarande med
              nuvarande kurs cirka 2?/, miljoner, således jämnt hälften av vad
              sjöfartskommittén beräknat. Härav framgår, av vilken stor vikt
              det är för detta land att uppehålla vintersjötrafiken, vilken
              givetvis måste skänka landet många gånger större fördelar än de
              kolossala kostnader, som det därför får vidkännas.
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="89016ace">
            Fredagen den 31 mars. 9
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-4" prev="i-43ac5a243a481bc1-0" n="1fa8a10c">
            <seg n="b7f34e5d">
              För Finland torde även en havsisbrytare av stor kaliber och styrka
              bliva nödvändig, emedan det ofta kan påkallas att föra de assisterade
              ångarna 30 å 40 mil ut i Östersjön i svår is. Mera sällan torde
              det förekomma hos oss med vårt västligare läge, men det kan dock
              givetvis bliva nödvändigt under svåra vintrar för att skydda fartyg
              och last. Finlands vintersjöfart — uppgives det — har praktiskt
              taget sedan 1898 ej varit stoppad, frånsett de dagar isbrytaren
              varit under reparation.
            </seg>
            <seg n="b7bf537f">
              Fördelarna av regelbunden exportmöjlighet även under vintermånaderna
              hava vi ännu icke lärt oss att inse och fullt uppskatta, men givetvis
              kan en jämnare produktion och hastigare omsättning därigenom uppehållas,
              varjämte arbetareklassen beredes en längre och jämnare sysselsättning
              under året, sålunda ökande deras totala årsförtjänst, vilket givetvis
              är av en mycket stor betydelse. Vad vi i år bekostat för att hjälpa
              i isen nödställda fartyg är endast en liten bråkdel av vad Finland
              offrat därpå. Huru länge skola vi överflyglas av våra grannar
              i öster, vilka draga stora fördelar av vår lojhet och oföretagsamhet
              att mera effektivt hålla sjöfarten i gång vintertiden till och
              med för så stora ångfartyg som 6,000—15,000 tons, för vilka de
              synas beredda, som jag nyss nämnde, att bygga en särskild stor
              havsisbrytare, allt för att möjliggöra exporten under vintermånaderna?
              Om vi gjorde på samma sätt, skulle vi kunna bättre tillgodose
              våra kunder successivt under året, varigenom vår konkurrenskraft
              skulle bliva betydligt större. Vi ligga ohjälpligt under och äro
              lika ohjälpligt efterblivna Finland vad vintersjöfarten beträffar.
              Om vi fortsätta på Samma sätt, komma våra östra grannar, som redan
              nu hela året successivt kunna förse sina kunder i andra länder
              med sina varor, att slutligen konkurrera ut de svenska exportörerna.
              Fördelen för en importör av att få in ”varan” i mån av behov året
              runt är så stor, att jag icke behöver vidare orda därom. Med den
              kolossala hjälp finnarna för närvarande och antagligen för många
              år framåt äga i sin låga valuta, är det för dem den lättaste sak
              i världen att konkurrera ut oss. Jag nämnde vis-å-vis valutapolitiken
              förliden riksdag att, då man för 30 pund fick 5,298 finska mark,
              man samtidigt i Sverige fick endast 498 kronor för 30 pund. Däri
              ligger en kolossal styrka, som finnarna äga framför oss.
            </seg>
            <seg n="c907da6a">
              I vårt eget land ropar folket nu i tusental på arbete eller nödhjälp.
              Mån tro om icke denna arbetsbrist i någon mån beror på våra gamla
              slentrianmässiga sedvanor, att under vintern skall sjöfarten ovillkorligen
              ligga nere på hela vår långsträckta östra kust. Om vi allvarligen
              realisera förslaget att uppehålla vintersjöfarten, dröjer det
              måhända icke så länge, förrän vi icke kunna vara exporten vintertid
              förutan, varigenom vi bättre kunna tillgodose våra kunders krav.
              Det svenska skaplynnet, säger man, vill gärna följa efter exempel
              från andra länder. Varför hava vi då icke lärt oss något från
              vår granne på andra sidan Bottniska viken om sjöfartens betydelse?
              Säkerligen hade en sådan lärdom varit till ofantligt stort gagn
              och båtnad för oss.
            </seg>
            <seg n="fa4fffef">
              Men å andra sidan, säger någon, vad gagnar det väl! Nu har ”Is-
            </seg>
          </u>
          <note n="b8b5109b">
            Första kammarens protokoll 1922. Nr 21. 2
          </note>
          <note n="dc815c05">
            Nr 21,
          </note>
          <note n="670d02d7">
            Om byggande
          </note>
          <note n="ffcfae76">
            av ett havsisbrytarfartyg m. m. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-009.jp2/_view"/>
          <note n="38562722">
            Nr 21.
          </note>
          <note type="date" n="1daeaa77">
            10 Fredagen den 31 mars.
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-5" prev="i-43ac5a243a481bc1-0" n="1fa8a10c">
            <seg n="e32240ed">
              Om byggande brytaren II” öppnat hamnarna i söder och väster,
              och sjöfarten och ex-
            </seg>
          </u>
          <note n="45d6b2d3">
            av ett havs-
          </note>
          <note n="6472b1fc">
            isbrytarfartyg m. m. (Forts.)
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-6" prev="i-43ac5a243a481bc1-0" n="1fa8a10c">
            <seg n="dce04b9b">
              porten skola då komma i gång därstädes, ty det är denna landsdels
              skeppningssäsong. Men vad inträffar? Jo, arbetarna därstädes gå
              i strejk så snart verksamheten upptages och så snart exporten
              skall börja, och arbetet får ligga nere. Exporten får vänta. Den
              behövliga valutan utebliver, säkerligen försvårande den finansiella
              ställningen såväl för industrien som för landet i dess helhet.
              I stor utsträckning pågå nu strejker i södra och västra Sverige,
              omöjliggörande exporten, vars säsong det är i denna landsdel.
              Och varför? Jo, arbetarna vilja upprätthålla en högre lönenivå
              än industrien mäktar bära.
            </seg>
            <seg n="b5a7a522">
              Nödhjälpen är frikostig och principbeslutet för dess erhållande
              numera lindrigare. När skall vårt folk inse, att arbetslösheten
              är improduktiv och måste ersättas, om vi icke skola gå under,
              av produktivt arbete? Därför fordras en lönenivå, som möjliggör
              produktion. I annat fall kan det, snarare än vi ana, icke bliva
              några som helst löner och icke heller någon nödhjälp. Strejkerna
              synas igångsättas efter en viss plan. De möta ej något motstånd,
              ty folket följer i stället för det sunda förståndets röst hellre
              de oansvariga agitatorerna, och det av dem utlovade understödet
              hägrar för dem, ty nu är deras tid kommen. Det synes mig, att
              regeringen borde på det kraftigaste sprida upplysning bland vårt
              av syndikalister ledda folk, så att dess ögon öppnas, påvisande
              varthän det leder att förinta nationens kapital. Ett upplysningsarbete
              bland folket om den nuvarande situationen, depressionen, dess
              orsak och verkningar, vore väl ej omöjligt för regeringen att
              på lämpligt sätt igångsätta, åtminstone på platser, varest arbetsnedläggelser
              och därav förorsakade lockouter pågå. Det finns mycket gott folk,
              som förstår och fattar situationens krav, men som icke vågar annat
              än följa med den av ungdomen ledda strömmen, oaktat faran står
              tydlig och klar för dem. Ett kraftigt handtag från regeringen
              här och där, skulle mångenstädes ställa tillrätta de nu sorgliga
              förhållandena.
            </seg>
            <seg n="33714052">
              Jag begagnar detta tillfälle att andraga ett sorgligt exempel
              från annat håll. En blockadförklaring med ty åtföljande kraftig
              agitation har så gott som förhindrat all avverkning i Härjedalen
              denna vinter. Befolkningen har därigenom gått miste om arbetslöner,
              representerande minst en halv miljon kronor, uppgives det. Och
              dock har det alltid sagts, att denna vår provins är mer än andra
              beroende av sin vinterförtjänst. Det trångmål — kanhända nöd på
              många håll — detta förorsakar, därom talas det ej, ty nödhjälpen,
              förmodar jag, träder emellan.
            </seg>
            <seg n="4fe39c9a">
              Dessa förhållanden, huru sorgliga de i och för sig själva äro,
              få ej föra mig alltför långt bort från isbrytarfrågan, vilken,
              om den löses, skall, jag vågar påstå det, befrämja handeln och
              kommersen i vårt land i betydligt högre grad än förut och åstadkomma
              en jämnare produktion året om av våra exportartiklar och skapa
              flera arbetstillfällen, icke minst vid hamnar och järnvägar.
            </seg>
            <seg n="0348c848">
              Jag vågar uttala den förhoppningen, att Kungl. Maj:t redan till
              denna riksdag ville framlägga en proposition, vari äskas ett lämpligt
              byggnadsanslag för en havsisbrytare, ett anslag som skulle utgå
              dels i år
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="d1a6f1d7">
            Fredagen den 31 mars. 11 Nr 21.
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-43ac5a243a481bc1-7" prev="i-43ac5a243a481bc1-0" n="1fa8a10c">
            <seg n="86aebb09">
              på tilläggsstat, dels nästa år och dels under budgetåret 1923—1924
              Om byggande på extra stat, och wågar jag ännu en gång hemställa,
              huruvida icke "7 ort a denna kostnad kunde helt eller delvis utgå
              av nödhjälpsmedlen, varvom. m. igenom arbetet såväl vid bruk,
              verkstäder som skeppsvarv kunde sättas Forts.) igång. Kostnaden
              för isbrytaren, som på grund av infordrade prisuppgifter 1918
              beräknades till cirka 5 miljoner kronor, torde väl nu uppgå till
              ungefär halva priset.
            </seg>
            <seg n="56861b25">
              Alltnog, för att Sverige skall kunna behålla sina utländska marknader
              och avsättningsmöjligheter även i någon mån under vintern, är
              en statens havsisbrytare av behovet påkallad. Denna så viktiga
              fråga får ej längre fördröjas.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="c8e99893">
            Herr statsrådet Svensson:
          </note>
          <u who="carl_svensson_handelsminis" xml:id="i-31067aa72c5de1ca-0" n="2f3add5f">
            <seg n="24121d30">
              Herr talman! Jag skall naturligtvis icke alls på något sätt ingå
              i debatt med interpellanten på de olika områden, på vilka han
              svävat omkring och som synas mig ligga betydligt vid sidan av
              den fråga, som det här gäller. Jag har endast begärt ordet för
              att göra en enda replik, då nämligen interpellanten syntes vilja
              bagatellisera de utgifter, som, utöver kostnaderna för anskaffning
              och underhåll av en havsisbrytare, skulle vara förbundna med en
              vintersjöfart på Norrland. Vad jag om den saken har anfört, ansluter
              sig fullständigt till vad vintersjöfartskommittén för Norrland
              har anfört, och den siffra, 4,700,000 kronor, som jag nämnde,
              är tagen direkt ur kommitténs betänkande; den representerar kostnaderna
              för de åtgärder, som denna kommitté ansåg vara nödvändiga för
              att en av ett havsisbrytarfartyg i övrigt möjliggjord vintersjöfart
              på Norrland skulle kunna äga rum. Den kritik, som i det fallet
              interpellanten har framfört, den träffar således den sakkunskap,
              som har uppgjort detta förslag, till vilket ju herr Enhörning
              i alla övriga avseenden synes ansluta sig och på vilket han replikerar.
            </seg>
          </u>
          <note n="250c0c54">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran statsutskottets
            utlåtande nr 25, bankoutskottets utlåtanden nr 21, 22 och 26 samt
            andra lagutskottets utlåtande nr 9.
          </note>
          <note n="d962f002">
            Herr Nilsson, Nils Anton, väckte en motion, nr 139, i anledning
            av Kungl. Maj:ts förslag till förordning om automobilskatt m.
            m. Motionen hänvisades till' andra särskilda utskottet.
          </note>
          <note n="33d1eb64">
            Herr Rogberg avlämnade en av honom och herr Hult undertecknad
            motion, nr 140, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag till ändring
            i vissa delar av förordningen angående stämpelavgiften.
          </note>
          <note n="bb8eb523">
            Denna motion hänvisades till bevillningsutskottet.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--21/prot_1922__fk__21-011.jp2/_view"/>
          <note n="38562722">
            Nr 21.
          </note>
          <note type="date" n="5ebde7b6">
            12 Fredagen den 31 mars.
          </note>
          <note n="d1c0b8f2">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Thorberg för
            tiden den 1—den 25 nästinstundande april för fullgörande av uppdrag
            att deltaga i den allmänna Genua-konferensen.
          </note>
          <note n="4e3c3da2">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,49 e. m.
          </note>
          <note n="4fc950ce">
            In fidem Å. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note n="4123fe97">
            Stockholm 1922, Nordiska Bokindustri A.-B. 6501
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
