<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1922</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1922</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1922--fk--19</head>
          <docDate when="1922-03-24">1922-03-24</docDate>
          <docDate when="1922-03-28">1922-03-28</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-000.jp2/_view"/>
          <note n="b6f30341">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note n="b1b4acb8">
            1922. Första kammaren. Nr 19.
          </note>
          <note n="d1f9a3dd"/>
          <note n="d1f9a3dd"/>
          <note type="date" n="0cc0d820">
            Fredagen den 24 mars.
          </note>
          <note n="88194762">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.; och dess förhandlingar leddes
          </note>
          <note n="f4f87550">
            av herr förste vice talmannen. DD
          </note>
          <note n="aa85b91b">
            Justerades protokollen för den 18 och den 21 innevarande månad.
          </note>
          <note n="04853c83">
            Anmäldes och godkändes statsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 62, till Konungen angående kraftstationen vid Lilla
            Edet.
          </note>
          <note n="c5200b16">
            Föredrogs ånyo bevillningsutskottets betänkande nr 18, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition angående ändringar av vissa rubriker
            i den vid förordningen den 9 juni 1911 (nr 80) med tulltaxa för
            inkommande varor fogade tulltaxa.
          </note>
          <note n="9120d7d5">
            Genom en den 21 mars 1922 dagtecknad, till bevillningsutskottet
            hänvisad proposition, nr 234, hade Kungl. Maj:t, under åberopande
            av propositionen bilagt utdrag av statsrådsprotokollet över finansärenden
            för samma dag, föreslagit riksdagen att
          </note>
          <note n="6dab9635">
            dels besluta, att ett flertal rubriker i den vid förordningen
            den 9 juni 1911 (nr 80) med tulltaxa för inkommande varor fogade
            tulltaxa skulle erhålla den ändrade lydelse, propositionen utvisade;
          </note>
          <note n="1e7bfc35">
            dels ock förklara, att de ändrade bestämmelserna skulle träda
            i kraft å dag, som av Kungl. Maj:t bestämdes.
          </note>
          <note n="c84d6c05">
            Utskottet hade i det nu föreliggande betänkandet under åberopande
            av vad däri anförts hemställt, att riksdagen, med förklarande
            att Kungl. Maj:ts förevarande proposition nr 234 icke kunnat oförändrad
            bifallas, måtte besluta på sätt i betänkandet närmare angivits
            under två med A och B betecknade punkter, av vilka den förra innehöll
            sex olika moment.
          </note>
          <note n="8f159751">
            På framställning av herr förste vice talmannen beslöts att betänkandet
            skulle företagas till avgörande punktvis samt punkten A momentvis.
          </note>
          <note n="7500fbf0">
            Första kammarens protokoll 1922. Nr 19. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-001.jp2/_view"/>
          <note n="b64ae6db">
            Nr 19.
          </note>
          <note n="de007db8">
            Om sänkning av tullen å ostron.
          </note>
          <note type="date" n="4bb10041">
            2 " Fredagen den 24 mars.
          </note>
          <note n="905261cc">
            Punkten A 1.
          </note>
          <note n="1f7c7bd2">
            Beträffande rubriken nr 65, ostron, hade Kungl. Maj:t föreslagit,
            att tullsatsen, som år 1921 höjdes från 50 öre till 2 kronor för
            1 kilogram, måtte sänkas till 1 krona per kilogram.
          </note>
          <note n="637d3666">
            Utskottet hade i den nu föredragna punkten hemställt om avslag
            å vad Kungl. Maj:t föreslagit i fråga om rubriken nr 65.
          </note>
          <note type="speaker" n="3c9de4a8">
            Herr Wigforss:
          </note>
          <u who="ernst_wigforss_c946ea" xml:id="i-f9b910db4a1dc3ee-0" n="510c35a8">
            <seg n="5e4e3f79">
              Herr talman, mina herrar! Jag skall endast be att få yrka bifall
              i denna punkt till Kungl. Maj:ts proposition. Den innebär som
              bekant, att tullen å ostron skulle sänkas från två kronor till
              en krona för kilogram. Det har visat sig, att den höjda tullen
              torde ha varit för stor, och därför har det ekonomiska resultatet
              blivit mindre än vad som beräknats. Jag skall alltså utan att
              förlänga debatten endast be att få yrka bifall till Kungl Maj:ts
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bb095c7c">
            Herr Nilson, Karl August:
          </note>
          <u who="karl_august_nilson_611340" xml:id="i-31fe28e424b0daa5-0" n="d3090192">
            <seg n="7f9d8195">
              Jag skall be att få yrka bifall till utskottets betänkande. Det
              är ju här fråga om en artikel, som i högsta grad kan betecknas
              som en lyxartikel, och den minskade import, som har förevarit,
              kan alldeles icke tillskrivas tullen, utan helt enkelt de dåliga
              tiderna, depressionen. Det finnes ingen anledning för oss att
              nu minska denna tull, som varit gällande under ett år och vars
              kraft man ännu icke hunnit pröva. Jag ber att få yrka bifall till
              utskottets förslag. |
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="61d70b31">
            Herr Vennersten:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cf54183649cb3182-0" n="cf541836">
            <seg n="e150eaef">
              Det här är ju en så ytterligt obetydlig fråga, att man tvekar
              att begära ordet, men den har, såsom ofta är fallet, trots sin
              litenhet en principiell innebörd, som jag skall be att få säga
              ett par ord om. Jag har icke deltagit i behandlingen av denna
              fråga i utskottet, men när jag såg, att utskottet tvekade att
              följa Kungl. Maj:t, frågade jag mig: är den motivering, som utskottet
              förebragt för denna sin hållning, verkligen bärande. Den föregående
              ärade talaren sade, att det är depressionen, som gör, att folk
              icke äter ostron, och då hava vi intet att göra åt saken. Låt
              oss bibehålla den höga tullen, ty denna vara är en utpräglad lyxartikel,
              en lyxartikel i allra högsta grad! — Ingen betvivlar eller bestrider
              detta, och om folk äter ostron eller icke, det kan vara oss skäligen
              likgiltigt, men när staten har funnit det lämpligt att på denna
              lyxartikel lägga en hög tull, en fyrdubbel tull, och man finner,
              att en så stor förhöjning skadar det statsfinansiella ändamålet,
              för vilken den har tillkommit, då säger jag: låt oss göra ett
              försök med att blott fördubbla tullen och se hur det verkar; det
              är nog, ty det förefaller mig uppenbart, att om staten höjer tullen
              på denna jämförelsevis beträffande bruttovikten tunga vara till
              det fyrdubbla, så kan konsumtionen icke tåla det ens under mycket
              goda tider eller åtminstone under normala tider. Därför synes
              det mig, att Kungl. Maj:t hade mycket goda skäl att föreslå en
              nedskrivning av den fyrdubbla tullen till hälften. Om man upptäcker,
              att man begått ett miss-
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="cac9bafc">
            Fredagen den 24 mars. 3
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-cf54183649cb3182-1" n="cf541836">
            <seg n="a7012ea9">
              tag i ett eller annat stycke, så skall man icke tveka att rätta
              det så fort som möjligt. Då finner jag, att man handlar klokt,
              och därför tycker jag ur rent principiell synpunkt, att vi skola
              följa Kungl. Maj:t i detta stycke.
            </seg>
            <seg n="afcdef78">
              Det är det jag önskat säga, och jag vill tillägga, att jag kanske
              ändå hade tvekat att yttra mig, om jag icke hade förstått, att
              denna fyrdubbling av tullen tagits ganska illa upp av våra vänner
              danskarna. Det må vara deras affär, kan man säga, men kan man
              rätta en åtgärd, som man från egen synpunkt kan beteckna som ett
              misstag, och på samma gång visa en liten vänlighet mot ett annat
              land i handelspolitiskt avseende, så skall man icke försumma att
              göra det. Det är min mening, och därför, herr talman, ber jag
              att få yrka bifall till Kungl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="bb095c7c">
            Herr Nilson, Karl August:
          </note>
          <u who="karl_august_nilson_611340" xml:id="i-31fe28e424b0daa5-1" n="d3090192">
            <seg n="00c29c79">
              Ja, herr talman, jag ber att få bestrida, att det var beroende
              på något misstag, då vi höjde denna tull. De siffror, som äro
              tillgängliga beträffande importen, giva alldeles ingenting sådant
              vid handen. Under första halvåret 1921 utgjorde tullinkomsten
              för ostron 34,119 kronor och under andra halvåret samma år 27,792
              kronor, men dessa 27,792 kronor under andra halvåret 1921 är ungefär
              lika mycket, som under normala tider tullen för importen av denna
              vara i regel utgör för ett halvt år. Det är ungefär detsamma som
              under det första halvåret 1919, då det var högkonjunkturer här
              i landet och då tullen för denna vara inbringade 29,100 kronor.
              Det är alldeles oriktigt, att vi här skulle hava satt på en tull,
              som hindrar importen, så att det blivit ett sämse resultat, än
              om vi icke satt denna tull. Här är fråga om en finanstull, som
              skall giva något, och om vi. minska tullen till hälften av den
              förra året påsatta finanstullen, kan det icke giva något ekonomiskt
              resultat.
            </seg>
            <seg n="3a4f8327">
              Det skäl, som den föregående ärade talaren sist anförde, är naturligtvis
              det, som jag förmodar varit det mest vägande för honom i denna
              fråga. — Det är mycket ovanligt att se honom på den sidan, där
              man talar för borttagande eller minskande av tullen — och det
              skälet kan vara nog så vackert, men jag tror icke, att det finnes
              anledning i detta fall att taga allt för mycket hänsyn därtill,
              och jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="93de4adc">
            Herr Enhörning:
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-afbfdc42b15fac0d-0" next="i-afbfdc42b15fac0d-1" n="752c261c">
            <seg n="3e43d7c5">
              Den föregående talaren nämnde, att om vi reducerade tullen till
              hälften, skulle den icke komma att giva något särdeles, men å
              andra sidan vill jag anföra, att om tullen skulle bliva kvarstående
              enligt bevillningsutskottets förslag, kommer den helt säkert att
              giva ännu mindre.
            </seg>
            <seg n="cae7ad1a">
              Under riksdagarna frekventerar man restaurangerna oftare än eljest
              är tillfälle att göra, och när helst man kommer in där, animera
              vaktmästarne att rekvirera ostron, men det är ingen — i alla fall
              högst få — som vill ha dem, därför att priset är mycket för högt.
              Det höga priset omöjliggör alltså deras användning, och följaktligen
              är Kungl.
            </seg>
          </u>
          <note n="b64ae6db">
            Nr 19.
          </note>
          <note n="5582cafa">
            Om sänkning av tullen å ostron. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-003.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2c2923fa">
            Nr 19. 4 Fredagen den 24 mars.
          </note>
          <u who="erik_august_enhorning_88f39b" xml:id="i-afbfdc42b15fac0d-1" prev="i-afbfdc42b15fac0d-0" n="752c261c">
            <seg n="bf1b416d">
              Om sänkning Maj:ts förslag att sänka denna tull till en krona
              fullt berättigat. På bv ont 7 grund härav, herr talman, anhåller
              jag att få yrka bifall till den kungl.
            </seg>
          </u>
          <note n="a986bdb8">
            (Forts.) propositionen.
          </note>
          <note type="speaker" n="5282da7b">
            Herr Nilsson, Gustaf:
          </note>
          <u who="gustaf_nilsson_f8b178" xml:id="i-b196d808f17641dc-0" next="i-b196d808f17641dc-1" n="70ce8f6a">
            <seg n="5396f0e9">
              Jag begärde ordet för att tillkännagiva, att jag icke kan ansluta
              mig till den kungl. propositionen i denna fråga. Med anledning
              utav vad den siste talaren anförde, att det höga priset kommer
              att vara avgörande, så vill jag blott erinra om, att den tull
              av två kronor, som här gälter, betyder i pris för varje ostron
              cirka 20 öre, och om man sätter en tull av en krona pr kilogram,
              så betyder det ett förbilligande av priset med cirka 10 öre pr
              ostron. Under sådana förhållanden tror jag icke, att denna hans
              motivering kan vara bärande. Vi hava inom utskottets majoritet
              ansett, att något skäl att genom en lägre tullsats underlätta
              importen av denna vara i riket icke kan enligt vårt förmenande
              förefinnas. Har man nu beslutat en finanstull på ostron av två
              kronor pr kilogram, så kunna vi icke finna skäl föreligga med
              hänsyn till den depression, som alltjämt råder, att särskilt genom
              en lägre tullsats befrämja importen av denna vara. Jag ber att
              få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note n="2f71b8d0">
            Sedan överläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr förste
            vice talmannen enligt förekomna yrkanden propositioner, först
            på bifall till vad utskottet i den nu föredragna punkten hemställt
            samt vidare på bifall till Kungl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning;
            och förklarade herr förste vice talmannen, sedan han upprepat
            propositionen på bifall till utskottets hemställan, sig finna
            denna proposition vara med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="790e1287">
            Votering begärdes, i anledning varav uppsattes, justerades och
            anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note n="3d31753a">
            Den, som bifaller vad bevillningsutskottet hemställt i sitt betänkande
            nr 18 punkten A 1, röstar
          </note>
          <note n="c277fba4">
            Ja; Nej; Vinner Nej, bifalles Kungl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning.
          </note>
          <note n="e712c899">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note n="5c0ed397">
            Vid slutet av den häröver anställda omröstningen befunnos rösterna
            hava utfallit sålunda:
          </note>
          <note n="14cd8937">
            Ja — 51; Nej — 38.
          </note>
          <note n="aea6de43">
            Övriga delar av punkten A samt punkten B. Vad utskottet hemställt
            bifölls.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="e4c8f1e2">
            Fredagen den 24 mars. 5 Nr 19.
          </note>
          <u who="gustaf_nilsson_f8b178" xml:id="i-b196d808f17641dc-1" prev="i-b196d808f17641dc-0" n="70ce8f6a">
            <seg n="9a733aea">
              Föredrogos ånyo och företogos vart för sig punktvis till avgörande
              statsutskottets utlåtanden:
            </seg>
          </u>
          <note n="95e465b2">
            nr 7 A, angående regleringen för tiden 1 januari—30 juni 1923
            av utgifterna under riksstatens sjunde huvudtitel, innefattande
            anslagen till finansdepartementet.
          </note>
          <note n="bcdafb8f">
            Punkterna 5, 8, 10, 20, 22, 25, 40, 43 och 49. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="99e8cd1a">
            Övriga punkter. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="d27a4198">
            nr 7 B, i anledning av vissa av Kungl. Maj:t under tilläggsstatens
            för år 1922 sjunde huvudtitel, innefattande anslagen till finansdepartementet,
            gjorda framställningar.
          </note>
          <note n="0c0a5dff">
            Punkterna 1 och 2. Vad utskottet hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="756154ae">
            Punkten 3. . Lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="3b60631a">
            Föredrogos ånyo statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="937f4eee">
            nr 18, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående användande
            av överskott i Djurgårdskassan till säkerställande under 1923
            av Ulriksdals kungsgårds förvaltning och drift;
          </note>
          <note n="07d1ca60">
            nr 19, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrade
            tjänstledighetsavdrag för viss militär personal;
          </note>
          <note n="35b90766">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående efterskänkande
            i vissa fall av återbetalningsskyldigheten av till indelt manskap
            vid armén oriktigt utbetald krigstidshjälp;
          </note>
          <note n="f087f33c">
            nr 21, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående officerares och underofficerares med vederlikar tjänstgöringstraktamenten
            ;
          </note>
          <note n="10f38ed7">
            nr 22, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående bestridande
            av kostnader för avhjälpande av vissa stormskador inom Älvsborgs
            fästning och Nya varvet;
          </note>
          <note n="03af7c6a">
            nr 23, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrad
            disposition av medel, anvisade till förändring av undervattenssidotuberna
            å vissa pansarbåtar ; samt
          </note>
          <note n="3d2160af">
            nr 24, i anledning av vissa utav Kungl. Maj: t gjorda framställningar
            om anvisande å 1922 års tilläggsstat under fjärde huvudtitein
            av anslag till förstärkning av åtskilliga för marinen avsedda
            ordinarie reservationsanslag.
          </note>
          <note n="a8ff8c5a">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-005.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="f92de14e">
            Nr 19. 6 Fredagen den 24 mars.
          </note>
          <note n="4b397125">
            Anmäldes och godkändes bevillningsutskottets förslag till riksdagens
            skrivelse, nr 65, till Konungen, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående ändringar av vissa rubriker i den vid förordningen
            den 9 juni 1911 (nr 80) med tulltaxa för inkommande varor fogade
            tulltaxa.
          </note>
          <note n="f8653dc1">
            Föredrogos ånyo jordbruksutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="693926b8">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående disponerande
            av 1921 års avkastning av statens hästavelsfond;
          </note>
          <note n="e6095e82">
            nr 21, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            förordning med vissa bestämmelser angående skogsvårdsavgifter
            från skyddsskogarna inom Jämtlands län;
          </note>
          <note n="0987d2b4">
            nr 22, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 60, angående
            försäljning av vissa kronoegendomar och upplåtande av lägenheter
            från sådana egendomar ;
          </note>
          <note n="b3db5cc6">
            nr 23, i anledning av väckt motion om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående upplåtande av kronoegendomar för utrönande av jordbrukets
            verkliga produktionskostnader ; samt
          </note>
          <note n="46800eb3">
            nr 24, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående understöd
            till delägarna i Jukkasjärvi by till täckande av vissa utgifter
            vid laga skifte av byn.
          </note>
          <note n="a8ff8c5a">
            Vad utskottet i dessa utlåtanden hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="acbf758f">
            Om förenk- Föredrogs ånyo första kammarens andra tillfälliga
            utskotts utlåling av skat-tande nr 5 i anledning av väckt motion,
            nr 5, angående förenkling av teupp Pär åse skatteuppbördsväsendet.
            Sender. I en inom första kammaren väckt och till dess andra tillfälliga
            utskott hänvisad motion hade herr Leander hemställt, att riksdagen
            ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, det täcktes Kungl.
            Maj:t taga i övervägande, huruvida en förenkling av skatteuppbördsväsendet
            kunde åstadkommas genom att överlåta åt samma myndigheter uppbörden
            av såväl kronosom kommunalskattemedlen, samt för riksdagen framlägga
            det förslag, vartill ett dylikt övervägande kunde giva anledning.
            Utskottet hade i det nu föredragna utlåtandet på anförda skäl
            hemställt, att förevarande motion icke måtte till någon första
            kammarens åtgärd föranleda. Reservation hade anmälts av herr Rooth
            mot viss del av utskottets motivering.
          </note>
          <note type="speaker" n="e0ebed62">
            Herr Leander:
          </note>
          <u who="ulrik_leander_db7aa0" xml:id="i-22b7e39288eb618e-0" next="i-22b7e39288eb618e-2" n="2560954f">
            <seg n="04063a96">
              Herr förste vice talman, mina herrar! Det säges om de tillfälliga
              utskotten vid innevarande års riksdag, att det tycks vara en tyst
              överenskommelse dem emellan att avstyrka alla motioner, som de
              ha att behandla. Ja, det ser verkligen så ut. Jag får alltså trösta
              mig med, att jag icke är den ende motionär, som avspisas
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="82097b5e">
            Fredagen den 24 mars. t
          </note>
          <u who="ulrik_leander_db7aa0" xml:id="i-22b7e39288eb618e-1" prev="i-22b7e39288eb618e-0" n="2560954f">
            <seg n="51a71945">
              med den gamla nötta formeln, att motionen icke måtte till någon
              åtgärd föranleda. För övrigt får man väl i likhet med herr Lindhagen
              söka trösta sig med, att motionen har framtiden för sig, och att
              vad man nu sår skall en gång bära frukt. Jag tror, att det är
              många ämnen av mindre betydelse än detta, som jag här framlagt,
              varom riksdagen avlåtit skrivelse till Kungl. Maj:t. Nu skall
              jag villigt erkänna, att utskottet icke precis bara med några
              rader har avvisat motionen, utan utskottet har ägnat densamma
              en viss uppmärksamhet. Det hade dock varit önskligt, att utskottet
              hade gått ännu längre i sin välvilja. Emellertid synes nu utskottet
              hava lagt huvudvikten vid det, som jag anser vara av underordnad
              betydelse, och tvärtom sökt halka över, vad jag anser vara huvudsaken
              i mitt yrkande. Jag har nämligen i främsta rummet syftat på att
              avskaffa den nu rådande dualismen inom städernas uppbördsväsen.
              Jag har låtit landsbygden följa med, emedan jag tänkte, att denna
              fråga också kunde tagas under övervägande vid en utredning rörande
              uppbördsväsendet i städerna, och jag tror mig veta, att en av
              våra landshövdingar har lämnat utskottet en promemoria just rörande
              uppbördsväsendet på landsbygden. Han har framhållit, att åtskilliga
              ändringar äro behövliga. Oaktat jag icke sett denna promemoria,
              tror jag mig ändock veta, att bemälde landshövding i huvudsak
              anslutit sig till mina synpunkter. Jag tycker, att det hade varit
              en hövlighet mot denna höga ämbetsman, som är sakkunnig på området,
              ifall utskottet i sitt utlåtande åtminstone omnämnt denna hans
              promemoria.
            </seg>
            <seg n="27275ab9">
              Men som sagt har jag i främsta rummet tänkt på städerna och ansett,
              att ombesörjandet av kronouppbörden, som nu äger rum på magistratens
              ansvar, också skulle överlämnas till drätselkamrarna, som förut
              hava uppbörden av kommunala medel sig anförtrodd. I detta fall
              skulle man kunna göra en sammanslagning. Det är dock märkvärdigt,
              att ehuru man så mycket talar om förenkling och besparing i förvaltningen,
              visar ändå erfarenheten, får jag säga, att om någon kommer fram
              med ett förslag i dylik riktning, tycker man, att det är bra,
              som det är. Det går lättare att under denna tid skapa nya ämbetsverk
              och nya tjänster, det går lättare, säger jag, än att söka få några
              av dem, som redan finnas, avlägsnade.
            </seg>
            <seg n="c817db2b">
              Enligt vad utskottet nu upplyst, ha Sveriges stadsdomare genom
              sin förenings styrelse hemställt om utredning, huruvida icke ansvaret
              med kronouppbörden skulle kunna avlyftas från magistraten. De
              vilja alltså hava en förändring eller förenkling, och på grund
              av denna hemställan hava statskontoret och kammarrätten givit
              anvisning på, att man borde införa samma ordning i städerna som
              på landsbygden, nämligen anlita postverket för kronouppbörden.
              Det är ju helt naturligt, att det ena ämbetsverket hänvisar till
              det andra ämbetsverket och förordar detsamma. Jag tillåter mig
              dock tro, att den väg, som jag anvisat, nämligen att drätselkamrarna
              i städerna skulle få hela uppbörden om hand, är bättre än den,
              som ämbetsverken hava anvisat, ty de kommunala myndigheterna stå
              i intimare kontakt med allmänheten och äga större anpassningsförmåga
              än statens institutioner. Emellertid skulle
            </seg>
          </u>
          <note n="b64ae6db">
            Nr 19.
          </note>
          <note n="52836c63">
            Om förenk-
          </note>
          <note n="2d6c1704">
            ling av skat-
          </note>
          <note n="d342a514">
            teuppbördsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-007.jp2/_view"/>
          <note n="b64ae6db">
            Nr 19.
          </note>
          <note n="52836c63">
            Om förenk-
          </note>
          <note n="2d6c1704">
            ling av skat-
          </note>
          <note n="d342a514">
            teuppbördsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <note type="date" n="bcb669cb">
            8 Fredagen den 24 mars.
          </note>
          <u who="ulrik_leander_db7aa0" xml:id="i-22b7e39288eb618e-2" prev="i-22b7e39288eb618e-0" n="2560954f">
            <seg n="0d88dc29">
              ju genom en utredning kunna utrönas vilken väg, som vore förmånligast,
              och därför vore en utredning så värdefull.
            </seg>
            <seg n="4658e786">
              Nu talar ju också utskottet om de kostnader, som skulle bliva
              en följd av ett bifall till mitt yrkande. Jag vill bara däremot
              påpeka, att postverket ombesörjer icke uppbörden för ingenting,
              utan tvärtom uppbär postverket rätt ansenliga summor därför.
            </seg>
            <seg n="3c0a91e0">
              Slutligen anser utskottet, att alldenstund utredning pågår i
              ämnen, som stå mitt yrkande nära, kommer detta ändå att vinna
              beaktande. Det är väl ändock icke så säkert. Säkrare hade varit,
              om utskottet nu hade föreslagit en skrivelse till Kungl. Maj:t.
            </seg>
            <seg n="33c64e75">
              Jag skall nu icke längre upptaga tiden, emedan jag finner det
              lönlöst, då allt under denna riksdag kan sägas gå i trötthetens
              tecken, men jag anser mig dock befogad att yrka bifall till min
              motion.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="1c993a0e">
            Herr Almkvist:
          </note>
          <u who="john_almkvist_2ddc5a" xml:id="i-8de97d0beceacf89-0" next="i-8de97d0beceacf89-2" n="04a6a64c">
            <seg n="a58a8655">
              Herr talman, mina herrar! Motionärens framställning sönderfaller
              i två huvuddelar. Den ena avser kronouppbörden i landsorten och
              den andra skatteuppbördsväsendet i städerna. Beträffande uppbörden
              av kronoskatten på landsbygden sker den sedan 1918 genom postverket.
              Från allmänhetens sida har detta system mottagits med synnerligen
              stor tillfredsställelse. Det har visat sig, att det är praktiskt
              och bekvämt, och den statistik, som finnes för den korta tid,
              som detta uppbördssystem varit i verksamhet, har ådagalagt, att
              restantierna hava minskats. Det har då synts utskottet å ena sidan,
              som om den erfarenhet, vilken hittills vunnits genom detta system,
              är gynnsam och å andra sidan, att man på grund av den korta tid,
              som det fungerat, icke kan bilda sig ett omdöme i den riktningen,
              att man nu på grund av detta skulle besluta att skriva till Kungl.
              Maj:t med begäran om vidtagande av förändringar.
            </seg>
            <seg n="e9d1e64f">
              Beträffande städerna har motionären föreslagit, att den rådande
              dualismen skulle upphävas därigenom, att kronouppbörden överflyttades
              till den myndighet som nu har att uppbära kommunalskatten. I samma
              riktning har också föreningen Sveriges stadsdomare uttalat sig.
              Med anledning av denna förenings skrivelse har också en utredning
              igångsatts. Såväl statskontoret som kammarrätten hava i gemensamt
              yttrande över denna framställning sagt, att det tydligen kan vara
              på tiden, att en ändring i uppbördsreglementet vidtages därhän,
              att även städerna komma i åtnjutande av de fördelar, som medfölja
              postverkets medverkan vid kronouppbörden, men vilka hittills kommit
              endast landsbygden till del. Dessa båda ämbetsverk uttala således
              sin anslutning till förslaget om en förändring, men till en förändring
              i helt annan riktning än motionärens förslag. Vad därefter generalpoststyrelsen
              beträffar, har den i sitt utlåtande, eller i sina utlåtanden,
              ty den har avgivit två yttranden i samma ämne, framhållit att
              det är osannolikt, att städerna skulle vinna något på en omläggning
              av kronouppbörden på det sättet, att kronoskatten skulle uppbäras
              av postverket. Fmellertid har generalpoststyrelsen icke velat
              motsätta sig, att utredning sker. De har synts utskottet, att
              tillräcklig utredning på denna punkt
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="8d3e2702">
            Fredagen den 24 mars. 9
          </note>
          <u who="john_almkvist_2ddc5a" xml:id="i-8de97d0beceacf89-1" prev="i-8de97d0beceacf89-0" n="04a6a64c">
            <seg n="04869803">
              kan förebringas på grund av riksdagens i fjol beslut om skrivelse
              till Kungl. Maj:t med anhållan om utredning rörande rationell
              skatteuppbörd. I samband med den utredning, som nu pågår, har
              även frågan om ett annat skatteuppbördsväsen för landsbygden kommit
              under debatt. Rörande denna fråga har utskottet, som herr Leander
              påpekade från landshövdingen i Gottlands län mottagit en avskrift
              av det utlåtande, som länsstyrelsen i Visby ingivit till Kungl.
              Maj:t i detta ärende. Det är således icke någon promemoria, som
              är särskilt avsedd för utskottet och därför ansåg sig utskottet
              icke föranlåtet att avtrycka utlåtandet. Här är alltså endast
              fråga om en avskrift av länsstyrelsens i Visby yttrande rörande
              den av riksdagen begärda utredningen om en mera rationell skatteuppbörd.
            </seg>
          </u>
          <note n="e6e09747">
            Under sådana förhållanden har utskottet, som anser, att utredningar
            i nuvarande tid endast böra begäras i särskilt viktiga frågor
            och rörande angelägenheter, beträffande vilka trängande behov
            av förändringar eller förbättringar föreligga, icke funnit sig
            böra tillstyrka bifall till motionärens förslag.
          </note>
          <u who="john_almkvist_2ddc5a" xml:id="i-8de97d0beceacf89-2" prev="i-8de97d0beceacf89-0" n="04a6a64c">
            <seg n="4a0eaee2">
              Jag ber, herr talman, att på grund av vad jag anfört få tillstyrka
              bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note n="19442912">
            Överläggningen ansågs härmed slutad, varefter i enlighet med
            de yrkanden, som därunder förekommit, gjordes propositioner, först
            på bifall till vad utskottet i det under behandling varande utlåtandet
            hemställt samt vidare på bifall till den i ämnet väckta motionen;
            och förklarades den förra propositionen, vilken upprepades, vara
            med övervägande ja besvarad.
          </note>
          <note n="0ed51f93">
            Föredrogs ånyo första kammarens andra tillfälliga utskotts utlåtande
            nr 6, i anledning av väckt motion, nr 101, om vidtagande av åtgärder
            för 'åstadkommande inom rikets stora städer av hygieniska bostäder
            för den ogifta manliga befolkningen.
          </note>
          <note n="8a089f4c">
            Vad utskottet i detta utlåtande hemställt bifölls.
          </note>
          <note n="169c5fc4">
            Avgåvos .och hänvisades fill andra särskilda utskottet följande
            motioner :
          </note>
          <note n="51ef8b94">
            nr 124, av herr Rosén,
          </note>
          <note n="7b9c059d">
            nr 125, av herr Johansson, Johan Peter, m. fl.,
          </note>
          <note n="e154cc0c">
            nr 126, av herr Pålsson m. f.,
          </note>
          <note n="43937229">
            nr 127, av herr Bodin,
          </note>
          <note n="33df0508">
            nr 128, av herr Nilsson, Petrus, m. fl.; samt
          </note>
          <note n="e7e8e538">
            nr 129, av herr Andersson, Karl Andreas,
          </note>
          <note n="e78ab11e">
            alla i anledning av Kungl. Maj:ts förslag till lag om allmänna
            vägar på landet.
          </note>
          <note n="4b9d6676">
            Nr 19,
          </note>
          <note n="52836c63">
            Om förenk-
          </note>
          <note n="2d6c1704">
            ling av skat-
          </note>
          <note n="d342a514">
            teuppbördsväsendet. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-009.jp2/_view"/>
          <note n="b64ae6db">
            Nr 19.
          </note>
          <note type="date" n="83792313">
            10 Fredagen den 24 mars.
          </note>
          <note n="8b8ccc7e">
            Herr Andersson, Karl Andreas, väckte en motion, nr 130, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition om godkännande av tullverkets utgiftsstater
            för tiden 1 januari—30 juni 1923 m. m.
          </note>
          <note n="b802d8a6">
            Denna motion hänvisades till statsutskottet.
          </note>
          <note n="be7c6265">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="59d72617">
            första sammansatta statsoch andra lagutskottets utlåtanden och
            memorial:
          </note>
          <note n="119114ea">
            nr 1, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om ändrad utbildningstid för värnpliktiga av 1922 års klass
            m. m. jämte en i ämnet väckt motion;
          </note>
          <note n="e8ca5bab">
            nr 2, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag om Överföring till hären av vissa marinen tilldelade värnpliktiga
            av 1921 års klass; och
          </note>
          <note n="a68429eb">
            nr 3, med hemställan om anvisande av ersättning åt utskottets
            sekreterare och vaktbetjäning;
          </note>
          <note n="34b8f665">
            bevillningsutskottets betänkande nr 19, i anledning av väckta
            motioner om förhöjda tullsatser för vissa animaliska jordbruksprodukter
            m. m.;
          </note>
          <note n="2bda8dfd">
            bankoutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note n="6920447e">
            nr 11 A, angående regleringen för tiden 1 januari—30 juni 1923
            av utgifterna under riksstatens elfte huvudtitel, innefattande
            anslagen till pensionsoch indragningsstaterna ;
          </note>
          <note n="f5130d02">
            nr 11 B, angående regleringen av utgifterna under tilläggsstatens
            för år 1922 elfte huvudtitel, innefattande anslagen till pensionsoch
            indragningsstaterna ;
          </note>
          <note n="fa1686eb">
            nr 19, angående vissa pensioner och understöd från allmänna indragningsstaten
            ; |
          </note>
          <note n="139565f9">
            nr 20, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            bestämmelser angående rätt till pension för viss personal vid
            Svartälvs järnväg;
          </note>
          <note n="b0fc8fa4">
            nr 23, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående fortsatt
            befrielse för riksbanken under viss tid från skyldigheten att
            inlösa av banken utgivna sedlar med guld jämte i ämnet väckta
            motioner;
          </note>
          <note n="b643d401">
            nr 24, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med förslag till
            lag angående rätt för Konungen att i vissa fall inställa tillämpningen
            av 10 $ andra stycket i lagen för Sveriges riksbank den 12 maj
            1897 och av $ 9 i lagen om rikets mynt den 30 maj 1873 jämte en
            i ämnet väckt motion ; samt
          </note>
          <note n="70ca022a">
            nr 25, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående beredande
            av garantifond åt ett aktiebolag, avsett att lämna stöd åt inhemska
            kreditanstalter ;
          </note>
          <note n="8f88fbac">
            jordbruksutskottets utlåtanden nr 25, i anledning av väckt motion
            om skrivelse till Kungl. Maj:t angående ett verksamt understödjande
            av kolonister å kronoparker ; och
          </note>
          <note n="238d285e">
            nr 26, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående ändrade
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="222d0355">
            Tisdagen den 28 mars. 11
          </note>
          <note n="fc0f4836">
            bestämmelser för understöd åt nötboskapspremiering och tjurföreningar;
            ävensom
          </note>
          <note n="f905f4d9">
            första kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande nr 10,
            i anledning av väckt motion angående utredning i fråga om skyldighet
            för statstjänstemän att vid tjänstledighet på grund av läkarintyg
            avstå löneförmåner m. m.
          </note>
          <note n="2e1c5933">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 12,05 på dagen.
          </note>
          <note n="cafec42f">
            In fidem A. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note type="date" n="31cd889f">
            Tisdagen den 28 mars.
          </note>
          <note n="66f0993a">
            Kammaren sammanträdde kl. 3 e. m.
          </note>
          <note n="5c27199e">
            Anmäldes och bordlades första lagutskottets utlåtande nr 9, i
            anledning av dels Kungl. Maj:ts proposition med förslag till sjömanslag
            m. m. dels ock i anledning därav väckta motioner.
          </note>
          <note n="c43a1d59">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran första
            sammansatta statsoch andra lagutskottets utlåtanden nr 1 och 2.
          </note>
          <note n="752077f0">
            Vid föredragning av första sammansatta statsoch andra lagutskottets
            memorial nr 3, med hemställan om anvisande av ersättning åt utskottets
            sekreterare och vaktbetjäning, bifölls vad utskottet i detta memorial
            hemställt.
          </note>
          <note n="9deea52d">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flera ledamöters begäran bevillningsutskottets
            betänkande nr 19, bankoutskottets utlåtanden nr 11 A, 11 B, 19,
            20, 23, 24 och 25, jordbruksutskottets utlåtanden nr 25 och 26
            samt första kammarens första tillfälliga utskotts utlåtande nr
            10.
          </note>
          <note n="eaeafc4b">
            Avgåvos och hänvisades till statsutskottet nedannämnda motioner
            :
          </note>
          <note n="f08019db">
            nr 131, av herr Julin, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående omorganisation av postsparbanken;
          </note>
          <note n="b64ae6db">
            Nr 19.
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1922--fk--19/prot_1922__fk__19-011.jp2/_view"/>
          <note n="93114c2c">
            Nr 192.
          </note>
          <note type="date" n="35945c74">
            12 Tisdagen den 28 mars.
          </note>
          <note n="a7a8f15b">
            nr 132, av herr Petrén, Alfred, m. fl., rörande ändringar i den
            av Kungl. Maj:t föreslagna lönestaten för läkaroch kontorspersonal
            vid statens hospital och asyler; samt
          </note>
          <note n="d7d46dec">
            nr 133, av herr Petrén, Alfred, m. fl., rörande ändringar i den
            av Kungl. Maj:t föreslagna lönestaten för sjukvårdsoch -ekonomipersonal
            vid statens hospital och asyler.
          </note>
          <note n="fe49db08">
            Justerades protokollsutdrag för denna dag, varefter kammarens
            sammanträde avslutades kl. 3,13 e. m.
          </note>
          <note n="c2fda2c3">
            In fidem Å. v. Krusenstjerna.
          </note>
          <note n="8f2a7bad">
            Stockholm 1922, Nordiska Bokindustri A.-B. 6480
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
