<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1957</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1957</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1957-höst-ak--23</head>
          <docDate when="1957-09-30">1957-09-30</docDate>
          <docDate when="1957-10-16">1957-10-16</docDate>
          <docDate when="1957-10-17">1957-10-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-000.jp2/_view"/>
          <note n="f4caba64">
            RIKSDAGENS |&amp;i&amp;l PROTOKOLL
          </note>
          <note n="fc1fc4c8">
            1957 ANDRA KAMMAREN Nr 23
          </note>
          <note n="96e62998">
            16—17 oktober
          </note>
          <note n="00df6422">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" n="18356abd">
            Onsdagen den 16 oktober
          </note>
          <note n="32fda340">
            Talmannens hälsningsanförande .........s.e.e-sses,sse csr ses
            toret 3 Minnesord över avlidna ledamöter av kammaren .........s.esc.-
            3 Konungens av Norge frånfälle .........ssseessceces sect e teer
            3
          </note>
          <note n="54d0959c">
            Interpellationer av: herr Ståhl ang. särskilda stödåtgärder för
            de jordbrukare, som drabbats av regnoch översvämningsskador inom
            Vänerns
          </note>
          <note n="14dab990">
            vattenområde: .s ss ss: ös ev ss secs ess RK Ae KBR RR RR 5 herr
            Svensson i Stenkyrka ang. förbättring av folkpensionerna i enlighet
            med allmänna pensionsberedningens förslag ......... 6
          </note>
          <note n="004fe58c">
            herr Eliasson i Moholm ang. uppskov med amorteringen av tidigare
            stödlån m. fl. åtgärder till hjälp för de jordbrukare, som i år
            fått
          </note>
          <note n="4ad7803c">
            Sill. SKÖrd. fÖTStÖRA :s me «ms ce 3 Eco dina se ee se KR KR
            RM ÖN RER TR 7 herr Rimmerfors ang. frågan om ändrade bestämmelser
            om arres-
          </note>
          <note n="34f2d63c">
            ter och häkten 3. ::s ss sö ss 6 is uj sis secs js es je re JR
            BB 16 Ja RAR 8 herr Nilsson i Svalöv ang. viss ändring av bestämmelserna
            rörande
          </note>
          <note n="6cccd38d">
            uppsägning av medel å s. k. skogskonton .........ss.serseces
            8
          </note>
          <note n="6de5f223">
            herr Gustafson i Göteborg ang. avvikelsen i fråga om statens
            inkomster under budgetåret 1956/57 i jämförelse med tidigare beräk-
            NINGAL. oosooeeseseeessses rss rr RR RKA 9
          </note>
          <note n="0476c5cf">
            herr Larsson i Hedenäset ang. restitution av skatt å bensin,
            som förbrukas av motorsågar m. fl. maskiner i skogsbruket, m.
            m..... 11
          </note>
          <note type="date" n="9d0ae2de">
            Torsdagen den 17 oktober
          </note>
          <note n="1fdbbb18">
            Interpellationer av fru Thorsson ang. tillämpningen av bestämmelserna
            om intagning
          </note>
          <note n="4ae88f35">
            i småskoleseminarium ....s.s....ss.seso.e0s5500 socks 14 herr
            Löfgren ang. en förlängning av startoch landningsbanan på Bromma
            flygplats ..o os. s os ös dc se ö äs 6 ds SK Sö GR RING er ee
            14
          </note>
          <note n="0395b1a0">
            herr Lothigius ang. de medel för vilka staten är återbetalningsskyldig
            till trävarunäringen av de erlagda prisutjämningsavgif- LCIMNÅ.
            gasar dn Bl äv fe 6 RR GT IRK (AR GR KEN HA fR IR (6 INT OM GER
            El (NG 16) 608 16) Je 0 oe 0 fer 0 AR Å6s ÅR Ä 17
          </note>
          <note n="0fcb24b4">
            1— Andra kammarens protokoll 1957. Nr 23
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="94abb795">
            Nr 23 3
          </note>
          <note type="date" n="2ddace7f">
            Onsdagen den 16 oktober Kl. 14.00
          </note>
          <note n="d92b94a6">
            8 1
          </note>
          <note n="8c49dd6d">
            Talmannens hälsningsanförande
          </note>
          <note n="111c4eae">
            Herr TALMANNEN öppnade sammanträdet med följande ord:
          </note>
          <note n="292de1fa">
            Jag hälsar kammarens ärade ledamöter välkomna till årets höstsession,
            som härmed förklaras öppnad.
          </note>
          <note n="7f4b00e3">
            8 2 Minnesord över avlidna ledamöter av kammaren
          </note>
          <note type="speaker" n="9f759068">
            Herr TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-0" n="9ed42076">
            <seg n="6a023b6f">
              Under kammarens ferier har vi nåtts av tvenne meddelanden om
              riksdagskamrater, som har gått ur tiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="56c1ce9f">
            Ruben Swedberg avled den 9 juni under en resa i USA. Han representerade
            Örebro län i kammaren sedan 1945. Swedberg tillhörde vid sin bortgång
            konstitutionsutskottet, som han var ledamot av sedan 1949. Därförut
            var han verksam i bevillningsutskottet. Han var också statsrevisor
            under åren 1955—1956.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-1" n="9ed42076">
            <seg n="cc1ee049">
              Swedberg var en ledande man inom svensk frikyrkorörelse. I angelägenheter,
              som rörde det religiösa och kulturella livet i vårt land, yttrade
              han sig gärna här i kammardebatterna, varvid hans inlägg präglades
              av den varma idealitet som kännetecknade honom som människa.
            </seg>
          </u>
          <note n="4cb3f5eb">
            Representanten för Västerbottens län, Uddo Jacobson i Vilhelmina,
            avled den 22 augusti. Efter en omfattande kommunal verksamhet
            i hemlänet blev han ledamot av denna kammare 1937. Sedan 1941
            tillhörde han jordbruksutskottet. Det var särskilt norrländska
            näringsoch trafikproblem samt samernas spe-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-2" n="9ed42076">
            <seg n="3e7ecd27">
              ciella förhållanden, som intresserade Uddo Jacobson. Han ägde
              en ingående kännedom härom, och hans insatser i debatterna och
              i utskottsarbetet i dessa sammanhang vittnade om hur starkt engagerad
              han var i arbetet för Norrlands bästa.
            </seg>
            <seg n="9b8e1cad">
              Med tacksamhet minnas vi dessa våra bortgångna kamrater och lyser
              frid över deras minne.
            </seg>
          </u>
          <note n="9da579ec">
            Detta anförande åhördes av kammarens ledamöter stående.
          </note>
          <note n="795a60e6">
            $ 3 Konungens av Norge frånfälle
          </note>
          <note type="speaker" n="ccbffce8">
            Herr TALMANNEN anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-3" n="9ed42076">
            <seg n="154749f6">
              Jag vill härmed meddela kammaren att jag tillsammans med första
              kammarens talman i anledning av konung Haakons frånfälle till
              presidenten i Norges storting har framfört Sveriges riksdags djupa
              deltagande i den landssorg, som drabbat Norges folk. Från norska
              stortinget har i anledning härav inkommit följande telegram:
            </seg>
          </u>
          <note n="4784205f">
            Til
          </note>
          <note n="aa9d3e28">
            Riksdagens Herrar Talmeenn
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-4" n="9ed42076">
            <seg n="c387b0c8">
              Sveriges Riksdag Stockholm
            </seg>
            <seg n="050a5dd7">
              Paa vegne av Norges Storting fremförer vi vår uppriktige og varme
              takk for utvist deltakelse ved Kong Haakon 7:s bortgang
            </seg>
          </u>
          <note n="4c726a82">
            Oscar Torp Nils Langhelle
          </note>
          <note n="b38b46f6">
            8 4 Upplästes följande till kammaren inkomna protokoll angående
            den i 8 32
          </note>
          <note n="caca9b00">
            riksdagsordningen = föreskrivna = fullmaktsgranskningen:
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-003.jp2/_view"/>
          <note n="809177c0">
            4 Nr 23
          </note>
          <note n="4971b1f7">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 4 oktober 1957.
          </note>
          <note n="477436d2">
            Till justitiedepartementet hade den 4 juli och den 7 september
            1957 från länsstyrelserna i Örebro län och Västerbottens län inkommit
            fullmakter för disponenten Matteus Berglund, Askersund, och jordbruksinstruktören
            Gunnar Lundmark, Lycksele, vilka vid nya röstsammanräkningar blivit
            utsedda såsom ledamöter av riksdagens andra kammare i stället
            för avgångna ledamöter av samma kammare.
          </note>
          <note n="8940877c">
            Vid granskning av fullmakterna, som företogs inför chefen för
            justitiedepartementet samt vidare av vederbörande fullmäktige
            i riksbanken och riksgäldskontoret, framställdes mot fullmakterna
            icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="cc7ccdf4">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte de granskade
            fullmakterna överlämnas till andra kammaren.
          </note>
          <note n="b13cdfd9">
            I ämbetet: K. G. Grönhagen
          </note>
          <note n="0bfc0db7">
            Utdrag av protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för justitiedepartementet
            den 15 oktober 1957.
          </note>
          <note n="88134c35">
            Till justitiedepartementet hade den 9 oktober 1957 från länsstyrelsen
            i Gävleborgs län inkommit fullmakt för fru Gunbjörg Marie Thunvall,
            vilken vid ny röstsammanräkning blivit utsedd såsom ledamot av
            riksdagens andra kammare i stället för avgången ledamot av samma
            kammare.
          </note>
          <note n="0ff249d3">
            Vid granskning av fullmakten, som företogs inför chefen för justitiedepartementet
            samt vidare av vederbörande fullmäktige i riksbanken och riksgäldskontoret,
            framställdes mot fullmakten icke någon anmärkning.
          </note>
          <note n="89bdea2c">
            Protokoll över vad sålunda förekommit skulle jämte den granskade
            fullmakten överlämnas till andra kammaren.
          </note>
          <note n="b13cdfd9">
            I ämbetet: K. G. Grönhagen
          </note>
          <note n="db3d5531">
            Vid dessa protokoll voro fogade de däri omförmälda fullmakterna
            för dis-
          </note>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="4c8b01dd">
            ponenten Matteus Berglund, Askersund, jordbruksinstruktören Gunnar
            Lundmark, Lycksele, och fru Gunbjörg Marie Thunvall att inträda
            såsom ledamöter av kammaren för tiden till den 1 januari 1961
            efter respektive herrar Swedberg, Jacobson i Vilhelmina och Olsson
            i Gävle.
          </note>
          <note n="0e2110c7">
            Protokollen lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="ffa67c14">
            Herr talmannen meddelade, att herrar Berglund och Lundmark samt
            fru Thunvall intagit sina platser i kammaren.
          </note>
          <note n="a12bd54a">
            85
          </note>
          <note n="2a3b465e">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökningar om ledighet
            från riksdagsgöromålen:
          </note>
          <note n="2b3da372">
            Till Talmannen i Riksdagens andra
          </note>
          <note n="6a28279c">
            kammare
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-5" n="9ed42076">
            <seg n="efe68486">
              För att fullgöra uppdraget som medlem av svenska FN-delegationen
              får jag härmed vördsamt anhålla om ledighet från riksdagsarbetet
              under höstsessionen.
            </seg>
          </u>
          <note n="64ec0972">
            Stockholm den 30 september 1957
          </note>
          <note n="6f3f7932">
            Leif Cassel
          </note>
          <note n="4db30eaa">
            Till Riksdagens andra kammare Stockholm
          </note>
          <note n="e180fde8">
            Undertecknad anhåller vördsamt om befrielse från riksdagsarbetet
            under tiden den 16:e t. o. m. den 31:e oktober 1957 för deltagande
            i Europarådets ordinarie session.
          </note>
          <note n="51829fc6">
            Halmstad d. 14. 10 19357
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-6" n="9ed42076">
            <seg n="69d70f52">
              Högaktningsfullt
            </seg>
          </u>
          <note n="ff0fab12">
            Tore Bengtsson
          </note>
          <note n="0732eda2">
            Andra kammarens kansli
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-7" n="9ed42076">
            <seg n="51330446">
              Stockholm
            </seg>
          </u>
          <note n="64be2378">
            Härmed får jag anhålla om ledighet från riksdagsgöromålen från
            och med den 16 okt. 1957 t. o. m. den 31 okt. s. å. för deltagande
            i Europarådets höstsession.
          </note>
          <note n="a954a153">
            Skövde den 13 okt. 1957
          </note>
          <note n="79e34bf1">
            Walter Sundström
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="522b86ef">
            Nr 23 5
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-8" n="9ed42076">
            <seg n="a379ec4f">
              Interpellation ang. särskilda stödåtgärder för de jordbrukare,
              som drabbats av regnoch översvämningsskador inom Vänerns vattenområde
            </seg>
            <seg n="2340cf3c">
              Genom representationen i New York hade inkommit ett telegram
              till andra kammarens talman av följande innehåll:
            </seg>
          </u>
          <note n="d2fbb1c5">
            Anhålla om ledighet från riksdagsgöromålen för deltagande i FN:s
            församling tills vidare.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-9" n="9ed42076">
            <seg n="c4a4f309">
              New York den 15 oktober 1957
            </seg>
          </u>
          <note n="64a97f32">
            B. von Friesen, E. Håstad
          </note>
          <note n="79b4a62e">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="e8d66b8c">
            Härmed får jag anhålla om ledighet från riksdagsarbetet under
            tiden från höstsessionens början till utgången av oktober för
            att deltaga i sammanträde med Europarådets rådgivande församling
            i Strasbourg.
          </note>
          <note n="21580dbe">
            Stockholm den 1535 oktober 1957
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-10" n="9ed42076">
            <seg n="e6a30a78">
              Gunnar Heckscher
            </seg>
          </u>
          <note n="2d473f70">
            Kammaren biföll dessa ansökningar. Vidare upplästes följande
            läkarintyg:
          </note>
          <note n="730c7587">
            Centrallasarettet, Kalmar 11/10 1957
          </note>
          <note n="66c66096">
            Härmed intygas, att riksdagsman Einar Heggblom, Kåremo, på grund
            av ögonsjukdom är förhindrad att deltaga i riksdagsarbetet under
            tiden 10/10— 10/11 1957
          </note>
          <note n="3ea0707d">
            Sven Måhlén Lasarettsläkare vid ögonavd.
          </note>
          <note n="f0d543ec">
            Herr Hezeggblom beviljades ledighet från riksdagsgöromålen från
            och med denna dag till och med den 10 instundande november.
          </note>
          <note n="e9d5eef7">
            8 6
          </note>
          <note n="9c0c3bd8">
            Interpellation ang. särskilda stödåtgär-
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-11" n="9ed42076">
            <seg n="fba145bf">
              der för de jordbrukare, som drabbats av
            </seg>
            <seg n="4462844f">
              regnoch översvämningsskador inom Vänerns vattenområde
            </seg>
          </u>
          <note n="3dcd5320">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="b331d614" type="speaker">
            Herr STÅHL (fp), som vttrade:
          </note>
          <u who="Q6194224" xml:id="i-9ed42076707631a6-12" n="fda8381a" next="i-9ed42076707631a6-16">
            <seg n="5161ca8d">
              Herr talman! Den av en serie olyckliga omständigheter vållade
              högvattensituationen i Värmland och Vänern-
            </seg>
            <seg n="b7b13a85">
              området över huvud har orsakat talrika kommuner och enskilda
              så betydande förluster och andra bekymmer, att särskilda åtgärder
              från statsmakternas sida måste övervägas.
            </seg>
            <seg n="8bbf5ce5">
              Ojämförligt hårdast drabbade är jordbrukarna i dessa områden,
              beroende dels på höstens regn, som skadat skörden svårare i dessa
              trakter än på andra håll i landet, dels på översvämningar av olika
              sjöar och vattendrag tillhörande Vänerns sjösystem. Att uppskatta
              dessa skördeskador är givetvis ännu icke möjligt. Alltjämt står
              betydande delar av sommarens vallskörd och höstens stråskörd ute,
              väldiga mängder hö och säd har måst brännas sedan de förstörts
              av regnet, och allra värst är, att jordbrukarna på många håll
              ännu inte kunnat igångsätta höstarbetet för nästa års skörd trots
              en under de senaste veckorna relativt gynnsam väderlek.
            </seg>
            <seg n="63536ddf">
              I medio av september inträffade så de svåra översvämningar av
              Klarälven, som satte inte bara många jordbruk i Klarälvsdalen
              under vatten utan även trängde in i en mängd boningshus utefter
              älven, inte minst i Karlstad, och där vållade allvarliga ekonomiska
              skador. Skadorna var av olika art, källarvåningar underminerades
              och förstördes, värmepannor och oljeeldningsaggregat sattes under
              vatten och lösöre gick till spillo. Genom naturkatastrofer uppkomna
              skador ersättes som bekant inte genom försäkringsbolagens vattenskadeförsäkringar.
              Då många människor i små omständigheter här vållats betydande
              ekonomiskt avbräck, vore det riktigt att även dessa kunde beredas
              hjälp från det allmänna för skador, som kunde styrkas ha uppstått
              på grund av översvämning. Även om statsmakterna inte anser sig
              kunna sträcka sig så långt, vore det skäligt att styrkta kostnader
              för dylika skador i samband med nästa års taxering finge avdragas
              från årets inkomst.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-005.jp2/_view"/>
          <note n="54eb744c">
            6 Nr 23
          </note>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="8ead2c38">
            Interpellation ang. förbättring av folkpensionerna i enlighet
            med allmänna pensions-
          </note>
          <note n="ce751255">
            beredningens förslag
          </note>
          <u who="Q6194224" xml:id="i-9ed42076707631a6-13" n="fda8381a" prev="i-9ed42076707631a6-12">
            <seg n="8b5197aa">
              Den tredje gruppen av vattenskador har inträtt genom vattenfallsstyrelsens
              beslut att låta vattenståndet i Vänern stiga avsevärt högre än
              vad som är medgivet i den dom som trädde i kraft den 1.1.1938
              rörande Vänerns reglering. I denna stipulerade domstolen, att
              avtappning skulle ske med 900 kbm per sek., när vattenståndet
              nått en höjd av 12,70 m. F.n. är vattenståndet uppe i 13,08 (den
              13.10.1957), medan tappningen begränsas till ca 500 kbm. Orsaken
              till Vänerns höga vattenstånd är onormalt stor tillrinning (1340
              kbm per sek. under september mot normalt endast 350) men också
              onormalt liten avtappning. Anledningen till denna är givetvis
              främst att söka i komplikationerna av götaälvrasen, vidare i risken
              för sjöfarten i kanalen i händelse av ökad tillrinning samt slutligen
              även i faran för vattenförorening i Göteborg. Allt detta är legitima
              skäl, som här inte behöver diskuteras.
            </seg>
            <seg n="46d60542">
              Kvar står emellertid att markägarna vid Vänern — jordbrukare,
              fastighetsägare och kommuner — har blivit offer för detta åsidosättande
              av regleringsdomen. I Karlstads stad står stora delar av materialgården
              i stadens centralförråd under vatten, likaså renhållningsverket
              med värmepannor. Vid Uddeholmsbolagets anläggningar i Skoghall
              har vänernvattnet brutit fördämningarna vid Vidön och vållat betydande
              skador. Liknande verkningar har rapporterats från andra Vänern-städer,
              särskilt Lidköping. Skulle vattnet inte sjunka undan före frostens
              inträde, blir situationen ödesdiger.
            </seg>
            <seg n="06f82bb4">
              Det framstår därför som nödvändigt att vattenfallsstyrelsen mera
              än som hittills skett beaktar konsekvenserna för Vänernområdet,
              då styrelsen medvetet åsidosätter bestämmelserna i domstolsutslaget
              rörande Vänerns reglering. Hittills har tydligen avseende fästs
              endast vid situationen i Göta älv. Det vore för den av skadorna
              berörda be-
            </seg>
            <seg n="1ac1e4e7">
              folkningen av väsentligt intresse att närmare få del av regeringens
              handläggning av de frågor, som hör samman med höstens vattenskador.
            </seg>
            <seg n="04ed1167">
              Med stöd av det anförda, som berör ett flertal olika departement,
              hemställer jag om andra kammarens tillstånd att till hans excellens
              herr statsministern få framföra följande frågor:
            </seg>
            <seg n="5150e48a">
              1. är regeringen villig att överväga särskilda stödåtgärder för
              de jordbrukare, som drabbats av såväl regnsom översvämningsskador
              inom &lt;:Vänerns vattenområde?
            </seg>
            <seg n="9b1e65a0">
              2. Är regeringen villig att föreslå riksdagen sådana provisoriska
              tillägg till taxeringsbestämmelserna, att avdrag kan medges för
              styrkta, genom översvämning vållade vattenskador?
            </seg>
            <seg n="cd26858a">
              3. Är regeringen villig att på grund av den hotande vattensituationen
              i Vänernområdet vidtaga sådana åtgärder att regleringsdomen rörande
              vattenståndet i Vänern av de statliga myndigheterna respekteras
              och efterföljes?
            </seg>
          </u>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="32bbd046">
            87
          </note>
          <note n="147dad0e">
            Interpellation ang. förbättring av folkpensionerna i enlighet
            med allmänna pensionsberedningens förslag
          </note>
          <note n="3420f1dc">
            Herr SVENSSON i Stenkyrka (bf) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q6194224" xml:id="i-9ed42076707631a6-14" n="fda8381a" prev="i-9ed42076707631a6-12">
            <seg n="26496d72">
              Herr talman! Den rådgivande folkomröstningen i pensionsfrågan
              har visat, att det råder starkt delade meningar om hur en eventuell
              tilläggspensionering skall utformas. Av uttalanden, som statsrådet
              och chefen för socialdepartementet gjort för tidningspressen,
              framgår, att proposition i denna fråga inte torde kunna väntas
              under årets höstriksdag. Det förutsättes, att frågan om tilläggspensioneringen
              skall bli föremål för ytterligare överväganden. Jag vill understryka
              angelägenheten av att härvid de samhällsekono-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="bfede07f">
            Nr 23 7
          </note>
          <note n="167135ae">
            Interpellation ang. uppskov med amorteringen av tidigare stödlån
            m. fl. åtgärder till hjälp för de jordbrukare, som i år fått sin
            skörd förstörd
          </note>
          <u who="Q6194224" xml:id="i-9ed42076707631a6-15" n="fda8381a" prev="i-9ed42076707631a6-12">
            <seg n="20d16f6b">
              miska möjligheterna och konsekvenserna klarlägges på bättre sätt
              än som tidigare skett. En obligatorisk tilläggspensionering, som
              graderar förmånerna efter inkomstolikheterna, kan enligt min mening
              inte accepteras. Den bästa lösningen synes kunna uppnås genom
              successiv förbättring av folkpensionen, varigenom alla medborgare
              erhåller lika förmåner. Av särskild vikt är härvid att tillse,
              att familjeoch invalidpensioneringen ordnas på sådant sätt, att
              alla grupper av folket får ett tillfredsställande och likvärdigt
              skydd. Därutöver bör alla medborgare få lika möjligheter till
              en personligt frivillig tilläggspensionering. Särskilt ur småspararnas
              synpunkt är det härvid angeläget, att möjligheter beredes till
              ett värdebeständigt pensionssparande.
            </seg>
            <seg n="e7986eef">
              Det viktigaste i en förestående pensionsreform är enligt min
              mening en sådan förbättring av folkpensionen, att alla medborgare
              kan få en rättvis och god grundtrygghet på ålderdomen. Allmänna
              pensionsberedningen har enhälligt föreslagit, att folkpensionen
              successivt fram till år 1968 skall höjas till 3 600 kr. om året
              för ensamstående och 5400 kr. för två makar tillsammans. Den första
              etappen i höjningen skall enligt förslaget genomföras redan år
              1958, då folkpensionen skulle förbättras till 2300 kr. för ensamstående
              och 3 680 kr. för två makar tillsammans, och år 1960 skulle beloppen
              höjas till 3 000 respektive 4500 kr. Riksdagen har i princip uttalat
              sig för förslagets genomförande.
            </seg>
            <seg n="aa7b0c16">
              Såsom framgår av vad jag här framhållit, får den av pensionsberedningen
              föreslagna folkpensionsförbättringen inte betraktas som något
              slutmål. Men då enighet vunnits såväl i pensionsberedningen som
              i riksdagen om att denna förbättring av folkpensionerna bör genomföras,
              synes det angeläget, att beslut snarast möjligt fattas i frågan.
              Det önskvärda uppskovet med beslut i frå-
            </seg>
            <seg n="72b004b5">
              gan om utformningen av tilläggspensioneringen bör inte få fördröja
              folkpensionsreformen. Då den första etapphöjningen, såsom framhållits,
              avses att genomföras redan under nästa år, synes det angeläget,
              att proposition om förbättring av folkpensionerna i enlighet med
              pensionsberedningens förslag förelägges redan innevarande höstriksdag.
            </seg>
            <seg n="d61a7528">
              Med anledning av vad jag här har anfört anhåller jag om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för socialdepartementet
              få rikta följande fråga:
            </seg>
          </u>
          <note n="0449da7e">
            Har herr statsrådet för avsikt att förelägga innevarande höstriksdag
            förslag till förbättring av folkpensionerna i enlighet med allmänna
            pensionsberedningens förslag?
          </note>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="e26b86aa">
            88
          </note>
          <note n="f9ff829d">
            Interpellation ang. uppskov med amor-
          </note>
          <note n="2940a43a">
            teringen av tidigare stödlån m. fl. åtgär-
          </note>
          <u who="Q6194224" xml:id="i-9ed42076707631a6-16" n="fda8381a" prev="i-9ed42076707631a6-12">
            <seg n="f2664593">
              der till hjälp för de jordbrukare, som i år fått sin skörd förstörd
            </seg>
          </u>
          <note n="60a3f363">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note n="b9f95020" type="speaker">
            Herr ELIASSON i Moholm (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5708904" xml:id="i-9ed42076707631a6-17" n="192b8e18" next="i-9ed42076707631a6-18">
            <seg n="96e55e2a">
              Herr talman! Det råder stor oro i jordbrukarkretsar. På många
              håll har bärgningsförhållandena varit sådana att hela skörden
              gått förlorad och någon höstsådd har inte kunnat ske. Direkta
              verkningar av årets dåliga skördeväder sträcker sig därför minst
              ett år framåt.
            </seg>
            <seg n="6b4fb50e">
              För jordbrukarna i de svårast drabbade områdena är skördeutfallet
              ruinerande. Jämsides med att inkomsterna uteblivit har nämligen
              kostnaderna stigit. Det är alldeles nödvändigt att snara åtgärder
              vidtages för att klara de akuta svårigheter som uppstått. Möjlighet
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-007.jp2/_view"/>
          <note n="2c5df96f">
            8 Nr 23
          </note>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="c750a14c">
            Interpellation ang. frågan om ändrade bestämmelser om arrester
            och häkten Interpellation ang. viss ändring av bestämmelserna
            rörande uppsägning av medel å
          </note>
          <note n="b4863573">
            s. k. skogskonton
          </note>
          <u who="Q5708904" xml:id="i-9ed42076707631a6-18" n="192b8e18" prev="i-9ed42076707631a6-17">
            <seg n="6f9bc133">
              uppskjuta amortering av tidigare stödlån bör kunna medgivas.
              Villkoren för lån från fonden för supplementär jordbrukskredit
              bör vidare ges en sådan utformning att lån kan erhållas av jordbrukare
              som fått sin skörd förstörd.
            </seg>
            <seg n="ab5df110">
              Med stöd av ovanstående hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet få rikta
              följande frågor:
            </seg>
            <seg n="d3cc2af0">
              1) Har herr statsrådet för avsikt att medverka till att amortering
              av tidigare stödlån kan uppskjutas samt att villkoren för lån
              från fonden för supplementär jordbrukskredit blir sådana att lån
              kan erhållas av jordbrukare som fått sin skörd förstörd?
            </seg>
            <seg n="c27ddbe5">
              2) Har herr statsrådet för avsikt att vidtaga några andra åtgärder
              till hjälp för de jordbrukare som på grund av årets dåliga bärgningsförhållanden
              fått sin skörd förstörd?
            </seg>
          </u>
          <note n="6d4357c3">
            Denna anhållen bordlades.
          </note>
          <note n="0e7de8ea">
            89
          </note>
          <note n="f9640675">
            Interpellation ang. frågan om ändrade bestämmelser om arrester
            och häkten
          </note>
          <note n="3dcd5320">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="3d539039" type="speaker">
            Herr RIMMERFORS (fp), som anförde:
          </note>
          <note n="b9041f1a">
            Herr talman! Med anledning av två motioner vid 1951 års riksdag
            hemställde samma års riksdag i två skrivelser till Kungl. Maj:t
            om utredning angående ändrade bestämmelser i fråga om arrestlokaler.
          </note>
          <note n="cca753b4">
            Utredningsuppdraget anförtroddes den 15 juni 1951 (kompletterat
            den 5 juni 1953) åt byråchefen Torsten Eriksson i socialstyrelsen,
            med byråinspektören Daniel Wiklund som sekreterare. Utredningsmannen
            avlämnade sin utredning den 8 december 1955.
          </note>
          <u who="Q6072689" xml:id="i-9ed42076707631a6-19" n="dd099355" next="i-9ed42076707631a6-22">
            <seg n="37d2e5ab">
              Snart två år har gått sedan förslaget avlämnades. Arrestlokalernas
              i vissa fall mycket bristfälliga skick synes på-
            </seg>
            <seg n="9dd01f20">
              kalla en snar översyn av lokalbeståndet och en förbättring som
              motsvarar vår uppfattning av människovärdet även hos sådana människor
              som kommit i konflikt med rättvisan.
            </seg>
            <seg n="20f03451">
              Med hänvisning till vad ovan anförts anhåller jag om andra kammarens
              tillstånd att till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
              få rikta följande fråga:
            </seg>
          </u>
          <note n="d44dfa67">
            Är herr statsrådet i tillfälle att inför kammaren lämna ett meddelande
            huruvida förslag i anledning av skrivelserna från 1951 års riksdag
            och 1955 års polisarrestutredning beträffande arrester och häkten
            är att vänta inom den närmaste tiden?
          </note>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="0ac69b59">
            $ 10
          </note>
          <note n="16090db8">
            Interpellation ang. viss ändring av bestämmelserna rörande uppsägning
            av medel å s. k. skogskonton
          </note>
          <note n="86353995">
            Herr NILSSON i Svalöv (h) erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q6072689" xml:id="i-9ed42076707631a6-20" n="dd099355" prev="i-9ed42076707631a6-19">
            <seg n="407f8aa9">
              Herr talman! Problemen i samband med jordbrukets kapitalförsörjning
              har i hög grad aktualiserats i och med årets stora skördeskador
              i olika delar av landet. Framför allt har det uppstått stor brist
              på rörelsekapital. Kreditbegränsningen och mången gång avsaknad
              av godtagbar säkerhet för lån gör att det för många jordbrukare
              blir så gott som omöjligt att erhålla de rörelsemedel som en normal
              skörd skulle ha gett dem. Skördeskadorna torde framför allt vara
              stora i skogsbygderna.
            </seg>
            <seg n="5b27ffea">
              Många av jordbrukarna inom dessa områden har vissa medel innestående
              å s. k. skogskonto, vilka emellertid enligt gällande bestämmelser
              är bundna för viss tid. För närvarande är sammanlagt ca 150 miljoner
              kronor innestående å skogskonton. Enligt förordningen gäller för
              uttag av medel från skogskonto en
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="64e776d6">
            Nr 23 9
          </note>
          <note n="990ff511">
            Interpellation ang. avvikelsen i fråga om statens inkomster under
            budgetåret 1956/57
          </note>
          <u who="Q6072689" xml:id="i-9ed42076707631a6-21" n="dd099355" prev="i-9ed42076707631a6-19">
            <seg n="ca4e84e4">
              i jämförelse med tidigare beräkningar
            </seg>
            <seg n="fadb70b0">
              uppsägningstid av fyra månader. Uppsägning av sådana medel skall
              sålunda ha skett före den 31 augusti för att beloppen skall kunna
              uttas under innevarande år. En tillfällig ändring av bestämmelserna
              borde enligt min mening snarast komma till stånd, som medförde
              att berörda medel omedelbart kunde få uttas. Jordbrukets behov
              av rörelsemedel skulle därmed i viss mån bli tillgodosett.
            </seg>
            <seg n="7a7e18d5">
              En ändring av bestämmelserna i ovan angivna riktning synes mig
              även vara motiverad med utgångspunkt från gällande beskattningsregler
              beträffande inkomst av jordbruksfastighet. Årets skördeskador
              kommer nämligen i flertalet fall att medföra underskott i deklarationen
              som icke får avdras i kommande års deklarationer. Den utredning
              som försiggår bl. a. om s. k. förlustutjämning vid beräkning av
              inkomst från jordbruksfastighet synes motivera att ändringen blir
              av tillfällig karaktär.
            </seg>
            <seg n="6d88caac">
              Även andra tillfälliga skattebestämmelser för jordbruket torde
              i avvaktan på den nämnda utredningen böra övervägas. Så skulle
              man kunna tänka sig att de skördeskadelån som kan komma att erhållas
              får upptas som intäkt i självdeklarationen för 1957 och att avdrag
              sedan får ske när amorteringarna på dessa lån verkställes. Detta
              bleve en form av förlustutjämning som medförde en rättvisare beskattning
              av jordbrukarna.
            </seg>
            <seg n="0d0ace3c">
              Också andra utvägar skulle kunna tänkas, såsom en tillfällig
              förlustutjämning vid taxeringarna 1958 och 1959. En form av bankkonton
              motsvarande skogskontona skulle t. ex. kunna komma i fråga där
              negativa belopp finge förekomma och där staten då lämnade lånegaranti.
            </seg>
            <seg n="0083e501">
              Under åberopande av det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för finansåcpartementet få ställa
              följande frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="de26f3a3">
            1. Avser herr statsrådet att för inne-
          </note>
          <u who="Q6072689" xml:id="i-9ed42076707631a6-22" n="dd099355" prev="i-9ed42076707631a6-19">
            <seg n="150126c0">
              varande höstriksdag framlägga förslag om sådana ändringar av
              bestämmelserna rörande uppsägning av medel å s. k. skogskonton,
              att främst jordbrukare som drabbats av svåra skördeskador därigenom
              kan få möjlighet att täcka sitt behov av rörelsemedel?
            </seg>
            <seg n="094e1331">
              2, Vill herr statsrådet överväga att för höstriksdagen framlägga
              förslag, varigenom förlustutjämning vid beskattningen av jordbruksfastighet
              kan möjliggöras, t. ex. i den form att eventuella statliga stödlån
              till jordbrukare får upptagas som intäkt vid 1958 års taxering
              för att sedan avdragas då amortering sker eller i form av speciella
              bankkonton av samma karaktär som skogskonton?
            </seg>
          </u>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="5f2f44f4">
            8 11
          </note>
          <note n="73c153ca">
            Interpellation ang. avvikelsen i fråga om statens inkomster under
            budgetåret 1956/57 i jämförelse med tidigare beräkningar
          </note>
          <note n="60a3f363">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note n="6d731621" type="speaker">
            Herr GUSTAFSON i Göteborg (fp), som anförde:
          </note>
          <note n="2699ad8a">
            Herr talman! Den av riksdagen i maj 1956 fastställda riksstaten
            för det senast avslutade budgetåret, 1956/57, upptog på driftbudgeten
            inkomster till ett sammanlagt belopp av 11309 miljoner kronor
            och utgifter till sammanlagt 10 602 miljoner kronor. Vid den förnyade
            beräkning, som i sedvanlig ordning skedde i mars i år, visade
            inkomstsidan en nedgång med 283 miljoner kronor till 11 026 miljoner
            kronor och utgiftssidan en uppgång med 266 miljoner kronor till
            10 868 miljoner kronor. Enligt en av riksräkenskapsverket för
            någon tid sedan lämnad preliminär redovisning av det slutliga
            utfallet av driftbudgeten för ifrågavarande budgetår
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-009.jp2/_view"/>
          <note n="73c13dc1">
            10 Nr 23
          </note>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="990ff511">
            Interpellation ang. avvikelsen i fråga om statens inkomster under
            budgetåret 1956/57
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-23" n="9ed42076">
            <seg n="ca4e84e4">
              i jämförelse med tidigare beräkningar
            </seg>
            <seg n="938b5922">
              skulle inkomsterna stanna i ett belopp av 10 651 miljoner kronor
              medan utgifterna skulle komma att uppgå till 10 977 miljoner kronor.
              I jämförelse med beräkningen i mars skulle alltså inkomstsidan
              visa en ytterligare nedgång med 275 miljoner kronor. Totalt skulle
              inkomsterna således komma att understiga de i den ursprungliga
              riksstaten upptagna beloppen med ca 650 miljoner kronor.
            </seg>
            <seg n="e46eadb7">
              En så markerad avvikelse i fråga om utfallet av inkomstsidan,
              som nu kunnat konstateras, kan inte undgå att aktualisera frågan
              vad orsakerna härtill kunnat vara och om det till exempel finns
              anledning att förvänta en motsvarande lägre inkomstnivå för det
              eller de närmaste budgetåren i jämförelse med tidigare gjorda
              kalkyler. Det är självfallet förenat med betydande svårigheter
              att nå en mera fullständig klarhet i de orsakssammanhang som legat
              bakom den konstaterade försämringen. Olika orsaker är tänkbara.
              En av dessa synes vara att företagen trots den höjda räntan för
              s. k. kvarskatteskulder underlåtit att erlägga fyllnadsbetalning
              av skatt i sedvanlig ordning i maj månad för att i stället betala
              motsvarande skattebelopp i form av kvarskatt senare. Företagen
              har med andra ord enligt detta antagande föredragit att uppskjuta
              skattebetalningen till en senare tidpunkt, och för den händelse
              inte en motsvarande förskjutning i tiden sker av kommande skattebetalningar
              från företagens sida, skulle den nu inträffade nedgången inhämtas
              till den del den är att hänföra till »uteblivna» fyllnadsbetalningar
              och alltså vara i viss omfattning av tillfällig natur. Förekomsten
              och storleken av uteblivna fyllnadsbetalningar från företagens
              sida bör man alltså söka fastställa.
            </seg>
            <seg n="a054ff1e">
              En annan förklaring till det försämrade utfallet kan vara att
              företagens vinstutveckling och/eller inkomstutvecklingen för övriga
              skattskyldiga bli-
            </seg>
            <seg n="9a0b6534">
              vit något sämre än vad som ursprungligen antagits. I vad mån
              dylika omständigheter påverkat inkomstutfallet borde man också
              söka fastställa. även här reser sig i så fall frågan huruvida
              anledning finns att räkna med en något lägre inkomstnivå för statsverket
              än vad tidigare antagits för de närmast följande budgetåren.
            </seg>
            <seg n="61caa209">
              För en bedömning av budgetutsikterna för den närmaste framtiden
              är det uppenbarligen av stort värde att få de olika faktorer i
              möjligaste mån klarlagda, som kan ha samverkat till den konstaterade
              avvikelsen i fråga om inkomstsidans utfall berörda budgetår. Ett
              med den här väckta frågan sammanhängande problem är värderingen
              av de efterlysta orsaksfaktorerna ur samhällsekonomisk synvinkel.
              även om denna aspekt bör vara med i bilden synes dock den problemställningen
              böra bedömas för sig.
            </seg>
            <seg n="0dc436fa">
              Även statens utgifter har under det nu avslutade budgetåret kommit
              att avvika från vad som ursprungligen beräknats i en för budgetutfallet
              försämrande riktning, ehuru avvikelsens storlek dock är mindre
              än i fråga om inkomstsidan. Den utveckling som skett reser dock
              frågan huruvida inte en mera allmän översyn av statens utgifter
              borde komma till stånd. Frågan om en sådan översyn väcktes motionsvägen
              vid vårriksdagens slut (de likalydande motionerna I: 547 av herrar
              Lindblom och Lundström och II:686 av herr Ohlin m. fl.). Motionärerna
              erinrade där om statsutgifternas kraftiga expansion under senare
              år och framhöll att statsutgifternas utveckling i övrigt krävde
              en alltmer skärpt uppmärksamhet. Med en i motionen närmare utvecklad
              motivering föreslogs att en allmän besparingskommission skulle
              tillsättas för översyn av statens utgifter. I denna föreslogs
              ingå förutom representanter från skilda politiska meningsriktningar
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="6b096770">
            Nr 23 11
          </note>
          <note n="9d5b1d08">
            Interpellation ang. restitution av skatt å bensin, som förbrukas
            av motorsågar m. fl.
          </note>
          <note n="0962e5dc">
            maskiner i skogsbruket, m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-24" n="9ed42076">
            <seg n="93a8d487">
              företrädare för arbetsmarknadens och näringslivets organisationer.
            </seg>
          </u>
          <note n="99773e4d">
            Det i motionen framförda yrkandet avslogs av första kammaren
            men bifölls av andra kammaren.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-25" n="9ed42076">
            <seg n="071916a2">
              Enligt min mening skulle det vara ytterst värdefullt om en besparingskommission
              av i motionen föreslagen natur kunde tillsättas. Jag tillåter
              mig därför att här väcka frågan på nytt.
            </seg>
            <seg n="295f874d">
              Denna kommission måste utgå från det faktum att de politiska
              partierna är eniga om en kraftig höjning av folkpensionen och
              att det f. n. finns vissa sociala vårdområden, som är eftersatta.
              Arbetet måste inriktas på att genom reduktioner av utgifterna
              på de punkter där detta är möjligt och genom återhållsamhet med
              utgiftsökningar skapa möjligheter till en sund statsfinansiell
              utveckling som förenar god social standard med rimligare skattenivå.
            </seg>
            <seg n="7438411a">
              Med hänvisning till det ovan anförda anhåller jag om kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för finansdepartementet
              få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="abb64f8b">
              1. Vill herr statsrådet låta företaga en undersökning av orsakerna
              till den jämförelsevis kraftiga avvikelse, som har uppstått i
              fråga om statens inkomster under det senast avslutade budgetåret
              i jämförelse med tidigare gjorda beräkningar, samt så snart som
              möjligt lämna kammaren en redogörelse härför, innefattande även
              en bedömning i vad mån den konstaterade försämringen av statsinkomsternas
              utfall kan väntas rubba tidigare gjorda kalkyler för statsinkomsternas
              utveckling de närmaste budgetåren?
            </seg>
          </u>
          <note n="8bf7d4cc">
            2. Vill herr statsrådet medverka till tillsättandet av en allmän
            besparingskommission för översyn av statens utgifter enligt de
            allmänna riktlinjer som angavs i den av andra kammaren vid vårriksdagen
            bifallna motionen?
          </note>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="fd40546b">
            8 12
          </note>
          <note n="6349ef18">
            Interpellation ang. restitution av skatt å bensin, som förbrukas
            av motorsågar m. fl. maskiner i skogsbruket, m. m.
          </note>
          <note n="3dcd5320">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="6520e2c0" type="speaker">
            Herr LARSSON i Hedenäset (bf), som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-26" n="9ed42076">
            <seg n="23c7dd13">
              Herr talman! Det svenska skogsbruket har under senaste tiden
              kännetecknats av en fortgående mekanisering. I det egentliga skogsarbetet
              har sålunda ett allt större antal olika motorredskap kommit till
              användning. I första hand må därvidlag nämnas olika typer av motorsågar,
              vilka användes vid såväl avverkningar som olika skogsvårdsarbeten.
              Även i övrigt har en ökad motorisering ägt rum.
            </seg>
            <seg n="93c8ad8a">
              Dessa förhållanden belyses av en av kungl. skogsstyrelsen gjord
              undersökning. Enligt denna kan antalet motorsågar som år 1953
              var i bruk uppskattas till i runt tal 7 000, medan motsvarande
              antal för avverkningssäsongen 1956/57 uppskattas till minst 45
              000. För driften av dessa skogsbrukeis motorer förbrukas betydande
              mängder bensin. Skogsstyrelsen har uppskattat den sammanlagda
              bensinåtgången för olika typer av motorsågar till 7,5 miljoner
              liter per år. Denna uppskattning har angetts vara försiktig, och
              uppenbart torde vara att den nuvarande förbrukningen kommer att
              successivt stiga.
            </seg>
            <seg n="459837da">
              Till följd av gällande förordningar utgår bensinskatt jämväl
              för bränsleåtgången till olika skogsbrukets motorer. Den bensinskatt
              som skogsbruket erlägger för driften av motorsågar kan för närvarande
              uppskattas till ej mindre än 2,4 miljoner kronor per år.
            </seg>
            <seg n="d765f738">
              Syftet med nu gällande bensinbeskattning är väl att — bl. a.
              härigenom — motorfordonstrafiken skall svara för uppkommande vägkostnader,
              I konsekvens därmed har för vissa ändamål medgivits restitution
              av bensinskatte-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-011.jp2/_view"/>
          <note n="2d259da2">
            12 Nr 23
          </note>
          <note type="date" n="0b79016b">
            Onsdagen den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="9d5b1d08">
            Interpellation ang. restitution av skatt å bensin, som förbrukas
            av motorsågar m. fl.
          </note>
          <note n="0962e5dc">
            maskiner i skogsbruket, m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-27" n="9ed42076">
            <seg n="f266e008">
              medel. Sålunda har för motorer, vilka användes i jordbruk, fiske
              och trädgårdsskötsel och vilka maskiner ej har något samband med
              vägslitage och väghållning, restitutionsmedgivande Jlämnats.
            </seg>
          </u>
          <note n="c530efa1">
            Det framstår som minst lika motiverat att motsvarande bestämmelser
            även tillämpas i fråga om skogsbrukets motorer. Härvid kunde,
            i likhet med den restitution trädgårdsnäringen erhåller, restitutionsmedlen
            nyttjas för olika angelägna skogliga ändamål, försöksoch forskningsuppgifter,
            yrkesutbildning m. m.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-28" n="9ed42076">
            <seg n="9f817ae4">
              Konstateras må att det på detta sätt kunde bli möjligt att tillgodose
              medelsbehov vilka framstår som angelägna, ej blott från den enskilde
              yrkesutövarens utan även från nationens synpunkt.
            </seg>
            <seg n="2c488c29">
              Under åberopande av vad ovan anförts anhåller jag om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för finansdepartementet
              få rikta följade frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="446c1556">
            1. Avser Kungl. Maj:t att under år 1958 förelägga riksdagen förslag
            till restitution av skatt å bensin, som förbrukas av motorsågar
            och med dem jämförbara maskiner i skogsbruket?
          </note>
          <note n="576a14e8">
            2. Föreslås i så fall — i enlighet med skogsstyrelsens framställning
            av den 12 juni 1957 — inrättandet av en skogsbrukets bensinskattefond
            och kommer denna att för omedelbar disposition anvisas erforderliga
            medel?
          </note>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="a1269e73">
            8 13
          </note>
          <note n="2c0f2cbf">
            Till bordläggning anmäldes riksdagens revisorers särskilda berättelse
            om försvarssjukvårdens centrala ledning.
          </note>
          <note n="d8e4f3f9">
            8 14
          </note>
          <note n="46df4e3d">
            Anmäldes, att Kungl. Maj:ts proposition nr 180, angående godkännande
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-29" n="9ed42076">
            <seg n="7aa9fdff">
              av avtal mellan Sverige och Ceylon för undvikande av dubbelbeskattning
              och förhindrande av skatteflykt beträffande inkomstskatter, tillställts
              kammaren.
            </seg>
          </u>
          <note n="b93371f5">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note n="226eafa1">
            815
          </note>
          <note n="6b044a31">
            Anmäldes följande till herr talmannen under sammanträdet avlämnade
            motioner, nämligen
          </note>
          <note n="623ed0b6">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 146, angående folkhögskolans
            ställning och uppgifter motionerna:
          </note>
          <note n="a04444d8">
            nr 691, av herr Bark m. fl.,
          </note>
          <note n="d4c9f628">
            nr 692, av herr andre vice talmannen Malmborg m. fl., och
          </note>
          <note n="23fd80d2">
            nr 693, av herr Bark m. fl.; samt
          </note>
          <note n="7607bd09">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 153, angående en
            reform av den territoriella pastoratsindelningen och den församlingsprästerliga
            organisationen i riket m. m. motionerna:
          </note>
          <note n="c158e1ac">
            nr 694, av herr Persson i Svensköp m. fl., och
          </note>
          <note n="8ff902b6">
            nr 695, av herr Persson i Svensköp.
          </note>
          <note n="b027c74d">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="264295c7">
            $ 16
          </note>
          <note n="1ca970f9">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan:
          </note>
          <note n="d1e8eb8e">
            Till Riksdagens andra kammare.
          </note>
          <note n="b1e04a8a">
            I och för bevistande av Europarådets session i Strassburg anhåller
            jag vördsamt om befrielse från riksdagsgöromålen under tiden fr.
            o. m. den 17 okt. t. o. m, den 24 okt.
          </note>
          <note n="3c99e6ab">
            Stockholm den 16 oktober 1957
          </note>
          <note n="160a413e">
            Bertil Ohlin
          </note>
          <note n="0b6b15b9">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="059f988e">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 14.21. In fidem Gunnar
            Britth
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ec740635">
            Torsdagen den 17 oktober 1957
          </note>
          <note n="103518a2">
            Nr 23 13
          </note>
          <note type="date" n="f72b564e">
            Torsdagen den 17 oktober KI. 16.00
          </note>
          <note n="8bd0997b">
            81
          </note>
          <note n="787e772c">
            Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
            å bordet vilande proposition, nr 180, angående godkännande av
            avtal mellan Sverige och Ceylon för undvikande av dubbelbeskattning
            och förhindrande av skatteflykt beträffande inkomstskatter.
          </note>
          <note n="a5c3d210">
            $ 2
          </note>
          <note n="6c810297">
            Föredrogos var efter annan och remitterades till statsutskottet
            följande på kammarens bord liggande motioner:
          </note>
          <note n="a04444d8">
            nr 691, av herr Bark m. fl.,
          </note>
          <note n="97f8b9da">
            nr 692, av herr andre vice talmannen Malmborg m. fl.,
          </note>
          <note n="34511a6d">
            nr 693, av herr Bark m. fl.,
          </note>
          <note n="c158e1ac">
            nr 694, av herr Persson i Svensköp m. fl., och
          </note>
          <note n="8ff902b6">
            nr 695, av herr Persson i Svensköp.
          </note>
          <note n="7ca7fb92">
            $ 3
          </note>
          <note n="50976e37">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet riksdagens revisorers
            särskilda berättelse om försvarssjukvårdens centrala ledning.
          </note>
          <note n="9f99a459">
            8 4 Föredrogs den av herr Ståhl vid kammarens nästföregående
            sammanträde
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-30" n="9ed42076">
            <seg n="7ab40d39">
              gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
              till hans excellens herr statsministern angående särskilda stödåtgärder
              för de jordbrukare, som drabbats av regnoch översvämningsskador
              inom Vänerns vattenområde.
            </seg>
          </u>
          <note n="0b6b15b9">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="a12bd54a">
            85
          </note>
          <note n="6629cc29">
            Föredrogs den av herr Svensson i Stenkyrka vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
            angående förbättring av folkpensionerna i enlighet med allmänna
            pensionsberedningens förslag.
          </note>
          <note n="0b6b15b9">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="7a267be2">
            SL
          </note>
          <note n="d9ddb282">
            Föredrogs den av herr Eliasson i Moholm vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående uppskov med amorteringen av tidigare stödlån m. fl. åtgärder
            till hjälp för de jordbrukare, som i år fått sin skörd förstörd.
          </note>
          <note n="0b6b15b9">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="0589561a">
            8 7 Föredrogs den av herr Rimmerfors vid kammarens nästföregående
            sam-
          </note>
          <note n="18ef9371">
            manträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för inrikesdepartementet
            angående frågan om ändrade bestämmelser om arrester och häkten.
          </note>
          <note n="9ea4aa2b">
            Kammaren biföll denna anhållan. $$ 8 Föredrogs den av herr Nilsson
            i
          </note>
          <note n="7514de70">
            Svalöv vid kammarens nästföregående sammanträde gjorda, men då
            bordlagda
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-013.jp2/_view"/>
          <note n="0d0067a0">
            14 Nr 23
          </note>
          <note type="date" n="ec740635">
            Torsdagen den 17 oktober 1957
          </note>
          <note n="e684c417">
            Interpellation ang. tillämpningen av bestämmelserna om intagning
            i småskolesemi-
          </note>
          <note n="089a562a">
            narium
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9ed42076707631a6-31" n="9ed42076">
            <seg n="947fb568">
              Interpellation ang. en förlängning av startoch landningsbanan
              på Bromma flyg-
            </seg>
          </u>
          <note n="53ad7700">
            plats
          </note>
          <note n="eaa86722">
            anhållan att få framställa interpellation till herr statsrådet
            och chefen för finansdepartementet angående viss ändring av bestämmelserna
            rörande uppsägning av medel å s. k. skogskonton.
          </note>
          <note n="0b6b15b9">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="6d1bce30">
            $ 9
          </note>
          <note n="bae6508c">
            Föredrogs den av herr Gustafson i Göteborg vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående avvikelsen i fråga om statens inkomster under budgetåret
            1956/57 i jämförelse med tidigare beräkningar.
          </note>
          <note n="0b6b15b9">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="0ac69b59">
            $ 10
          </note>
          <note n="63ae5b66">
            Föredrogs den av herr Larsson i Hedenäset vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående restitution av skatt å bensin, som förbrukas av motorsågar
            m. fl. maskiner i skogsbruket, m. m.
          </note>
          <note n="0b6b15b9">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="49df4463">
            $ 11
          </note>
          <note n="6ed07409">
            Interpellation ang. tillämpningen av bestämmelserna om intagning
            i småskoleseminarium
          </note>
          <note n="60a3f363">
            Herr talmannen lämnade på begäran ordet till
          </note>
          <note n="b4bee0a5" type="speaker">
            Fru THORSSON (s), som anförde:
          </note>
          <u who="Q4982683" xml:id="i-9ed42076707631a6-32" n="4306cca0" next="i-9ed42076707631a6-34">
            <seg n="a3021812">
              Herr talman! Under den gångna sommaren har i pressen uppmärksammats
              en händelse i samband med intagningen av elever vid småskoleseminariet
              i Stockholm. En 26-årig studentska, all-
            </seg>
            <seg n="1570128b">
              mänt bedömd som synnerligen lämplig för läraryrket och med ytterligt
              goda meriter, vägrades av seminariekollegiet intagning på grund
              av ett lätt fysiskt handicap, ådraget genom polio. En besvärsskrivelse
              i ärendet avslogs av skolöverstyrelsen. Då frågan aktualiserades
              på nytt, medgav regeringen på förslag av skolöverstyrelsen, att
              den sökande fick intagas vid seminariet.
            </seg>
            <seg n="42b8e531">
              Denna fråga har en principiell betydelse av största räckvidd.
              Jag anhåller därför om kammarens tillstånd att till herr statsrådet
              och chefen för ecklesiastikdepartementet få framställa följande
              frågor:
            </seg>
          </u>
          <note n="4604d3c1">
            1. är det riktigt att seminariekollegiets beslut att vägra intagning
            av ifrågavarande sökande och skolöverstyrelsens beslut att avslå
            besvären häröver hade stöd i gällande bestämmelser?
          </note>
          <u who="Q4982683" xml:id="i-9ed42076707631a6-33" n="4306cca0" prev="i-9ed42076707631a6-32">
            <seg n="058991ff">
              2. Om så är fallet, har herr statsrådet för avsikt att se till,
              att sådana ändringar i dessa bestämmelser företages, att de icke
              vidare hindrar en intagning av för läraryrket väl lämpade sökande
              med vissa fysiska handicap?
            </seg>
          </u>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="761a9829">
            $ 12
          </note>
          <u who="Q4982683" xml:id="i-9ed42076707631a6-34" n="4306cca0" prev="i-9ed42076707631a6-32">
            <seg n="5e44c30c">
              Interpellation ang. en förlängning av startoch landningsbanan
              på Bromma flygplats
            </seg>
          </u>
          <note n="3dcd5320">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="c23791b9" type="speaker">
            Herr LÖFGREN (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-35" n="8bbe5fc7" next="i-9ed42076707631a6-43">
            <seg n="65514398">
              Herr talman! Sedan frågan om storflygplatsens förläggning senast
              diskuterades i riksdagen — på hösten 1955 — har en hel del skett.
              Flera utredningar har verkställts. Fackmän av olika slag har sysslat
              med frågan om storflygplatsens placering. Redan i december 1955
              framlade flygtekniska försöksanstalten en ingående analys av de
              anspråk på flygplatser, som betingas av den flyg-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ec740635">
            Torsdagen den 17 oktober 1957
          </note>
          <note n="f3f53d41">
            Nr 23 15
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-36" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="947fb568">
              Interpellation ang. en förlängning av startoch landningsbanan
              på Bromma flyg-
            </seg>
          </u>
          <note n="53ad7700">
            plats
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-37" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="c40091d2">
              tekniska utvecklingen, jämte en tillämpning av denna analys på
              Stockholms flygplatsfråga. Detta sakkunnigutlåtande stödde helt
              de synpunkter jag då hade anfört i en interpellationsdebatt. Framför
              allt de ständigt ökande flyghastigheterna och luftfartens starkt
              växande betydelse som kommunikationsmedel motiverade med absolut
              nödvändighet att en blivande storflygplats ej borde ligga mer
              än 20 å 25 km södereller västerut från stadens centrum. Skulle
              placering ske norr om staden, borde avståndet vara ännu mindre.
              Som lämplig plats föreslogs Jordbro, 21 km söder om Stockholm.
            </seg>
            <seg n="384ccbb9">
              Med stor tillfredsställelse noterades att luffartsstyrelsen i
              januari 1956 tveklöst föreslog Jordbro. Tidigare anförda militära
              olägenheter ansågs ej längre ha samma tyngd på grund av den mellankommande
              utvecklingen på det militärpolitiska området.
            </seg>
            <seg n="5e51d49e">
              Trots att sålunda redan i början av 1956 en helt enig inställning
              från den civila luftfartens och flygteknikens förespråkare kunde
              redovisas för Jordbro, framlades ingen proposition, utan i stället
              tillsattes en kommitté, storflygplatsberedningen, som enligt dåvarande
              statsrådets utsago skulle vara alldeles obunden av de argument
              som dittills förts fram i flygplatsfrågan.
            </seg>
            <seg n="525df131">
              Denna anvisning följdes på så sätt, att ingen representant för
              den civila luftfarten ingick i kommittén, men två högre officerare
              adjungerades — en från flygvapnet och en från marinen. Jordbro
              avstyrktes då av militära skäl.
            </seg>
            <seg n="2ff7aa30">
              Därefter kom en ny kommitté, som påvisade att storflygplatsen
              skulle kunna förläggas till Skå-Edeby. Lergrunden på denna plats
              hade tidigare anförts såsom ett hindrande skäl men ansågs nu möjlig
              att bemästra liksom byggnadstiden för att möta behovet år 1960
              för de tunga reaplanen. Tyvärr redovisade denna kommitté antaganden
              angående »bullermattorna» för startande reaplan,
            </seg>
            <seg n="0d471f2a">
              som flygbullerkommittén senare påvisade vara överdrivna, men
              en stark opinion mot bullerolägenheterna hade då redan hunnit
              uppstå, och denna torde ta vägt tungt i vågskålen, ehuru det närmast
              angavs vara grundförhållandena som var huvudorsaken till att nuvarande
              kommunikationsministern inte ville föreslå vårriksdagen i år att
              stanna för Skå-Edeby.
            </seg>
            <seg n="f02de617">
              En tredje kommitté tillsattes, och denna redovisade i förra månaden
              sina undersökningar. Här bekräftas att det är tekniskt möjligt
              att bygga en storflygplats vid Skå-Edeby på den befintliga lergrunden.
              En storflygplats vid Skå-Edeby beräknas bli 50—90 miljoner kronor
              dyrare än en utbyggnad vid Halmsjön. Det lägre beloppet gäller
              om leran bemästras genom dränering. Skå-Edeby avstyrkes ej, men
              man skulle se ljusare på möjligheterna för en storflygplats vid
              Skå-Edeby, om byggnadstiden kunde förlängas, eftersom det anses
              ovisst om det kan medhinnas att få flygplatsen tillräckligt utbyggd
              till 1960.
            </seg>
            <seg n="bbaf420a">
              Den 18 september i år fattade regeringen beslutet att avvisa
              Skå-Edeby, främst med hänsyn till grundförhållandena och de stora
              kostnaderna för projektet. Tyvärr synes inga hänsyn ha tagits
              till de för all framtid stora realbesparingar som den bättre närbelägenheten
              kommer att innebära, om kostnadsjämförelser göres med en placering
              av storflygplatsen vid Halmsjön.
            </seg>
            <seg n="2194edc2">
              Från synpunkten av önskvärdheten att få en relativt närbelägen
              flygplats är det med oro man befarar, att en kommande proposition
              tar sikte på en utbyggnad vid Halmsjön. Storflygplatsens närbelägenhetet
              är enligt min mening av sådan betydelse, att enbart en uteslutningsmetod
              av det slag som använts — då först Jordbro och sedan Skå-Edeby
              avförts — måste vara olämplig ur framsynt investeringssynpunkt.
            </seg>
            <seg n="75c8db96">
              Stockholms stad har utvecklats på grundval av ett cenrum för
              sjötrafik,
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-015.jp2/_view"/>
          <note n="be6a77eb">
            16 Nr 23
          </note>
          <note type="date" n="ec740635">
            Torsdagen den 17 oktober 1957
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-38" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="947fb568">
              Interpellation ang. en förlängning av startoch landningsbanan
              på Bromma flyg-
            </seg>
          </u>
          <note n="53ad7700">
            plats
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-39" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="ef552fc1">
              ett centrum för järnvägstrafik och ett centrum för vägtrafik
              med ändstationer långt inne i tätbebyggelsen. När den nya trafikepokens
              »centralstation» för luftfarten skall planeras, så måste det vara
              en angelägen sak att denna icke placeras på ett avstånd från stadens
              centrum som strider mot all erfarenhet av förhållanden i andra
              länder.
            </seg>
            <seg n="681cc8b2">
              Luftfartens utveckling är enastående i transportväsendets historia.
              Tillväxten av passagerareluftfarten har länge varit 15 å 17 Yo
              om året. Denna stegring beräknas komma att bibehållas ganska länge
              och säkerligen ytterligare ökas. Dessutom visar fraktflyget en
              starkt stegrad utveckling med en ökning av ca 25 Zoo om året,
              vilken ökning likaledes beräknas bestå i många år. Enligt vad
              som uppgives på sakkunnigt håll är det troligt, att den flygtekniska
              utvecklingen kommer att medföra tillkomsten av nya flygplanstyper,
              som ytterligare starkt påskyndar en ökning av trafikmängden beträffande
              såväl passagerare som gods. Denna revolutionerande utveckling
              av flygteknik och luftfart var ej möjlig att förutse då 1944 års
              flygplatsutredning föreslog Halmsjön. Med dagens erfarenheter
              och framtidsperspektiv skulle det enligt min uppfattning vara
              oförsvarligt att återgå till Halmsjön som ett tänkbart läge för
              den nya storflygplatsen, och en annan lösning synes mig därför
              alldeles ofrånkomlig.
            </seg>
            <seg n="ee878c2e">
              När nu flygplatsfrågan blivit mer komplicerad än någonsin genom
              de två negativa besluten beträffande Jordbro och Skå-Edeby och
              vidare mycken dyrbar tid — två år — försuttits, är det hög tid
              att vi verkligen anstränger oss för att finna en utväg ur denna
              situation. Det mest realistiska förslag, som i detta läge framkommit,
              synes vara den av SAS föreslagna utbyggnaden av Bromma, varigenom
              reatrafiken på Stockholm både med Caravelle och DC-8, om trafiken
              på Stockholm med
            </seg>
            <seg n="95df45d1">
              den sistnämnda begränsas till sträckan Stockholm-—Köpenhamn,
              skulle kunna avvecklas, innan en storflygplats blivit färdigställd.
              Härigenom skulle vi få en ny, ytterst värdefull respittid, och
              det borde väl då vara möjligt att därunder komma fram till en
              god lösning på flygplatsfrågans fortsatta utveckling.
            </seg>
            <seg n="5503a6da">
              Såvitt jag kan finna, återstår åtminstone ett halvt dussin olika
              alternativa möjligheter, även om man undantar Jordbro i dess ursprungliga
              form. Icke mindre än tre möjligheter har skisserats av överbefälhavaren
              i en skrivelse till Kungl. Maj:t den 4 dennes, en skrivelse som
              för övrigt uppvisar en mycket glädjande förståelse på militärt
              håll för den civila luftfarten, vars gynnsamma utveckling även
              betecknas som ett försvarsintresse. Dessa möjligheter är dels
              ett utnyttjande av Tullinge-fältet för DC-8, dels en minskning
              av den militära flygverksamheten i fred vid Barkarby till förmån
              för den civila luftfarten och dels anläggande av en tvärbana för
              DC-8 vid Barkarby.
            </seg>
            <seg n="9406751d">
              En fjärde möjlighet anvisades redan i våras av professor C. H.
              Johansson i Stockholm, som föreslog bergplatån vid Rydbo nära
              Viggbyholm, och en femte möjlighet har nyligen framlagts av chefen
              för flygtekniska försöksanstalten, som tänkt sig, att SAS” förslag
              om en utbyggnad av Bromma skulle kompletteras med en långbana
              på Jordbro, som under lång tid framåt i dominerande utsträckning
              skulle användas för flygvapnet men därjämte skulle upplåtas för
              de få starter och landningar som behöver utföras med DC-8. Den
              grundläggande tanken bakom detta förslag är, att man i varje fall
              under en tid av 15 å 25 år kan räkna med en sådan utveckling på
              det flygmilitärtekniska området, att huvudinvändningen mot jordbroläget,
              interferensen Tullinge-Jordbro, under tiden skulle försvinna.
              Under denna långa övergångstid borde Bromma kunna ta all övrig
              civil trafik, i synnerhet
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="ec740635">
            Torsdagen den 17 oktober 1957
          </note>
          <note n="bd92e1da">
            Nr 23 17
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-40" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="9e7e05db">
              Interpellation ang. de medel för vilka staten är betalningsskyldig
              till trävarunäringen av de erlagda prisutjämningsavgifterna
            </seg>
            <seg n="78df7d64">
              om Bromma därvid avlastas genom att en del av den icke-reguljära
              trafiken förlägges till Barkarby och viss skolflygning kanske
              även utföres på andra, längre bort belägna flygplatser.
            </seg>
            <seg n="f4feac66">
              En första åtgärd för alt säkerställa trafiken med de nya tyngre
              reaplanen 1960 skulle sålunda nu kunna vidtagas genom en utbyggnad
              av Bromma. En sådan utbyggnad är enligt min mening en fullt riktig
              åtgärd under alla förhållanden med tanke på den beräknade starka
              ökningen av lufttrafiken på Stockholm. Det bör härvid beaktas
              att genom en jämförelsevis begränsad förlängning av startoch landningsbanan
              på Bromma flygplats kan start och landning utföras så, att de
              nuvarande olägenheterna för kringliggande bebyggelse kan något
              minskas. Härtill kommer de senaste erfarenheterna inom flygmotorteknikens
              område, som starkt talar för att reamotorerna för trafikplanen
              kommer att väsenligt förbättras med hänsyn till störande ljud.
              Härvid måste särskilt ihågkommas, att uppvärmningskörning av motorerna
              nattetid upphör i och med övergång till reamotorer.
            </seg>
            <seg n="a8092bf2">
              Genom att ett första beslut kunde avsc en ovan skisserad utbyggnad
              av Bromma vore det möjligt att vinna ett ovärderligt rådrum för
              att bland förefintliga möjligheter till placering av den nya storflygplatsen
              på rimligare avstånd från stadens centrum än Halmsjön finna en
              god framtidslösning.
            </seg>
            <seg n="3d28fbf8">
              Med hänvisning till vad i det föregående sagts anhåller jag om
              kammarens tillstånd att till herr statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
              få ställa följande fråga:
            </seg>
            <seg n="6c103a89">
              Vill herr statsrådet medverka till att den proposition beträffande
              storflygplatsen, som bebådats, tar sikte på att en förlängning
              av startoch landningsbanan på Bromma flygplats utföres, så att
              minskade olägenheter vinnes för kringliggande bostadsbebyggelse
              och det
            </seg>
            <seg n="85a63c31">
              samtidigt möjliggöres, att de nya plan som år 1960 beräknas bli
              satta i trafik temporärt skulle kunna starta och landa på Bromma,
              varigenom dessutom skulle kunna vinnas att en för framtiden otillfredsställande
              lösning av storflygplatsfrågan på grund av tidsnöd undvikes och
              rådrum gives för att ytterligare överväga och bland de befintliga
              alternativen finna en lösning till en placering av storflygplatsen
              inom rimligare avstånd från stadens centrum än halmsjöalternativet?
            </seg>
          </u>
          <note n="56866795">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="add6453a">
            $ 13 Interpellation ang. de medel för vilka staten är betalningsskyldig
            till trävarunäringen av de erlagda prisutjämningsavgifterna
          </note>
          <note n="2aa26405">
            Herr LOTHIGIUS (h) erhöll på begäran ordet och anförde:
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-41" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="a327d713">
              Herr talman! Alltsedan år 1945 har riksdagen årligen bemyndigat
              Kungl. Maj:t att förordna om uttagande av prisutjämningsavgifter
              för varor som utföres ur riket. Sådant förordnande har meddelats
              endast beträffande skogsprodukter. Avsikten med dessa avgifter,
              som inte uttagits sedan år 1952, torde ha varit att vid visst
              tillfälle sterilisera toppinkomster för att därigenom dämpa en
              inflationskonjunktur. De till staten influtna medlen uppgår enligt
              vad som erfarits till 1270 milj. kronor. Ca 380 milj. kronor skall
              enligt riksdagens beslut icke återbetalas utan disponeras för
              sociala, skogsvårdande och forskningsändamål. Enligt av Kungl.
              Maj:t i olika propositioner lämnade utfästelser, bland andra propositionerna
              167/ 1951, 78/1952 och 80/1953, förklarar departementschefen,
              att 70 Yo av prisutjämningsavgiften som inbetalats 1/1 1951
            </seg>
          </u>
          <note n="448e4bdf">
            -—31/1 1952 skall återbäras före 1963 och 50 Z- som inbetalats
            under tiden
          </note>
          <note n="c3da8963">
            2 Andra kammarens protokoll 1957. Nr 28
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1957-höst-ak--23/prot_1957_höst_ak__23-017.jp2/_view"/>
          <note n="0a04427d">
            18 Nr 23
          </note>
          <note type="date" n="ec740635">
            Torsdagen den 17 oktober 1957
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-42" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="9e7e05db">
              Interpellation ang. de medel för vilka staten är betalningsskyldig
              till trävarunäringen av de erlagda prisutjämningsavgifterna
            </seg>
            <seg n="2d891f9f">
              1/2—25/5 skall —1963.
            </seg>
            <seg n="6e2ac8fa">
              Med anledning av den stora kapitalbrist som för närvarande råder
              inom trävarunäringen och det läge som uppstått för Sveriges jordbrukare
              med anledning av de stora skördeskadorna torde det vara synnerligen
              viktigt att återbetalningen kommer att fullgöras enligt den uppgjorda
              planen så tidigt som möjligt.
            </seg>
            <seg n="c184a938">
              Det torde vara klart att årets dåliga skördeutfall kommer att
              göra det nödvändigt för de skogsägande jordbrukarna att taga ut
              något mer ur skogen för att i viss mån reducera skördebortfallet.
              Det torde också vara klart att dessa behöver skogslikviden tidigare
              än förr om åren, Ett tidigt utbetalande av dessa prisutjämningsavgifter
              skulle därför komma att i viss grad lindra skogsnäringens och
              jordbrukets stora kapitalsvårigheter.
            </seg>
            <seg n="ca2c652d">
              Under åberopande av det anförda hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för handelsdepartementet få ställa
              följande frågor:
            </seg>
            <seg n="0a9ed2c4">
              1) är herr statsrådet beredd att ange hur stort belopp som kommer
              att utbetalas under 1958 av de medel för vilka staten är återbetalningsskyldig
              till trävarunäringen av de erlagda prisutjämningsavgifterna?
            </seg>
            <seg n="86031569">
              2) Är herr statsrådet beredd att med-
            </seg>
          </u>
          <note n="84c5e220">
            återbetalas åren 1959
          </note>
          <u who="Q5969487" xml:id="i-9ed42076707631a6-43" n="8bbe5fc7" prev="i-9ed42076707631a6-35">
            <seg n="4147b969">
              verka till att dessa medel återbetalas under januari 1958 för
              att därigenom underlätta trävarunäringens och skogsbrukets kapitalsvårigheter?
            </seg>
          </u>
          <note n="6f0ef500">
            Denna anhållan bordlades,
          </note>
          <note n="d8e4f3f9">
            8 14
          </note>
          <note n="5fbcb0aa">
            Anmäldes, att till herr talmannen under sammanträdet avlämnats
            följande motioner, nämligen
          </note>
          <note n="99e534bc">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 146, angående folkhögskolans
            ställning och uppgifter motionen nr 696, av herr Nilsson i Göingegården
            m. fl.,
          </note>
          <note n="0084d2b2">
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 172, med förslag
            till lag om ändring i rättegångsbalken m. m. motionerna:
          </note>
          <note n="c1f35312">
            nr 697, av herr Fröding,
          </note>
          <note n="e9badbfb">
            nr 698, av herrar Jacobsson i Sala och Gustafsson i Borås,
          </note>
          <note n="fa3df507">
            nr 699, av herrar Gustafsson i Borås och Munktell, samt
          </note>
          <note n="7af14271">
            nr 700, av herr Gustafsson i Borås.
          </note>
          <note n="b027c74d">
            Dessa motioner bordlades.
          </note>
          <note n="b0d0f665">
            $ 15 Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="03967e45">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 16.08. In fidem Gunnar
            Britth
          </note>
          <note n="d7a1b5ec">
            IDUNS TRYCKERI, ESSELTF. STHLM 37 709243
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
