<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1987</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1987</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198788--64</head>
          <docDate when="1988-02-05">1988-02-05</docDate>
          <docDate when="1988-02-08">1988-02-08</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-000.jp2/_view"/>
          <note n="cbb6222f">
            Riksdagens protokoll 1987/88:603—-64
          </note>
          <note n="b85db420">
            5-8februari
          </note>
          <note type="date" n="451e59c2">
            Debatter m. m. Fredagen den 5 februari
          </note>
          <note n="d0ef037e">
            Allmänpolitisk debatt (forts. från prot. 62) .........ssssssssrsa
            Meddelande om interpellationer 1987/88:177 av Anna Wohlin-Andersson
            (c) om organisationen FÖRT RNA ora UN ERAGS ve 6 VR RNRNN de SR
            Gbg RR 1987/88:178 av Ulla Orring (fp) om rekryteringen av läkare
            till NOT iandölbO0--35 00 agn ok HÄR » jä pl ARS så oe 1987/88:179
            av Per-Richard Molén (m) om åtgärder för att minska utsläppen
            av koldioxid. ....s.sssssrreresssrerrra Meddelande om frågor 1987/88:335
            av Per-Ola Eriksson (c) om uppkörningen för RÖPKOTt- 2405 sp Br
            vag Vnlna tg Sn a oh grn rr NA VN nm FR 1987/88:336 av Sten Svensson
            (m) om kommunpolitikers ansvar SÖT KOMONORNER DENNIS: 5 CV bra
            ke Ssd be a söt nn biRs FRAN 1987/88:337 av Rune Ångström (fp)
            om tågförbindelserna mellan Stockholm och Lycksele
          </note>
          <note type="date" n="a97582bd">
            Måndagen den 8 februari
          </note>
          <note n="a992f6a9">
            KompletteringSvaltillutskölt 5:33. .. «sw elvsoekevks or bkeee
            a Svar på interpellationer 1987/88:162 av Görel Thurdin (c) om
            åtgärder för att förhindra freonutsläpp från kärnkraftverk .......ssssssersrerssrra
            1987/88:163 av Sven Munke (m) om företaget ScanDusts återvinning
            av miljöfärligtavfäll.&gt;2&gt;.. :.«.sc: karga » eocå ek Meddelande
            om interpellation 1987/88:180 av Mats Odell (c) om dödshjälp.
            . ......-++++++++ Meddelande om frågor 1987/88:338 av Nils Berndtson
            (vpk) om miljöproblemen vid SOPHANtöRIDE: 5 + 254 8s 3.0 Vär ser
            pv oo CRS NS VER Sekr gra RR 1987/88:339 av Ingrid Ronne-Björkqvist
            (fp) om tilläggsdirektiv tillutredningen om det ofödda barnet
            ........sssssssrsrrer 1987/88:340 av Lars Ernestam (fp) om återvinningen
            av miljö- SACIINA DONOIÖR i Tenn sj br ac 9 KR Kr lie Kaja tas
            SDs rss NR
          </note>
          <note n="c93991c0">
            1 Riksdagens protokoll 1987/88:63—64
          </note>
          <note n="d2548c54">
            61
          </note>
          <note n="1c37b436">
            62
          </note>
          <note n="cf1a987c">
            63
          </note>
          <note n="010f8830">
            65
          </note>
          <note n="0e4efe69">
            67
          </note>
          <note n="0e4efe69">
            67
          </note>
          <note n="0be604e3">
            7n
          </note>
          <note n="b08995c8">
            7
          </note>
          <note n="5df3d849">
            75
          </note>
          <note n="9d7db4b1">
            15
          </note>
          <note n="89cbfb35">
            175
          </note>
          <note n="e5b314ae">
            1987/88:63—64
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-002.jp2/_view"/>
          <note n="4155d83e">
            Prot. 1987/88:63—64
          </note>
          <note n="5bad31d9">
            Avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="a97582bd">
            Måndagen den 8 februari
          </note>
          <note n="6ccf8ea3">
            Val av en suppleant i finansutskottet . Valav en suppleant i
            skatteutskottet . Valav en suppleant i näringsutskottet Valav
            en suppleant i bostadsutskottet
          </note>
          <note n="73c4ca46">
            67 67 67 67
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-003.jp2/_view"/>
          <note n="06fc3d53">
            1987/88:64
          </note>
          <note type="date" n="de9a638e">
            Måndagen den 8 februari Kl. 12.00
          </note>
          <note n="ee045a09">
            18 Kompletteringsval till utskott
          </note>
          <note type="speaker" n="d53c291d">
            Anf. I TALMANNEN:
          </note>
          <note n="f33d985d">
            Centerns riksdagsgrupp har som suppleant i finansutskottet under
            Nils G Åslings ledighet anmält hans ersättare Stina Eliasson.
          </note>
          <note n="b37874cf">
            Vidare har vänsterpartiet kommunisternas riksdagsgrupp som suppleant
            i skatte-, näringsoch bostadsutskotten anmält Paul Lestanders
            ersättare Vivi Niva.
          </note>
          <note n="8344231c">
            Talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note n="122e9fce">
            suppleant i finansutskottet Stina Eliasson (c)
          </note>
          <note n="ad521702">
            suppleant i skatteutskottet Vivi Niva (vpk)
          </note>
          <note n="0dc0cd6a">
            suppleant i näringsutskottet Vivi Niva (vpk)
          </note>
          <note n="9e47f785">
            suppleant i bostadsutskottet Vivi Niva (vpk)
          </note>
          <note n="4360b7c6">
            2$ Svar på interpellation 1987/88:162 om åtgärder för att förhindra
            freonutsläpp från kärnkraftverk
          </note>
          <note n="b011830c" type="speaker">
            Anf. 2 Miljöoch energiminister BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-1" n="c614e258" next="i-9b3d8bfc033b9b3a-5">
            <seg n="2001cc92">
              Herr talman! Görel Thurdin har frågat mig om vilka mätningar
              som har gjorts vad gäller utsläppen av freon från kärnkraftverken
              samt vilka åtgärder regeringen i avvaktan på att kärnkraften avvecklas
              avser att vidta för att förhindra freonutsläpp från kärnkraftverken.
            </seg>
            <seg n="0e944b43">
              Jag kan informera Görel Thurdin om att det vid driften av kärnkraftverken
              i Sverige inte används några freoner eller andra CFC-föreningar
              — varken i kärnreaktorn eller i anslutning till denna. Dessutom
              kan jag informera om att det i den artikel som Görel Thurdin hänvisar
              till i sin interpellation redovisas även vissa andra felaktigheter.
              Bl. a. har CFC-föreningar sammanblandats med ädelgaser, vilket
              inte är samma sak.
            </seg>
          </u>
          <note n="7b05c23e">
            Prot. 1987/88:64 8februari 1988
          </note>
          <note n="220bd612">
            Kompletteringsval till utskott
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-2" n="c614e258" prev="i-9b3d8bfc033b9b3a-1">
            <seg n="93a8dcec">
              Om åtgärder för att för-
            </seg>
            <seg n="bc3593a6">
              hindra freonutsläpp från kärnkraftverk
            </seg>
          </u>
          <note n="0e4efe69">
            67
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-004.jp2/_view"/>
          <note n="a59dbaaa">
            Prot. 1987/88:64 8 februari 1988
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-5" n="c614e258" prev="i-9b3d8bfc033b9b3a-1">
            <seg n="7f434ce2">
              Om åtgärder för att förhindra freonutsläpp från kärnkraftverk
            </seg>
            <seg n="74e75178">
              I kärnkraftverken, liksom i många andra industrier av denna storleksordning,
              finns det emellertid konventionella kylanläggningar av typen kylskåp,
              luftkonditioneringsanläggningar etc. i vilka CFC-föreningar används.
              Vid Ringhals kärnkraftverk finns det dessutom en tvättanläggning
              för kläder där CFC används.
            </seg>
            <seg n="7763bf6d">
              Någon mätning av CFC-utsläpp sker således inte vid de svenska
              kärnkraftverken och har inte heller varit aktuell, eftersom det
              inte genereras några 'CFC-utsläpp från de svenska kärntekniska
              anläggningarna.
            </seg>
            <seg n="3feb06e2">
              De åtgärder som regeringen avser att vidta för att förhindra
              utsläpp av CFC-föreningar kommer att redovisas för riksdagen under
              våren 1988.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="58fa4e23">
            Anf. 3 GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u who="gorel_thurdin_a81e0c" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-6" n="4171ba56" next="i-9b3d8bfc033b9b3a-7">
            <seg n="959888d9">
              Herr talman! Jag vill först tacka miljöministern för svaret.
            </seg>
            <seg n="1d5ff2ac">
              Jag ställde interpellationen med anledning av bl. a. en artikel
              i tidningen Hälsa, och jag är väl medveten om att artikeln innehåller
              osaklighet i vad gäller sammanblandning av krypton och freon.
              Båda ämnena påverkar atmosfären, men på olika sätt. Jag skall
              återkomma till det senare.
            </seg>
            <seg n="d9747e11">
              Jag hade själv tidigare observerat artikeln. Men det var först
              när en person ringde upp mig och påminde mig om den som den ledde
              till handling. Det sägs att vi politiker skall föra folkets talan.
              Jag tyckte då att det fanns anledning att ställa frågan från oroliga
              människor i vårt land.
            </seg>
            <seg n="69e42211">
              Det finns dessutom skäl att uppmärksamma allt som förs fram när
              det gäller kärnkraften. Det ges ju inte precis någon spontan information
              från berörda parter. Vi folkvalda har därför ett stort ansvar
              när det gäller att se till att nödvändig information kommer fram.
            </seg>
            <seg n="5df4c785">
              Så till artikeln och min fråga. Frågan och svaret på denna har
              bidragit till att klarlägga osakligheten i artikeln och också
              bidragit till att vi fått klarhet i att inga freonutsläpp sker
              från kärnkraftverken. Jag hoppas att tvättanläggningen i Ringhals
              inte i efterhand visar sig bidra till ytterligare freonutsläpp.
              Jag utgår ifrån att Birgitta Dahl kan lugna mig på den punkten.
            </seg>
            <seg n="62dd5d09">
              Jag kan med tillfredsställelse konstatera att vårens miljöproposition
              kommer att klarlägga regeringens handlingsprogram i vad gäller
              freonutsläppen över huvud taget. Med tanke på den kommande propositionen
              finns det all anledning att observera ädelgasen krypton, som egentligen
              var orsaken till min fråga.
            </seg>
            <seg n="92e17244">
              Klimatförändringar är miljöproblem som är nära förbundna med
              andra, såsom försurning och hotet mot ozonlagret. Alla dessa problem
              beror på föroreningar av atmosfären på grund av mänsklig verksamhet.
              Koncentrationen av vissa gaser i övre och undre delarna av atmosfären
              ökar. Om nuvarande trend fortsätter, kan det ske en påverkan på
              klimatet och skador på ozonskiktet. Detta konstaterades bl. a.
              vid en konferens i Villach 1985 om framtida klimatförändringar
              på grund av luftföroreningsutsläpp. Konferensen konstaterade vidare
              att stor osäkerhet råder om olika luftföroreningars påverkan och
              uppmanade regeringar och mellanstatliga organisationer att medverka
              till att förbättra kontroll och övervakning av de aktuella gaserna.
            </seg>
            <seg n="3054d7ca">
              Ädelgasen krypton, som förekommer i bl. a. kärnkraftverk, misstänks
              kunna påverka såväl klimatet som ozonskiktet. Internationellt
              pågår en debatt om kryptonets roll i detta sammanhang. Radioaktivt
              krypton släpps ut
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-005.jp2/_view"/>
          <u who="gorel_thurdin_a81e0c" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-7" n="4171ba56" prev="i-9b3d8bfc033b9b3a-6">
            <seg n="f1fe58bc">
              istora mängder från kärnkraftsanläggningar över hela världen.
              Ädelgaserna kan som bekant inte inneslutas. Radioaktivt krypton
              joniserar, dvs. klyver befintliga molekyler, och kan påverka andra
              gaser i atmosfären. Vetenskapsmännen misstänker att kryptoner
              kan ladda partiklar och på så sätt utlösa åskväder.
            </seg>
            <seg n="363a70a0">
              Svenska klimatforskare anser att kunskaperna är klart otillräckliga
              för att man skall kunna bedöma effekterna av utsläpp av krypton.
              Jag vill mot denna bakgrund fråga miljöministern om hon är beredd
              att i enlighet med Villach-konferensens rekommendationer stödja
              forskning om kryptonets effekter på atmosfären genom jonisering
              och ozonbildning.
            </seg>
          </u>
          <note n="7bbe8431" type="speaker">
            Anf. 4 Miljöoch energiminister BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-8" n="c614e258">
            <seg n="8564fe6f">
              Herr talman! Först vill jag konstatera att det är litet trist
              att pressen genom att kontrollera fakta dåligt i de artiklar som
              man publicerar bidrar till att sprida oro bland människor. Den
              här nämnda artikeln är faktiskt i en rad avseenden helt stollig.
              Naturligtvis är det viktigt att vi i sådana här sammanhang kan
              klargöra vad som är korrekt. Jag tycker att man på den här punkten
              kunde kräva litet mer av en tidning som dessutom heter Hälsa.
            </seg>
            <seg n="c75462bb">
              När det gäller Görel Thurdins fråga vill jag säga följande. Utsläppen
              av ädelgaser, inkl. krypton, kontrolleras i de svenska anläggningarna.
              Självfallet är vårt intresse för ozonskiktet, klimatförändringar
              och luftföroreningar sådant att det gäller alla ämnen som på något
              sätt utgör en fara för människors hälsa, för miljön eller det
              ekologiska systemet. Sådan forskning är prioriterad, men det räcker
              ju inte bara med forskning, utan det krävs åtgärder. Jag kan försäkra
              att vi i den miljöproposition som vi kommer att redovisa, liksom
              i det fortlöpande arbetet, ser med stort allvar också på frågan
              om ädelgaserna och deras inverkan. Vi arbetar internationellt
              för att alla länder skall se med det allvar som krävs på de här
              frågorna och att man bl.a. vid driften av kärnkraftverk, för att
              återgå till de anläggningar som var utgångspunkt för frågan, skärper
              säkerheten i olika avseenden, för den är inte tillräckligt bra
              ute i världen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4afb52fb">
            Anf. 5 GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u who="gorel_thurdin_a81e0c" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-9" n="4171ba56" next="i-9b3d8bfc033b9b3a-13">
            <seg n="c6b64516">
              Herr talman! Jag ser fram emot propositionen, för jag tror att
              den kanske kan konkretisera debatten i olika viktiga frågor. Men
              jag vill också visa på en sak när det gäller detta med information
              och hur ansvariga tjänstemän uppfattar behovet av information.
              Det är lätt att skratta åt människor som är rädda, och man tycker
              kanske att de ger uttryck för hysteri och fanatism, om man inte
              själv har varit utsatt för samma oro.
            </seg>
            <seg n="df0f9780">
              Jag vill hänvisa till ett papper som jag fått för kännedom och
              som visar att en ansvarig tjänsteman på Vattenfall skrivit till
              tidningen Hälsa med anledning av min interpellation. Han tyckte
              att sakfelet enbart givit upphov till politiskt käbbel. Detta
              visar hur stor vikt man lägger vid informationsfrågor.
            </seg>
            <seg n="36c7161a">
              Jag tycker att Vattenfall, där man hade fått kännedom om artikeln,
              redan tidigare kunde ha pekat på att det var fråga om ett sakfel
              och tillrättalagt detta i stället för att lägga ansvaret på tidningen
              att återkomma i frågan. Kunskapen i dessa frågor finns kanske
              i större utsträckning på Vattenfall.
            </seg>
          </u>
          <note n="f5753833">
            Prot. 1987/88:64
          </note>
          <note n="68257922">
            8 februari 1988 Omåtgärder för att förhindra freonutsläpp från
            kärnkraftverk
          </note>
          <note n="aaf982aa">
            69
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-006.jp2/_view"/>
          <note n="a59dbaaa">
            Prot. 1987/88:64 8 februari 1988
          </note>
          <u who="gorel_thurdin_a81e0c" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-12" n="4171ba56" prev="i-9b3d8bfc033b9b3a-9">
            <seg n="93a8dcec">
              Om åtgärder för att för-
            </seg>
            <seg n="bc3593a6">
              hindra freonutsläpp från kärnkraftverk
            </seg>
          </u>
          <note n="5242dfe0">
            70
          </note>
          <u who="gorel_thurdin_a81e0c" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-13" n="4171ba56" prev="i-9b3d8bfc033b9b3a-9">
            <seg n="647da838">
              Det är också beklagligt att tjänstemannen i sitt brev säger att
              det finns viktigare saker än att tillrättalägga sakfel. Trots
              allt har artikeln och interpellationen fäst uppmärksamheten på
              att även andra problem än radioaktiviteten är förenade med kärnkraftverken,
              t. ex. ädelgaser, och visat att det kanske finns behov av en bättre
              och mera spontan information om kärnkraftverken.
            </seg>
            <seg n="3c7ecd86">
              Vi politiker blir oroliga när vi i efterhand får veta t.ex. att
              man vid Oskarshamn 3 brister i efterlevnaden av gällande säkerhetsföreskrifter
              vid s.k. lokala kritiska prover liksom också när det i efterhand
              konstateras att man i Forsmark vid fyra tillfällen har släppt
              ut radioaktivitet med kylvattnet på grund av att nödvändiga säkerhetsåtgärder
              inte har vidtagits.
            </seg>
            <seg n="33338fd7">
              Den mänskliga faktorn gör sig påmind då och då, bl. a. i form
              av oro. Det är nödvändigt att ägna uppmärksamhet även åt frågor
              av lägre teknisk dignitet i kärnkraftverken.
            </seg>
          </u>
          <note n="3ca9760e" type="speaker">
            Anf. 6 Miljöoch energiminister BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-14" n="c614e258">
            <seg n="191163c9">
              Herr talman! Jag vill självfallet inte kommentera en andrahandsuppgift
              om vem som har skrivit vad i brev. Däremot vill jag säga att såväl
              myndigheterna, inkl. kärnkraftsinspektionen, som ägarna av våra
              kärnkraftverk har en klar skyldighet enligt lagen och sina instruktioner
              att informera och att lägga ned mycket arbete på information.
              Det är också främst i syfte att öka informationen som de lokala
              säkerhetskommittéerna har kommit till.
            </seg>
            <seg n="fd2c2803">
              Jag vill vidare säga att de exempel som Görel Thurdin anförde
              faktiskt är goda prov på den öppenhet med vilken de svenska myndigheterna
              informerar om allt som de iakttar vad gäller säkerhetsfrågorna
              vid kärnkraftverk. Det är t. ex. därför som utsläppen i Forsmark
              har blivit kända. Det är ett exempel på att det förekommer en
              kontinuerlig offentlig rapportering, som är fullständigt öppen
              för alla, och så skall det vara.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="68b65741">
            Anf. 7 GÖREL THURDIN (c):
          </note>
          <u who="gorel_thurdin_a81e0c" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-15" n="4171ba56">
            <seg n="2b8b1848">
              Herr talman! Jag håller i och för sig med Birgitta Dahl om att
              vi i vårt land har en i förhållande till vad som är fallet i många
              andra länder mycket stor öppenhet när det gäller information.
              Men en del personer som har en mera ansvarig ställning på kärnkraftsområdet
              än jag tycker att informationen inte skall komma fram på det vis
              som skett här, dvs. i efterhand, när det har förekommit brott
              mot säkerhetsföreskrifter. På något sätt måste dessa frågor uppmärksammas.
              Säkerhetsföreskrifterna syftar ju till att något dämpa den oro
              som finns över kärnkraften. Tjernobylolyckan gav en mycket stor
              erfarenhet därvidlag och har kanske bidragit ganska mycket till
              att utveckla viljan till information.
            </seg>
            <seg n="8093e9c1">
              Jag ser nu fram emot propositionen. Birgitta Dahl säger åtminstone
              att hon arbetar mycket seriöst med dessa frågor, och vi får väl
              anledning att diskutera dem i samband med propositionens behandling.
            </seg>
          </u>
          <note n="e2b9e767">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-007.jp2/_view"/>
          <note n="03141c52">
            3 $&amp; Svar på interpellation 1987/88:163 om företaget ScanDusts
            återvinning av miljöfarligt avfall
          </note>
          <note n="e884509b" type="speaker">
            Anf. 8 Miljöoch energiminister BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-18" n="c614e258">
            <seg n="4d4ac8ee">
              Herr talman! Sven Munke har frågat mig vad jag avser att föreslå
              för att miljöfarligt avfall från svensk stålindustri skall användas
              som råvara i produktionen vid ScanDusts återvinningsanläggning
              i Landskrona.
            </seg>
            <seg n="ee98dcb7">
              Låt mig först säga att jag är besviken över händelseutvecklingen
              i fallet ScanDust sedan tillståndet enligt miljöskyddslagen lämnades.
              Jag har också förståelse för den opinion mot bolagets verksamhet
              som uppstått i Landskrona. Jag vill samtidigt framhålla att det
              är nödvändigt att finna bra metoder för omhändertagande av miljöfarligt
              avfall. I fråga om stålverkens och metallindustrins avfall är
              det angeläget att finna metoder för att återvinna metallinnehållet.
              Den ursprungliga tanken bakom ScanDusts anläggning i Landskrona
              var därför god. Det är därför beklagligt att syftet med anläggningen
              inte har nåtts.
            </seg>
            <seg n="b14fc8e1">
              När det gäller den fråga som Sven Munke ställt till mig vill
              jag framföra följande.
            </seg>
            <seg n="7962ba0b">
              Det tillstånd enligt miljöskyddslagen som bolaget fått innebär
              att bolaget får behandla 70 000 ton avfall per år. Redan när tillståndet
              lämnades stod det klart att endast en del av detta avfall skulle
              levereras från svenska industrier. Som villkor för det lämnade
              statsbidraget angavs att 22 000 ton av de restprodukter som årligen
              tillförs anläggningen skall ha uppkommit i Sverige. I början av
              år 1986 fick bolaget tillstånd av statens naturvårdsverk att årligen
              importera 48 000 ton av det aktuella avfallet.
            </seg>
            <seg n="4f02aaff">
              På grund av svårigheterna att få återvinningsanläggningen att
              fungera tillfredsställande kommer, enligt vad jag erfarit, tills
              vidare bara rostfritt stoft att behandlas där. Mängden sådant
              stoft som uppkommer i svenska stålverk uppgår till omkring 10
              000 ton per år. Naturvårdsverket har därför frånfallit kravet
              på att minst 22 000 ton per år av avfallet skall levereras från
              svenska stålverk. Tillståndsbesluten för de svenska stålverken
              har i flertalet fall formulerats på sådant sätt att länsstyrelserna
              har möjlighet att ålägga företagen att leverera sitt avfall till
              upparbetning när det finns förutsättningar för detta. Länsstyrelserna
              kan därför ålägga stålverken att leverera sitt avfall till ScanDust
              i den utsträckning som återvinningsanläggningen klarar av att
              behandla detta avfall.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="cf95d003">
            Anf. 9 SVEN MUNKE (m):
          </note>
          <u who="sven_munke_a34678" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-0" next="i-401e2ebe74e6e23b-4" n="6b699d5a">
            <seg n="19c8c803">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet för svaret.
            </seg>
            <seg n="d02079ff">
              Det är med tillfredsställelse som jag konstaterar att statsrådet
              visar samma besvikelse som den som finns bland befolkningen i
              Landskrona över att man inte har lyckats med den här anläggningen,
              ett misslyckande som naturligtvis är att beklaga.
            </seg>
            <seg n="410d5d28">
              Man måste förstå dem som är kritiska i Landskrona, som är en
              kommun som sedan tidigare är hårt belastad. Det riktades redan
              från början mycken kritik mot anläggningens förläggning dit. Det
              var inte så konstigt, eftersom — som statsrådet säkert vet — luftföroreningarna
              i Landskrona är betydande, inte minst från detta nya företag.
              Regeringen drog ned på dessa utsläpp och
            </seg>
          </u>
          <note n="a59dbaaa">
            Prot. 1987/88:64 8 februari 1988
          </note>
          <u who="sven_munke_a34678" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-1" prev="i-401e2ebe74e6e23b-0" n="6b699d5a">
            <seg n="133e5f8c">
              Om företaget Scan- Dusts återvinning av miljöfarligt avfall
            </seg>
          </u>
          <note n="0be604e3">
            7n
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-008.jp2/_view"/>
          <note n="a59dbaaa">
            Prot. 1987/88:64 8 februari 1988
          </note>
          <u who="sven_munke_a34678" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-3" prev="i-401e2ebe74e6e23b-0" n="6b699d5a">
            <seg n="133e5f8c">
              Om företaget Scan- Dusts återvinning av miljöfarligt avfall
            </seg>
          </u>
          <note n="40482caf">
            72
          </note>
          <u who="sven_munke_a34678" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-4" prev="i-401e2ebe74e6e23b-0" n="6b699d5a">
            <seg n="21f9967b">
              ändrade koncessionsvillkoren, vilket också har-mottagits med
              tacksamhet.
            </seg>
            <seg n="a6dec9fa">
              I dagarna har miljöoch hälsoskyddsnämnden i Landskrona fått prover
              på grönkål som har odlats i anslutning till företaget. I dessa
              prover uppgår t. ex. blyinnehållet till halter som ligger 20 gånger
              högre än vad som är acceptabelt vid användning som människoföda.
              Det har också gjorts liknande undersökningar på andra platser
              i kommunen. Det är klart att befolkningen blir uppskrämd av sådana
              rapporter.
            </seg>
            <seg n="8d578079">
              Det är också beklagligt att företaget har släppt ut cyanider
              och liknande och därigenom tagit död på fisken på en mycket känd
              yngelplats i Öresund.
            </seg>
            <seg n="430bfebe">
              Enligt en del pressuppgifter är kapaciteten, eftersom man har
              tagit bort zinket från produktionen, nu 30 000 ton per dag. Enligt
              företagets egna uppgifter kan man lyckas få in ungefär 5 000 ton
              svenskt avfall. Det är ca 15 96 av vad man kan bearbeta. Som bekant
              hämtar man då annat stoft, bl. a. från Tyskland. Detta innebär
              att avfallet kommer till Landskrona. Det försvinner inte därifrån
              utan stannar kvar dels i form av luftutsläpp, dels i form av slagg.
              Statsrådet säger nu att länsstyrelserna på de platser där, de
              företag som producerar stoftet ligger har möjlighet att ålägga
              vederbörande företag att leverera avfallet till ScanDust eller
              någon annan liknande anläggning.
            </seg>
            <seg n="ba67ce85">
              Min fråga är då: Kommer länsstyrelserna att ålägga företagen
              detta? De har möjligheten, men kommer de att använda sig av den?
            </seg>
            <seg n="734d028f">
              För att ta emot stoftet måste återvinningsföretaget ta ut en
              avfallsavgift. Det har förekommit uppgifter i pressen om att denna
              avfallsavgift avskräcker företagen från att leverera sitt stoft;
              i stället dumpar man det på gammalt sätt. Det var väl inte precis
              meningen med denna anläggning.
            </seg>
            <seg n="2631cb84">
              Jag vill samtidigt ställa en annan fråga, som gäller zinkstoft.
              Det zinkstoft som kom till ScanDust exporterades till Spanien
              för uppbearbetning, men hur blir det med det zinkstoft som produceras?
              Skall det också exporteras, eller skall det dumpas i likhet med
              en stor del av det rostfria stoftet?
            </seg>
          </u>
          <note n="115775fd" type="speaker">
            Anf. 10 Miljöoch energiminister BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-526b3fca1d8ea985-0" n="c614e258" next="i-401e2ebe74e6e23b-5">
            <seg n="10caf55b">
              Herr talman! Jag tror att Sven Munke och jag är överens om att
              i den situation som har uppstått måste alla goda krafter samverka
              för att hitta goda lösningar både i fråga om ScanDust och i fråga
              om hur vi skall hantera sådant här avfall och återvinna metall.
            </seg>
            <seg n="5181e0bf">
              När det gäller Sven Munkes första fråga om länsstyrelserna är
              det så, att de är tillsynsmyndigheter och har rätt, möjlighet
              och skyldighet att använda sitt ansvar för att ge de föreskrifter
              som behövs. Som jag nämnde i mitt svar är också tillstånden i
              allmänhet ursprungligen så utformade att länsstyrelserna kan göra
              detta. Men de kan dessutom göra det enligt sin allmänna tillsynsskyldighet.
              Som Sven Munke vet fullgör myndigheterna i Sverige sina åligganden
              på eget ansvar. Som ansvarigt statsråd skall jag inte lägga mig
              i hur myndigheterna hanterar enskilda ärenden, men jag kan väl
              uttala mig så här: Jag förutsätter att de ser med allvar på denna
              fråga och noggrant ser till att den här sortens avfall hanteras
              på ett ansvarsfullt sätt. Deponering är ingen bra metod.
            </seg>
            <seg n="e401236f">
              Skälet till att man också importerar avfall från utlandet är
              helt enkelt att man på det sättet skall bidra till att få ekonomi
              i anläggningen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-009.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_minister_1986" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-5" prev="i-526b3fca1d8ea985-0" n="c614e258">
            <seg n="d4a414ce">
              När det slutligen gäller zinkstoftet så går de nuvarande planerna
              ut på att det skall tas om hand i Västtyskland vid en anläggning
              där som kan hantera det. Vi måste naturligtvis noggrant följa
              utvecklingen, så att det inte uppstår nya problem, men förutsättningen
              för det tillstånd enligt miljöskyddslagen som gavs före jul var
              att vi kände till att denna rekonstruktion var i hamn och att
              man hade en viss säkerhet för att det nu skulle gå bättre.
            </seg>
            <seg n="ed8f2536">
              Jag vill också säga att det inte är slutliga villkor för utsläpp
              till luft och vatten som har meddelats. De utredningar och förslag
              till slutliga villkor som bolaget ålagts att redovisa skall ges
              in till koncessionsnämnden före utgången av innevarande månad.
              Därefter kommer koncessionsnämnden att ta upp frågan till slutligt
              avgörande.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="639d7e59">
            Anf. 11 SVEN MUNKE (m):
          </note>
          <u who="sven_munke_a34678" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-6" next="i-401e2ebe74e6e23b-8" n="6b699d5a">
            <seg n="3176935c">
              Herr talman! Jag kan hålla med statsrådet om detta.
            </seg>
            <seg n="edf5ac63">
              Även om det finns skäl för länsstyrelserna att föreskriva för
              dessa företag hur de skall hantera sitt avfall, är det inte säkert
              att de gör det. Vi har nyligen i Landskrona haft en, om jag får
              tillåta mig uttrycket, farsartad rättegång beträffande de utsläpp
              som förekommit. Invånarna i Landskrona är mycket kritiska, inte
              minst efter den rättegången.
            </seg>
            <seg n="79245bf3">
              Även om statsrådet inte anser sig kunna föreskriva att länsstyrelserna
              skall utöva den rätt de faktiskt har, hoppas jag att de tar del
              av den debatt som vi haft i dag och att det ger någon effekt.
            </seg>
          </u>
          <note n="e2b9e767">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="6233db76">
            4 &amp; Föredrogs och hänvisades Proposition 1987/88:81 till försvarsutskottet
          </note>
          <note n="fcfb0778">
            5 &amp; Föredrogs men bordlades åter Konstitutionsutskottets betänkande
            1987/88:16 Finansutskottets betänkande 1987/88:11 Lagutskottets
            betänkande 1987/88:13 Försvarsutskottets betänkande 1987/88:4
            Näringsutskottets betänkanden 1987/88:14 och 15
          </note>
          <note n="91c9c703">
            6 &amp; Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note n="e9084a05">
            Motionerna
          </note>
          <note n="1d3eb2ce">
            med anledning av prop. 1987/88:76 om uppskjuten tidpunkt för
            gallring av socialnämndernas personakter och personregister
          </note>
          <u who="sven_munke_a34678" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-7" prev="i-401e2ebe74e6e23b-6" n="6b699d5a">
            <seg n="c1e4f4eb">
              1987/88:S09 av Göthe Knutson (m)
            </seg>
          </u>
          <note n="f028bc31">
            med anledning av prop. 1987/88:78 om avreglering av yrkestrafiken
            1987/88:T96 av Rolf Clarkson m. fl. (m) 1987/88:T97 av Gösta Andersson
            m. fl. (c)
          </note>
          <note n="a59dbaaa">
            Prot. 1987/88:64 8 februari 1988
          </note>
          <u who="sven_munke_a34678" xml:id="i-401e2ebe74e6e23b-8" prev="i-401e2ebe74e6e23b-6" n="6b699d5a">
            <seg n="133e5f8c">
              Om företaget Scan- Dusts återvinning av miljöfarligt avfall
            </seg>
          </u>
          <note n="b3de32dc">
            73
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-010.jp2/_view"/>
          <note n="a59dbaaa">
            Prot. 1987/88:64 8 februari 1988
          </note>
          <note n="487689b8">
            Meddelande om interpellation
          </note>
          <note n="98b25aaa">
            74
          </note>
          <note n="9399b522">
            1987/88:T98 av Sylvia Lindgren och Sverre Palm (s) 1987/88:T99
            av Sylvia Lindgren och Sverre Palm (s) 1987/88:T100 av Olle Grahn
            m. fl. (fp)
          </note>
          <note n="6775f894">
            1987/88:T101 av Lars Werner m. fl. (vpk)
          </note>
          <note n="ea325117">
            med anledning av prop. 1987/88:80 om bistånd åt asylsökande,
            m. m. 1987/88:Sf13 av Karin Israelsson (c)
          </note>
          <note n="9c4a3856">
            1987/88:Sf14 av Nils Carlshamre m. fl. (m)
          </note>
          <note n="9fe01141">
            1987/88:Sf15 av Kenth Skårvik m. fl. (fp)
          </note>
          <note n="032d9e93">
            7 $ Meddelande om interpellation Meddelades att följande interpellation
            framställts
          </note>
          <note n="874d6efc">
            den 5 februari
          </note>
          <note type="speaker" n="f76dab25">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" n="dc81c7d6">
            180 av Mats Odell (c) till socialministern om dödshjälp:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9b3d8bfc033b9b3a-20" n="9b3d8bfc">
            <seg n="84551fed">
              Den senaste tidens debatt om dödshjälp har oroat många handikappade.
              De känner sitt liv ifrågasatt. Vid en presskonferens den 4 februari
              sade en företrädare för DHR (De handikappades riksförbund) att
              det mest upprörande är att t.o.m. präster och en biskop i svenska
              kyrkan har uttalat förståelse för dödshjälp.
            </seg>
            <seg n="613a21de">
              Ordföranden i DHR säger att många handikappade nu upplever dödshjälpsdebatten
              som hotfull. Det är ju ingen debatt, utan hittills bara ett ensidigt
              framfört budskap om att det är ursäktligt att ta livet av en annan
              människa därför att den personen inte anses kunna leva ett bra
              liv, säger DHR-ordföranden och frågar: Vem kan bedöma värdet av
              något annat liv än sitt eget?
            </seg>
            <seg n="b47ff5f2">
              Inom DHR menar man att debatten om dödshjälp även skall ses som
              en effekt av besparingstänkandet inom sjukvården. — Det är som
              vi inte längre pratade om människor och moral utan om muttrar
              och andra prylar inom industrin. Det tycks passa i dag att föra
              fram ett budskap om att det är O.K. att ta livet av svårt sjuka,
              menar DHR-ordföranden:
            </seg>
            <seg n="da185590">
              Samhället borde nu i den accelererande dödshjälpsdebatten stå
              aktivt på de handikappades sida och tala om att det finns resurser
              för att ge alla handikappade bra vård, omsorg och stöd till ett
              så normaliserat liv som möjligt. Nu behövs stöd och hjälp för
              att leva — inte att dö.
            </seg>
            <seg n="6d690bb2">
              Ytterst är det människovärdet som står på spel. Inte minst efter
              införandet av det nya hjärnrelaterade dödsbegreppet fruktar de
              handikappade i Sverige nu att en lag kan komma som ger läkare
              rätt att ge dödshjälp.
            </seg>
            <seg n="f81b8138">
              Ämnar socialministern ta initiativ till en lag om dödshjälp?
              Kommer socialministern att vidta några åtgärder för att dämpa
              den oro som dödshjälpsdebatten har förorsakat de handikappade
              i Sverige?
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-011.jp2/_view"/>
          <note n="f933769e">
            83 Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 5 februari
          </note>
          <note type="speaker" n="f76dab25">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" n="2d715ee0">
            338 av Nils Berndtson (vpk) till miljöoch energiministern om
            miljöproblemen vid sophantering:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-22849e02d7afc1ab-1" n="9b3d8bfc">
            <seg n="e4752ec6">
              Nyligen företagna mätningar vid sopförbränningsstationen i Kisa
              i Östergötland visar på alarmerande höga dioxinutsläpp. Mot bakgrund
              härav vill jag fråga miljöministern:
            </seg>
            <seg n="6d946e64">
              Är regeringen beredd att vidta kraftfulla åtgärder för att komma
              till rätta med de allvarliga miljöproblemen vid sophanteringen?
            </seg>
          </u>
          <note n="e963291a">
            den 8 februari
          </note>
          <note n="046e0591">
            1987/88:339 av Ingrid Ronne-Björkqvist (fp) till socialministern
            om tilläggsdirektiv till utredningen om det ofödda barnet:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-22849e02d7afc1ab-2" n="9b3d8bfc">
            <seg n="b7ec5d27">
              Hösten 1986 begärde riksdagen en noggrann genomlysning framför
              allt av ”frågorna om tidsgränsen för ett fosters livsduglighet
              och av vilka säkerhetsmarginaler, som med hänsyn till svårigheterna
              att bestämma den exakta längden av en graviditet, bör finnas för
              att inte beslut om sen abort skall komma att fattas allför nära
              den tidpunkt då fostret kan bedömas som livsdugligt” (SoU 1986/87:5).
            </seg>
            <seg n="94e2acb9">
              Utskottet framhöll att inseminationsutredningen — numera utredningen
              om det ofödda barnet — lämpligen borde behandla dessa frågor.
              I ett nytt betänkande hösten 1987 (SoU 1987/88:2) framhöll utskottet
              att detta arbete borde påbörjas utan dröjsmål. I en intervju i
              Dagens Nyheter den 5 februari framhåller utredningens ordförande
              Tor Sverne att de av riksdagen begärda tilläggsdirektiven ännu
              inte utfärdats.
            </seg>
            <seg n="01ec2e22">
              Mot denna bakgrund vill jag fråga socialministern:
            </seg>
            <seg n="8478ce67">
              När avser regeringen att ge utredningen om det ofödda barnet
              de av riksdagen begärda tilläggsdirektiven?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="f76dab25">
            1987/88:
          </note>
          <note type="speaker" n="16702d47">
            340 av Lars Ernestam (fp) till miljöoch energiministern om återvinningen
            av miljöfarliga batterier:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c22203a63ff400b3-1" n="9b3d8bfc">
            <seg n="6080ebaf">
              Insamlingen av miljöfarliga batterier pågår. Riksdagen har begärt
              förslag om pantsystem som möjliggör en ännu effektivare insamling.
            </seg>
            <seg n="6c38218a">
              Batterier samlas hos SAKAB för destruktion. De försök som påbörjats
              har fått avbrytas på grund av läckage och hälsorisker för berörd
              personal. För närvarande lagras batterierna.
            </seg>
            <seg n="c5848583">
              Det är inte tillfredsställande att stora deponier byggs ut. Teknik
              för återvinning måste tas fram och riskerna för såväl personal
              som för den yttre miljön måste elimineras.
            </seg>
          </u>
          <note n="a59dbaaa">
            Prot. 1987/88:64 8 februari 1988
          </note>
          <note n="ec027e17">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note n="5df3d849">
            75
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-012.jp2/_view"/>
          <u who="unknown" xml:id="i-c22203a63ff400b3-3" n="9b3d8bfc">
            <seg n="3108a706">
              Prot. 1987/88:64 I anledning härav vill jag fråga miljöoch energiministern:
            </seg>
            <seg n="93d814f4">
              februari 19; SANANaNET Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta
              för att uppnå en tillfredsstäl- Meddelande om frågor lande återvinning
              av miljöfarliga batterier?
            </seg>
          </u>
          <note n="5b6f5afc">
            9 $&amp; Kammaren åtskildes kl. 12.26.
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-c22203a63ff400b3-4" n="9b3d8bfc">
            <seg n="e2e96780">
              In fidem SUNE K. JOHANSSON
            </seg>
          </u>
          <note n="ecf8ea3a">
            !lOlof Marcusson
          </note>
          <note n="1c545166">
            76
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-013.jp2/_view"/>
          <note n="574a3b94">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="707148c5">
            Fredagen den 5 februari
          </note>
          <note n="c8eed87c">
            Franck, Hans Göran (s) 49 Göransson, Bengt, statsråd 7, 15, 20
            Hyttring, Jan (c) 29, 39, 43 Jennehag, Jan (vpk) 33, 39, 43 Johansson,
            Larz (c) 7, 14, 18 Liljegren, Gunnel (m) 22, 37, 42 Lindblad,
            Hans (fp) 46
          </note>
          <note n="a55ec3eb">
            Lönnqvist, Ulf, statsråd 35, 39, 43 Magnusson, Göran (s) 56
          </note>
          <note n="959bcd69">
            Rydle, Birgitta (m) 14, 19 Samuelson, Björn (vpk) 3, 7, 13, 19
            Wikström, Jan-Erik (fp) 6, 12, 18 Wilson, Carl-Johan (fp) 26,
            38, 42 Virgin, Ivar (m) 52
          </note>
          <note type="date" n="a97582bd">
            Måndagen den 8 februari
          </note>
          <note n="003e732d">
            Talmannen 67
          </note>
          <note n="91900698">
            Dahl, Birgitta, miljöoch energiminister 67, 69, 70, 71, 72 Munke,
            Sven (m) 71, 73
          </note>
          <note n="2f248026">
            Thurdin, Görel (c) 68, 69, 70
          </note>
          <note n="4155d83e">
            Prot. 1987/88:63—64
          </note>
          <note n="b08995c8">
            7
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-016.jp2/_view"/>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-018.jp2/_view"/>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-198788--64/prot_198788__64-019.jp2/_view"/>
          <note n="bc9ddbf2">
            gotab Stockholm 1988 14725
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
