<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1889--ak--30">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1889--ak--30</head>
          <docDate when="1889-04-06">1889-04-06</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-63tjbK1Stne57pJTwNzcKU">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-XRfsVSMrr2bBo3D9zVwppL">
            1889. Andra Kammaren. N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-CFtrRUQr6LkKPvpsAMD1Ti" type="date">
            Lördagen den 6 April kl. 7 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XRJ7wYWDzXikmVracreZd9">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-XpR5Cg2d4c9HYxTnDeJVEi">
            Till fortsatt föredragning anmäldes statsutskottets utlåtande
            n:o 2, angående regleringen af utgifterna under riksstatens fjerde
            hufvudtitel, omfattande anslagen till landtförsvaret; dervid i
            ordningen först förekom i
          </note>
          <note xml:id="i-XiMeMXxkerzBR1R6Egtqs4">
            Punkten 24. Kongl. Maj:t hade föreslagit, att två ålderstillägg,
            hvartdera å
          </note>
          <note xml:id="i-M5iU5gM7gePboKFGerYewv">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-8Nb9GDA8ufuiNuFPJsBKw8">
            200 kronor, måtte från fjerde hufvudtitelns anslag till ålderstillägg
            ålderstillägg
          </note>
          <note xml:id="i-PAKscbjC9AZfCU4mQX3u9u">
            få tilläggas regementsintendenterna att utgå, det första efter
            5 och det andra efter 10 års väl vitsordad tjenstgöring i befattningen,
            och hemstälde utskottet under denna punkt,
          </note>
          <note xml:id="i-7FYRUXG5obBinSUvGb7z7S">
            "att Kongl. Maj:ts förevarande framställning må på det sätt bifallas,
            att ett ålderstillägg å 500 kronor må från fjerde hufvudtitelns
            anslag till ålderstillägg tå tilläggas regementsintendenterne
            att utgå
          </note>
          <note xml:id="i-WpkoqpvXMypnTntLks1JPR">
            efter 10 års väl vitsordad tjenstgöring 1 befattningen." Efter
            uppläsande häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-3u2fRboeRyN66uKmK7ZBHT" type="speaker">
            Chefen för kongl. landtförsvarsdepartementet, herr statsrådet
            friherre Palmstierna:
          </note>
          <u who="Q6034123" xml:id="i-EaMwWrFbc4RYZpimEXkaV7" next="i-Uvog4ZYr39XpD4dukUCnXT">
            <seg xml:id="i-27yMLMncizdpTw6P5CejxP">
              Statsutskottet har ganska välvilligt behandlat denna fråga, och
              man skulle ju derför, må det tyckas, kunna vara nöjd med det förslag
              utskottet framstält; men då jag har tillrådt Kongl. Maj:t att
              för Riksdagen framlägga nu ifrågavarande förslag, har det naturligtvis
              skett derför, att jag efter moget öfvervägande ansett, att regementsintendenternas
              ålderstillägg borde bestämmas på sätt Kongl. Maj:t nu föreslagit,
              och följaktligen kan Jag, oaktadt den välvilja utskottet, såsom
              jag nyss nämnde, ådagalagt vid denna frågas behandling, icke annat
              än hemställa, att kammaren måtte bifalla hvad Kongl. Maj:t här
              föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EnPwBsEPeqgU7oThVrhxNw">
            Andra Kammarens Prot. 1889. N:o 30. 1
          </note>
          <note xml:id="i-WrquNY1LFFbzHHMCBqcDXp">
            till regementsintendenterna.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PmxtBYF1LiSZtrcHCkVzjq">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-NnjFKDu5htgp44v4VxcCxD">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-3LY8JoDVnvY6fWqPwEzoJj">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-7WKdzk2CBWV9ibevicDinB" type="date">
            2 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Uvog4ZYr39XpD4dukUCnXT" prev="i-EaMwWrFbc4RYZpimEXkaV7" who="Q6034123" next="i-FrtLnx3EtmzwdSXxLUeU7B">
            <seg xml:id="i-9neqgeKBiVz1nWUE1ysSxF">
              Att regementsintendenterna påtagligen äro för klent aflönade,
              har ju också utskottet erkänt, och detsamma har af arméförvaltningen
              och generalintendenten icke mindre än fyra särskilda gånger framhållits.
              De fleste regementsintendenter äro officerare, som år efter år
              stå qvar i sina respektive regementen derför att de hoppas få
              en bättre ställning och anse, att det icke kan vara möjligt annat
              än att landet skall finna det vara med god hushållning förenligt
              att gifva. så vigtiga upphördsmän en bättre aflöning. Få de icke
              någon förbättring i sina lönevilkor, så gå de tillbaka till sina
              officerstjenster. Ja, det gör ju ingenting — kan man säga — ty
              dessa tjenster blifva då besatta med andra personer. Ja, det är
              visserligen sant, men om de icke hade väntat att få bättre aflöning,
              skulle flere redan hafva lemnat regementsintendentstjensten och
              återgått till sina platser vid regementena, och för mycket ombyte
              härvid är ej bra. År 1880 föreslog arméförvaltningen att regementsintendenterna
              skulle erhålla dagaflöning och tjenstgöringspenningar lika med
              officerare, och dessa förmåner skulle då för intendenterna vid
              rotehållsregementena belöpa sig till 1,080 kronor. Här har Kongl.
              Maj:t nu tänkt sig, att samma löneförbättring skulle komma regementsintendenterna
              till del, men på ett annat och, som jag tror, rigtigare sätt.
              Erfarenheten har nemligen visat, att den lön de nu hafva, 2,800
              kronor, är tillräcklig för att locka ganska dugligt folk, vanligen
              löjtnanter, som tjenat i 10, 12 eller 15 år, att gå öfver till
              dessa tjenster, på hvilka de i alla fall hastigare få en inkomst,
              hvarmed de tro sig kunna försörja sig och sina familjer. Men när
              de sedan tjenat i 10 a 15 år såsom regementsintendenter utan att
              erhålla någon ökning i sina löneförmåner, så finna de, att de
              handlat dumt, och gå tillbaka till sina officerstjenster. Jag
              tror derför, att det är bättre att låta ifrågavarande tjenstemäns
              löner småningom stiga, såsom ju fallet är med löner i allmänhet,
              än att genast gifva dem en större lön än som behöfves för att
              staten skall få folk till dessa tjenster. Enligt mitt förmenande
              vore det derför ganska rigtigt att gifva regementsintendenterna
              ålderstillägg, i likhet med hvad som redan skett 1 fråga om öfriga
              civile embetsoch tjenstemän, och derför har jag också tillstyrkt
              Kongl. Maj:t föreslå Riksdagen, att två ålderstillägg, hvartdera
              å 500 kronor, måtte få tilläggas regementsintandenterna, det första
              efter 5 och det andra efter 10 års väl vitsordad tjenstgöring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FrtLnx3EtmzwdSXxLUeU7B" prev="i-Uvog4ZYr39XpD4dukUCnXT" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-3UgmG6YVY29qyxTXMuzX32">
              På grund af hvad jag nu yttrat vågar jag fortfarande hemställa
              om bifall till Kongl. Maj:ts proposition i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6TTvHuv9fMswncE5JUByUw" type="speaker">
            Herr Johansson i Esset:
          </note>
          <u who="Q5885702" xml:id="i-JxJQWPYPxw6bQ89XMiBBED" next="i-VPoQsk7X7UNjbxCF33kc4x">
            <seg xml:id="i-7zjJym7VdCug4HiXy8Mxh3">
              I departementschefens yttrande till statsrådsprotokollet, hvilket
              yttrande ätven finnes intaget i utskottets betänkande, äro så
              goda skäl framlagda för det nu ifrågavarande förslaget, och saken
              så klart utredd, att knappast något kan vara att tillägga. Utskottet
              vill icke heller förneka, att regementsintendentstjensterna äro
              förenade med stort ansvar. Det är nu också sant. Utskottet erkänner
              jemväl, att de göromål, som åligga regementsintendentstjensterna,
              numera, sedan förvaltningsdirektionernas uppgift år 1880 blifvit
              utvidgad, i allmänhet torde taga största delen af dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UvPm9wagwgs5remHZRbHEb" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. : 3
          </note>
          <u xml:id="i-VPoQsk7X7UNjbxCF33kc4x" who="Q5885702" prev="i-JxJQWPYPxw6bQ89XMiBBED" next="i-EjYCumZZzzLCQhba7PRoyg">
            <seg xml:id="i-3U2gk8utEdBB57TTQYW3r9">
              tjenstemäns tid i anspråk. "Men", säger utskottet, "då regementsintendenternas
              löner bestämts under en tid, då lefnadsvilkoren betingade högre
              kostnader än nu, har utskottet ansett desse tjenstemäns behof
              af löneförbättring genom att tillägga dem allenast ett ålderstillägg
              efter 10 års väl vitsordad tjenstgöring skäligen blifva tillgodosedt".
              Jag är emellertid utskottettacksam för erkännandet, att ifrågavarande
              tjenster äro förenade med stort ansvar, likasom för benägenheten
              att åtminstone i någon mån vilja förhjelpa regementsintendenterna
              ur den brydsamma ställning, i hvilken de från början blifvit försatta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Pbeqkg1um45EtyjRtQR3TS">
            Beträffande utskottets uttalande, att tjenstegöromålen i allmänhet
            upptaga största delen af regementsintendenternas tid, vill jag
            upplysa, att åtminstone vid indelta armén icke finnes någon enda
            regementsintendent, som icke behöfver biträde. Detta förklaras
            deraf, att desse tjenstemän äro de, som i första rummet fått öfvertaga
            regementsskrifvarnes alla göromål jemte största delen af de skyldigheter,
            som förut ålegat mönsterskrifvarne, och en del af regementskommissariernas
            arbete, hvilket sistnämnda blott till någon del blifvit öfverflyttadt
            på de nuvarande förrådsförvaltarne. Det är således uppenbart,
            att med ifrågavarande tjenster äro förenade många göromål.
          </note>
          <u xml:id="i-EjYCumZZzzLCQhba7PRoyg" who="Q5885702" prev="i-VPoQsk7X7UNjbxCF33kc4x" next="i-FcvjNuVn3UjAoSNhuPg651">
            <seg xml:id="i-4RqiE6HndDGfw8enBLGw2V">
              Hvad angår det framstälda skälet, att lönen bestämdes så sent
              som 1875, så är visserligen så förhållandet, men den omständigheten
              bör väl icke tillmätas så stor vigt, ty såsom herrarne veta, så
              funnos 1875, då lönen bestämdes, icke några regementsintendenter.
              De tillkommo först långt senare. Det reglemente, som omfattar
              den ekonomiska förvaltningen vid armén, utkom den 9 april 1880,
              samma år den 24 september utnämndes regementsintendenterna, och
              den 1 oktober började reglementet att tillämpas. Det är ju alldeles
              klart att vederbörande år 1875, då lönen bestämdes, icke kunde
              veta hvilken omfattning regementsintendentstjensterna skulle komma
              att taga. Det är visserligen sant, att vid värfvade armén tillsattes
              befattningarna tidigare, men äfven dessa tillsattes först efter
              1875, några likväl redan från 1876 års början.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4WgvJtRVGJpLtjHX4zyw1Q">
            Såväl arméförvaltningen som Kongl. Maj:t kom dock rätt snart
            att inse att ett misstag — jag kan gerna säga det — var begånget.
            Då arméförvaltningen redan 1878, d. v. s. till 1879 års riksdag,
            gjorde framställning om löneförhöjning åtregementsintendenterna,
            omnämnde dåvarande departementschefen förhållandet i statsverkspropositionen,
            men gjorde icke något vidare deråt. Jag skall be att få uppläsa
            hvad han yttrade: "Af skäl”, säger han, "som framstälts i underdånigt
            betänkande den 23 november sistlidet år angående den ekonomiska
            förvaltningens ordnande vid indelta armén och Vermlands fältjägarecorps,
            har arméförvaltningen ansett sig böra i underdånighet föreslå
            dels förhöjning i aflöningsförmånerna för regementsintendenterna
            vid armén, dels ock att vid Smålands grenadierbataljon och Vermlands
            fältjägarecorps, hvarest intendentsaflöning icke finnes anvisad,
            måtte anslås dylik aflöning". Och sedermera säger departementschefen:
            "Då emellertid Eders Kongl. Maj:t ännu icke fattat beslut om det
            nya ordnandet af den ekonomiska förvaltningen vid indelta armén
            och Vermlands fältjägarecorps, hvartill förslaget, som först nyligen
            blifvit
          </note>
          <note xml:id="i-SFSzWbpdYfVj94k5862Atx">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-MfNRSNtoZ9ZsuxogYdjz42">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-XjwcLUEnf3nK6vYuRELESN">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Cf2qtPHLvaqsHYqKCC8gAe">
            N:o 30. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-XiLc2aEyzWMg3xcwRGABEX" type="date">
            4 Lördagen den 6 April. e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4HZHtebXquTCnvjMZMLto3">
            af arméförvaltningen afgifvet, ännu icke kunnat undergå vederbörlig
          </note>
          <u xml:id="i-FcvjNuVn3UjAoSNhuPg651" who="Q5885702" prev="i-EjYCumZZzzLCQhba7PRoyg" next="i-PTSHeBwehpzXVrDTH43CUW">
            <seg xml:id="i-HnomzUv5sVVxrmVx3Trpqj">
              ålderstillägg beredning, och då således ännu icke kan tagas en
              säker öfverblick
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UXX2ph3uT32XFoXpSTcvpd">
            till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-NqpBcA5BAADGSjpXR7va3t">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-PTSHeBwehpzXVrDTH43CUW" who="Q5885702" prev="i-FcvjNuVn3UjAoSNhuPg651" next="i-BkEFs1MjgYp3NKeLkKycJV">
            <seg xml:id="i-9rguV4Fnf7kUNpGEm2Qix4">
              öfver omfånget af regementsintendenternas blifvande verksamhetsområde,
              får jag, som visserligen hyser den förmodan, att en aflöningsförhöjning
              måste för regementsintendentsplatserna beredas, om dessa skola
              kunna med fullt lämpliga personer besättas, dock i underdånighet
              föreslå, att denna arméförvaltningens nu föreliggande hemställan
              icke måtte föranleda någon nådig åtgärd". Till 1880 års Riksdag
              framstälde arméförvaltningen alldeles samma förslag, hvilket står
              intaget i statsverkspropositionen för år 1880. Det lyder:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BkEFs1MjgYp3NKeLkKycJV" who="Q5885702" prev="i-PTSHeBwehpzXVrDTH43CUW" next="i-FzkfRdahSmotP573LWJhPC">
            <seg xml:id="i-ErX8TZ9VyNJqDrtyQwaNom">
              vid indelta armén
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4DvkmegBtMeJbnaPF8Uuyq">
            lön so on on . kronor 3,500 tjenstgöringspenningar .........
            » 1,000 dagaflöning under mötena... » 240 4.740
          </note>
          <note xml:id="i-7SErjVLDGtiCrAqrBwnh4p">
            och yttrade dåvarande departementschefen, "att — i betraktande
            af
          </note>
          <note xml:id="i-955rzQStEwJ5xBYr9xGpF2">
            regementsintendents ställning både såsom uppbördsman för alla
            de medel, hvilka för regementets och dess bevärimgsmanskaps ferfaldiga
            behof utginge, och såsom kontrollant öfver stamtruppens och beväringsmanskapets
            persedelförråd, uti hvilket dubbla kall ett drygt ansvar honom
            ålåge — det vore ur synpunkten af det allmännas intresse nödigt
            att tillse, det nämnde tjensteman bereddes en aflöning, tillräcklig
            för hans betryggande mot ekonomiskt obestånd, äfven när han hade
            familj att underhålla; att i denna fråga särskildt måste bemärkas,
            att, till säkerhet för kronan, regementsintendent icke borde tillåtas
            att med denna sin befattning förena någon annan allmän eller enskild
            syssla eller utöfva någon affärsverksamhet; att, med afseende
            å dessa omständigheter, regementsintendents aflöning tydligen
            borde rättas efter de för kassaförvaltare i allmänhet i jemförlig
            ställning tillämpade grunder” 0. s. v. af samma gynsamma slag;
            och föreslog departementschefen Riksdagen att bevilja för regementsintendenterna
            vid indelta rotehållsregementen tjenstgöringspenningar af 900
            kronor till hvardera samt af 400 kronor för hvardera vid det indelta
            kavalleriet och rusthållsregementena jemte dagaflöning under mötestiden.
            Emellertid var, såsom man vet, Riksdagen icke särdeles benägen
            mot regementsintendenterna på den tiden. Det var ännu då i friskt
            minne, att de gamla regementsskrifvarne hade från en del regementen
            afgått med man kan gerna säga oskäligt höga pensioner, och detta
            gjorde att Riksdagen afslog framställningen. Sedan har, såsom
            af yttrandet till statsrådsprotokollet synes, arméförvaltningen
            ytterligare ett par gånger föreslagit löneförbättring åt regementsintendenterna.
            Det framgår häraf tydligen, att, då lönen 1875 bestämdes, göromålen
            icke beräknades blifva af den omfattning, som de faktiskt blefvo.
            Ty då skulle icke aflöningen satts lägre än för en kapten. Aflöningen
            för en kapten, med hvilken regementsintendenten är likstäld, bestämdes
            i 1875 års lönestater till 2,800 kronor i lön, 400 kronor i tjenstgöringspenningar
            och 3 kronor om dagen under mötestiden. Han uppbär derjemte, sedan
            några år tillbaka, 540 kronor i traktamente för den nya beväringsinskrifningen.
            Detta gör sammanlagdt öfver 1,100 kro-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7n9orjgGRJDusDSBqtN41o" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. d
          </note>
          <u xml:id="i-FzkfRdahSmotP573LWJhPC" who="Q5885702" prev="i-BkEFs1MjgYp3NKeLkKycJV" next="i-MeRMggHfASaQm4jQwbFCYW">
            <seg xml:id="i-X9BNExVhgoiY4wVyLD3ha5">
              nor mer än aflöningen för en regementsintendent, som blott har
              sina 2,800 kronor, inga tjenstgöringspenningar, ingen dagaflöning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MeRMggHfASaQm4jQwbFCYW" who="Q5885702" prev="i-FzkfRdahSmotP573LWJhPC" next="i-MXjj31tHpN3AanZhp6y3hv">
            <seg xml:id="i-EGTnJTVKUQH68XFheTYwPd">
              Vidkommande den betydliga uppbörd, som af regementsintendenterna
              handhafves, ber jag få nämna, att enligt en i arméförvaltningen
              upprättad uppgift för 1888 — den är uppgjord af en tjensteman
              "der och således alldeles officiel — regementsintendenterna vid
              den värfvade armén då hade en uppbörd af 640,395 kronor 10 öre
              och vid den indelta armén af 366,653 kronor 47 öre hvardera, hvilket
              i det närmaste utgör i medium en 'uppbörd af 430,000 kronor på
              hvarje regementsintendent i armén. I sanning en stor siffra. Dertill
              kommer handhafvandet af en del enskilda kassor, som i allmänhet
              regementsintendenterna förvalta vid regementena, så att man mycket
              väl kan säga, att hela uppbörden för en regementsintendent i medeltal
              per år uppgår till 450,000 kronor. Om man jemför regementsintendenternas
              aflöning med närmast motsvarande civile tjenstemäns, så finner
              man att dervid råder en ofantligt stor olikhet. Om man t. ex.
              jemför regementsintendenterna med tjenstemännen i arméförvaltningen,
              kan en regementsintendent närmast förlikas med en kamrerare eller
              kassör. Kamreraren i arméförvaltningen har, efter erhållna ålderstillägg,
              en aflöning af 5,500 kronor, kassören likaledes 5,500 kronor samt
              dessutom 500 kronor i missräkningspenningar, tillsammans 6,000
              kronor. En revisor och en bokhållare har 4,000 kronor. Om man
              vidare går till tjenstemännen i riksbanken, har en tjensteman
              i fjerde lönegraden 6,000 kronor, en i tredje lönegraden 5,200
              kronor. Går man derefter till landsstatens tjenstemän, uppgår
              kronofogdens lön, inberäknadt 300 kronor till expenser, till 4,800
              kronor, räntmästarens till 4,500 kronor, och en häradsskrifvares
              aflöning kan i medeltal räknas till 4,500 kronor. Vi se således,
              att desse tjenstemän hafva betydligt större aflöning än regementsintendenterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KHSDPYXay9rhNBXpjbUJrd">
            För att kunna jemföra en kronofogdes och en regementsintendents
            uppbörd har jag förskaffat mig uppgifter från trenne län, och
            deraf framgår, att 1 Elfsborgs län belöper sig uppbörden på hvarje
            fögderi till 127 432 kronor 65 öre och i ett annat, nemligen Vermlands
            län, till 30, 344 kronor 75 öre för hvarje fögderi. Således hafva
            regementsintendenterna åtminstone tre gånger så stor uppbörd.
          </note>
          <u xml:id="i-MXjj31tHpN3AanZhp6y3hv" who="Q5885702" prev="i-MeRMggHfASaQm4jQwbFCYW" next="i-5Cd2qMHBRFuAkrP5RuYE7A">
            <seg xml:id="i-7pq4d9niALhun82YpGB7ch">
              Bland herr krigsministerns motiv för ålderstillägg åt regementsintendenterna
              framhålles också, att det gifvits exempel på, att en och annan
              regementsintendent återgått till sin officersbeställning. I dessa
              dagar har återigen så skett, i det en af arméns mest framstående
              intendenter blifvit transporterad till batterichef vid ett artilleriregemente.
              Till bevis på att regementsintendentstjensterna icke äro så eftersökta
              som andra tjenster, vill jag nämna, att under innevarande år tvenne
              sådana beställningar varit lediga, nemligen vid Södermanlands
              och Elfsborgs regementen, och att det blott varit en sökande på
              hvartdera stället. Hade det varit så, att de sökande tillhört
              regementena förut, varit aspiranter der, så vore detta förhållande
              icke så mycket att förundra sig öfver; ty då lönar det ofta icke
              mödan för någon annan att söka tjensten. Men så är icke förhållandet.
              Vid Södermanlands regemente söktes tjensten af en löjtnant vid
              andra lifgrenadierrege-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vze52b2Syt5u1xVddnhD42">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-PK8iD1jqwvxRSbr7U5MAm3">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-5LDriwuTHz4w85T53dJzaM">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3iNQH5QjboowhEPnnhGyU6">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-NyBhy7TUXHmgXrD1dczA6k">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-4CS2p3YN1peyCUJEo6mfwg">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VV9sPeXZQy8Nqp9F4MV9tU" type="date">
            6 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VxVifdTRXhNPWJn9ZHggAn">
            mentet och vid Elfsborgs regemente, der befattningen tillsattes
            förliden fredag, af en gotländing.
          </note>
          <u xml:id="i-5Cd2qMHBRFuAkrP5RuYE7A" who="Q5885702" prev="i-MXjj31tHpN3AanZhp6y3hv" next="i-CYNja93hwPuZA2ZDbe3A3o">
            <seg xml:id="i-Umzo25dQzLwUuyNBa7WSo6">
              Jag tror att något mera icke behöfver tilläggas 1 saken, öfvertygad
              som jag är att kammaren behjertar den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CYNja93hwPuZA2ZDbe3A3o" who="Q5885702" prev="i-5Cd2qMHBRFuAkrP5RuYE7A">
            <seg xml:id="i-WmwDs1PHhXyVepusyoyPcL">
              Jag har velat uttala detta, men då jag på sitt sätt är partisk
              i frågan, vill jag icke framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3ov3Pvdn1JK7yFBADuGsFD" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-51uBv5PYDUYGyQyjmfVB8S">
            <seg xml:id="i-BSCs8PbjcqJZZYfiH9BUfy">
              Man har visst icke velat förneka, att med dessa platser är förenadt
              mycket arbete och stort ansvar. Men den jemförelse med andra tjenstemän,
              som den siste talaren gjort, håller icke rigtigt streck, ty det
              är väl bekant, att regementsintenderna kunna bo på landet och
              följaktligen hafva mindre lefnadskostnader än intendenterna vid
              de värfvade regementena, som ovilkorligen måste bo i stad. Det
              är visst icke samma förhållande med dem, som med en del tjenstemän
              talaren nämnde, nemligen i arméförvaltningen och riksbanken m.
              m. Häradsskrifvarne måste skaffa sig minst ett eller två, till
              och med ibland ända till tre biträden och hafva således i alla
              händelser vida mer skrifveri än regementsintendenten. Dertill
              kommer ock, att regementsintendenterna kunna få sina platser vid
              ganska tidig ålder och redan såsom underlöjtnanter. Icke heller
              är det så ondt om sökande till dessa platser, som han velat låta
              påskina. Om det ock någon gång inträffat, att det funnits endast
              en sökande till en plats, kan det ha berott på, att andra vetat,
              att denne sökande varit sjelfskrifven till platsen, och de derför
              ej brytt sig om att söka. Huru man än betraktar saken, så tror
              jag alltså, att man kan låta utskottets förslag gå, då det icke
              är någon brist på sökande och dugliga sökande. Jag tager mig derför
              friheten yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NoR6seeRacp7dx8ACsiFia" type="speaker">
            Herr Nilson från Ystad:
          </note>
          <u who="Q6011447" xml:id="i-3Vj1vMZZmL2upHW22GgXUn" next="i-2SVwPpSMPV7PhbRGusPFMK">
            <seg xml:id="i-LHXvpuBPpfJb3jLTQWQfoP">
              Herr talman, mine herrar! ”Talaren på elfsborgsbänken försökte
              genom siffror belysa den stora uppbörd, som regementsintendenterna
              hafva, 1 det att den samma utgör för de 9 värfvade regementena
              omkring 690,000 kronor och för de 30 indelta regementena uppgår
              till omkring 330,000 kronor årligen. Det är den kontanta uppbörden.
              Men sedan kommer en stor ansvarsskyldighet för intendenterna dessutom.
              Intendenterna hafva nemligen i andra hand ansvaret för den materiel,
              som finnes vid deras regementen, och denna belöper sig till milliontals
              kronor för hvarje regemente. De persedlar, som i materialförråden
              förvaras, ligga icke utan tillsyn från det ena mötet till det
              andra, från det ena året till det andra. De skola skötas, vårdas,
              vädras och hållas kompletta, och detta innebär ett mycket stort
              ansvar. Som vi veta, stå regementsintendenterna dessutom, såsom
              nämndes nyss af min kamrat på elfsborgsbänken, i beroende förhållande
              till chefsexpeditionen. Då derför talaren på skånebänken nämnde,
              att regementsintendenterna kunna bo hvar helst de vilja, så är
              det visst icke förhållandet. Ty jag ber att få upplysa derom,
              att regementsintendenterna mycket ofta tjenstgöra i chefsexpeditionen,
              och att regementschefen derför också har rätt att fordra att de
              skola vara boende på samma plats, dit chefsexpeditionen blifvit
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R9eguYs8AQFoRjkYZbGg4A" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 7
          </note>
          <u xml:id="i-2SVwPpSMPV7PhbRGusPFMK" who="Q6011447" prev="i-3Vj1vMZZmL2upHW22GgXUn" next="i-FSrwVikpDiJpHhRJXKmsJT">
            <seg xml:id="i-KkRqZP3JZvetBP5bRkYbMa">
              förlagd. Dessutom hafva regementsintendenterna, åtminstone i
              Skåne, skyldighet att utdela vederbörliga pensioner, och det icke
              allenast sådana, som utgå från Vadstena krigsmanshuskassa, utan
              äfven dem, som utgå från de enskilda pensionskassorna, hvilket
              är förenadt med mycket besvär och är ett plus i regementsintendenternas
              tjenstgöring.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FSrwVikpDiJpHhRJXKmsJT" who="Q6011447" prev="i-2SVwPpSMPV7PhbRGusPFMK" next="i-W7xmDyNUKrVgbMo5NeybT2">
            <seg xml:id="i-ASmq8CED3zw2sFo7u7dRu2">
              Vi hafva från början af regementsintendenturens uppkomst lyckats
              skapa en regementsintendentur, som icke lemnar något öfrigt att
              önska. Då synes det också vara önskvärdt, att man söker bibehålla
              hvad som finnes och icke försämra det. Men jag föreställer mig
              att, om denna billiga begäran af två ålderstillägg icke bifalles,
              vår regementsintendentscorps skall gå bort, och att det skall
              blifva svårt "att rekrytera densamma. — Vi hafva vid flera tillfällen
              sett, att när någon plats blifvit ledig, har icke infunnit sig
              mer än en sökande. Aspiranter funnos väl till en början till ett
              antal af 25 stycken. Men deraf hafva försvunnit omkring ?/;, så
              att, efter hvad jag hört från ganska säkert håll, icke mer än
              6 å 7 stycken finnas qvar. Men huru skall man rekrytera vår intendenturcorps
              med ett så litet sökande antal, i synnerhet som de börja söka
              sig tillbaka på sina regementen igen och sålunda komma i tur till
              militär tjenst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W7xmDyNUKrVgbMo5NeybT2" who="Q6011447" prev="i-FSrwVikpDiJpHhRJXKmsJT" next="i-NnXZUKJ2ym9hdHHKZipeqN">
            <seg xml:id="i-LGf6zT4TgoUNxeaetJbLdX">
              Utaf” hvad jag här erinrat om, synes med ett ord framgå, att
              intendenturtjensternas göromål icke äro så lätta nu mera som vid
              den tid, då dessa platser inrättades. Sedermera hafva dessa platser
              försämrats ändå mera i följd af andra omständigheter. Till en
              början hade tjenstemännen utsigt att kunna avancera till högre
              platser inom intendenturen. Men genom Riksdagens åtgärd 1886 eller
              1887 att afslå Kongl. Maj:ts framställning om inrättandet af en
              fältintendentur, finnes icke något tillfälle för avancement, utan
              de få stanna qvar på sin plats, inskränkta till den lön de en
              gång erhållit af 2,800 kronor. — Jag tycker dock att det är något
              för litet, i jemförelse med deras ansvarsfulla åligganden. Jag
              har i min hand siffror, hvilka visa storleken af den kontanta
              uppbörd, som tillkommer en hvar af dem, och dessa siffror uppgå
              till högst betydande belopp; och dessutom hafva de, såsom jag
              likaledes förut nämnt, ett till milliontals kronor uppgående ansvar
              för materielen på mötesplatserna eller vid fälttjenstöfningarna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NViX9BQCrUQg42SJhmMeQo">
            På grund af dessa förhållanden, "då regementsintendenterna, med
            sin ansvarighet för medel, persedlar och materiel, till årliga
            belopp och värden, endast vid bataljonerna understigande en million
            kronor, äro betydligt svagare aflönade än motsvarande civile tjenstemän
            (exempelvis kronofogdar och häradsskrifvare), då regementsintendenternas
            aflöning nu mera i de flesta fall med öfver 1,000 kronor understiger
            kompani-, sqvadronsoch batterichefernas, då det måste vara i statens
            eget intresse att genom en aflöning, motsvarande i någon mån göromål
            och ansvar, söka förvärfva sig skickliga och dugliga regementsintendenter
            och då 1,000 kronors, efter hand inträdande, löneförhöjning torde
            vara den minsta löneförbättring, som uti omhandlade syftet bör
            ifrågakomma, samt jemväl den lämpligaste formen för en dylik,
            synes Riksdagen genom bifall till den kongl. propositionen böra
            lemna vederbörande tillfälle att upprätthålla en institution,
            som vid
          </note>
          <note xml:id="i-T7FWtBAWgytNEgWAt1ahUg">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-QXQ5jMZxb2G7LugY5nK7G1">
            Angående ålderstillägg till regementsinten-
          </note>
          <note xml:id="i-V6J6oeFZnodT577w1VroKA">
            denterna. (Forts.)
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5zaqHo3wYKDWzQWqPLLo5L">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-8QQaLqTUBTgs5WruhoveJD">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-JRTJi2NLxr5mSXpsWpDsos">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CFjW54Rao31BDLy25Aajc4" type="date">
            8 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NnXZUKJ2ym9hdHHKZipeqN" who="Q6011447" prev="i-W7xmDyNUKrVgbMo5NeybT2">
            <seg xml:id="i-JzV2zv7XRp7ucxFisiiWNW">
              dess införande olyckligtvis underskattats så väl till sin vigt
              som till af den samma beroende göromål och arbete samt derför
              också tillmättes otillräckliga löneförmåner."
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QB5Ni7CH3wNuK6jQeXDmMD">
            Med anledning af hvad jag nu anfört yrkar jag bifall till Kongl.
            Maj:ts proposition och vill dessutom rigta en vördsam anhållan
            till kammaren att taga 1 beaktande det allt jemt ökade arbete
            våra regementsintendenter fått.
          </note>
          <note xml:id="i-D7TjWrSqPgdPxQNj7nuwLu" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-5Y2r6xeRKkQUHcRgN4yh3V" next="i-PzZLYhkjj6wDrGjanR5Dwu">
            <seg xml:id="i-LLPWf3K4h1fXDV6cFKJF78">
              Herr talman, mine herrar! Jag skall börja der den siste talaren
              slutade, då han framhöll den otillräckliga aflöning, som desse
              regementsintendenter skulle hafva. Om herrarne se efter, skulle
              desse regementsintendenter efter utskottets förslag få en ärlig
              inkomst af 3,300 kronor, då de nemligen fingo i lön 2,800 kronor
              och 500 kronors ålderstillägg. Och dessutom har sagts i utskottets
              motivering — och det är antagligt att Kongl. Maj:t skall beakta
              det och komma fram med förslag derom — att de kunde få en dagaflöning
              af 3 kronor om dagen under den tid af 60 dagar då mötena pågå,
              och då är man uppe till 3,480 kronor. Dessutom skulle de få en
              pension, beräknad efter 3,300 kronor. Men jag hemställer till
              her-- rarne, huru många tusen menniskor det är här i landet, som
              icke få draga sig fram med mindre inkomster än så. Det är alldele8
              orimligt att på detta sätt framhålla exempel, det ena efter det
              andra, så snart det är fråga om att söka bereda högre aflöning
              åt någon viss tjenstemannaklass, och så genom jemförelse söka
              ådagalägga, att den ene icke är så bra aflönad som den andre.
              — Vi veta alla att det finnes flere tusentals menniskor, ja den
              stora mängden af landets inbyggare, som arbeta från morgon till
              qväll, men som få nöja sig huru de kunna och icke ha någon lön
              ens på 3,000 kronor, ja icke en tiondedel deraf om året. Jag tycker
              herrarne borde kunna inse, att det icke kan gå an på det sättet
              söka pressa upp tjenstemännens löner gång: efter annan, ty det
              skall väl finnas en gräns i det afseendet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzZLYhkjj6wDrGjanR5Dwu" prev="i-5Y2r6xeRKkQUHcRgN4yh3V" who="Q5616733" next="i-FMZsTMkTjnwKJnkbBWVRTT">
            <seg xml:id="i-SNFTFEmXCNw44fg14DqZk7">
              Här har talats om otillräckligheten af lönen. Men lönens tillräcklighet
              eller otillräcklighet, det beror på huru hvar och en men-- niska
              hushållar, det beror på huru man vill lefva. Den ene lefver bra
              på 3,000 kronor och den andre kan icke gå ut med att lefva på
              10,000. På det sättet skulle man få hålla på att höja lönerna
              i det. oändliga. Men man får väl se till att det icke går allt
              för fort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FMZsTMkTjnwKJnkbBWVRTT" prev="i-PzZLYhkjj6wDrGjanR5Dwu" who="Q5616733" next="i-QJpKc2kEdP6xmmbee6gnvm">
            <seg xml:id="i-HffynQvLT12N1ZpoqRnK4M">
              Men hvad som för mig varit bestämmande 1 främsta rummet att icke
              gå längre än utskottet föreslagit har varit det, att vid de värfvade
              regementena hafva regementsintendenterna redan nu i dagarfvode
              ett belopp, som uppgår till 1,095 kronor om året. Om de nu skulle
              få två ålderstillägg, skulle deras lön komma att springa upp till
              4,895 kronor eller i rundt tal 5,000 kronor. Men jag tycker att
              det är alldeles orimligt, och derför kan jag icke vara med om
              att gå längre, än utskottet gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QJpKc2kEdP6xmmbee6gnvm" prev="i-FMZsTMkTjnwKJnkbBWVRTT" who="Q5616733" next="i-3GG3pbG7cSnBDKGckGH6ZP">
            <seg xml:id="i-66J4xUt3Lhhabb4Jr413Vv">
              Hvad beträffar den jemförelse, som gjordes med kronofogdarne
              och deras aflöning, så kan jag icke gilla densamma. En kronofogde
              har icke mer än 3,000 kronors lön, hvartill kommer 1,000 kronors
              tjenstgöringspenningar och 300 kronors expensmedel, d. v. s. 4,300
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NJ1TP7VdQMzAVahghsq3NH" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-3GG3pbG7cSnBDKGckGH6ZP" prev="i-QJpKc2kEdP6xmmbee6gnvm" who="Q5616733" next="i-NgESh5pWpPRSZF1CNrnVXh">
            <seg xml:id="i-BJkCmetYYY7ewVqMMS3CfV">
              kronor. Men vilja herrarne nu, att regementsintendenterna vid
              de värfvade regementena skola få en aflöning, uppgående till 5,000
              kronor om året, så få de ju vida mer än kronofogdarne. Konsten
              att söka upp sådana här jemförande exempel är så uppöfvad, och
              man är så van att draga fram dem från alla möjliga håll, att man
              på den vägen kan bevisa snart sagdt hvad man vill. Men man får
              väl ändå taga litet hänsyn till sakens beskaffenhet. Och ser jag
              saken från den sidan, så kan jag icke vara med om detta här talet
              om regementsintendenternas ansvar och att de hafva så mycket för
              händer. Väl är det sant, att de hafva uppsigten öfver förråden.
              Men för vården om förråden finnes det ju också en förrådsförvaltare,
              och desse regementsintendenter lära väl icke gå sjelfva och vädra
              och verkställa arbetet för persedlarnes förvarande. Det har jag
              åtminstone icke sett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NgESh5pWpPRSZF1CNrnVXh" prev="i-3GG3pbG7cSnBDKGckGH6ZP" who="Q5616733" next="i-BqwG25sz6VpcsaCg2cCcVT">
            <seg xml:id="i-2AKr5XGuL1J3rWfSHT452F">
              Så var det ett annat skäl, som anfördes för att de borde vara
              likstälda med kronofogdarne, och det var deras stora uppbörd.
              Men det är allt skilnad på den uppbörd, som de hafva, och den
              uppbörd, som kronofogdarne hafva. HRegementsintendenterna hafva
              hufvudsakligen att dela ut penningar efter skrifna anordningar
              och aflöningslistor och se till att hvar och en får sitt belopp.
              Det kan väl icke sägas vara att handskas med millioner. Kronofogden
              har deremot att resa omkring på uppbördsstämmor och drifva in
              skatterna samt sedermera en hel del besvär att utfå restantierna
              eller bevis om afskrifningar derför, och det är något helt annat
              än att dela ut pengar på sätt jag nämnde, hvilket icke torde vara
              en så stor konst eller medföra så stort besvär. En kronofogde
              är dessutom polisman och har i den egenskapen en mängd uppdrag,
              så att det kan icke sägas, att kronofogdarne äro jemförliga med
              regementsintendenterna. Jag är heller icke öfvertygad om att desse
              sistnämnde personer äro så upptagna af tjensteåligganden som här
              framhållits. Men jag vill icke gå så långt i detalj, att jag vidare
              uppehåller mig dervid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BqwG25sz6VpcsaCg2cCcVT" prev="i-NgESh5pWpPRSZF1CNrnVXh" who="Q5616733" next="i-Kmiyojq5NGWrZZsHqAwkjc">
            <seg xml:id="i-BMq5EYTo6HHvd4YhUiDa44">
              Jag har hört militärer i utskottet säga, att hvad dessa platser
              angår, så äro de mycket eftersökta, och att ingen svårighet finnes
              att få intendenter. De yngre officerarne taga gerna emot dessa
              befattningar, och att de godt reda sig på den nuvarande lönen,
              isynnerhet som de då i allmänhet icke hafva någon familj; men
              om de nu efter 10 år skulle få 500 kronors påökning, så komme
              det ju att blifva en icke så "obetydlig hjelp. Med afseende härpå
              vill jag fråga, om det icke bör vara tillräckligt för en familj
              att hafva 3,480 kronor eller i rundt tal 3,900 kronor att lefva
              af? Hade vi alla en sådan lön, så skulle helt visst de fleste
              af oss vara tacksamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kmiyojq5NGWrZZsHqAwkjc" prev="i-BqwG25sz6VpcsaCg2cCcVT" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-S8nzLKG3UeDf62gxqwKEhQ">
              Jag får slutligen säga, att det är rigtigt tråkigt att på detta
              sätt nödgas uppträda och blifva ansedd för att man vill gå andras
              rätt för nära. Men jag kan å andra sidan icke vara med om Kongl.
              Maj:ts förslag, och i detta fall hufvudsakligen af det skälet,
              att intendenterna vid de värfvade regementena skulle få alldeles
              för stor lön i förhållande till arbetets beskaffenhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Y3dhc6ombRRK3NxrhTXbp">
            Af de skäl, som jag nu i korthet angifvit, och på grund af dem,
            som af utskottet blifvit anförda, anhåller jag således om bifall
            till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-UYHBZwgGhGQ6gv54Cbm1KS">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-P2wbpehrgrCg9jp8UxRB8t">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JjdK6VanYvbxvJRrDmwRwK">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-MMS2RwVcVHYSfY9soFaJX8">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-6dVoZ1TNQcRmKN8j9M4pgk">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YS8bz9xvdzF7VcAxo6iXt6" type="date">
            10 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-WNv2eXBNw3eYJkihMggQZA" type="speaker">
            Herr Johansson i Esset:
          </note>
          <u who="Q5885702" xml:id="i-EMJAKztDCRDrUTyRBMuZ15" next="i-Ra8YmAgabzAaFBYYPt8GK6">
            <seg xml:id="i-7M625nnPENMArKyddvBgeA">
              Jag begärde ordet närmast med anledning af herr Lasse Jönssons
              yttrande, att regementsintendenterna kunna bo hvar som helst på
              landet. Herr Nilsson har nu redan besvarat detta. Emellertid finnes
              ett undantag, som jag måste vidgå, och det är jag sjelf. Vid det
              regemente jag tillhör var jag nemligen förut regementskommissarie
              och hade under den tiden skaffat mig en gård, som låg en mil från
              Venersborg. Den nuvarande regementschefen har medgifvit mig att
              bo qvar på stället, så länge han sjelf förblir chef, men det beror
              helt och hållet på honom, emedan det är föreskrifvet att regementsintendenten
              skall bo, der chefen bor. I alla händelser får jag resa in till
              chefsexpeditionen hvarannan dag. 9Således faller det skälet också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ra8YmAgabzAaFBYYPt8GK6" who="Q5885702" prev="i-EMJAKztDCRDrUTyRBMuZ15" next="i-BkPiKbvYT22LHvQQfvjKva">
            <seg xml:id="i-6hSTPZ9c5j5mF4DEWhSCLw">
              Att bemöta herr Danielson vill jag dels icke gerna göra och dels
              är det icke precis lämpligt, att jag sjelf framhåller de många
              göromålen. Men jag kan icke underlåta att säga något mot hvad
              herr Danielson sade, att hvad regementsintendenten hade att göra
              blott vore att skrifva ut listor och utbetala penningar efter
              dessa listor. Det är väl icke alldeles så. Det återstår ännu vid
              våra indelta regementen en del uppbörd. Vid de större uppgår det
              ända till 122 rotar att uppbära vakansafgift för, och dessutom
              är man två gånger om året skyldig att resa omkring på flera eller
              färre ställen, minst åtta olika ställen, för att utdela underhållsmedel
              till gratialister. För dessa resor utgår väl reseersättning, men
              icke, såsom det gjorde förr, dagtraktamente, och således äro de
              förenade med egna uppoffringar. Regementsintendenten är ingen
              vanlig kassör, utan redogörare och upprättar samt ansvarar för
              regementets alla redogörelser. Man kan väl då tänka sig, att det
              blir betydligt mycket mer arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BkPiKbvYT22LHvQQfvjKva" who="Q5885702" prev="i-Ra8YmAgabzAaFBYYPt8GK6" next="i-TiNmq3Gditmv5LY45proBn">
            <seg xml:id="i-KYFCZi5qh3XRYpRmo5CShy">
              Dessutom har han annan tjenstgöring. Han kommenderas t. ex. vid
              fältöfningarna, då generalstaben har sådana, och är alltid en
              intendent kommenderad vid distriktsfältöfningarna. Med hänsyn
              till hvad herr Danielson nämde om kronofogdarne, att jag skulle
              misstagit mig i att de hade öfver 4,000 kronor, så vill jag bestämdt
              påstå att de hafva så. Lönen är 4,300 kronor, och då de efter
              tio år få ålderstillägg, så gör det sammanlagdt, inberäknadt tjenstgöringspenningar,
              4,800 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TiNmq3Gditmv5LY45proBn" who="Q5885702" prev="i-BkPiKbvYT22LHvQQfvjKva">
            <seg xml:id="i-Vuq1ePRaSptMkZTXou2y5U">
              Då jag sett att en af kammarens militärer begärt ordet, skall
              jag icke längre upptaga tiden. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RpcztkJZSPjiWcuCiDiLUQ" type="speaker">
            Herr Andersson i Högkil:
          </note>
          <note xml:id="i-BDj4Vx2t1KrwtGvZQgeqNa">
            Vid förlidet års riksdag hade elfva af denna kammares ledamöter
            i statsutskottet reserverat sig i syfte att embetsmännens löner
            skulle nedsättas, och de hemstälde om en skrifvelse till Kongl.
            Maj:t i sådan rigtning. För reservanternas hemställan röstade
            102 af denna kammares ledamöter. Det fans således förlidet år
            ganska stora sympatier för en lönenedsättning. Det oaktadt har
            nu statsutskottet hemstält om ökade löner för en viss klass. I
            motiveringen säger utskottet: "då regementsintendenternas löner
            bestämts under en tid, då lefnadsvilkoren betingade högre kostnader
            än nu, har utskottet ansett desse tjenstemäns behof af löneförbättring
            genom att tillägga dem allenast ett ålderstillägg efter 10 års
            väl vits-
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-67wGpjnSKhqCCbUtAYCtHu" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-LoXd1NgDQqaToSWnBAPKgT" next="i-3Ca7V51UfzSTryKGQ9QkoS" who="Q5555843">
            <seg xml:id="i-WrXrFaxbKmWxJqczU5a7Cu">
              ordad tjenstgöring skäligen blifva tillgodosedt.” Precis samma
              skäl anfördes förra året af de elfva reservanterna, eller att
              då tjenstemännens löner bestämts under en tid, då lefnadskostnaderna
              varit betydligt dyrare, det nu vore skäl att nedsätta dem. På
              sidan 23 i utskottets betänkande anföres efter arméförvaltningen,
              att "ur det allmännas intresse vore nödigt tillse, det nämnde
              tjenstemän bereddes en aflöning, tillräcklig för deras betryggande
              mot ekonomiskt obestånd”. Precis samma åsigt uttalades af reservanterna.
              De säga nemligen: "Det är tydligt, att statens embetsoch tjenstemän,
              för att kunna väl verkställa det arbete staten af dem fordrar,
              måste ega en ekonomiskt tryggad existens”. Men reservanterna säga
              vidare: "Utan men för detta ekonomiska oberoende torde dock deras
              löner under nuvarande prisförhållanden kunna i någon mån nedbringas,"
              Men hvilken lön kan väl sägas vara fullt betryggande mot ekonomiskt
              obestånd? Jag tror, att det skulle blifva ganska svårt så väl
              för arméförvaltningen som för hvilken annan myndighet som helst
              att uppgifva en bestämd siffra. Det är många faktorer, som dervid
              böra tagas 1 betraktande, och icke lär det vara beloppet af lönen,
              som blir det bestämmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Ca7V51UfzSTryKGQ9QkoS" prev="i-LoXd1NgDQqaToSWnBAPKgT" who="Q5555843">
            <seg xml:id="i-Cp6vsS673f7pJtqpPWUDuY">
              Förlidet år uttalade jag mina betänkligheter mot nedsättningen
              af tjenstemännens löner. Jag kunde icke finna en sådan åtgärd
              rättvis eller billig. Likaså vill jag nu uttala mina betänkligheter
              mot att Riksdagen skall gå i en motsatt rigtning, nemligen på
              löneförhöjningarnas bana. Nu är det visserligen endast fråga om
              regementsintendenterna, men nästa gång blir det fråga om en annan
              klass, och så undan för undan, till dess alla fått sig ett nytt
              stycke af kronans kaka. Hvarje försök statsutskottet gör att i
              någon mån pruta på de allt jemt ökade anslagsfordringarna mötes
              äfven i denna kammare af ett allt kraftigare motstånd, och statsutgifterna
              under denna hufvudtitel ökas i en nästan oroväckande grad. Nu
              har statsutskottet försökt ett medlingsförslag, men icke heller
              detta är till belåtenhet, och derför skall jag yrka rent afslag
              så väl å utskottets hemställan som Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Na38PW52PEs2dvz5vaJWse" type="speaker">
            Herr Kilman:
          </note>
          <u who="Q5909044" xml:id="i-W1WebwGnTCzJNSviytsSC3" next="i-93R1rkSP75h4gRF1vB5dFX">
            <seg xml:id="i-TTf1WuopZ1Y9CWtegcKNx">
              Jag begärde ordet för att belysa saken från en sida, som icke
              ännu blifvit framhällen. Det har här redan tillräckligt framhållits,
              att regementsintendenterna hafva så mycket att göra,att det otvifvelaktigt
              icke finnes många personer vid regementet, som hafva dermed jemförligt.
              Regementsintendenten har så mycket att göra, att han är tvungen
              bekosta sig sjelf skrifbiträde. Den sidan af saken jag afsåg är,
              att det är alldeles gifvet att en dugande regementsintendent kan,
              om han med fit och lust kan egna sig åt sitt värf, för kronan
              vara till ofantlig besparing. Genom kloka arrangement kan kan
              nemligen inbespara mycket mer än hvad den ifrågavarande löneförhöjningen
              går till. Det är klart, att en menniska icke är mer än en menniska.
              Personer, som genom egna ekonomiska bekymmer äro nedtryckta —
              och till sådana personer höra naturligtvis de regementsintendenter,
              hvilka sitta med stor familj och hvilkas lön derför visar sig
              otillräcklig — kunna icke med bästa vilja i verlden egna lika
              stor omtanke ät sin befattning som de, hvilka sjelfva äro bekymmerfria
              och ega en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5EsdPXmUn5uYnmDRQGdfQR">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-F9RhdXYGzTNp9gsReV9ZUL">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MnZ77UENuEnAJRf8fstcFz">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-CkoLnhaj6JM1b9b4PvreNx">
            Angående ålderstillägg till regementsinten-
          </note>
          <note xml:id="i-B6cDowpo5ud5RowALQRs4s">
            denterna. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WYeaG4hjTWMRGpCXdg1ye9" type="date">
            12 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-93R1rkSP75h4gRF1vB5dFX" prev="i-W1WebwGnTCzJNSviytsSC3" who="Q5909044">
            <seg xml:id="i-NdaGHSdnKcs4hWMD4pLPRq">
              tryggad existens. Derför anser jag det vara en stor misshushållning
              att löna en tjensteman så dåligt, att han icke kan egna hela sin
              tid åt tjensten. Jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A26mYVnHL7HUdxDSyG4Zsh" type="speaker">
            Herr friherre Peyron:
          </note>
          <u who="Q5621010" xml:id="i-5uDWscqwRnxEv7ixuB5ttJ">
            <seg xml:id="i-99BQX9joWKgQAGGgP8r2Xt">
              Då jag väl vet, genom den tjenstebefattning jag innehar, att
              regementsintendenterna äro öfver höfvan ansträngda af sin tjenstgörning,
              synes det mig, att kammaren borde behjerta det och bifalla den
              löneförhöjning, Kongl. Maj:t begärt, nemligen af två ålderstillägg.
              Desse tjenstemän kunna icke hafva några biförtjenster. De hafva
              icke rätt att hafva det och de ega ej heller någon befordringsrätt,
              på den grund att fältintendentsbefattningarna icke blifvit af
              Riksdagen bifallna, såsom Kongl. Maj:t flera gånger begärt. Här
              har talats om, att regementsintendenterna endast skulle hafva
              att skicka ut några listor "med pengar. Jag ber herrarne vara
              öfvertygade om; att det är deras minsta göromål, och det förekommer
              vanligen endast fyra gånger om året. Det har redan af en föregående
              talare blifvit sagdt, att de vore nödsakade använda renskrifvare
              och skaffa sig hjelp | inom expeditionen för att medhinna allt.
              De få dessutom göra en mängd resor, för hvilka de väl uppbära
              reseersättning, men icke dagtraktamente. Sådana betungande göromål
              anser jag förtjena de tvenne ålderstillägg, som Kongl. Maj:t begärt,
              hvarför jag anhåller om bifall till Kongl. Maj:ts proposition
              och afslag å statsutskottets yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NhmeUBH7McvWNnr1dLAifz" type="speaker">
            Herr Persson i Mörarp:
          </note>
          <u who="Q6042602" xml:id="i-G51iuDuEcXdt4DmSoMuW2p">
            <seg xml:id="i-QCuxd3MAc79CjB6CvyJHUu">
              Jag hade verkligen trott, att man skulle nöjt sig med det förslag,
              statsutskottet framlagt. Jag anser för min del, att billigheten
              talar för ett sådant tillmötesgående, som statsutskottet visat,
              men tror ock att dermed böra alla billiga anspråk vara fullt tillgodosedda.
              Då man talar om, att regementsintendenterna äro förbjudna att
              ha någon tjenstebefattning vid sidan, så tror jag dock, att det
              finnes fall, der regementsintendenterna egna sig åt fördelaktigt
              aflönade platser. Det har upplysts i utskottet, att så varit fallet
              på ett eller annat ställe, der regementsintendenterna förstått
              skaffa sig biinkomster, uppgående till bortåt ett par tusen kronor,
              då man deri inberäknar jemväl kontanta lönen och naturaförmånerna.
              Det borde icke varit för den talare, som nyss yttrade sig, herr
              Kilman, alldeles obekant, att så är förhållandet på några ställen.
              Jag har varit med om att gifva ett ålderstillägg, emedan jag anser,
              att alla billiga och rimliga anspråk skulle kunna derigenom blifva
              tillfredsstälda, men blir jag satt i valet att rösta mellan Kongl.
              Maj:ts förslag och afslag, då röstar jag hellre för afslag. Emellertid,
              och då jag anser klokheten bjuda att icke ställa anspråken för
              högt, vill jag - dess förena mig med dem, som yrkat bifall till
              utskottets örslag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2MQNSZcG9SwwUbSfaFTMwU" type="speaker">
            Herr Nilson från Ystad:
          </note>
          <u who="Q6011447" xml:id="i-MaYtXy6t3LbuQTeGAZ6Pjq" next="i-CwsiPsYUt58GHYyurNnAwg">
            <seg xml:id="i-GTQHkEhadNeCEtHeu6WspE">
              Jag hade icke tänkt yttra mig i denna fråga rörande ålderstillägg
              åt arméns regementsintendenter, om icke statsutskottets utlåtande
              | uppkallat mig dertill.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CwsiPsYUt58GHYyurNnAwg" who="Q6011447" prev="i-MaYtXy6t3LbuQTeGAZ6Pjq">
            <seg xml:id="i-Lrnn78iGjTsNM6kq9J96x9">
              På 24:de sidan i betänkandet står: "dock och enär en olikhet
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PjA9Jpj5LvunqJKpc5faSF" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 13
          </note>
          <note xml:id="i-JeWcxrj5DM8woXs9uuUtJG">
            emellan regementsintendenternas aflöningsförmåner nu förefinnes
            derautinnan, att de vid de värfvade garnisonerade trupperna anstälde
            åtnjuta, utom den för alla lika lönen af 2,800 kronor, dagaflöning
            å 3 kronor hela året, har utskottet tänkt sig, att genom beredande
            åt de vid indelta armén och Vermlands fältjägarecorps anstälde
            regementsintendenter af sådan dagaflöning under de dagar de vid
            regementenas eller corpsernas årliga vapenöfningar äro kommenderade,
            någon ytterligare löneförbättring skäligen derigenom skulle kunna
            sistnämnde regementsintendenter tilldelas." — På så sätt har utskottet
            yttrat sig i betänkandets motivering, men i klämmen eller 1 sjelfva
            yrkandet finnes icke något nämndt om, på hvad sätt regementsintendenterna
            vid de indelta regementena och corpserna skulle kunna beredas
            någon dagaflöning. Jag skulle derför icke hafva något emot om,
            jemte ett ålderstillägg, dagaflöning kunde beredas desse tjenstemän,
            så vida nemligen det låter sig göra att framställa yrkande härom.
          </note>
          <note xml:id="i-VhdZTt2DuPom4Zp9vnpdYT" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-YMGJtjsyZ2mVfTvgHM9nzc" next="i-2bKNm8LHFg7Lau38rNmSfi">
            <seg xml:id="i-ScxusGSvc7SZBKfn2dudGv">
              Då jag sist begärde ordet, hade jag icke reda på förhållandena
              rörande den för regementsintendenternas resor utgående ersättning.
              Det har sedan blifvit upplyst, att de i detta fall hafva skjuts
              efter två hästar. Under sådana förhållanden lära de icke göra
              synnerligen stora förluster på sina resor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2bKNm8LHFg7Lau38rNmSfi" prev="i-YMGJtjsyZ2mVfTvgHM9nzc" who="Q5616733" next="i-PCVVvgaVQJT4uwMLRroaL6">
            <seg xml:id="i-TReukzcy6Jod6RipUCGgMd">
              Hyad nyss nämndes af den siste talaren, att i utskottets motivering
              talats om dagaflöning åt regementsintendenterna, men att icke
              i sjelfva klämmen något förslag i den vägen gjorts, så kommer
              sig detta förhållande deraf, att utskottet i sådant afseende icke
              har någon motionsrätt, utan blott på detta sätt velat gifva Kongl.
              Ma:jt en antydan om att äfven på det hållet något kunde göras.
              Derigenom skulle således den indelta arméns regementsintendenter,
              utom dessa 500 kronor i ålderstillägg, komma att under den tid,
              mötena pågingo, få en tillökning i sin aflöning, som torde kunna
              beräknas till 180 kronor, och detta skulle ju blifva en hjelp
              i deras löneförmåner. Men, som sagdt, orsaken hvarför detta förslag
              ej togs in i klämmen var, att utskottet ej i detta fall hade någon
              motionsrätt. — Man har emellertid all anledning att tro, det Kongl.
              Maj:t kommer att påakta denna sak, vare sig Kongl. Maj:t anser
              sig sjelf kunna meddela regementsintendenterna denna förmån eller
              böra göra någon hemställan derom till Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PCVVvgaVQJT4uwMLRroaL6" prev="i-2bKNm8LHFg7Lau38rNmSfi" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-XWfn2NYbNV3BWjennQ6a5X">
              Jag vill endast tillägga, att om jag skulle komma att välja mellan
              bifall till Kongl. Maj:ts proposition och rent afslag, kommer
              jag att rösta för det senare. Jag kan icke vara med om dessa 1,000
              kronor i ålderstillägg åt regementsintendenterna, ty detta belopp
              är verkligen alldeles för mycket, åtminstone för intendenterna
              vid de värfvade regementena. Men jag tror, att man skulle kunna
              gå en medelväg genom att begagna den utväg, som utskottet i detta
              fall föreslagit 1 sin motivering.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MYoQZ4C3vToRnAT9yoTZYU" type="speaker">
            Herr Kilman:
          </note>
          <u who="Q5909044" xml:id="i-HxnSRo7Xj1joE5SfDvFDyr" next="i-FsLUqqJkTbZAif789LM9pu">
            <seg xml:id="i-mouNDXHQFNChEb2PfqTpr">
              Då jag af en talare på skånebänken personligen uppkallats att
              yttra mig, har jag nu begärt ordet. Han talade om en biförtjenst,
              som en regementsintendent inne-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wp8r33wUf8PHMx4CeK71wh">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-ECuMCk89pLwHmntqbat4jJ">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-29cZ4HygaT3w5MuGw3p1Y2">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-3fGLrGEJrFYBpFk1murGWw">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Fbcys5vJFFH7JEMTDqrj61" type="date">
            14 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-FsLUqqJkTbZAif789LM9pu" prev="i-HxnSRo7Xj1joE5SfDvFDyr" who="Q5909044" next="i-3ZjGWBKwkJyWZEdvp1H9mQ">
            <seg xml:id="i-Xx3i23GxN1PpVR5797VPCH">
              hade, men jag hemställer, huru vida det kan kallas en biförtjenst,
              om en regementsintendent blir utsedd till ombudsman i ett brandstodsbolag.
              En sådan tjenst är ju af alldeles tillfällig natur. Med biförtjenster
              menar jag sådana inkomster, som på ett eller annat sätt följa
              med tjensten, såsom sportler eller dylikt. Men sådana kunna regementsintendenterna
              numera icke skaffa sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3ZjGWBKwkJyWZEdvp1H9mQ" prev="i-FsLUqqJkTbZAif789LM9pu" who="Q5909044">
            <seg xml:id="i-VgMhqxqu27eTQ4ux2WaVhX">
              Slutligen vill jag tillägga, beträffande herr Peter Anderssons
              i Högkil påstående derom, att han fruktade, att i fall denna löneförbättring
              åt regementsintendenterna beviljades, skulle Kongl. Maj:t sedan
              komma in till Riksdagen och begära löneförhöjning åt litet hvar,
              att här är det ju fråga om att rätta ett missförhållande, som
              uppstått derigenom, att vederbörande icke på den tid dessa löner
              bestämdes kunde förutse, huru ofantligt mycket, såsom sedermera
              visade sig, regementsintendenterna fingo att göra. Derför blefvo
              också lönerna satta så lågt. Då detta verkligen är ett missförhållande,
              som tarfvar rättelse, kan man väl icke tala om att man deraf skulle
              kunna taga sig anledning att en annan gång ifrågasätta löneförhöjning
              åt andra tjenstemän.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SBwv4a4Ki3g27FayyMj73m" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-YZVF3xCnY2s9jXVWUKBbgA" next="i-CF8AtG3xAzTCcj5swaP1Uf">
            <seg xml:id="i-MGFqk88zhHiKgVZJhRF2Ut">
              Det var en rätt egendomlig uppfattning den siste talaren hade
              i fråga om biförtjenster af statens tjenstemän. Jag undrar hvad
              han kallar för biförtjenster? Med den uppfattning han hade, föreställer
              jag mig likväl, att om en regementsintendent hade hvilka inkomster
              som helst, vid sidan af tjensten, så skulle herr Kilman förklara,
              att det icke vore några biförtjenster. Detta är naturligtvis en
              åsigt, som icke kan gillas af dem som tänka sundt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CF8AtG3xAzTCcj5swaP1Uf" prev="i-YZVF3xCnY2s9jXVWUKBbgA" who="Q6011953" next="i-R2K8XZWgxFk6tNjcYcMYSm">
            <seg xml:id="i-UMtfCF5uQAARKzD4CXKSiC">
              Jag begärde egentligen icke ordet med anledning af hans sista,
              utan med anledning af hans första yttrande, som gick ut derpå,
              att han ansåg, att med de stora förråden och den uppbörd, regementsintendenterna
              handhafva, skulle ske en misshushållning, om icke lönerna för
              desse personer sattes högre, än de nu hafva. Han har genom detta
              uttalande gifvit desse regementsintendenter ett synnerligen stort
              misstroendevotum. Genom ett sådant uttalande följer det naturligtvis
              af sig sjelf, att med de små lönerna skulle de misshushålla med
              de medel de hafva om händer för statens räkning. Och då han sjelf
              har ett högre befäl inom ett regemente, får detta hans uttalande
              en ännu större betydelse i den anmärkta rigtningen. Jag har verkligen
              en mycket bättre tanke om våra regementsintendenter, än den ärade
              talaren hade, och tror, att med den lilla lön de nu hafva, hushålla
              de mycket väl både med de statens medel och de persedlar, som
              äro dem anförtrodda. Han sade vidare, att de skulle kunna göra
              stora besparingar åt statsverket, om de nu tillades den ifrågasatta
              löneförhöjningen. Är det då de små lönerna, som göra, att de nu
              icke kunna bereda några besparingar åt staten? Jag kan icke föreställa
              mig detta, utan anser att dermed förhåller det sig på samma sätt
              som med den af talaren omnämnda misshushållningen. Det var just
              med anledning af detta herr Kilmans yttrande som jag för min del
              velat fritaga regementsintendenterna från den svåra beskyllning,
              som han tycktes vilja uttala mot dem.
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K48EnS5bzfBdgh52NCf8nT" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-R2K8XZWgxFk6tNjcYcMYSm" prev="i-CF8AtG3xAzTCcj5swaP1Uf" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-8oNwoARYzmtuzmoGqRq9ND">
              Den talare på elfsborgsbänken, som yrkade rent afslag å det föreliggande
              förslaget, anser jag varai sin fulla rätt, och goda skäl finnas
              för att göra detta. Jag är också viss derpå, att statsutskottet
              skulle hafva följt hans exempel, om man icke hade riskerat att
              förlora allt och sedan vinna ingenting. Jag har icke deltagit
              i detta ärendets behandling inom utskottet, men är det oaktadt
              viss på, att om man haft någon utsigt att kunna vinna målet genom
              ett rent afslag, som hade en gemensam votering till följd, skulle
              man icke alls hesiterat att gå på den bogen, som herr Peter Andersson
              i Högkil föreslog, men jag tror likväl att klokheten bjuder, att
              vi nu gå en medelväg och icke uppställa för stora fordringar,
              ty det händer då, att vi kunna förlora allt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Axhg65rqsqdGX9NosFLQGr">
            På dessa skäl yrkar jag bifall till statsutskottets förslag i
            förevarande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-Ee8mRxveY79u6C79MTDU1w">
            Häruti instämde herr Johansson i Löfåsen.
          </note>
          <note xml:id="i-KkiPxzkn91KuMpf5pSmPcv" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <u who="Q5821376" xml:id="i-PXns2aB2au3fbYBDjJJt4">
            <seg xml:id="i-LhgH2amE4rGJgkr6y2ALNs">
              Då man hör här i kammaren, med hvilken ifver militärerna försvara
              Kongl. Maj:ts proposition angående ålderstillägg till regementsintendenterna,
              så är det liksom om man anade, att frågan vore något mera betydande,
              än hvad den i sjelfva verket är. Jag har med största uppmärksamhet
              följt debatten 1 denna fråga och kan icke neka till, att den gjort
              mig temligen villrådig. Till att börja med trodde jag, att statsutskottet
              handlat lämpligt och rigtigt, då det sökt få ett missförhållande
              rättadt. Men nu börjar jag tro, att derest man söker rättelser
              på detta sätt, är det mycket sannolikt, att man vid en kommande
              riksdag kommer att åberopa samma skäl för beviljande af löneförhöjningar
              äfven till åtskilliga andra tjenstemän. Det kan derför hända,
              att det, såsom en talare på elfsborgsbänken nämnde, nu vore klokast
              att afslå både Kongl. Maj:ts proposition och utskottets förslag
              i denna punkt. Man hade då fria händer att till en kommande riksdag
              äfven kunna rätta andra missförhållanden, som möjligtvis kunna
              förefinnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SfteYXga39JtHScnqb85p">
            För min del ansluter jag mig derför till dem, som yrkat afslag
            så väl å den kongl. propositionen som å utskottets hemställan
            i förevarande ämne.
          </note>
          <note xml:id="i-Lw3RVwyvKtwnovTEAFdna4">
            Herr Bruse förenade sig med herr Hörnfeldt.
          </note>
          <note xml:id="i-C4nX5tdHhhzc47x6qkiizY" type="speaker">
            Herr Bexell:
          </note>
          <u who="Q5575104" xml:id="i-Cz7K9rVVf6tGMV1EVHsLia">
            <seg xml:id="i-3abJ9yhZbirkcDzDZrsCm6">
              Jag fäste mig vid att en talare yttrade, att stora löneförmåner
              skulle åstadkomma sådan arbetsamhet och lust för arbete. Jag vill
              i detta fall blott säga, att min enskilda uppfattning är alldeles
              motsatt hans, ty jag har kommit till den åsigten, att ju större
              löner embetsmännen få, desto mindre arbete vilja de göra, och
              hvad som är fullt säkert det är, att de äfven blifva mindre tillgängliga;
              hvarför jag tager mig friheten yrka afslag å så väl Kongl. Maj:ts
              proposition som utskottets hemställan i denna punkt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WYYdNrpJ7JnnkKnSnktDmZ" type="speaker">
            Herr Kilman:
          </note>
          <u who="Q5909044" xml:id="i-13uhMDgwCCdtFVba57e4Uk" next="i-FZCzqBJshedkFYZtSDZE2D">
            <seg xml:id="i-gsrMjBNMfFC3CFW1SGsSN">
              Jag vill upplysa herr Sven Nilsson i Efveröd derom, att det är
              skilnad mellan att misshushålla och det, att en per-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GVHKRwMNe7eCVimqtxS5Qc">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-GZW9G4LTMTPcVk7koandkt">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-DvZZoQSvHmBoNWp6b9YC9N">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3x1tNWNC8kB3QFBg2E6BQB">
            'N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-NbPrkQC5qtzHTV7zXUM8du">
            Angående älderstillägg
          </note>
          <note xml:id="i-NxciXYcNDutrTkLXmRwkT7">
            till regementsinten-
          </note>
          <u xml:id="i-FZCzqBJshedkFYZtSDZE2D" prev="i-13uhMDgwCCdtFVba57e4Uk" who="Q5909044" next="i-VGgQuLtuoG6szKQeWaHnjc">
            <seg xml:id="i-UtrSygScJs4ARTjv5CmJxC">
              denterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4TAZTiZUbQShtr6bAs4Ny6">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PnxZnxDBzvp7PpsiqvVEUo" type="date">
            16 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VGgQuLtuoG6szKQeWaHnjc" prev="i-FZCzqBJshedkFYZtSDZE2D" who="Q5909044" next="i-5JbGxRuLuxFYKd35BuKwX8">
            <seg xml:id="i-P3fCtQsXsiWzykRKCcxGkR">
              son, som måste egna mycken tid och omtanke för skötande af sina
              enskilda affärer och i öfrigt dragas med bekymmer, till följd
              deraf icke kan vara i tillfälle att så pruta och fundera på upphandlingar
              af alla slag, som om han vore fri från dessa bekymmer. Våra regementsintendenter
              göra nog allt, hvad de kunna för att hushålla med statens medel,
              det är min öfvertygelse. Men hafva de, som sagdt, ekonomiska bekymmer,
              som upptaga mycken tid för dem, kan deras arbetsprodukt icke blifva
              den samma, som om de vore fria från dylika bekymmer. Jag kan sköta
              en tjenst regelrätt och bra, men jag kan också derjemte göra besparingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5JbGxRuLuxFYKd35BuKwX8" prev="i-VGgQuLtuoG6szKQeWaHnjc" who="Q5909044">
            <seg xml:id="i-7CbMwNPYtGtXoF3j78awun">
              Hvad herr Bexells yttrande beträffar, vill jag upplysa derom,
              att det finnes gränser för allting här i verlden. Det är här icke
              fråga om så storartade lönebelopp, att följden deraf skulle blifva,
              att regementsintendenterna blefve litet lata af sig, utan här
              är fråga om att förbättra lönerna för personer, som hafva så knappa
              inkomster, att de icke kunna draga sig fram med dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-83QrSyy8LcmSbQ8LP5jBSB" type="speaker">
            Herr Nilson från Ystad:
          </note>
          <u who="Q6011447" xml:id="i-G2MYc8bo5QpYpHdSyBMN1F">
            <seg xml:id="i-HsWsNPEYeVHQYNBkBF5oRf">
              Som jag nyss i mitt sista anförande nämnde, hade jag icke tänkt
              att yttra mig 1 denna fråga, om jag icke hade fäst mig vid en
              oegentlighet i utskottets utlåtande, nemligen i afseende på den
              der ifrågasatta dagaflöningen för intendenterna vid de indelta
              regementena. Men då jag sedermera från en högt värderad talare
              — och vän, kan jag till och med säga — på ölandsbänken blifvit
              upplyst om orsaken härtill och hört honom, hvars hjerta, jag vet
              det, alltid klappat varmt för oss militärer, förklara att förhållandet
              framdeles kan blifva ordnadt, så återtar jag, herr talman, mitt
              yrkande om två ålderstillägg och anhåller i stället om bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-27XAbbUPoYYcQggpcPF14C" type="speaker">
            Herr Jansson i Krakerud:
          </note>
          <u who="Q5828721" xml:id="i-AX4BDrgMQKAhQMYw1PZfLj" next="i-PwMZLUZYdGsD4cZfBjmLTC">
            <seg xml:id="i-UE2WJeCXLP4GsrfdbFKoK">
              Jag hade icke tänkt begära ordet i denna fråga. Men då jag nu
              hört hvad som blifvit sagdt af de personer, synnerligast tjenstemän,
              som yrkat på denna löneförhöjning, kan jag icke underlåta att
              nämna, att jag kommit till den öfvertygelse, att de gjort det
              af pur okunnighet huru det står till med folket 1 allmänhet; ty
              kände de förhållandena inom vårt land och visste, hur folket får
              lefva, så skulle de icke kunna hålla så på dessa stora anspråk,
              som här äro 1 fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PwMZLUZYdGsD4cZfBjmLTC" prev="i-AX4BDrgMQKAhQMYw1PZfLj" who="Q5828721" next="i-DEgbw9YB6bbv5czUTgwvGK">
            <seg xml:id="i-7j9xwy127yQUjVCNFkeFi8">
              Det har blifvit sagdt, att desse regementsintendenter skulle
              hafva att taga sig fram med sådana förfärligt svåra ekonomiska
              bekymmer och betryck och elände, och att det skulle blifva en
              sådan misshushållning med statens medel, om man icke bifölle Kongl.
              Maj:ts förslag, hvilket ju ändå är 500 kronor mer än utskottets.
              Jag tror emellertid, att man behöfver tänka på, att alla Sveriges
              inbyggare äro menniskor, och att man icke bör söka förtrycka den
              ena klassen gent emot den andra. Jag skulle mycket gerna vara
              med om att alla tjenstemän hade en inkomst af fyraä femtusen kronor;
              det vore beqvämt och bra. Men förhållandena äro ju sådana, att
              alla omöjligen kunna få så stora inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DEgbw9YB6bbv5czUTgwvGK" prev="i-PwMZLUZYdGsD4cZfBjmLTC" who="Q5828721" next="i-CPj5AgpyfM87JPnTCqboAW">
            <seg xml:id="i-JLb5fAcBdNccmq3bBrB4TG">
              Nu är det sagdt, att desse intendenter hafva så mycket att göra,
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M192J1DDCiUkfGDKvX9Jn4" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-CPj5AgpyfM87JPnTCqboAW" prev="i-DEgbw9YB6bbv5czUTgwvGK" who="Q5828721" next="i-G4FatnjaXiJwiR29yu3AgA">
            <seg xml:id="i-SzmtTVSsNsLttkd31VkpPP">
              och derför skulle de behöfva större inkomster. Jag vill då påpeka,
              att det finnes många andra menniskor, som hafva fullt ut lika
              mycket att göra och ändå icke på långt när hafva så stora inkomster
              som desse. En handelsexpedit t. ex. har jemn sysselsättning hela
              året om, och jag föreställer mig, att han ändå icke har mera än
              1000 eller 1,200 kronor om året. Intendenterna kunna väl inte
              göra mer än arbeta hvarje dag, liksom han får göra. En tegelbärare
              har också full SyS- selsättning året om, och utan tvifvel mycket
              strängare arbete än desse intendenter; och han har högst 700 kronor
              om året i inkomst. En skräddare kan måhända också förtjena cirka
              700 kronor om året, men då får han också plita med synålen och
              symaskinen dagligen och stundligen. Skulle jag sedan vända mig
              till oss jordbrukare och erinra om, under hvilka förhållanden
              vi få lefva, Ja, då är det ofta så, att debet och kredit icke
              gå ihop, utan somliga af oss blifva skyldiga 4 å 500 kronor för
              hvarje år. Jag hemställer då till herrar tjenstemän, hvar skall
              man taga dessa penningar ifrån? Skulle man icke någon gång också
              behöfva tänka på, hvarifrån penningar till alla dessa löneförhöjningar
              skola komma, eller är det meningen att totalt äta upp en klass,
              under det de andra lefva i vällust? För min del vill jag icke
              vara med om detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G4FatnjaXiJwiR29yu3AgA" prev="i-CPj5AgpyfM87JPnTCqboAW" who="Q5828721" next="i-RmSnMTWTUw4LB4yqvpwK8U">
            <seg xml:id="i-Mu8QRBjg5pMWMmeQZK1m11">
              Vi hafva i dag kämpat om anslag till ett och annat, men man har
              sökt att inskränka desamma så mycket som möjligt. Men då så är,
              att man icke kan få de äskade anslagen, af ekonomiska skäl, till
              vårt försvarsväsen, så borde man, i stället för att söka höja
              lönerna, försöka inskränka statsutgifterna på det hållet, och
              använda de medel, som förefinnas, så att man skulle kunna åstadkomma
              något mera i afseende på försvaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RmSnMTWTUw4LB4yqvpwK8U" prev="i-G4FatnjaXiJwiR29yu3AgA" who="Q5828721" next="i-Aess4hLXaqL7hWxEepVRK6">
            <seg xml:id="i-4CthZbCR1usZ8QYPGDMRAE">
              Jag har redan nämnt, att det blifvit sagdt, att desse intendenter
              hafva så mycket arbete, så att man tycker att det är något öfverdrifvet.
              Utskottet tyckes emellertid icke hafva haft kännedom om den saken.
              Utskottet säger nemligen, att det särskildt till kronans säkerhet
              vore nödigt, att intendenterna icke finge med denna befattning
              förena någon annan allmän eller enskild syssla. Detta tyder på,
              att de icke äro så färfärligt ansträngda. Ty vore det så, så behöfde
              man ju icke frukta för att de skulle egna sig åt någon biförtjenst.
              De hade ju då icke någon tid dertill. Och vore det Så, att de
              hade så mycket att göra, så behöfde man ju alltså icke heller
              föreskrifva, att de icke finge egna sig åt någon biförtjenst.
              Jag vill dock i förbigående bedja att få nämna, att det icke är
              så rigtigt säkert med den saken, ty jag känner åtminstone en intendent,
              som är ledamot i styrelsen för en sparbank, så att deras ansträngning
              icke tyckes vara så förfärlig, att de icke skulle kunna egna sig
              åt några bisysslor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Aess4hLXaqL7hWxEepVRK6" prev="i-RmSnMTWTUw4LB4yqvpwK8U" who="Q5828721" next="i-DRAtSrxrn19eEAmyj3tc3n">
            <seg xml:id="i-3Kp5z73akq1aYrQNngdyhB">
              Här har talats om kronofogdarne, att de hafva så stora löner
              och att man derför borde gifva intendenterna lika mycket. Ja,
              hvem kan inte hafva lika stora anspråk som de? Jag borde också
              hafva lika mycket, kan ju litet hvar säga. Men inte fins det någon
              rim och reson i sådant. Har Riksdagen varit för släpphändt och
              beviljat för mycket åt kronofogdarne, så tyder det på, att lönerna
              för dem
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-aDuZzjpPBmWZEomJmKnrg">
            Andra Kammarens Prot. 1889. N:o 30. 2
          </note>
          <note xml:id="i-WZsH8TtBvv9dRbwhJ3ZDS1">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-Q4NA6BzjCT4nWKTGxg6gwC">
            Angående ålderstillägg till regementsintendenterna. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-972RPvftv1RUfoL6no6Cb2">
            N:o 30. Angående
          </note>
          <u xml:id="i-DRAtSrxrn19eEAmyj3tc3n" prev="i-Aess4hLXaqL7hWxEepVRK6" who="Q5828721" next="i-VAJsy75DujQdJaeHw92T3c">
            <seg xml:id="i-9gRYUaEjxMZ9A3mr5XUPsn">
              ålderstillägg
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FLgZqPgikpTeB4wGw4eTaA">
            till regementsintendenterna.
          </note>
          <note xml:id="i-UBcCBH4n4NdMkGpqKafNSt">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Q8zWc6Sbtw5Q6bAt5PiCjW">
            Angående ersättning för ingvartering
          </note>
          <note xml:id="i-79anaz8Jtye1xUjrKcxyDS">
            af tågande trupp m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XgUxbPNZa7CYN1SRkc1ajM" type="date">
            18 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VAJsy75DujQdJaeHw92T3c" prev="i-DRAtSrxrn19eEAmyj3tc3n" who="Q5828721" next="i-5AvHzYuTcVi1YYynhpwCus">
            <seg xml:id="i-WJUggD3CmdzoANJzL3vdhe">
              borde sättas ned, icke att de borde höjas för andra. Jag vill
              fästa uppmärksamheten derpå, att så länge existensminimum endast
              är 500 kronors inkomst, så borde man icke säga, att de, som hafva
              3,300: kronor i inkomst, släpa sig fram i fattigdom och bekymmer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5AvHzYuTcVi1YYynhpwCus" prev="i-VAJsy75DujQdJaeHw92T3c" who="Q5828721" next="i-AcKcVWBhVmEnEXG2VCKYfN">
            <seg xml:id="i-MaRFCQsGkW2f4RwrdYVnk8">
              Ja, om jag skulle rätta mig efter känslan, så skulle jag hafva
              lust att förena mig med herr Andersson i Högkil uti hans yrkande
              om rent afslag å alltsammans. Men jag skall icke handla efter
              känslan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AcKcVWBhVmEnEXG2VCKYfN" prev="i-5AvHzYuTcVi1YYynhpwCus" who="Q5828721">
            <seg xml:id="i-Bzg9VAgqwod58Kh7S9NxbQ">
              utan efter förnuftet äfven i dag och alltså yrkar jag bifall
              till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XckF7xQFAVHs27kdDkiKpZ" type="speaker">
            Herr Bengtsson i Gullåkra:
          </note>
          <u who="Q5570257" xml:id="i-6W6B8n6rCNeacr9pfRkzT6" next="i-6fpePaGARKnMLmSsCx4obk">
            <seg xml:id="i-3RkoYMJPUc5QEzax8JHoJU">
              Hvad som här uttalats af åtskillige personer derom, att regementsintendenternas
              befattningar äro så magtpåliggande, det är nog en sanning. Men
              jag tror ändå, att de herrar, som yrka på detta anslag, ställa
              sina anspråk alltför långt, då de vilja gå längre än statsutskottet.
              Det synes mig, som om statsutskottet gått liberalt till väga,
              då det tillstyrkt ett ålderstillägg, och att man borde vara nöjd
              härmed.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6fpePaGARKnMLmSsCx4obk" prev="i-6W6B8n6rCNeacr9pfRkzT6" who="Q5570257" next="i-BCNpYTBqMC532JLksVZMW3">
            <seg xml:id="i-GXaPAYf61SLzKn1vLYSdYw">
              Men det var i synnerhet ett yttrande af herr major Kilman, som
              uppkallade mig. Han yttrade nemligen, att dessa regementsintendenter
              vore de personer, som inom regementet hade mest att göra, men
              vore sämst aflönade. Skulle så vara förhållandet, så beklagar
              jag dem. Men då skulle ju den saken kunna afhjelpas på annat sätt.
              Man skulle möjligen kunna omreglera lönerna på regementet på så
              sätt, att man toge bort en del af t. ex. majorslönerna och lade
              dem till intendenternas. Men härom har major Kilman icke gjort
              något förslag, och derför få väl intendenterna låta sig nöja!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BCNpYTBqMC532JLksVZMW3" prev="i-6fpePaGARKnMLmSsCx4obk" who="Q5570257">
            <seg xml:id="i-ERfnyqpeR3HJwzGjRpjDTQ">
              Jag vill emellertid icke göra något yrkande; men om, såsom flere
              talare här hafva yttrat, jag skulle blifva stäld i valet emellan
              Kongl. Maj:ts proposition och rent afslag, så komme jag att yrka
              afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Y8Lh99ePcSqnqhSvBCKj7u">
            Öfverläggningen var härmed slutad; och sedan herr talmannen till
            särskilda propositioner upptagit de olika yrkandena, biföll kammaren
            utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-CW2N3axUK63PqiDAkokDzn">
            Punkten 235.
          </note>
          <note xml:id="i-Pndr5RVotkh6HFCe6mAsYa">
            Uti en inom Andra Kammaren väckt motion (n:o 26) hade herr J.
            Johnsson i Thorsberg föreslagit, att, vid inqvartering af tågande
            trupper, ersättning till inqvarteringsgifvaren måtte utgå med
            en krona för befäl och vederlikar, 70 öre för underbefäl samt
            35 öre för manskap, allt för natt, samt att denna ersättning måtte
            utgå från och med 1890 års ingång af det anslag, från hvilket
            truppens öfriga marschkostnader bestredes; men hemstälde utskottet
            under denna punkt, att förevarande framställning måtte lemnas
            utan afseende.
          </note>
          <note xml:id="i-AyjmhReFtsK7nxBTXdzNnq">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-5oeuUjoNH6m5WjWJcKuFtN" type="speaker">
            Herr Johnsson i Thorsberg:
          </note>
          <u who="Q5889533" xml:id="i-NNM8dYRhA4tZwUvGsAC2YF" next="i-DgKVM8FxVvWnXR6hcRkLnr">
            <seg xml:id="i-KyJ1rc7X7oWfXiAH4GDTk1">
              Herr talman, mine herrar! Jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DgKVM8FxVvWnXR6hcRkLnr" prev="i-NNM8dYRhA4tZwUvGsAC2YF" who="Q5889533" next="i-XUtjXauw3EmFT82WrH3V3N">
            <seg xml:id="i-SeaFdU6TD1sRRgkrQEcZfa">
              må bekänna, att jag blef i viss mån förlägen, då jag tog del
              af ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AKCDhC9ayiQ4dRSWbsEiQY" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 19 N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-XUtjXauw3EmFT82WrH3V3N" prev="i-DgKVM8FxVvWnXR6hcRkLnr" who="Q5889533" next="i-KMKEeGHWUwghrPy2XZk4tJ">
            <seg xml:id="i-3Rfy4woaCoZZM8sqEbuVT9">
              skottets betänkande i den nu föreliggande punkten. Icke derför
              att Angående utskottet afstyrkt en billig och rättvis framställning,
              då detta icke är ersättning för sällsynt, utan derför, att utskottet,
              i afseende på inqvarteringen synes 2 tägandea hysa den uppfattning,
              som var gällande för två å trehundra år sedan. trupp m. m. Det
              är nemligen kändt, att inqvarteringen är ett minne från våldgäst-
              (Forts.) ningens dagar, från den tid, då hvilken vagabond som
              helst kunde
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-91QEBU4PX6wPaEBXzVWr3G">
            af hemmansegare på landsbygden tilltvinga sig kost, logis och
            skjuts
          </note>
          <u xml:id="i-KMKEeGHWUwghrPy2XZk4tJ" prev="i-XUtjXauw3EmFT82WrH3V3N" who="Q5889533" next="i-DYRnZSUG6pqC9m8LBzT3FJ">
            <seg xml:id="i-3XTGFH6dquWujh5o5xAeFX">
              m. m., samt i öfrigt trakassera desse på allt sätt utan att böra
              lemna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DYRnZSUG6pqC9m8LBzT3FJ" prev="i-KMKEeGHWUwghrPy2XZk4tJ" who="Q5889533" next="i-4uDe978vAbixpvUinUvfQ4">
            <seg xml:id="i-EJ8jha8ysEgLjbEfnDHsNP">
              någon ersättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4uDe978vAbixpvUinUvfQ4" prev="i-DYRnZSUG6pqC9m8LBzT3FJ" who="Q5889533" next="i-AJSTgS6sU1tiSwAFeoape6">
            <seg xml:id="i-BVRayp4kiACskZNr2C7tBP">
              Dessa missförhållanden hafva så småningom blifvit i öfrigt undanröjda,
              men inqvarteringen qvarstår. Det är också uppenbart, att vederbörande
              måste vara berättigade att inqvartera en tågande trupp, der sådant
              finnes lämpligt. Men deraf följer alldeles icke, att denna ingvartering
              skall utgöras utan ersättning. I kongl. förordningen den 17 juli
              1858 föreskrifves också, att alla förnödenheter, som reqvireras
              för tågande truppers behof, skola ersättas, men i denna ersättning
              är inqvarteringen icke inbegripen. Utskottet har motiverat sitt
              afslag med det förklarande, att jag icke har tillräckligt utredt
              storleken af den ersättning, som här skulle komma i fråga. . Utskottet
              vet emellertid alltför väl, att en exakt utredning i detta afseende
              icke kan åstadkommas. Beloppets storlek är så väsentligt beroende
              dels på antalet af dem, som skola inqvarteras, dels ock på sättet,
              huru marscherna af vederbörande befälhafvare blifva anordnade,
              t. ex. om transporterna ske med jernväg eller andra kommunikationsmedel
              anlitas eller ock om marscherna ske till fots. Naturligtvis bör
              inqvarteringen i sista fallet blifva dyrare än annars. Detta är
              alltsammans saker, som man icke på förhand kan beräkna. Det är
              samma förhållande här som med en del andra utgifter, särskildt
              i afseende på beväringens vapenöfningar. Som vi se, så öfverskjuta
              dessa utgifter ofta de beräknade med ända till två å trehundratusen
              kronor; men icke har det derför kunnat falla någon in att säga,
              att man skulle inställa dessa öfningar. Har man beslutat öfningarna
              och äro de nödvändiga, så måste man också betala hvad de kosta;
              och samma enkla grundsats borde äfven i detta fall vara gällande.
              Frågan är sålunda här den, är det rättvist och billigt, att ersättning
              för inqvartering utgår? Skulle denna fråga besvaras jakande, så
              borde man väl icke motivera ett afslag dermed, att beloppet icke
              blifvit på siffran beräknadt. Utskottet har, som det vill synas
              mig, 1 öfrigt yttrat sig inkonseqvent, när det säger, att "i alla
              händelser kostnaderna för utgifvande af en sådan ersättning, som
              motionären föreslagit, med all visshet skulle komma att vida öfverstiga
              hvad motionären, utan föregående utredning, förutsatt", och tillägger,
              att denna tunga i allmänhet icke lärer vara synnerligen betydlig.
              Utskottet har således hyst farhågor för att kostnaderna skulle
              blifva för stora, men ej tvekat att låta utgiften hvila på vissa
              små jordegare, som ju egentligen få draga bördan af inqvarteringen.
              Jag sade med afsigt små jordegare, ty egarne af en betydlig del
              af de större egendomarne, såsom säterier, prestgårdar m. fl.,
              hafva vetat att befria sig från detta, likasom en del andra onera.
              Det kan dessutom icke vara synnerligen ange-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UXun8iGHtYCAHoJnD4hNQ5" type="date">
            N:o 30. 20 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-AJSTgS6sU1tiSwAFeoape6" prev="i-4uDe978vAbixpvUinUvfQ4" who="Q5889533" next="i-24st5CUPd1kQgm7g5jeLjx">
            <seg xml:id="i-3Y6dZDveJUc4oRAEtZzLKy">
              Angående nämt för trupperna att blifva påtvingade ingvarteringsgifvarne
              utan ersättning fi ör ersättning, ty derigenom kommer särskildt
              manskapet ofta att sakna "TE tågande de beqvämligheter, som det
              efter en ansträngande marsch i dåligt väder trupp m. m. Så väl
              behöfver. Icke heller kan man begära, att befäl och manskap
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-24st5CUPd1kQgm7g5jeLjx" prev="i-AJSTgS6sU1tiSwAFeoape6" who="Q5889533" next="i-91ziqyBnR7wZFPEmNYnhks">
            <seg xml:id="i-PSyqqXAM5jTitz81NAkBqq">
              forts.) skall ersätta en inqvartering, som staten är skyldig
              att bekosta. Jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-91ziqyBnR7wZFPEmNYnhks" prev="i-24st5CUPd1kQgm7g5jeLjx" who="Q5889533">
            <seg xml:id="i-K8U8KnD3N61ZdWaAr1ETh1">
              anser således utskottets afstyrkande skäl icke vara giltiga,
              och jag hemställer till kammaren, om den icke bör lemna bifall
              till mitt förslag, då detta afser att undanrödja ett flera hundra
              år gammalt onus på en del hemman, för hvilket jag vågade hysa
              förhoppning åtminstone om denna kammares medverkan. Herr talman!
              Jag yrkar afslag på utskottets hemställan och bifall till motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wj5eXAziLmMrXpxQJ8bWdT" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-93FLWGGPMgrxh8gs6UaHFx">
            <seg xml:id="i-SJ3unGzJXFxh5pcG8BV8Bf">
              Det är ju möjligt, att inqvarteringen på vissa orter är en tunga.
              I min ort är den emellertid ej så känbar, att jag hört någon önska
              vidtagande af en sådan åtgärd, som nu ifrågasatts. Detta så mycket
              mindre, som enligt författningen ersättning skall lemnas för hvad
              som åtgår till trupperna, och i allmänhet är man rätt nöjd med
              att på detta sätt få afsättning för sina produkter. Om nu något
              i det föreslagna syftet skulle göras, borde det naturligtvis ske
              genom en skrifvelse till regeringen för att åstadkomma utredning
              af frågan och ej på det sätt, som af motionären föreslagits. Inom
              utskottet har man äfven derför ansett motionen böra för närvarande
              afstyrkas. Jag anhåller om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B886ySTGsoCHkE5TQNn9r2">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Efter af herr talmannen gifna
            propositioner å de olika yrkandena, blef utskottets hemställan
            af kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-Qy6FXyrfMDwSPnqSHBEb5S">
            Punkterna 26—28. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-CvUq8htaFaLCkqYkTa4i2">
            Punkten 29.
          </note>
          <note xml:id="i-JRmS45Et3BPc4nd4Z61QYX">
            Med tillstyrkande af hvad Kongl. Maj:t i sådant afseende föreslagit,
            hemstälde utskottet under förevarande punkt, att Riksdagen måtte
            på extra stat för år 1890 anvisa för anskaffning af återstående
            erforderligt fältartillerimateriel 200,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-uGMx3htgxQ6Em7bfcDJBz">
            Efter föredragning af denna punkt, begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-JKoGq3NK8gYaJubxRkDtrf" type="speaker">
            Herr Anderson i Tenhult, hvilken inom utskottet varit af skiljaktig
            mening och nu yttrade:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-85Jrh77Z7LSA6FYG4g3EqR">
            <seg xml:id="i-4QdY6aXKqZq6if1iNfbyxo">
              Då jag vid den nu föredragna punkten låtit anteckna mig såsom
              reservant, skall jag anhålla att få yttra några ord. Jag vill
              icke neka, att de af Kongl. Maj:t begärda och af utskottet tillstyrkta
              200,000 kronorna äro för ändamålet behöfliga, men då anslagen
              under fjerde hufvudtiteln år för år ökas samt till nästa år säkert
              komma att göra det ännu mera, har jag förestält mig, att man lämpligen
              skulle kunna på två år fördela ifrågavarande
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UT2wMW96tk8XQejuWrCv6y" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 21
          </note>
          <note xml:id="i-E3yk3Q2Buo3ikn1cjCqs3k">
            belopp, och vill derför yrka, att med afslag på utskottets hemställan
            summan sättes till 100,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-97iL1e1gLewUxYn6yK5bxr" type="speaker">
            Herr Danielson anförde:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-FAtKoGniXji7kvMTg3qBSd">
            <seg xml:id="i-XATL8p3pQj1ZmAphJMgShm">
              Jag skall endast i all korthet yrka bifall till utskottets hemställan.
              Som herrarne se, föreligger nu den omständigheten, att denna anskaffning
              af fältartillerimatertiel skall vara afslutad, om den nu ifrågavarande
              summan beviljas, och då denna sak under många år stått så att
              säga på föredragningslistan, samt hithörande anslag derunder utgått
              en tid med 600,000 kronor, så med 400,000 kronor och slutligen
              med 200,000 kronor årligen, så tyckte man nu, då det gälde det
              sista 200 tusendet, att det ej vore skäl uppehålla saken längre.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HsrWDGYv7u6hVWDfWzN6XV">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt herr talmannen
            gifvit propositioner i enlighet med de yrkanden, som derunder
            förekommit, biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-XDiRtQjUKJSqLnkFC1p2se">
            Punkten 30.
          </note>
          <note xml:id="i-2BvWMTFANHbsdfvrex9NrC">
            Till anskaffning af fästningsartillerimateriel hade Kongl. Maj:t
            för år 1890 äskat ett extra anslag af 200,000 kronor, men hemstälde
            utskottet, att Riksdagen måtte till anskaffning af fästningsartillerimateriel
            på extra stat för 1890 anvisa ett belopp af 100,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-HMTzPP9GAJjiCLpzGbiTCt">
            Sedan denna utskottets hemställan blifvit uppläst, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-D6H1N6EH2WtQgXRcvQ2oSQ" type="speaker">
            Chefen för kongl. landtförsvarsdepartementet, herr statsrådet
            friherre Palmstierna:
          </note>
          <u who="Q6034123" xml:id="i-3CbUAKGtrNFiAPeqp6VE2R">
            <seg xml:id="i-AxyeptsHTNKYxtRXVGWEJb">
              Man har visserligen i år anvisat större belopp till anskaffning
              af fästningsartillerimateriel än i fjol, men då nu anslaget till
              positionsartillerimateriel upphört, har Kongl. Maj:t ansett sig
              kunna begära 200,000 kronor. Denna summa är emellertid endast
              skenbart större än hvad som förr på detta område beviljats, ty
              slår man tillsammans posterna å de olika afdelningarna af artillerimateriel
              och gevär och således betraktar dem såsom ett helt, skall man
              finna att summan utgjorde år 1883 750,000 kr., år 1884 750,00
              kr., sedermera 800,000 kr., 700,000 kr., 700,000 kr. och de sista
              åren 5300,000 kr. och 300,000 kr. I år går det hela upp till 600,000
              kr. Det är visserligen mycket penningar, men, som herrarne se,
              icke mera än förr, snarare tvärt om. Hvarför Kongl. Maj:t i år
              trott sig böra begära 200,000 kr. är, utom det förutnämnda skälet,
              äfven att med blott 100,000 kronors årligt anslag det skulle dröja
              omkring femtio år, innan det återstående anslagsbehofvet blefve
              fyldt. Hvad särskildt angår Oscarsvärn, så behöfves der rätt mycket
              penningar. Jag hemställer således om bifall till hvad Kongl. Maj:t
              föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7t6Z7c4xL1bhyBVXJbq37y" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-DR7eFSa3RhBq33qpwjaZn3">
            <seg xml:id="i-Lnrx9macdok6mZtDJ7gfKw">
              Huru önskvärdt det än kan vara att få ett större belopp anslaget
              till ifrågavarande ändamål, tror jag dock att det med hänsyn till
              hufvudtitelns slutsamma är svårt att gå längre än
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-gL6aRKYRrcb1WBSZEGavL">
            N:o 30.
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Qw98LaQExL2JSF4f21ubVn" type="date">
            N:o 30. 22 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GmS1vL25JADKYDX1RS3wWP">
            utskottet hemstält, och anhåller jag derför om bifall till utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Ld7LVQYD7DTdnHayo39iaK">
            Vidare yttrades icke. Utskottets hemställan bifölls. Punkten
            31.
          </note>
          <note xml:id="i-Agg89L7bdtDuBmAXdmYXvQ">
            Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-PBSPjauxGWqhnrgKJagF5X">
            Punkten 32.
          </note>
          <note xml:id="i-gzcgTC8NX5f7Ld8vkJe9j">
            Angående Kongl. Maj:t hade föreslagit Riksdagen att för förändring
            af förändringaf arméns nuvarande gevär och karbiner till vapen
            af liten kaliber enligt värandegevär den modell, som af Kongl.
            Maj:t framdeles kunde varda faststäld, bevarandegevär vilja ett
            belopp af 3,396,000 kronor och deraf till utgående på extra
          </note>
          <note xml:id="i-TrzGwv1yCXCfj4qVYLSN6f">
            stat under år 1890 anvisa 400,000 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-FncQaGRFSEjwu2P8kky42L">
            Utskottet hemstälde: att Riksdagen måtte för förändring af arméns
            nuvarande gevär till vapen af liten kaliber, enligt den modell,
            som af Kongl. Maj:t kunde varda faststäld, bevilja en summa af
            1,668,000 kronor och deraf på extra stat för år 1890 anvisa 300,000
            kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-SRv5tTLeUBA5adTxejTs38">
            Emot denna utskottets heraställan hade reservation anmälts af
            herr J. Anderson i Tenhult, hvilken ansett, att Kongl. Maj:ts
            ifrågavarande framställning bort för närvarande i sin helhet afslås.
          </note>
          <note xml:id="i-UfFn9vKKGPFcFJB2JMetJK">
            Efter föredragning af punkten anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Kqj9QeV6naH4MkQqU2e1kt" type="speaker">
            Herr Johansson i Strömsberg:
          </note>
          <note xml:id="i-Nr1H1YnFUqrXquVjeq9ayh">
            Jag är af motsatt mening mot utskottet i denna punkt och yrkar
            derför afslag på utskottets föreliggande hemställan och bifall
            till herr Johan Andersons reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-3F5NWedpfRxtmopwWgRmWq" type="speaker">
            Chefen för kongl. landtförsvarsdepartementet, herr statsrådet
            friherre Palmstierna:
          </note>
          <u who="Q6034123" xml:id="i-VJDUrRUPnwLUA7byMzFbEd" next="i-M3HqgG7fbrtwVAN19R5s9N">
            <seg xml:id="i-QDofrvkUdktYMbCwqpEc6w">
              Herr talman, mine herrar! Enär utskottet så enhälligt gått Kongl.
              Maj:ts framställning i detta ärende till mötes, vill jag icke
              trötta kammaren med att redogöra för behofvet af den föreslagna
              förändringen och för skilnaden mellan det gamla och det nya geväret.
              Detta har utskottet tillräckligt gjort i sitt betänkande med dess
              bilagor. Den inskränkning i anslaget i sin helhet, som utskottet
              gjort, vill jag icke heller motsätta mig; det må vara som utskottet
              föreslagit tills vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M3HqgG7fbrtwVAN19R5s9N" prev="i-VJDUrRUPnwLUA7byMzFbEd" who="Q6034123" next="i-H2B9ktXu4e3i4XT656wc8N">
            <seg xml:id="i-Bm5QHDGwzGUwJayxs17FmW">
              Jag vill dock yttra mig om två saker, nemligen om karbinerna
              och om den del af anslaget, som skulle komma att utgå under år
              1890.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H2B9ktXu4e3i4XT656wc8N" prev="i-M3HqgG7fbrtwVAN19R5s9N" who="Q6034123" next="i-XFxnk1BYBU3FyP2tTbWTeY">
            <seg xml:id="i-ANhFa4huphcwkrVhfDvVig">
              Beträffande karbinerna är det icke min mening att söka inverka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PxB3F39GTQReL2bLH3bFT6">
            å kammaren för att få ändring i det slut, hvartill utskottet
            kommit, utan blott att afgifva en förklaring med anledning deraf,
            att man ar utskottets betänkande skulle kunna tro, att ändringsförsök
            med karbinerna icke skulle blifvit gjorda. Ty äfven sådana hafva
            verkstälts. År 1885 anskaffades sålunda sex karbiner för försök
            från Rubin och
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WPHqJhj2pS2Pogq4knkDYd" type="date">
            Lördagen den 6 April. e. m. 23 — N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-XFxnk1BYBU3FyP2tTbWTeY" prev="i-H2B9ktXu4e3i4XT656wc8N" who="Q6034123" next="i-LtFyom5xWWfTj9M31uVbC6">
            <seg xml:id="i-FJm2GSUD3URg98asHUfTxW">
              Hebler, och 1887 försöktes 30 karbiner af olika längd, men med
              samma Angående mekanism, samma patroner och samma kaliber som
              gevären. Deremot / örändring af voro de kortare än dessa, och
              man fann, att träffsäkerheten var denmarando gevär samma som vid
              gevären. De skilde sig från dem endast i afseende å och karbiner.
              initialhastigheten, beroende derpå att i samma mån pipan förkortas
              (Forts) får krutgasen mindre tid att verka på projektilens framdrifvande,
              i följd hvaraf hastigheten minskas. Karbinens längd har dock sin
              egentliga betydelse med hänsyn till det sätt, hvarpå den föres,
              antingen på hästen, i hölster på sidan eller liggande framåt på
              låret, eller ock, såsom i Frankrike, på ryggen. Sedan man emellertid
              gjort dessa försök med karbinerna, som jag nyss nämnde, ansåg
              man det icke vara skäl att nedlägga ytterligare kostnader på dylika
              försök, utan att i fråga om de smärre förändringar, som i öfrigt
              behöfde göras, det kunde vara tillräckligt med de försök, som
              i det afseendet gjorts med gevären. Jag har velat säga detta,
              då det möjligen kan synas, som om det funnes en lucka i statsrådsprotokollet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LtFyom5xWWfTj9M31uVbC6" prev="i-XFxnk1BYBU3FyP2tTbWTeY" who="Q6034123" next="i-MqFi2eBwuwzEEyMSjsPjCi">
            <seg xml:id="i-HhD9gVnijeRtH5EZPxi4H5">
              Den andra saken jag ville beröra var det anslagsbelopp, som utskottet
              tillstyrkt. Visserligen har utskottet enhälligt, med undantag
              af en reservant, tillstyrkt nedsättning af det begärda anslaget
              för år 1890 till 300,000 kronor, men jag anser mig dock böra omnämna
              det skäl, som föranledde Kongl. Maj:t att begära 400,000 kronor,
              oaktadt generalfälttygmästaren ansett 300,000 kronor vara tillräckliga.
              Skälet var, att man med denna summa icke hinner få mer än 15,000
              gevär färdiga till den 1 Januari 1891, äfven om man genast efter
              riksdagens slut sätter saken i gång. För att kunna beväpna första
              linien med de nya gevären skulle man dock behöfva fem år. Kostnaderna
              äro ju desamma, men Kongl. Maj:t har ansett, att när penningar
              finnas i statskassan, så kunde man använda dem något tidigare,
              för att desto förr nå det åsyftade målet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MqFi2eBwuwzEEyMSjsPjCi" prev="i-LtFyom5xWWfTj9M31uVbC6" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-3Hu5168F4d6SAWowTHXJiS">
              Jag vill nu icke tala om de summor, andra länder lägga ned på
              gevär, för att finna jemförelsepunkter till hvad vi borde bevilja,
              ty det går till kolossala belopp, som vanligen bestridas med lånade
              penningar. I Frankrike har man till nya gevär anslagit 200 millioner
              francs, i Österrike 110 millioner gulden, i Italien 50 millioner
              lire, i Tyskland 18 millioner mark och i Danmark 6 millioner kronor
              att utgå under loppet af tre år. Det visar sig häraf, att de flesta
              länder, när de hafva bestämt sig för att ändra modellen för sina
              gevär, hafva varit angelägna om att första linien skulle så fort
              som möjligt blifva försedd med de nya gevären. Så tänkte också
              Riksdagen, när det var fråga om att anskaffa gevär af vår nuvarande
              modell. 1872 beviljades då en million kronor, 1873 en million
              kronor, och 1874 och 75 tillsammans en million. Det är samma åsigt,
              som regeringen nu haft, då den önskat, att de första behöfliga
              gevären skulle bli så fort som möjligt färdiga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TSHoMk9ndV9efnWw4C94fU">
            Jag har velat framhålla detta, för att visa hvilka skäl Kongl.
            Maj:t haft för sin begäran om anslag af 400,000 kronor för år
            1890, bvartill jag får hemställa om bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-Dyiv92VmdkHnjMdMPEmjiT" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-Ly2Lu4E4Y9boQpVrAac3AN" next="i-RRm9avmdLqUzGDpyrSDFuR">
            <seg xml:id="i-PSzFWV4wKd94gLsvGaAfTn">
              Jag tror, att sedan Första Kammaren bifallit utskottets förslag,
              äfven denna kammare bör göra detsamma. Det
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Voe3wUpsZt8VBdZ1M6Uq51">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-CwisqfhRFgoizUDv2ApovA">
            Angående förändring af arméns nuvarande gevär och karbiner.
          </note>
          <note xml:id="i-MkveoDqq1siBwybNRhfSTx">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8GUaM1z4WXpKMCcYA7dr6X" type="date">
            24 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RRm9avmdLqUzGDpyrSDFuR" prev="i-Ly2Lu4E4Y9boQpVrAac3AN" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-3hr3Unn68oirUYN3kka91N">
              kunde nog vara önskvärdt, att de nya gevären något förr blefve
              färdiga, men, såsom generalfälttygmästaren sagt, den närmaste
              tiden kommer att tagas i anspråk för verkställande af förändringar
              vid gevärsfaktoriet m. m., så att de nu ifrågavarande 300,000
              kronorna komma att till större delen gå åt till förberedande arbeten
              och maskiner. Vill man sedan skynda på med sjelfva gevärsfabrikationen,
              så går det ju godt för sig att en kommande Riksdag, om den så
              finner skäligt, höjer årsanslaget. Men för närvarande tror jag,
              som sagdt, icke att vi skola gå öfver hvad utskottet föreslagit.
              Jag skall ej upptaga herrarnes tid, ty vi hafva väl litet hvar
              satt oss in i denna vigtiga sak, utan anhåller jag blott att få
              yrka bifall till utskottets. förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YbEHawyd5CY4165kEEPo6b" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-CpP84c6Lz1e7WwBRoKcpdr">
            <seg xml:id="i-XF3mvbsxjRmGST8t7Hm8GM">
              Jag kan icke neka, att jag lutar något åt annat håll, än den
              föregående talaren. Det är för oss temligen bekant, att vid ett
              par föregående tillfällen, då man gjort ändringar på gamla gevär,
              dessa icke hållit hvad man lofvat, lika som att de skäl, som då
              för ändringen anförts, varit alldeles desamma som nu, eller att
              den nya modellen vore någonting utomordentligt, bättre än allt
              hvad man förut sett. Jag för min del är öfvertygad derom, att
              det kommer att gå nu på samma sätt som då. Det vore derför klokare
              att anslå den ifrågavarande summan till inköp af nya gevär, i
              stället för att ändra de gamla. Vi finge då verkligt goda gevär
              och sluppe lappa på de gamla, hvilket blott kostar penningar utan
              motsvarande nytta. Jag vet mycket väl, hvilket svar jag skall
              få, om jag nu icke vill bevilja ifrågavarande medel. Det heter
              naturligtvis då, att jag är försvarsnihilist, men det vill jag
              fritaga mig från genom att förklara, det jag hellre vill lemna
              en större summa, än som nu föreslagits, om jag blott vore säker
              att få ett gevär, som man verkligen kunde lita på och som hölle
              profvet. Jag vet icke, hvad resultat undersökningarna kommit till,
              men känner, att det fins modeller, som äro bättre än den ifrågavarande,
              och följden blir nog den, att sedan vi ändrat våra gamla gevär,
              så få vi skaffa oss nya 1 alla fall. Jag har velat säga detta
              emot det nu föreliggande förslaget, men skall icke framställa
              något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DaEwzmKLeFA5AZz791TvEZ" type="speaker">
            Herr Nordenfelt:
          </note>
          <u who="Q105038114" xml:id="i-V7nrhpbvmSP7ZLdiQb5UYZ" next="i-6SE1GtuCGscLXwgDMWgLu1">
            <seg xml:id="i-BxAVT6Y4DNZxzQzuhcsXMS">
              Under förmiddagens diskussion fick jag och mina militärkamrater
              här i kammaren den tillrättavisning från ölandsbänken, att vi
              uppträdde mera som militärer än som medborgare. Han fritog visserligen
              en af oss från denna beskyllning och gaf honom en särskild eloge,
              derför att han 1 frågan om en ny trängbataljon yrkat afslag. Men
              det låter tänka sig, att det intresse, som der vid lag fann sitt
              uttryck, var mindre ett militäriskt intresse än ett rustoch rotehållareintresse.
              Jag vill nu ställa mig tillrättavisningen till efterrättelse och
              försöka se saken lika mycket ur militärisk som ur allmänt medborgerlig
              synpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6SE1GtuCGscLXwgDMWgLu1" prev="i-V7nrhpbvmSP7ZLdiQb5UYZ" who="Q105038114" next="i-Qz9P3VDrdKRMZ4aKZVArMn">
            <seg xml:id="i-Av95ukSCSH27X7VAwwas9r">
              Beträffande gevären, så är det verkligen roligt, att gevärstekniken
              tagit ett sådant framsteg, att ett så godt gevär som det, hvarom
              nu är fråga, kunnat åstadkommas. Det har visserligen anmärkts,
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N9bAGMp9fN4NQhTkSrzjxB" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 20
          </note>
          <u xml:id="i-Qz9P3VDrdKRMZ4aKZVArMn" prev="i-6SE1GtuCGscLXwgDMWgLu1" who="Q105038114" next="i-DD2ecG6sTaZn2kh2fQ8GXM">
            <seg xml:id="i-LA5PyHHmqcSv9BLuBE8XCY">
              denna gevärskonstruktion kanske icke duger så länge, att dei
              visserligen är god nog, men att en bättre redan finnes. Det gevär,
              som härmed åsyftas och i pressen omnämnts som det förnämsta, är
              Manlichergeväret, men jag ber att få fästa uppmärksamheten uppå,
              att det icke är repeterinrättningen, som gör detta gevär så utmärkt,
              utan dess lilla kaliber. Man har visserligen på detta gevär anordnat
              en repetermekanism, som skulle göra det mera snabbskjutande, men,
              som sagdt, det stora företräde man funnit hos detta gevär ligger
              icke i repetermekanismen, utan i gevärets skjutförmåga. Då vi
              nu af den fullständiga utredning i saken, som blifvit lemnad så
              väl af Kongl. Maj:t som af utskottet och af de grafiska framställningar,
              som medfölja utskottets betänkande, funnit att det nu föreslagna
              geväret står framför detta, som anses vara det bästa, så må man
              väl anse, att regeringen gjort ett lyckligt val. Om man sedermera
              kan finna en repetermekanism, som är fullt tillfredsställande,-så
              bör icke den förändring af gevären, som detta förslag innebär
              och som jag hoppas nu kommer att beslutas, utgöra hinder för att
              å gevären anbringa repetermekanism eller införa ett nytt sådant
              gevär, ty man kan med fullt skäl antaga, att den kaliber, som
              nu anses lämpligast, kommer att stå sig lika länge som den vi
              hittills haft eller omkring tjugu år, och det är icke så litet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DD2ecG6sTaZn2kh2fQ8GXM" prev="i-Qz9P3VDrdKRMZ4aKZVArMn" who="Q105038114" next="i-RunUk2PYRrwYhJosyo6MrP">
            <seg xml:id="i-Maos6J5UWH3oEEbzTpB9Yu">
              Jag finner derför icke något skäl, som kan anföras mot beviljande
              af medel till ifrågavarande ändamål, ty sakerna kunna icke gerna
              utveckla sig så hastigt, att man icke skulle kunna använda denna
              repetermekanism, eller någon annan, om någon lämplig kan finnas,
              äfven på gevär af den kaliber, hvarom nu är fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RunUk2PYRrwYhJosyo6MrP" prev="i-DD2ecG6sTaZn2kh2fQ8GXM" who="Q105038114" next="i-A7DdziJcyQrSZW3WZLPni6">
            <seg xml:id="i-Y9SifY6xV8Y3Ho2Xfecoik">
              Jag vill här på mitt vapens, på artilleriets, vägnar, frambära
              en upprigtig tacksägelse för att kammaren. genom sina beslut att
              bevilja hvad som behöfves för anskaffande af en fullständig fältartillerimateriel,
              nu afslutat denna anslagsfråga, men jag får på samma gång beklaga,
              om kammaren icke anser sig lika mycket kunna tillgodose infanteriet,
              då det gäller att förse detsamma med nya gevär. Jag säger med
              flit nya, ty bär är icke fråga om en förändringsform, utan de
              gamla gevären göras så godt som till nya, fast man kunnat använda
              hufvudsakliga delar af de gamla. Det är att beklaga, säger jag,
              att icke tillräckliga medel kunna anslås för att så snart som
              möjligt få dessa gevär färdiga, men då detta tyckes vara omöjligt,
              så bör man i alla fall med tacksamhet mottaga hvad kammaren kan
              komma att bevilja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A7DdziJcyQrSZW3WZLPni6" prev="i-RunUk2PYRrwYhJosyo6MrP" who="Q105038114" next="i-Hsf5oFSCsBRTKVSM2bNv2k">
            <seg xml:id="i-CsyM4PgBc5NXkoYeyZkw2C">
              En sak ber jag emellertid att få påpeka, nemligen att det är
              kanske origtigt detta utskottets påstående att, om 100,000 nya
              gevär anskaffades åt infanteriet, hela linien skulle vara beväpnad
              med etti allo godt gevär, äfven om anslag till nya karkiner icke
              beviljades. Det kan nemligen icke sägas, att linien är lika beväpnad,
              om icke äfven nya karbmmer anskaffas. Man måste då ännu begagna
              dubbel ammunition i första linien, hvilket ju är en stor olägenhet.
              Men detta kan väl icke hjelpas så länge. Den nya karbinen blefve
              naturligtvis underlägsen det nya geväret, men den är lika öfverlägsen
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PKwjPFkiRkRBqjUQ9LLZCe">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-T2AUjXvGEwKmdNyoe5TPev">
            Angående förändring af arméns nuvarande gevär ock karbiner.
          </note>
          <note xml:id="i-KR18gt5uXjTyrbDweUSUzE">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4VFMPDbvnNXBpkrzrFybYu">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-M1iz6z89rFjN7gSUiTCyCk">
            Angående fSörändring af arméns ”muvarande gevär och
          </note>
          <u xml:id="i-Hsf5oFSCsBRTKVSM2bNv2k" prev="i-A7DdziJcyQrSZW3WZLPni6" who="Q105038114" next="i-XnQGENNHC1PzBLYdtwtGor">
            <seg xml:id="i-5Zg7VaWtGrXWd9gCeRVrsH">
              karbiner.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Q3fGfWDUzM4sDUxy9fa8e">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6Zxf3ubi2q3kzuWwh46j3u" type="date">
            26 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XnQGENNHC1PzBLYdtwtGor" prev="i-Hsf5oFSCsBRTKVSM2bNv2k" who="Q105038114" next="i-SqAV5RTHJP2NzKSnEx5ti4">
            <seg xml:id="i-AuNxLcSSkobhvurY85LA8">
              den gamla karbinen, som det nya geväret är öfverlägset det gamla
              geväret. Dessutom, hvilka trupper är det väl, som gå först mot
              fienden? Jo, just kavalleriet. Om kavalleriet, som utgör den skärm,
              hvarmed egna rörelser döljas och som genom recognoscering skall
              upptäcka fienden, är svagt armeradt, så hindras det af det fiendtliga
              kavalleriets mer långskjutande karbiner att utveckla hela sin
              förmåga och följaktligen att vara armén till det gagn, som med
              detsamma afsetts.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SqAV5RTHJP2NzKSnEx5ti4" prev="i-XnQGENNHC1PzBLYdtwtGor" who="Q105038114">
            <seg xml:id="i-7JL5UP8VLF9XZqLs9Pzf9G">
              Om jag skulle tänka mig det förhållande, hvilket jag dock hoppas
              aldrig skall inträffa, eller att dessa 100,000 gevär blifva de
              enda, som af denna nya gevärssort komma att tillverkas, så vill
              jag påpeka, att hvarje gevär kommer att ställa sig betydligt dyrare
              än man nu tänker. Förändringen kostar som sagdt 14 kronor per
              styck. Tänker man sig tillverkningen afslutad, har man att på
              den nämnda gevärsmängden lägga de kostnader, som nedlagts för
              förändringen af gevärsfaktorier och ammunitionsfabriker. Om jag
              tager denna siffra, hvilken är lika, vare sig man tillverkar 100,000
              eller 220,000 vapen, ställer sig siffran i afseende på de hundratusen
              så, att tillskottet blir 2 kronor 17 öre, då åter på det större
              antalet det icke skulle blifva mer än 98 öre. Jag hyser dock den
              lifliga förhoppning, att denna tillverkning kan få fortsättas
              äfven efter den af utskottet tänkta tid, och i så fall har icke
              detta något värde. Jag får slutligen säga hvad jag redan förut
              sagt eller att jag för min del är tacksam för det, att ett så
              pass godt tag i den af mig såsom synnerligen god ansedda rigtningen
              står på väg att tagas, och har icke något annat yrkande att göra
              än på bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JtpDR9nSQz17aWCEv7vQV3" type="speaker">
            Herr Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-ESSVkyKxGbe4tC393J7kku">
            <seg xml:id="i-H7Q2y4F9ZsYR33HqLbekKH">
              Då man läser 64:de sidan af den kongl. propositionen, får man
              lätt den tanken, att den föreslagna förändringen endast är tillfällig
              och att den nya modellen snart skall ombytas. Generalfälttygmästaren
              säger nemligen: "Den med skäl hos oss värderade remingtonsmekanismen
              kunde dessutom med en dylik anordning tills vidare bibehållas".
              Han säger: tills vidare — och jag har fäst mig vid dessa ord och
              trott, att det icke skall dröja länge, förr än man kommer med
              en modell, som anses vara bättre än den nu ifrågavarande. Det
              står längre ned på samma sida, då han talar om andra gevär, som
              utlandet anskaffat, att man borde kunna erhålla ett gevär, som,
              om än ej i eldhastighet likstäldt med de nyaste vapnen, "dock
              under fortsatt eldgifning vore dem i detta afseende föga underlägset".
              Han erkänner således, att de gevär, vi nu skola få, icke äro de
              allra bästa, utan äro rätt underlägsna och således, enligt min
              uppfattning, något sämre än dem de hafva i utlandet. Han säger
              vidare på samma sida, att förändringen af den gamla modellen visserligen
              bör kunna göras, men icke i tillräckligt antal, utan att det får
              göras en del nya. För min del hade jag trott, att det skulle vara
              skäl att låta de gamla gevären tills vidare vara, och om man beslöte
              sig för en ny gevärstyp börja göra nya, till dess man finge ett
              visst antal af dem, och sedan, när så lämpade sig, förändrade
              de gamla. Då jag har en sådan uppfattning rörande de nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dq4xnyYQEDiQ5ji7TyrAFU" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 27 N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-ESUF5frCi961dZpyqQQo1o">
            föreslagna gevären och tror, att de icke äro så bra som från
            andra Angående håll uppgifves, och då man vet, att i utlandet
            experiment göras med förändring af nya gevär och nya rön ständigt
            framkomma, skall jag be få yrka yrandegevär bifall till min i
            ämnet afgifna reservation. och karbiner. (Forts.) Härmed var öfverläggningen
            i detta ämne slutad. HSedan herr talmannen till proposition upptagit
            de olika yrkandena, biföll kam-
          </note>
          <note xml:id="i-82cxiQL593fjD9BQUQC3Pu">
            Punkterna 33—057. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-7cbUMwHQvqE59uZ5m9tPdY">
            Punkten 38.
          </note>
          <note xml:id="i-26gakVghhFGpGh5xS3AEyH">
            Till skarpskytteväsendets och skjutskicklighetens befrämjande,
            hade Angående Kongl. Maj:t för år 1890 äskat ett extra anslag
            af 45,000 kronor, natag fr eller lika belopp, som i nu gällande
            riksstat finnes för ändamålet såsen dets och anvisadt, men hemstälde
            utskottet, att för ifrågavarande ändamål ett skjutskickligextra
            anslag af 30,000 kronor måtte för år 1890 anvisas. fä VE
          </note>
          <note xml:id="i-DVQkw5EM6vA1Ce3EBSosw3">
            raämjandae.
          </note>
          <note xml:id="i-PvuHK5VrBQ89iD4XsP34ii">
            Efter uppläsande häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Dg67VQ4yXskyJsLDKuX92g" type="speaker">
            Chefen för kongl. landtförsvarsdepartementet, herr statsrådet
            friherre Palmstierna:
          </note>
          <u who="Q6034123" xml:id="i-NHjFiHuHZE3rqxoYwBYwqp" next="i-RyESfdvnmcpY5moGAQhW8C">
            <seg xml:id="i-LP23P9bDf9G8XTa2pbYXN5">
              Detta anslag hemställer jag till kammaren måtte få utgå med samma
              belopp som förut, eller 45,000 kronor. Det är icke bra, när anslagens
              storlek vexlar allt för mycket, om man skall försöka sköta dem
              för hela landet. Om man tager särskildt detta anslag, så har det
              vexlat alldeles orimligt. Det började 1864 och var i tre år 65,000
              kronor, sedan i tre års tid 90,000 kronor och dessutom anvisades
              ett extra anslag af 137,250 kronor till inköp af gevär. Sedan
              var det ett par år 70,000 kronor och sedan 100,000 kronor i fem
              år. Men Kongl. Maj:t hade hela tiden sökt hålla sig inom vissa
              gränser, som voro temligen låga, och använde icke hela detta anslag
              af 100,000 kronor, utan stora besparingar uppstodo, hvarför det
              sattes ned till 50,000 kronor i tre år och sedan til 30,000 kronor
              i tre år. Under dessa tre år åtos upp besparingarna och 1883 höjdes
              det i fem år till 80,000 kr. Sedan nedsattes det till 45,000 i
              två år. Då det sattes ned från 80,000 kronor till 45,000 kronor,
              fick Kongl. Maj:t rätta sig derefter och kasta om order och bestämmelser
              angående anslaget till skarpskyttegillen och skarpskytteföreningar.
              Sjelfva det s. k. skarpskytteväsendet med exercis och dylikt upphörde
              till större delen och skarpskytteföreningarna ombildades till
              skytteföreningar. Dessa skytteföreningar göra stor nytta och äro
              icke så få. Här finnas 110 skyttegillen och 36 skarpskytteföreningar,
              som få bidrag från staten, och antalet medlemmar 1 dessa uppgår
              till öfver 17,000. Dessa få bidrag dels med en krona per man för
              anskaffande af ammunition och dels en krona för skjutpremier vid
              de länsvis anordnade allmänna skjuttäflingarna. Tager man dessa
              två kronor per man, är man genast
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WJrfhYDgufGBkB8YavgvHk">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-HRCEsaCDeSqXwNhkqH5ors">
            Angående amslag till skarpskytteväsendets och skjutskicklighetens
            befrämjande. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GfExkNvJvsN3bMhXABxGYA" type="date">
            28 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-RyESfdvnmcpY5moGAQhW8C" prev="i-NHjFiHuHZE3rqxoYwBYwqp" who="Q6034123" next="i-96xyX3V3pYjUYczwpjFzjg">
            <seg xml:id="i-VxQFUSwde3yrWhiRpg8rRs">
              uppe på öfver 34,000 kronor, och sedan tillkommer kostnaden för
              pris vid de allmänna täflingarna häri Stockholm eller 7,500 kronor.
              Vidare komma till i landsorten arrendeafgifterna för skjutbanorna,
              som äro fixa utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-96xyX3V3pYjUYczwpjFzjg" prev="i-RyESfdvnmcpY5moGAQhW8C" who="Q6034123" next="i-C4xiYBuvaWEktneKcbDsua">
            <seg xml:id="i-3EWzFpnxmfAubVqyKFZssF">
              Under dessa senare år har det varit ganska svårt att få detta
              anslag af 45,000 kronor att räcka till. Dethar hjelpts derigenom,
              att Kongl. Maj:t, som alltid bållit sig inom anslagets gränser,
              haft behållningar å detsamma. Nu äro dessa behållningar slut.
              Det står visserligen i en bilaga till statsutskottets betänkande
              upptaget en behållning af öfver 5,000 kr. Det är nog efter böckerna
              rigtigt, men jag har tagit närmare reda på saken och funnit, att
              det förhåller sig så, att dessa 5,000 kronor äro redan anvisade,
              men ännu icke redovisade, hvarför de icke kunnat i böckerna afföras.
              Skulle en nedsättning från 45,000 kronor till 30,000 kronor ega
              rum, kan det icke gå på mer än ett sätt, ty då är det så godt
              som slut med alla landets skytteföreningar, då man icke kan begära,
              att dessa skola af sig sjelfva och utan understöd kunna uppehållas.
              De kosta redan nu ganska mycket tid och penningar. Man finge då
              kasta om alltsammans och taga dessa 30,000 kr. till ett par, tre
              stora täflingsskjutningar. Det vore i alla fall synd att döda
              hela denna rörelse, som efter min öfvertygelse numera kommit in
              i rätta spår, nemligen såsom skytteföreningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C4xiYBuvaWEktneKcbDsua" prev="i-96xyX3V3pYjUYczwpjFzjg" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-P7DXsZVaGyi3XzzTn7ZTBB">
              Jag vill erinra om ännu en sak, nemligen om den nya gevärsmodellen.
              Då dessa 8-millimeters gevär, som skjuta så säkert, komma att
              bli införda, blir säkerligen intresset mycket större, och dessa
              föreningar komma då att att kosta på sig en hel del, men då behöfves
              understödet från statens sida ännu bättre. Jag är öfvertygad om
              att herrarne i hvar sin landsände hafva skytteföreningar, som
              väcka intresset och underhålla hågen för skjutöfningar och, mot
              ett bidrag, som icke kostar staten något, höja skjutskickligheten
              i riket. På grund af hvad jag nu anfört, får jag hemställa om
              bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FQ1KEjue9avNw7Ju1Y6VjK" type="speaker">
            Herr Werner:
          </note>
          <u who="Q105115301" xml:id="i-XZzBp6im2r8SGEkFsLkYyp" next="i-PSkwkGLZ1Vwq49KEhk4DWx">
            <seg xml:id="i-JvSbJkSRkqSiPmrN2KVmGZ">
              Herr talman, mine herrar! Det kan väl tyckas temligen onödigt
              att nu uppträda, då utskottet enhälligt tillstyrkt nedsättning
              af anslaget, men som Första Kammaren redan antagit Kongl. Maj:ts
              förslag, skall jag be att få yttra några ord, i synnerhet som
              summan är så obetydlig, att den knappt inverkar på budgetens ställning,
              så att äfven de, som vilja spara, borde kunna bevilja detta ringa
              belopp af 45,000 kronor till skarpskytteföreningarna och skyttegillena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PSkwkGLZ1Vwq49KEhk4DWx" prev="i-XZzBp6im2r8SGEkFsLkYyp" who="Q105115301" next="i-NLxxnQLsNrgbDcDEuVK7Q2">
            <seg xml:id="i-QnYsobJzuuwiMwHRjY6ePi">
              När skarpskytterörelsen för många år sedan började, emottogs
              den öfver hela landet med den allra största entusiasm, och om
              den då blifvit omhuldad af vederbörande, hade den troligen kommit
              att utveckla sig på ett tillfredsställande sätt. Jag vill icke
              påstå, att den skulle hafva gått så långt som i England, der denna
              rörelse utvecklat sig till en fullständig fältarmé med tre olika
              vapenslag, men skulle dock hafva kunnat blifva af ganska stor
              betydelse för vårt framtida försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NLxxnQLsNrgbDcDEuVK7Q2" prev="i-PSkwkGLZ1Vwq49KEhk4DWx" who="Q105115301" next="i-7dmnwjhu4PrSzreRfqgkFs">
            <seg xml:id="i-JuUVAVezSzCdXvpBvpxRNt">
              Hvar och en, mine herrar, behöfver efter arbetstidens slut sysselsätta
              sig med något, som är rekreerande för kropp och själ, och i
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y7eRA4RsWVN2z9R6kvdurQ" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-7dmnwjhu4PrSzreRfqgkFs" prev="i-NLxxnQLsNrgbDcDEuVK7Q2" who="Q105115301">
            <seg xml:id="i-Y3PQuoGVfFUPuhbJkMkCAS">
              det afseendet tror jag, att den verksamhet, som skarpskytteföreningarna
              och skyttegillena utveckla, är ganska tillfredsställande, ty den
              är både nyttig och helsosam för individen, på samma gång som den
              väcker en varm och innerlig fosterlandskänsla hos befolkningen.
              Att på sådant sätt använda sina lediga stunder måste anses mycket
              mera tillfredsställande än att besöka anarkistoch socialistmöten,
              såsom befolkningen nu börjat göra, och detta är en åsigt, som
              jag tror hvar och en bör hylla.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KvpDJk6HGtkYBDcf82LV1K">
            Då nu, sasom herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
            yttrat, en nedsättning af anslaget skulle verka fullkomligt dödande
            på denna institution, ber jag få hemställa om afslag å utskottets
            betänkande och bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-TY9sgBhHGLid96RYHTHU82" type="speaker">
            Herr Lyth:
          </note>
          <u who="Q105114671" xml:id="i-Sz31xKGzAWfWMVHrn6QHas" next="i-K2y7rnw3HDKhwmYY8KBpnB">
            <seg xml:id="i-DaEpUi5HTMXLTw4MevFkXF">
              Herr talman, mine herrar! Det skulle väl ej behöfva sägas så
              mycket, sedan herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
              yttrat sig så vidlyftigt i frågan och lemnat de sifferuppgifter,
              som erfordrats för att belysa densamma; men jag vill dock uttala,
              att jag ej kan dela den siste talarens tro, att denna kammare
              icke skulle lyssna till Kongl. Maj:ts framställning, ty det fins
              många och goda skäl, som tala för bifall till denna. Jag skall
              nu be att få säga några ord om skjutskickligheten och att få lemna
              en del upplysningar om Stockholms skarpskytteförening, hvilka
              äro ganska upplysande. Såsom herrarne torde påminna sig, beslöt
              Riksdagen 1887 att nedsätta det dåvarande anslaget från 90,000
              till 45,000 kronor, och nu har utskottet velat ytterligare nedsätta
              det med 33!/; procent eller till 30,000 kronor. Jag tror emellertid,
              att det ej vore rätt att nu nedsätta ett så nyttigt anslag som
              detta, ty här, mine herrar, är det icke så mycket fråga om skarpskytteväsendet.
              Skarpskyttecorpserna, som på 1860-talet omfattades med så stort
              intresse inom hela riket, hafva numera gått tillbaka och äro ganska
              obetydliga, och den faktiska orsaken härtill är, att skarpskyttarne
              sjelfva måste bestå sig uniform, gevär och ammunition. Det lilla
              anslag, som under årens lopp kom från statsverket, hjelpte visserligen
              till något, men var ej tillräckligt för att hålla intresset för
              denna rörelse vid magt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K2y7rnw3HDKhwmYY8KBpnB" prev="i-Sz31xKGzAWfWMVHrn6QHas" who="Q105114671" next="i-636QPvhArwGKPJ1xLPBdqD">
            <seg xml:id="i-WMfLrUvTw8YVRkSaKXdFEw">
              Man bör tänka sig att, då en person ingick 1 en sådan förening,
              måste han sjelf bekosta både uniform, gevär och ammunition, och
              detta blef naturligtvis för den mindre bemedlade ganska tryckande.
              Fick han understöd af staten, så blef det lättare, men 1 annat
              fall måste han utgå ur föreningen, och följden blef, såsom ock
              visade sig under de följande åren, att intresset till den grad
              minskades, att numera fins det blott några få corpser qvar med
              ett litet antal medlemmar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3zKVQGAKi1Cw6SPQnVQ5B2">
            Jag vill nu, såsom jag lofvade, nämna några ord om Stockholms
            skarpskytteförening. Af det anslag, 45,000 kronor, som Riksdagen
            för år 1888 anvisade, har denna endast fått 399 kronor, och af
            detta belopp användes 319 kronor 20 öre till skjutpremier och
            79 kronor 80 öre till ammunition. Till instruktörer, som naturligtvis
            måste finnas, har i denna förening icke utgått ett enda öre. Det
            står visserligen på 57:de sidan 1 utskottets betänkande, att till
            instruktörers aflöning, skarp ammunition, målskjutningspremier
            m. m. blifvit anvisade 28,969
          </note>
          <note xml:id="i-ShEm6K2eYEBTBLUaUPvj2Q">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-Mh21bP5soHKFHxgTs84kRd">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-E5fHiqRKYJKUD6xkmXpF2s">
            anslag till
          </note>
          <note xml:id="i-N5X3Pp8m9uEQ4oPLTTYKNC">
            skarpskytteväsendets och skjutskicklig-
          </note>
          <note xml:id="i-9KG7JfhSfVjivApxRqK44m">
            hetens be-
          </note>
          <u xml:id="i-636QPvhArwGKPJ1xLPBdqD" prev="i-K2y7rnw3HDKhwmYY8KBpnB" who="Q105114671" next="i-Hnjqmd5jfxkrixFkSCZFyr">
            <seg xml:id="i-XUCkhfN1a6JY5JcjL4WkJ8">
              främjande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P9WYBK6eTHzXeHWrLBo7uS">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2zTvZk9dXN3sdSfPdcxy6t">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-JuLXs16x82XFHeRVGHMomD">
            Angående anslag till skarpskytteväsendets och skjutskicklighetens
            befrämjande. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8S5SgKWQmYYqjWVT8Sj35n" type="date">
            30 Lördagen den 6 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Hnjqmd5jfxkrixFkSCZFyr" prev="i-636QPvhArwGKPJ1xLPBdqD" who="Q105114671">
            <seg xml:id="i-TgyJgjpXcdDfRqLHcqdsJd">
              kronor, men detta anslag har utgått till skyttegillena i det
              öfriga landet och icke till Stockholms skarpskytteförening, som
              ej fått ett öre. Vidare har till en skjuttäfling för Stockholms
              stad och län utgått 654 kronor till säkerhetsåtgärder vid skjutbanan
              500 kronor och till skyttemärken öfver hela riket 1,610 kronor.
              Huru långt skall man komma med sådana anslag? Det blir på det
              sättet alldeles omöjligt för dessa skarpskyttecorpser och skytteföreningar
              att existera. Emellertid har utskottet nu föreslagit att nedsätta
              detta anslag med 15,000 kronor, utan att jag kunnat finna, att
              utskottet förebragt något egentligt skäl bärför. Utskottet säger
              visserligen, att anslaget kunde till större gagn användas till
              fyllande af andra försvarsbehof, såsom bestyckning af våra fästningar.
              Men huru långt kommer man väl härutinnan med 15,000 kronor? Större
              gagn tror jag det vore att lemna dem till skarpskytteföreningarna
              eller snarare sagdt till skyttegillena, ty det är visst, att icke
              kommer en soldat långt, om han icke kan skjuta säkert samt har
              säker arm och säkert öga. Men det är icke nog härmed, utan han
              måste ock hafva något reda på, huru en trupp skall sköta sig,
              då den kommer ut i krig. Icke duger det, att en soldat ställer
              sig på en hög kulle och sigtar mot fienden, utan han måste skydda
              sig antingen bakom en kulle, bakom en sårad kamrat eller bakom
              ett träd, ty annars blir han ju sjelf en skottafla för fienden.
              Herrarne anse måhända det litet löjligt, att jag yttrar mig så,
              som jag nu har gjort, men jag har något reda på saken och tror
              icke, att någon kan vederlägga hvad jag nu sagt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Wqrtx3vr2nTH6zM8ZrCSy">
            Emellertid anhåller jag, herr talman, om bifall till Kongl. Maj:ts
            proposition och afslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-35sLkiSv89SNnW1g3KZGoD" type="speaker">
            Herr Nordenfelt:
          </note>
          <u who="Q105038114" xml:id="i-WzS1PmvG1PAQqsPoSF6K8Z" next="i-GcBUApEeAtuQGxHpWuhLc5">
            <seg xml:id="i-7F76scACs8Y1nsutS4Ah9p">
              Herr talman! Efter de föregående anförandena är det icke mycket
              att tillägga, i synnerhet sedan den siste talaren uppdragit eldtaktikens
              grunddrag. Men jag anser dock af nöden att yttra några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GcBUApEeAtuQGxHpWuhLc5" prev="i-WzS1PmvG1PAQqsPoSF6K8Z" who="Q105038114">
            <seg xml:id="i-Eh5Bv2R2ioTQJV4mXw4sW8">
              Det är hårdt för dessa skyttegillen, hvars berättigande jag icke
              tror någon af herrarne vilja jäfva, att nu, när Riksdagen beslutat
              införande af nya gevär och då troligen gillenas medlemmar skola
              låta sig angeläget vara att skaffa sig dessa gevär af mindre kaliber,
              nödgas bekosta den förlängning och förändring af sina skjutbanor,
              som ovilkorligen måste ske, då dessa gevär med större porté börja
              komma i bruk. De måste dessutom vidtaga en del vidlyftiga och
              dyrbara anordningar för vinnande af ökad säkerhet vid skjutplatserna;
              och då redan nu deras omkostnader sträcka sig ganska djupt in
              i deras klena kassor, komma sannolikt de af denna gevärsförändring
              förorsakade utgifterna att blifva så betydliga, att de skola dräpa
              hela denna nyttiga rörelse. Detta tycker jag är origtigt, när
              man icke genom denna nedsättning kan bespara mera än ett så pass
              obetydligt belopp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YPp7bv6p53RUkeQZASiXo4">
            På denna grund får jag tillstyrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition
            och afslag å utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-3f4ymsZevyNZoLo6LfaT3f" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-Hdib65NQhvUoHkcxX2Hhy5" next="i-GpoUd72q6kWdf6XGmXGkMA">
            <seg xml:id="i-NC2dXhv3Zzyq1pGzfxhf5u">
              Jag ber få förena mig med den siste talaren. Jag tror verkligen,
              att statsutskottet anfört särdeles klena
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EUofuSiY4J7ggQk9zmQZfd" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 31
          </note>
          <u xml:id="i-GpoUd72q6kWdf6XGmXGkMA" prev="i-Hdib65NQhvUoHkcxX2Hhy5" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-F2t5Tocb9jixF6TLzJz8Er">
              skäl för denna nedsättning. Det är väl alldeles gifvet, att,
              om man icke kan öfva vårt folks skjutskicklighet, blir det icke
              mycket bevändt med det i krig. Det anslag, som hittilts härför
              har utgått — 45,000 kronor, är jemförelsevis en liten summa. Särskildt
              ett af de skäl statsutskottet anfört, tyckes mig vara litet egendomligt.
              Utskottet vill hänvisa Kongl. Maj:t att använda detta anslag till
              bestyckande af våra fästningar. För min del hade jag förestält
              mig, att man icke behöfver säga till Kongl. Maj:t härom, emedan
              det väl lär vara Kongl. Maj:ts ensak att fundera ut, om våra fästningar
              behöfva bestyckas mera, än som nu är fallet och om sådant finnes
              nödigt, kommer Kongl. Maj:t nog in till Riksdagen och begär anslag
              till sådant ändamål, utan att Riksdagen behöfver peka derpå. Jag
              anhåller derför om bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XM4PdtjvcCDvJweNhRy9zH">
            Häruti instämde herr Truedsson.
          </note>
          <note xml:id="i-R689N7JcqRb5cSdd99vNgu" type="speaker">
            Herr Danielson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-RiWbR7n7XQ4GMogGhh5TGp" next="i-56NkaPFyLey1v6PWyvJ8oW">
            <seg xml:id="i-X3k3XGcM7nUnrfXvbHM7kX">
              Herr talman, mine herrar! Det har sagts att man i denna fråga
              anfört klena skäl för den föreslagna nedsättningen. Jag tror icke
              det, utan de äro nog rätt bra, och de hafva äfven i Första Kammaren
              beaktats så, att Kongl. Maj:ts förslag der gick igenom med endast
              några få rösters öfvervigt. Och nog är äfven den uppfattningen
              rigtig, att dessa skarpskytteföreningar gått tillbaka, men om
              kammaren vill gifva detta anslag, skall jag icke mycket sätta
              mig deremot, utan jag skall gifva mig, fast jag tror att skälen
              emot äro ganska goda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MaLhXSTuYT3B76ysYs13h">
            Öfverläggningen var härmed slutad. Herr talmannen gaf först proposition
            på bifall till utskottets hemställan och derefter på afslag å
            densamma i hvad den skiljde sig från Kongl. Maj:ts framställning
            och bifall till denna framställning oförändrad; och förklarade
            herr talmannen sig anse svaren hafva utfallit med öfvervägande
            ja för den senare propositionen. Då votering emellertid begärdes,
            skedde nu uppsättning, justering och anslag af en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-WNC8fV4VDajWMgxBW1X2jm">
            Den, som vill, att kammaren, med afslag å statsutskottets hemställan
            i 38:de punkten af utlåtandet n:o 5, 1 hvad denna skiljer sig
            från Kongl. Maj:ts proposition i ämnet, bifaller denna senare
            oförändrad, röstar g
          </note>
          <u xml:id="i-56NkaPFyLey1v6PWyvJ8oW" prev="i-RiWbR7n7XQ4GMogGhh5TGp" who="Q5616733" next="i-GzeYM6kTf21i95HNZQ6oMn">
            <seg xml:id="i-d553qByS7QJg1LyVwL3HT">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BxRb21o53te31qeZRW3nXu">
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner nej, har kammaren bifallit
            utskottets hemställan oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-TdxrMWXtiat9oxCTvXgkga">
            Efter röstsedlarnes uppräknande befans, att 80 ledamöter röstat
            ja, men 91 nej; hvadan kammaren fattat sitt beslut i enlighet
            med nej-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-AP84AcojMsviTzwRL3m5gV">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-MfMWsLPd5jKx6yZNR1GYgf">
            Angående anslag till skarpskytteväsendets och skjutskicklig-
          </note>
          <u xml:id="i-GzeYM6kTf21i95HNZQ6oMn" prev="i-56NkaPFyLey1v6PWyvJ8oW" who="Q5616733" next="i-LPPczrhdadrHmP5bFFDAoV">
            <seg xml:id="i-AKH32vfeAKt6o9YUbVeGpb">
              hetens befrämjande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9ELG41jjrJSCc7PnuKjYhQ">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D39PKHpTcM2pvXSJDXMZSm">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-aaXry6VKhobutLcW2EaH6" type="date">
            32 Lördagen den 6 April. e. m,
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-5FCJjPPavaKpe6UgaGuM1e">
            § 2. Till bordläggning anmäldes:
          </note>
          <note xml:id="i-FqFunQCjiaJ8Qiuh8Ksa5P">
            statsutskottets memorial och utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-13g7GssngJQw6n79BNsg4b">
            n:o 47, i anledning af remiss med öfverlemnande af uppgift å
            förändringar år 1888 i statsverkets inkomster af för dess räkning
            utarrenderade kronoegendomar;
          </note>
          <note xml:id="i-7gfMymisWLpvQ2YPuAzsXy">
            n:o 48, med anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående ändring
            i vilkoren för ett åt Kristianstad—Hessleholms jernvägsaktiebolag
            beviljadt lån;
          </note>
          <note xml:id="i-QXa4Z9FHATUmJN1L7bWM44">
            n:o 49, angående dels arbetet å sakregistret till Rikets Ständers
            protokoll med bihang för tiden från och med år 1809 till och med
            år 1866; dels väckt motion om inköp af namnregister till borgareoch
            bondeståndens protokoll från samma tid; och
          </note>
          <note xml:id="i-MheSNbVRU9xFJvKeyMg1Yt">
            n:o 50, med anledning af väckt motion om ändring i vilkoren för
            lån ur odlingslånefonden; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Jd5McfhH2HwzK7kHG2kF2C">
            sammansatta statsoch bankoutskottets memorial: n:o 3, med anledning
            af kamrarnes olika beslut vid behandling af utskottets utlåtande,
            angående väckt motion om inrättande af en ny
          </note>
          <note xml:id="i-9ZmMjgyarYprSnewSFWpH2">
            jordbrukshypotekskassa m. m.; och
          </note>
          <note xml:id="i-Jh9rCwjGyK8j4zxnuS4u3H">
            n:o 4, angående anvisande af ersättning till sammansatta statsoch
            bankoutskottets kansli.
          </note>
          <note xml:id="i-AkDMdVKKTkjKuVXMQDV7fD">
            Dessa ärenden skulle å föredragningslistan för nästa sammanträde
            uppföras framför de ärenden, som blifvit tvenne gånger bordlagda.
          </note>
          <note xml:id="i-3EnYHDTWXh5t477ydjKb8H">
            g 3.
          </note>
          <note xml:id="i-4U9YKtuPH7xfUrjjjXmvB7">
            Anmäldes och godkändes lagutskottets nedannämnda förslag till
            Riksdagens skrifvelser till Konungen:
          </note>
          <note xml:id="i-B1URDGJoDD6iR5KMWyKcet">
            n:o 29, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående förändrad lydelse af 17 kap. 12 8 handelsbalken;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-H9FQTF4W3k8EkLugdAn7Hp">
            n:o 30, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående tiden för nyttjanderättsaftals bestånd.
          </note>
          <note xml:id="i-VzbP8irpNbavGZza49sC9">
            g 4.
          </note>
          <note xml:id="i-JL8CvaSDaWvpmLUvZ2a56Q">
            Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--ak--30/prot_1889__ak__30-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5NQs4mAmM8z7REMqeG22s2" type="date">
            Lördagen den 6 April, e. m. 33 N:o 30
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Jwsf9u6oHet4SnCBpNRpM9">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-CCrrmZxu1gvbMrbYQWSZRB">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-8SktFKnNdmDzDnHkLCqkQn">
            herr A. Svensson i Bossgården under 14 dagar fr. o. m. den 15
            dennes,
          </note>
          <note xml:id="i-QS3gUBuujJsUiQm76eZ3fU">
            herr A. Westrin under 14 dagar fr. o. m. den 13 dennes,
          </note>
          <note xml:id="i-AtVzjNrhqhCoXNSm33g3RT">
            herr J. Petersson i Boestad under 11 dagar fr. o. m. den 9 dennes,
            |
          </note>
          <note xml:id="i-G4fDr7ervjHMsb5S5Jbbvq">
            herr I. Månsson under 12 dagar fr. o. m. den 11 dennes, och
          </note>
          <note xml:id="i-UPAfzPgdY98zoabwKwPiNr">
            herr J. Bengtsson i Gullåkra under 14 dagar fr. o. m. den 11
            dennes.
          </note>
          <note xml:id="i-211UF9XkCt2yyfg4nJj6Zy">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 9,45 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5CQCkJDnLMLnxRsDvTD1T5">
            In fidem A. E. J. Johansson.
          </note>
          <note xml:id="i-849b6Ax48fbvBucQFZoehU">
            Andra Kammarens Prot. 1889. N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-LPPczrhdadrHmP5bFFDAoV" prev="i-GzeYM6kTf21i95HNZQ6oMn" who="Q5616733">
            <seg xml:id="i-3EkWWugK2KK3BAVZdMR6hZ">
              co
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
