<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1889--fk--15">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1889--fk--15</head>
          <docDate when="1889-03-07">1889-03-07</docDate>
          <docDate when="1889-03-09">1889-03-09</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-72cP5RHZa15B75d1CgfXvM">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-3kLw6fTD6YCCWPY87KwtAm">
            (889. — Första Kammaren. N:o 15
          </note>
          <note xml:id="i-Fw8KsxmBukcUQQ4oqjnGN1">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QDq2Jy6rc2KAqgdxutC63f">
            Justerades protokollen för den 1 och 2 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-No2WUEL6g6i8XESp5SSVHm">
            Anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-QjpV2deTVaJsXTDvfnAq5y">
            statsutskottets memorial n:o 28, om anvisande af de i regeringsformens
            63 $ föreskrifna kreditivsummor ;
          </note>
          <note xml:id="i-WBzZBPhUbqdhycHVZBHyQX">
            bevillningsutskottets betänkande n:o 5, i anledning af väckta
            motioner om utförseltull å jernmalm;
          </note>
          <note xml:id="i-PtZH31tRB5VE1HTWThNqHR">
            lagutskottets memorial n:o 25, i anledning af Andra Kammarens
            återremiss af 1 punkten i utskottets utlåtande n:o 13, öfver väckta
            motioner om ändringar i utsökningslagen den 10 augusti 1877; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-4NMewCvJDJNRReE8uMVdLk">
            sistnämnda utskotts utlåtande n:o 26, i anledning af väckt motion
            om ändring af $ 28 i förordningen om urarfvagörelse m. m. den
            18 september 1862.
          </note>
          <note xml:id="i-8mBNWpicJ2xmEfuWv2mBG1">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran bankoutskottets
            den 7 innevarande månad bordlagda utlåtande n:o 7 och lagutskottets
            samma dag bordlagda utlåtande n:o 24.
          </note>
          <note xml:id="i-EjvR7rXBME6rU4rXsAcZyS">
            Efter förnyad föredragning af statsutskottets den 6 och 7 i denna
            månad bordlagda memorial n:o 26, med förslag till voteringspropositioner
            i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i frågor rörande anslagen
            under riksstatens femte hufvudtitel, godkändes de föreslagna voterimngspropositionerna.
          </note>
          <note xml:id="i-PZBkARRuVWuHRVS5nXDMK7">
            Första Kammarens Prot. 1889. N:o 15. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tg4YrHenzcgvYQiwhBPNEi" type="date">
            N:o 15. 2 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TFC52fRMwvY8if5CauwF2z" type="speaker">
            Herr Bergström erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-4QZNfSodKpy3rFH5Yg2Xei" next="i-QoTThiTDg14NxFd7nbtanH">
            <seg xml:id="i-GoDyJDRHGxVDBnVio3aPSq">
              Enligt bref från herr erkebiskopen har hans läkare förbjudit
              honom att företaga en resa hit. Han skrifver vidare, att läkarens
              derom utfärdade betyg blifvit af honom insändt till herr talmannen,
              men då, enligt hvad jag sport, detta betyg ännu icke framkommit,
              har jag ansett mig vara pligtig att på detta sätt anmäla erkebiskopens
              förhinder att inställa sig här i dag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H6QsRkdFciQqEQZiPnt7tS">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande lagutskottets
            den 1 och 2 innevarande mars bordlagda utlåtande n:o 19, i anledning
            af ej mindre Kongl. Maj:ts propositioner, angående behörighet
            för qvinna att inväljas 1 skolråd och futtigvårdsstyrelse samt
            med förslag till ändrad lydelse af $ 38 i förordningen om kommunalsty-
            -relse 1 Stockholm, än äfven väckta motioner om ändrade bestämmelser
            rörande skolråd.
          </note>
          <note xml:id="i-EyjsftCPvnGVT1yvrrMVip">
            Behörighet 1 punkten.
          </note>
          <u xml:id="i-QoTThiTDg14NxFd7nbtanH" prev="i-4QZNfSodKpy3rFH5Yg2Xei" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-3o7sUbVHjj8xwF1rMhaCnZ">
              för qvinna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2VLfFjuMYDJZsembXpKdTV" type="speaker">
            HEL inväljas Herr statsrådet Wennerberg:
          </note>
          <note xml:id="i-3dK8visYgP4Bv15twDreos">
            Såsom det för Kammaren är be-
          </note>
          <note xml:id="i-Tkigc9WoASRUSL1xhPgHJf">
            fattigvårdskant, har lagutskottet afstyrkt Riksdagens bifall
            till den framlemnade
          </note>
          <note xml:id="i-Um1dDu9vJGRegPRm5GHTQ2">
            styrelse. kongl. propositionen i afseende på behörighet för qvinna
            att inväljas
          </note>
          <note xml:id="i-7pMY9irKH3Y1LX8JMgyjb1">
            i skolråd och fattigvårdsstyrelse. Ar 1887 tillstyrkte lagutskottet
            en framlemnad motion i samma syfte. Kamrarne enade sig då derom,
            att en skrifvelse borde afgå till Kongl. Maj:t, för att Kongl.
            Maj:t måtte utreda saken och söka gå Riksdagens önskning till
            mötes i detta afseende, så att qvinna måtte kunna inväljas såsom
            ledamot i skolråd och fattigvårdsstyrelse. |
          </note>
          <u xml:id="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" next="i-Q7w1DDBUqm5eRBrhmBvP7p" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-AMXqwJqbR2Yfec4BqATXg3">
              Lagutskottet var då, liksom äfven nu, icke fullt enigt. Dess
              ordförande hade en annan mening. Han yttrade dock till protokollet
              i denna kammare, att han för närvarande icke kunde lemna bifall
              till den gjorda framställningen. Detta »för närvarande» finnes
              i Riksdagens protokoll särskildt understruket, hvarigenom man
              finner, att han principielt icke hade något emot saken, i fall
              den så kunde framställas, att han derpå kunde gå in, ty det säger
              sig sjelf, att annars vore dessa två ord meningslösa, Han angifver
              äfven hufvudskälet, hvarför han för sin del icke då ville lemna
              sitt bifall. Detta hufvudskäl var, att han ansåg det icke vara
              rätt att tvinga qvinnan in i ledamotskap af fattigvårdsstyrelse
              och skolråd. Denna hans åsigt delade jag då, liksom jag ännu fortfarande
              delar den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EZN3gDqdP66fyWt8mMFqSL" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-GjnedTDC91opxCrnQmW3Zk">
              Det är en betydlig skilnad, en gång för alla gifven, mellan man
              och qvinna, så att qvinnan måste hafva en annan egentlig verksamhetskrets
              än mannen. Jag ber, att Kammaren lägger vigt på, att jag med flit
              betonar och liksom stryker under ordet egentlig. Just med afseende
              så väl på lagutskottets ordförandes då uttalade mening som derpå,
              att denna mening delades af många af de Kongl. Maj:ts befallningshafvande
              och domkapitel, som i ärendet blifvit hörda, framstälde jag för
              Kongl. Maj:t min åsigt såsom dermed öfverensstämmande, att nemligen
              qvinna icke borde tvingas till ledamotskap
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E97es9MsK9VquanLEENgkY" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 3 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-NXtiiaq14zJdd9vc84WMd9" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-Wbtv1kBmq1XLcb52nYLP6K">
              i fattigvårdsstyrelse och skolråd, d. v. s. att qvinna borde,
              utan upp- Behörighet gifvande af något af de för männen gillande
              laga skäl, kunna fritagas för qvinna från eller afsäga sig plats
              i fattigvårdsstyrelse och skolråd. TA Sådan föreligger nu ock
              Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagens fattigvårdspröfning.
              Den har redan varit före 1 Andra Kammaren. Meninstyrelse garna
              der voro i år liksom 1887 delade och ungefär på samma sätt. (Forts.)
              Och saken kan ju erkännas vara af kinkig art, ty samma meningsskiljaktighet,
              som då liksom nu visade sig i Andra Kammaren, och då än mera 1
              Första Kammaren, der, såsom kändt är, saken blott å den förseglade
              sedeln lyckligt gick igenom, samma meningsskiljaktighet har äfven
              visat sig hos de myndigheter, som blifvit af Kongl. Maj:t hörda
              i ämnet. Dock har denna skiljaktighet hufvudsakligen hos dem hvilat
              på det ifrågasatta tvånget. Detta är i den kongl. propositionen
              upphäfdt. Den frivillighet, som af lagutskottets ordförande har
              blifvit erkänd såsom just den rätta ståndpunkten i detta afseende,
              har nu blifvit tillbörligen bevarad. Lagutskottet har emellertid
              funnit för godt att, sedan Riksdagen på lagutskottets tillstyrkan
              skrifvit till Kongl. Maj:t, och Kongl. Maj:t låtit sina myndigheter
              yttra sig i frågan och derefter, i öfverensstämmelse med Riksdagens
              önskan, framlagt sin proposition till Riksdagen, afstyrka bifall
              till densamma. Det torde då få anses alldeles nödvändigt, att,
              om ett afslag nu äfven från Riksdagens sida gifves, detta, för
              att mista hvarje sken af lättsinne, hvilar på mycket goda skäl.
              De hufvudsakliga skäl, som lagutskottet anför, äro dock egentligen
              icke skäl, utan FSE Det första påståendet är, att denna reform
              icke är af behofvet påkallad; det andra påståendet är, att om
              också detta vore förhållandet, är reformen icke af någon synnerlig
              betydenhet; och det tredje påståendet, i fall man skall räkna
              upp det tredje också, är att den skall lända så väl qvinnan som
              samhället till föga båtnad, ja till skada. Såsom Kammaren hör,
              är detta påståenden, men lagutskottet har funnit, såsom rigtigt
              är, nödvändigt att för dessa påståenden frambära några skäl. Då
              jag är af en olika åsigt med lagutskottet, 1 alfseende å dess
              påståenden, så är det min skyldighet att pröfva dessa hjelpskäl
              och försöka att visa deras otillräcklighet inför Kammaren. Jag
              känner nu verkligen icke något annat sätt att gå till väga, då
              två tvista om en sak och hvardera parten påstår sig hafva rätt,
              än att hvar och en af dem, hvilket också ju är hans fulla rättighet,
              pröfvar den andres skäl. Befinnas å någondera sidan dessa skäl
              icke goda, måste också der sjelfva påståendet falla. Det heter
              på sid. 5 af lagutskottets utlåtande: »Det har visserligen framhållits,
              att qvinnans begåfning skulle i vissa hänseenden lämpa sig för
              ifrågavarande kommunala förtroendeuppdrag; men det har icke blifvit
              visadt, att dessa uppdrag blifva i någon mån mindre väl utförda,
              derför att möjlighet saknas att öfverlemna dem till qvinnor.»
              Hvarför det icke har blifvit visadt, det är påtagligen derför
              att det aldrig lemnats tillfälle för qvinnan att visa, huruvida
              hennes medverkan har varit af någon betydelse eller icke. Alltså,
              det har helt enkelt icke kunnat visas. Det heter vidare, att det
              finnes andra utvägar »att för dessa
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BcJpnGZySVzPhrbVoKTQt">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-4caEYtDMcxXXK4WcDRmpAr">
            Behörighet för qvinna att inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JYmNFwGSbwCirA8EGqfQ68" type="date">
            4 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-H9fj7ZXTpKuhPBBP9Wcig8" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-KHHbXdvhXmtXtKV4466YNn">
              verksamhetsarter åt de kommunala myndigheterna förvärfva qvinligt
              biträde, som just under denna frivillighetens form visat sig synnerligen
              värdefullt.» Ja, det är heller ingen annan form, som man här föreslår.
              Det är densamma, som nu finnes, men jag medgifver dock, att det
              finnes en skilnad: hittills har man liksom genom ett privat beting
              skaffat sig den qvinliga medverkan, och man sparade icke på pris
              och lof, när den visade sig nyttig, men längre vill man icke gå.
              Da besluten skola fattas, anser man sig lätt kunna undvara qvinnans
              råd och erfarenhet. Nu,har Kongl. Maj:t så föreslagit, att vill
              en kommun välja en qvinna till ifrågavarande uppdrag, så står
              det den fritt, men vill den icke, så slipper den; och vill hon
              mottaga uppdraget, kan hon; vill hon icke, slipper hon. Jag kan
              icke tänka mig högre grad af ömsesidig frihet, än detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-USkodzEjQF7GBErSu4homZ" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-KpvT1MaxrJ7ZohVfzwNFoW">
              Skulle man åter anse, att om qvinnan komme in i skolråd eiler
              fattigvårdsstyrelse, hennes deltagande i öfverläggningarna kunde
              lända till skada för samhället, och att det derför vore bäst att
              hon hölles utanför desamma, hur kan det då komma sig, att man
              faktiskt använder henne genom att beordra henne att uträtta den
              eller den saken? Jag har sjelf varit ordförande i fattigvårdsstyrelse
              och fann under denna tid, att ingen tog bättre reda på förhållanden,
              som dertill hörde, än en qvinna, af hvilkens bistånd jag ha le
              tillfälle begagna mig, och jag försummade heller aldrig att höra
              hennes yttrunde i tvistiga frågor; visserligen var det också en
              qvinna af framstående duglhghet och såsom den uträttande den bästa,
              som fattigvärdsstyrelsen kunde få till hjelp; men att sådana finnas
              lider intet tvifvel, och denna erfarenhet tror jag att många med
              mig hafva gjort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WCphisPSrnTYqXoSWjWrh5" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-UfiqQx5hTgLHkCujHm28R2">
              Det kommer sedan två stycken på sid. 6 i betänkandet, som hänga
              tillsammans och handla om den ringa betydelse, som den kongl.
              propositionen 1 sjelfva verket har i praktiskt afseende. Det anföres
              der, hurusom på flera ställen, i synnerhet på landet, det skulle
              finnas högst få kommuner, som skulle hafva någon nytta deraf.
              Med undantag af städerna, skulle i de få landtkommuner, der tillståndet
              vore sådant, att qvinna kunde väljas, ingen enda sådan må hända
              finnas, som vore lämplig. Detta vore dock af mindre betydelse,
              ty ingen visste, huru saken kunde ställa sig senare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KcJLEVExm1CsncmrxfJQQV" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-MktJL5UZHP24eVBf4YB1Jq">
              Sammanfattningen af dessa stycken finna vi längst ned på sid.
              6, der det heter: »NSåsom utskottet sålunda sökt visa, kan den
              föreslagna lagändringen icke anses vara af något praktiskt behof
              från iet allmännas sida påfordrad.» — Af ett praktiskt behof från
              det allmännas sida påfordrad -— ja, jag tror att det beror mycket
              på hvem man frågar derom, och helt visst förhåller det sig så,
              att frågar man det allmännas malsmän vid en riksdag, så torde
              svaren blifva mycket vexlande; men ville man fråga dem, som egentligen
              häröfver borde få yttra sig. men som sällan hafva någon målsman
              inom riksdagen för sina innerligare angelägenheter, så skulle
              man nog få höra, att den vore enhälligt påfordrad, ty här gäller
              det de fattige och barnen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Kzrsv7MNU7dmuRjA5gw6Vi" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-Gi2ngYenqrdt6qKVCsxf5E">
              Här är verkligen ett högvigtigt mål före, som icke derför, att
              det till en början i qvantitativt afseende skulle taga sig temligen
              obetydligt ut, bör ringaktas eller sättas å sido. Hvem är närmare
              och skickligare att taga sig an de fattiges behof och barnens
              önskningar än qvinnan?
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Kb5dqgcAX81N6zALKbBcbG" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 5 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-X2Ny3dWVKbV3QMnzsYb4Xk" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-WqLf5fhiKo9ycotXW63vif">
              Och huru har man gjort öfverallt, der det verkligen blifvit något
              härut- Behörighet innan uträttadt? Har man icke för detta mål
              användt qvinnor? Jo visst, för gvinna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T7tnP8wvcrNUGyWdGHygQd" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-GgJZCFqYnyaRtjUv7rwBWC">
              h lagutskottet erkänner detta på tre ställen, och i ytterst ampla
              Af väljas oc gu et e e på , I P3; skolråd och ordalag. Finge dessa
              barn, hvilkas ögon stråla af glädje, då en fattigvårdsvinna, en
              god qvinna, har med dem att göra, finge de yttra sig i styrelse.
              fall de kunde det, huruvida de gerna ville hafva i skolrådet en
              sådan, (Forts.) en som kunde stå på deras sida och förklara deras
              önskningar och leda deras tycken, sannerligen man skulle få höra
              till svar ett barnaskri af glädje. Och vänder man tanken till
              de fattige — huru många af männen, upptagna af sina sysslor och
              hårdnade under lifvets bestyr och som många gånger sett, huru
              ofta de fattige dölja sitt skrymteri och sin lätja under hjelplöshetens
              mantel, huru många af dem skulle kunna behjerta, att dock ofta
              en verklig nöd gömmer sig under samma drägt, en nöd hvilken endast
              kan tagas reda på af den, som har ett ömt hjerta för de fattige?
              Låtom oss erkänna, att qvinnan i detta fall oftare har ett sådant
              hjerta än mannen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8YjsTpzTsZiXjnkFdLE1Rm" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-RoqiV2mYYrbx3Duy8Rp7s2">
              I andra delen af samma stycke heter det: »ej heller är den, såsom
              den blifvit i Kongl. Maj:ts propositioner närmare bestämd, af
              någon synnerlig betydenhet». Jag har redan erkänt, att den verkligen
              icke kan anses vara det för närvarande i qvantitativt afseende.
              Men är det då af ingen betydenhet att taga ett första, om än litet,
              principielt rigtigt steg? Ar det icke af någon betydelse, om denna
              verksamhet, äfven om den skulle inskränkas för tillfället, för
              framtiden blefve rigtad åt det rätta hållet? Och visar icke allaredan
              erfarenheten, att man de facto har slagit in på detta håll? Saken
              står nemligen redan på den punkten, att fattigvårdsstyrelser begagna
              qvinnans hjelp och nästan icke kunna reda sig henne förutan. Här
              är blott frågan: vill man äfven begagna sig af hennes erfarenhet
              och duglighet vid rådplägningen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HnySTp5i8pSKMbhUH1zk1q" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-7jftTmp9bPeGFKFjhgPJ2w">
              Det kan ju icke nekas, att en god mätare på menniskans utveckling
              i civilisatoriskt, i socialt, ja äfven i politiskt afseende, är
              det anseende, som lemnas åt qvinnan. Vilja vi se hennes verksamhetsfält
              rigtigt inskränkt, så låtom oss gå tillbaka till hedendomen och
              der se henne förtjena ett namn, som knappt tillåter henne att
              vara menniska. Men just det gamla folk, som fick den nåden att
              förkunna, att det finnes icke mer än en Gud, Jehovah, just detta
              folk skiljer sig från de andra genom den ovanliga aktning, som
              det lemnade qvinnan: Hon deltog der nästan i alla statens bestyr,
              ja det gick så långt, att detta folk icke tvekade att sätta henne
              in i sin högsta domstol. När Deborah satt der och dömde Israel,
              så visar den lilla korta berättelsen om henne, att hon visserligen
              icke var den betydelselösaste eller sämsta bland Israels domare.
              Under Greklands och Roms hedendom sjönk hon åter. Men sedan, under
              kristna tiden, då man erkände, att man måste fästa något större
              afseende på qvinnan, som redan trädt ut i det offentliga lifvet,
              så gjordes detta snart nog på ett sätt, som 1 sjelfva verket icke
              var mycket värdt. Man kom så under medeltiden, under chevaleriets
              tid, derhän, att man icke kunde offra nog granna ord på qvinnans
              egenskaper och dygder. Det gick till öfverdrift, och man insåg
              snart, att något reelt erkännande icke derigenom hade blifvit
              lemnadt henne. Steg för steg har hon dock
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WQqrutGrDZE7R4bN8UCsWp">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-L9dAcExu5UNvuJgbEuewKo">
            Behörighet för qvinna att inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-43KUh79Ui6NBJVURmzQYR6" type="date">
            6 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6Sx4bWRqpkLiE8TgQiTFkv" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-5zRsYP3HKaEzCKqPsM52mY">
              vunnit ett sådant. Fort går det dock ej. Det finnes till och
              med ännu spår af detta chevalereska förfarande i sjelfva lagutskottets
              utlåtande; det slutar nemligen på följande sätt: »med allt erkännande
              af den betydelsefulla och välsignelserika verksamhet qvinnan under
              fivillighetens form utöfvat och utan tvifvel fortfarande kommer
              att utöfva på nu ifrågavarande områden» — så vill lagutskottet
              i alla fall icke besvära henne, när det är fråga om sjelfva skötseln
              af fattigvård och skolor. Detta är artigt, men jag tror, det vore
              bäst att lemna alla dylika artigheter, som väl ännu med viss befogenhet
              kunna qvarstå i det privata lifvet, men ingalunda i det offentliga;
              ty skall man i det offentliga lifvets allvarsamma förrättningar
              vara artig, och det till och med i ett lagutskott, så går man
              för långt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ASw4z8WS4H13oQv5TmayN3" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-Bg95k7CsPwukj2XcWsfaCA">
              Qvinnan är säkerligen i längden icke belåten med dessa tomma
              floskler, och samhället har redan under årtionden visat sig heller
              icke vara nöjdt dermed. Det måste blifva någon, om än liten, förändring
              i detta; ty qvinnan har nu förtjent full rätt att fordra, hvad
              som hittills skänkts henne såsom en njugg nådegåfva. Vi kunna
              icke vara utaf med henne, lika litet i det allmänna, medborgerliga,
              kommunala och sociala lifvet som i det enskilda och familjelifvet.
              Hon spelar en allt större och större roll och ser med allt mer
              och mer längtande blickar till den tid, då man skall fullt erkänna
              hennes rättighet som menniska, att, då hon icke numera såsom fordom
              måste hafva sitt stöd i mannen, blifva stäld på den punkt, att
              äfven hon för sig kan få vara verksam, om hon vill det, och har
              visat, att hon kan det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-69som6H26KnDYFAQQHe9ii" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-CwkCj8eGmDrs7ydSoA5BzA">
              Det sista argumentet, som lagutskottet anfört, är detta -— såsom
              det heter mot slutet af betänkandet — »att qvinnans befattning
              med alla dessa uppgifter skulle vara lika litet för henne sjelf
              som för samhället till någon båtnad, utan fastmera till skada».
              Huru detta kan hänga samman med den strof jag nyss tog mig friheten
              läsa upp, huru detta, att hon förflyttas in i ett par små styrelser
              och får deltaga i deras rådplägningar, skall kunna förvandla den
              verksamhet, som förut fått det största loford, icke blott till
              en intet betydande, utan rent af till en samhällsskadlig, det
              förstår jag icke och jag tror, att icke heller lagutskottet förstår
              det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8XBykrreZzcCHbgcZnG6gK" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-Emu7rhmzhwWRhqfF7jgA6s">
              Det är vanligt att man framtager såsom ett skäl, då man icke
              vill lemna qvinnan den rätt hon bör kunna fordra, att man skall
              icke draga henne från hennes egentliga verksamhetskrets. Det låter
              bra; men det är alldeles nödvändigt att nu visa, hvilken är hennes
              egentliga verksamhetskrets och hvilken är mannens egentliga verksamhetskrets.
              Finna vi dem icke båda just på grund af senare tiders lagstiftning
              ofta hafva samma verksamhetskrets? Ar qvinnans egentliga verksamhet
              t. ex. att hafva öppen handel? Nej, säger man, det är det icke.
              Ja, men hon har det. År qvinnans egentliga verksamhet att sköta
              ett landtbruk och handtverk? Nej, det är det icke. Ja, men hon
              gör det. Hur har hon kunnat få det? Naturligen derigenom att författningar
              och lagar hafva gifvit henne tillstånd dertill. Hafva författningar
              och lagar gifvit henne tillstånd dertill, så förmodar jag att
              de icke blott haft rätt dertill, utan att det också varit grundadt
              på sunda lagstiftningsprinciper, att så har skett.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-58Zs2eTHbYT3Kk8Y9sMFZM" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 7 N:o 18.
          </note>
          <u xml:id="i-Q7w1DDBUqm5eRBrhmBvP7p" prev="i-CsXJGh67iwr8rDpqL1tabk" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-7jgCoDR69mskFnzTvnHCgQ">
              Han talar i lagutskottets betänkande, i stycket ofvanför det
              nyss Behörighet omnämnda, derom, att skulle det tillerkännas qvinnan
              rätt att motför qvinna : . &gt; sa . att inväljas taga ett dylikt
              uppdrag, men äfven att afsäga sig deteamma, så skulle ; skolråd
              och detta icke stå i öfverensstämmelse med sunda lagstiftningsprinciper.
              fattigvårds- Min öfvertygelse är, att det gör det på grund af
              motsvarigheter i styrelse. andra fall. Den respekten har jag för
              lag, att äfven om det före- = (Forts. faller mig som om den vore
              något dunkel till konseqvensen, så vet jag, att man först och
              främst skall lyda, och tror för det andra, att den tillkommit
              efter det mognaste bepröfvande. Att tala om ett privilegium för
              qvinnan i detta fall, det kan man endast, om man sätter i stället
              för »qvinnan» qvinnan såsom ledamot. I annat fall känner jag knappt
              mer än ett privilegium för qvinnan — ett mycket stort privilegium,
              men som är sådant, att qvinnan säkert skulle vilja dela "det med
              mannen. Men det privilegium, som här är i fråga, är så ojemförligt
              litet betydande mot de privilegier, som mannen genom lagstiftningen
              vetat att förskaffa sig under århundraden, att det ej förtjenar
              att som sådant nämnas. Det har framhållits, och det går såsom
              en ledande tråd genom hela lagutskottets utlåtande, hvilken stor
              betydelse frivilligheten eger. Men, mine herrar, är det fråga
              om att få den borttagen nu? Om så vore, då kunde jag finna skäl
              att här anställa en grundlig uudersökning om det rådliga att kasta
              bort någonting så förträffligt som det frivilliga biträdet af
              qvinnan och riskera ett allt för lagbundet. Men det är just detta,
              som Kongl. Maj:t i sin proposition har undgått, och detta på grund
              af en — om icke allmänt, dock mycket hos de myndigheter, som blifvit
              hörda, och äfven inom Riksdagen — uttalad önskan. Det finnes derigenom,
              att qvinnan är qvinna, sådana förhållanden, att det i vissa fall
              måste lagstiftas för henne på ett annat sätt än för mannen, likasom
              det länge och väl har lagstiftats, och detta i allmänhet på ett
              annat sätt, för mannen än för qvinnan. Jag har kanske varit något
              för utförlig, men det har skett i den önskan, att jag måtte slippa
              att uppträda en gång till. Kommer något nytt före, som tvingar
              mig dertill, så anser jag det för en skyldighet att göra det och
              skall då icke heller underlåta det. Jag vill nu sluta med att
              till denna Kammare hemställa, om i allmänhet kan anses med dess
              värdighet fullt öfverensstämmande att det ena året skrifva till
              Kongl. Maj:t och begära bifall till en sak, som till pröfning
              har legat före, och det andra året säga nej till densamma. Jag
              medgifver, att i afseende på detta ärende stod under 1887 års
              riksdag Kammaren delad såsom hälften mot hälften. Men då man har
              ansett, att denna sak vore af liten betydelse, och då den i sjelfva
              verket föga förändrar det förhållande i praktiskt afseende, som
              varit, då tror jag att Kammaren skall finna mindre skäl än annars
              att ingå på lagutskottets afslag; och på grund deraf tager jag
              mig friheten att, med afslag på utskottets betänkande, yrka bifall
              till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4mdjZVRabKDweXCdYw5LYG" type="speaker">
            Herr Stråle:
          </note>
          <u who="Q6192954" xml:id="i-QR4jrxcMVA7u1jyESWqnok" next="i-445gYuzNZbyq3YZphAJp2U">
            <seg xml:id="i-X8hymAAm4EWyP6h1m38suU">
              Uppenbart torde det vara, att mycket betydande fördelar skola
              uppstå, om qgvinnan får deltaga i de kommunala besty-
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2Xs6N2V6cDA9Bwq4UWMrYK" type="date">
            N:o 15. 8 Lördagen den 9 Mars, t. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LZP4fHVwVbTLyZk1pzdWrz" prev="i-QR4jrxcMVA7u1jyESWqnok" who="Q6192954">
            <seg xml:id="i-EP379GThHVwiVm96jr5Uf7">
              Behörighet ren i fråga om skolan och synnerligast i en del af
              fattigvårdsbestyför väljas ren. Jag åberopar till stöd härför
              dels dei Riksdagens skrifvelse den 4 Skolråd och 18 juni 1887
              anförda skäl och dels det varma föredrag, som herr statsråfattigvårdsdet
              och chefen för ecklesiastikdepartementet nu har gifvit Kammaren.
              styrelse. Jag vågar till och med påstå, att i en del af fattigvårdsbestyren
              är (Forts, qvinnan ofta lämpligare än mannen. Genom den föreslagna
              förändringen lärer emellertid icke mycket vara vunnet. Ty här
              är fråga endast om den qvinna, som är röstberättigad i kommunen,
              och det torde komma att höra till undantagen, jag befarar det
              åtminstone, att hon har de särskilda qvalifikationer, särdeles
              för fattigvårdsbestyren, jag nyss antydde. Helt annat blefve förhållandet,
              om den föreslagna förändringen omfattade äfven icke röstberättigade
              qvinnor. Men här möter ju en mycket stor betänklighet. I kommunalförvaltningen
              ansvara alla för penningförvaltningen, och det får väl knappast
              antagas såsom allmän regel, att den qvinna, som företrädesvis
              är lämplig för fattigvårdsbestyren, äfven har den erfarenhet och
              den kännedom om affärsförhållanden, att hon förstår att bedöma
              medlens utlåning, säkerhetshandlingar o. s. v. Dessutom, skulle
              en utsträckning 1 denna rigtning ega rum, måste äfven meddelas
              särskilda bestämmelser för gifta och omyndiga qvinnor. Månne det
              är alldeles otänkbart, att en lagbestämmelse kan formuleras sådan,
              att äfven icke röstberättigade qvinnor äro valbara till kommunala
              bestyr, men utan ansvarighet för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K3PHkNYcrLyzmN6i1dFPL9" prev="i-QR4jrxcMVA7u1jyESWqnok" who="Q6192954">
            <seg xml:id="i-En1F488hBuar98shxbwnAa">
              medel och penningförvaltning?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AU8rNYNavESDU8RS1Z9Qs" prev="i-QR4jrxcMVA7u1jyESWqnok" who="Q6192954">
            <seg xml:id="i-Gsh5uVHGRCHznhTnBi5ysr">
              Skulle emellertid uppmärksamheten allmänt fästas på det förklarande,
              herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet meddelat
              till statsrådsprotokollet, nemligen att hinder icke möter för
              fattigvårdsstyrelse och skolstyrelse att till sitt biträde i allmänhet
              eller för särskilda uppgifter tillkalla qvinnor, som dertill funnes
              villiga, och denna utväg anlitades, tror jag att större fördelar
              skulle beredas än genom den nu föreslagna lagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-445gYuzNZbyq3YZphAJp2U" prev="i-QR4jrxcMVA7u1jyESWqnok" who="Q6192954">
            <seg xml:id="i-L1d7gvf6EJCWctaLvK3w5J">
              Då nu Kongl. Maj:ts proposition innehåller den mycket vigtiga
              bestämmelsen, att qvinna har rätt att afsäga sig ett val till
              kommunalstyrelsen, så anser jag mig kunna och böra tillstyrka
              bifall till den kongl. propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UByxoCYvrKhK4BJYeEo3UZ" type="speaker">
            Herr Borg:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" next="i-5aqmQhicsDxjZC2US6HJDJ">
            <seg xml:id="i-4QvQe2kXsy4WmiC32bVLmb">
              Samma dag, lagutskottets förevarande utlåtande bordlades här
              i Kammaren, föreföll en diskussion, hvarunder bibeln mycket åberopades.
              Jag kom då genom en ofrivillig tankeförbindelse att jemföra lagutskottets
              mordiska anslag mot en del riksdagsfoster med de betlehemitiska
              barnamorden. En särskild anledning härtill hade jag deri, att
              jag sjelf bland dessa foster hade ett, öfver hvars hufvud det
              bart huggande svärdet sväfvade. Här gälde det ett litet rart barn,
              betydligt vackrare än dess pappa, ja, ett barn, som var så märkvärdigt
              — det äro ju för resten alla barn i pappornas ögon — att det omhuldats
              af till och med två särskilda utskott, räknat 142 ömma faddrar,
              slutligen erhållit kunglig vård och upptuktelse, och nu feene
              såsom en väluppfostrad, förhoppningsfull pilt, hvilken ofvade
              att blifva till nytta och glädje för hela landet. Och så får man
              en vacker dag höra, att piltens hf är i fara, alldeles som då
              kung Herodes, den ryktbare höfdingen, rasade mot de oskyldige
              i Betle-
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3JN46syEE2rFdbq8W4hXjg" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 9 N:o 13.
          </note>
          <u xml:id="i-G5K7Jx3yQ6JcqCNvCLJVLG" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-WBC2iYWC87poHnHcDvN2Li">
              hem. Ett sådant öde hotade denna pilt, oaktadt 14 andra höfdingar
              Behörighet och 6 öfversteprester eller biskopar gifvit honom ärliga
              handslag, för qvinna s Tr sa fr + od: 5 att inväljas uppmuntringar
              och välsignelser för färden ut i lifvet. Skall han då; skolråd
              och döden dö? Huru som helst, hans kära pappa måste försvara honom
              fattigvårdsi döden, framför allt visa, att han icke kan göra något
              ondt, endast styrelse. godt, om han får lefva. Aldrig har jag
              med sådan öfvertygelse och = (Forts.) sådant lugn kunnat lemna
              en proprieborgen, som för denna ungdom, ehuru jag fruktar för,
              att den dock ej är tillräcklig. Från statsrådsbänken har redan
              ett så väl genomfördt och vältaligt försvar, en efter mitt förmenande
              så grundlig vederlägsgning af utskottets afstyrkande förslag blifvit
              lemnad, att jag skulle vara hugad att icke lägga något dertill.
              Men då ingen opposition förekommit, och jag föreställer mig, att
              lagutskottets representanter önska, att argumenten å motsidan
              så fort som möjligt och före deras framkomma, har jag trott mig
              nu böra taga till ordet. Jag skall dock blott fästa mig vid ett
              par yttranden i utskottets betänkande. Då utskottet förklarar,
              att icke något känbart behof af qvinnans deltagande i ifrågavarande
              kommunala bestyr finnes, och att det ej visats, att de blifva
              i någon mån mindre väl skötta, tyckes utskottet hafva förbisett
              ett ganska vigtigt arbete, som jag skulle önskat att dess tid
              hade tillåtit det att taga kännedom om. Det är nemligen folkskoleinspektörernas
              vid denna riksdag utdelade berättelse om skolvården i'riket. Af
              denna berättelse framgår, att en stor del skolråd på ett lamt
              och försumligt sätt sköta sina åligganden. Hvad betyder detta?
              Jo, det måtte väl betyda det, att en mängd barn, hvilka skulle
              begagna skolan, icke hafva erforderlig tillsyn. Och hvad betyder
              det åter för det sedliga lifvet i landet, om än blott tio barn
              i hvardera af sådana skolor få uppväxa utan tillsyn? Hur lätt
              blifva de ej under sådana förhållanden förderfvade, kanske för
              framtiden hemfallna åt brott och last? Redan i en sådan bristfällig
              uppsigt öfver skolan ligger sålunda något högst betänkligt för
              den nuvarande skolvården. Huru kan man för öfrigt bestrida qvinnans
              lämplighet i skolråd, liksom i fattigvårdsstyrelse, utan att hafva
              pröfvat den? Jag hemställer till lagutskottets egna medlemmar,
              huruvida de sjelfve funnit i sina respektive kommuner, från hvilka
              de hafva erfarenhet, att skoloch fattigvårdsstyrelsernas alla
              ledamöter varit så förträffliga, att der icke funnits någon qvinna,
              som skulle varit lämpligare än den minst duglige och nitiske manlige
              medlemmen? Men om också lagutskottets medlemmar skulle kunna besvara
              denna fråga dermed, att de bäste i deras kommuner hafva suttit
              i nämnda styrelser, betyder väl en sådan erfarenhet af ett ringa
              antal bra litet i jemförelse med den erfarenhet, jag här åberopat
              och som torde kunna igenfinnas på många håll i vårt land. Jag
              skall här tillåta mig meddela ett faktum, som jag i dessa dagar
              inhemtat af en riksdagsman. I en kommun, der skolgången var alldeles
              underhaltig, der presten, den sjelfskrifne skolrådsordföranden
              ej brydde sig derom, och skolrådsmedlemmarne icke på flera år
              besökt skolan, tog församlingen slutligen på följande sätt saken
              om hand. Den ackorderade med en gammal duglig qvinna, som åtog
              sig att se till barnens skolgång i en rote, att gifva de fattiga
              barnen föda o. s. v. Detta hade till resultat, att skolgången
              åter-
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XtEeCrnoG6QH8XJno5shv3">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-7zxVityX3AvgkNJr4jpUCJ">
            Behörighet för qvinna att inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-GbEDm2iwFsgtWqZcB4biLH" type="date">
            10 Lördagen den 9 Mars f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-U3UTQDM4jUb4jJyXQjuBcx" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-H9hDXdq7H8WKqipyarEYCW">
              stäldes, så att barnen kommo ordentligt i skolan, och denna framgång
              för qvinnans verksamhet gjorde, att man i samma kommun tog i de
              öfriga rotarne qvinnor till sitt biträde, så att man till slut
              hade elfva qvinnor, hvilka på samma berömliga sätt som den först
              tillsatta skötte tillsynen öfver skolorna och delvis fattigvården.
              Ett annat faktum synes mig ock väga rätt mycket och ytterligare
              visa, att man allt mer insett behofvet af qvinnans hjelp på ifrågavarande
              område. I Landskrona hade man för några år sedan invalt en enka
              i fattigvården. Det fans naturligtvis män, som kände henne och
              betraktade henne såsom en eröfring för densamma. Besvär anfördes,
              och slutligen förklarade Kongl. Maj:t valet ogiltigt på grund
              af lagens bestämmelse. Jag har emellertid skäl misstänka, att
              i flera församlingar i vårt land är förhållandet sådant, att kommunen
              verkligen inväljer qvinnor i fattigvård, och att de också utöfva
              en sådan vård, ehuru den är olaglig, ehuru den ej öfverklagats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FvXBYeTTgpNc9vkrSLDJ3e" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-AnQs5D2QU4UhuN9r93H5rU">
              Vi hafva ock på nära håll, här i Stockholm, ett exempel, som
              jag anser mig böra nämna, såsom högligen talande. Jag vet icke,
              om herrarne hafva sig bekant, att på senaste tiden här i Stockholm
              inrättats s. k. arbetsstugor. De äro för närvarande sju och hafva
              till ändamål att upptaga de fattigaste barnen, företrädesvis kringstrykande
              småbarn. I dessa arbetsstugor erhålla barnen föda och undervisas
              i nyttig handslöjd. Om man ger akt, skall man numera knappast
              kunna upptäcka några fattiga barn på gatorna. På mehHantiderna,
              när barnen äro lediga från de vanliga skolorna, upptagas de fattigaste
              i dessa arbetsstugor och vänjas der vid ordning, arbetsamhet och
              ett sedligt lif, hvarigenom många af dem tvifvelsutan räddas för
              framtiden. Jag tillägger, att det är qvinnor, som härutinnan tagit
              initiativet och, om icke uteslutande, dock hufvudsakligen sköta
              detta betydelsefulla värf i uppfostrans och välgörenhetens tjenst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KWq4f1TTtZwrJr59fNREB6" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-UsEyShtwrwdCcaJSXjs1Vf">
              Vi hafva för resten icke mycket tillfälle i vårt land att jemföra
              männens och qvinnornas duglighet och lämplighet för skolväsendet
              och fattigvården, enär qvinnorna derifrån äro uteslutna. Men då
              är det ock orättvist att förklara dem mindre lämpliga och villiga
              på sådana områden, hvarest de ej få visa sig, ej få täfla med
              männen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JqbGZZjpHkYKLpuH1VLkyK" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-HYWyP8Qg8CZLLCgz1AwsrK">
              Denna ställning föranleder emellertid att taga 1 betraktande,
              huru qvinnans verksamhet på andra områden stält sig i förhållande
              till mannens dels i vårt land, dels i andra länder. Det befinnes
              då, att på alla de områden, der man lemnat utrymme åt qvinnan,
              såsom i fråga om lika arfsrätt, myndighet, hennes anställning
              i skolorna, såväl folkoch högskolor som elementarskolor, i statens,
              kommuners och bolags tjenst, hon öfverallt icke blott klanderfritt
              utan mönstergilt utfört sitt arbete. Om så är förhållandet, frågas,
              huru man skäligtvis vid jemförelse kan ställa henne så långt tillbaka
              för mannen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GngsjApx3s72MCqe7kWh4p" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-751QW62CN3PrdXX11tDK3A">
              Jag kan här icke undgå omtala, att förtroendet för qvinnans praktiska
              duglighet och samvetsgrannhet vuxit ända derhän, att hon i detta
              ögonblick har nycklarne till tvenne af de rikaste härvarande bolags
              penningehvalf. Jag vet icke hvarför, men man har troligen ansett
              nycklarne säkrast i hennes vård.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BV4BWh64bsVBHQNFXZ8RY7" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-NwajmaaC7od2vdisGu4R6y">
              Man har anmärkt, att det skulle vara en väsentlig olägenhet att
              invälja qvinnan i fattigvårdsstyrelsen, emedan man fruktar, att
              hon
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CtxLDr37D1DgbTzZb7TPwR" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 11 N:o 1å.
          </note>
          <u xml:id="i-ErJq7n9XUaMqHQ8wj9956T" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-A5jkXU63L571p1vaNY5CEp">
              skulle misshushålla med kommunens medel. Hennes känsla skulle
              Behörighet drifva henne att tillstyrka allt för stora utgifter
              o. s. v. Jag tager för qvinna . RQ c att inväljas mig friheten
              att uttala en alldeles motsatt åsigt. Man och man emel-; skolråd
              ock lan erkännes, att gvinnan i allmänhet förstår hushålla bättre
              än mannen. fattigvårds- Då det gäller att för fattigvårdens räkning
              göra nödvändiga uppköp, styrelse. undrar jag, om icke qvinnan
              bättre än mannen skulle förstå att be- (Forts. döma dessa och
              hushålla med materialierna. Jag tror derför att, om qvinnan skulle
              komma in 1 fattigvårdsstyrelsen, skulle hon tillföra fattigvården
              en bättre hushållning med kommunens medel. När vi dock hafva så
              få motbilder att uppställa för att visa hvad den 'svenska qvinnan
              på förevarande områden skulle kunna uträtta, nödgas jag gå till
              andra länder för att se till hvad qvinnan der har åstadkommit.
              Då framstår först den anglo-sachsiska (engelsk-amerikanska) stammen,
              som genom sin intelligens, moralitet, sitt praktiska förstånd
              och sin energi otvifvelaktigt är den förnämsta på jorden. Jag
              förmodar, att icke någon skall bestrida detta. Vi kunna välicke
              neka, att Shakspeare och Dickens, Channing och Parker, Newton
              och Darwin, Fulton och Edison, Washington och Gladstone, Miss
              Beecher Stowe, Florence Nigthingale och Josephine Butter beteckna
              det högsta, djupaste och mest omfattande, hvartill menniskoslägtets
              intelligens och moralitet hunnit. Jag förutsätter här, att alla
              eller de flesta af dessa uppbygts äfven af »böckernas bok», af
              profeternas och evangelisternas rikhaltiga material. Hvilken ståndpunkt
              har då qvinnan intagit, och hvad nytta har hon gjort inom den
              anglo-sachsiska stammen? Man får, mine herrar, visserligen icke
              bedöma henne efter de stora undantagen, utan hålla sig till medel-nivån;
              men äfven då finna vi, att i England intager qvinnan inom skolväsendet
              en högst betydande ställning. London, med sina 5 millioner menniskor,
              har ett skolråd af 20 personer, i hvilket äfven qvinnor inväljas.
              Det har funnits tillfällen, då i detta skolråd suttit lika många
              qvinnor som män. Någon anmärkning har aldrig blifvit gjord emot
              deras skicklighet eller nit att sköta sitt vigtiga uppdrag i den
              stora verldsstaden. Beträffande den amerikanska qvinnan, heter
              det i ett betydande offentligt dokument: »det finnes ingen gren
              af industrien, hvari qvinnan ej lemnat prof på sin mekaniska skicklighet».
              Från 1845 till 1887 hafva amerikanska qvinnor uttagit 1,935 patent
              å uppfinningar. Man må ej tro, att det är på kaffebrännare och
              stekvändare de öfvat sitt mekaniska snille; nej, det är undervattensteleskop,
              lifräddningsbåtar, ångbildare, apparater för elektriskt ljus,
              säkerhetsjernvägsvagnar, snöundanskaffare, hissar, sädestorkare,
              komjölkare, smörkernor 0. 8. v., som deras uppfinningar gält.
              Detta på det mekaniska området allena. Från andra ber jag också
              att få nämna några siffror. Amerika räknar omkring 1,000 qvinliga
              läkare, af hvilka somliga äro så anlitade, att de hafva ända till
              50,000 dollars i årlig inkomst. Antalet ordinerade qvinliga prester
              uppgick redan 1880 till 165. Qvinnan har sålunda redan i Amerika
              tagit plats på predikstolen, och jag antager, att det icke dröjer
              länge, innan hon äfven i vårt land kommer att der täfla med våra
              prester, Jag har i Köpenhamn hört en qvinlig predikant, hvilken
              höll en af de bästa predikningar, hvarvid jag närvarit. Men icke
              blott såsom läkare och prest utan äfven
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GWJmmAgcjFG2Q8F162r6mo">
            N:o 135.
          </note>
          <note xml:id="i-C8j4ioGZnwSQ9yXEJdEzJy">
            Behörighet för qvunna ott inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UuY5YLL5CPwDbkxR3Hun9D" type="date">
            12 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-31EPzFHBeixei9ms6zU9Uj" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-Kr3YJcB4FTacrV5gmhSEnK">
              såsom Jfurist har den amerikanska qvinnan sedan 1869 framträdt
              och framträdt med stor utmärkelse. Hon examinerar redan nu juris
              studerande, hon utgifver lagböcker, ansedda tidskrifter m. m.
              Jag skall här taga mig friheten att anföra ett yttrande af den
              juridiska fakultetens dekanus i Chicago om qvinnorna såsom studerande
              juridik. Han säger: »vi kunna ej upptäcka någon skilnad emellan
              könens förmåga att förstå och tillämpa lagprinciper. Vi önska
              ladierna välkomna till våra skolor och anse deras närvaro som
              en fördel för befrämjande af decorum och god ordning.» På domstolen
              har den amerikanska qvinnan redan vunnit förtroende för skarpsinnighet,
              humanitet och opartiskhet. För öfrigt finnas uti Amerika qvinnor
              i statens embetsverk, de äro egendomsadministratörer, fängelseoch
              hospitalsdirektörer, presidenter och professorer vid universiteten
              o. 8. Vv. Nu kan man säga, att detta må vara förhållandet med
              den engelska och amerikanska qvinnan, men hvad har den svenska
              qvinnan att göra dermed? Jag ber att derpå få svara, att om också
              den anglosachsiska stammens qvinnor stå högst, så tror jag, att
              den svenska qvinnan i många hänseenden står lika högt och att
              hon skall komma att stå mycket högt äfven i andra hänseenden,
              när hon en gång får tillfälle att visa den förmåga, som man hittills
              hindrat henne att dess mera utveckla och ådagalägga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VwFTAikdb3kLFDtuKr6bHg" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-7mpk7BAPZubU93S8PAdp8k">
              Det sista argument, man öfverallt i Amerika och Europa — jag
              har hört det äfven i vårt land — begagnat för att hindra qvinnans
              inträde i det allmänna lifvet, är, att hon är för god, för fin
              och för »ren» för dylikt. Härpå svarar en amerikansk qvinna: »Käre
              broder Jonathan, vi ämna ej lemna det offentliga lifvet, som vi
              funnit det, ingalunda. Ni och edra bröder allena, men ej qvinnorna,
              hafva åstadkommit den orenlighet, ni talar om, som ni ej beundrar
              och ej kan göra sämre. Ni känner till hexans soppa, hvari alla
              ingredienser äro hopblandade. Väl, ni har alla ingredienser med
              undantag af qvinnans vota. Lägg dem i; det kommer att bli den
              tillsats af sötma och rening, som behöfves. Vi skola taga qvast,
              damborste och damskyffel, öppna fönstren och vädra platsen samt
              försöka få en generalrensning, som just behöfves.&gt; Jag tillägger:
              Vårt offentliga lif skulle just behöfva en sådan generalrensning;
              derigenom skulle vi män också blifva bättre i hufvudet och hjertat,
              sedan så många gamla osunda dunster från vår storhetstid försvunnit,
              ja, om jag vågade, men det gör jag inte, skulle jag påstå, att
              till och med den gemena, bland männen allt för allmänna magkatarren
              då skulle gifva med sig, ty männens lif skulle blifva bättre ordnadt;
              men säkert är, att vi män skulle blifva en smula större, ty nu
              äro vi allt för små, då vi bland annat neka qvinnan att hjelpa
              oss och täfla med oss i det angelägnaste på jorden, att, mer än
              hittills, vårda barnen och de fattige. Ja, mine herrar, det är
              just en generalrensning, som behöfves, ty det står illa till med
              vårt folks moraliska lif. Skulle någon betvifla detta, och skulle
              framför allt den manliga högfärdsdjefvulen stiga upp till våra
              hjertan, så låtom oss blott komma i håg följande siffror, hvilka
              jag hemtat ur Sveriges officiella statistik för år 1887: Sakfälde
              män uppgingo år 1886 till ett antal af 32,155, under det att de
              sakfälda qvinnornas antal endast var 3,316. Männen öfverträffade
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HVyDG7YTPpRq8quYotY7FB" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 13 N:o 13.
          </note>
          <u xml:id="i-T4tsVkfdGC2ZoepqBwiYaL" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-NyMySn4H2giKobHJrpz2ut">
              sålunda i brott 15 &gt; 16 gånger qvinnorna. För gröfre brott voro
              Behörighet samma år sakfälda 1.531 män, men endast 259 qvinnor,
              alltså omför vinna kring 6 gånger så många män som qvinnor. RR
              Dessa siffror torde komma äfven den djerfvaste af oss att slå
              ned fattigvårdsögonen inför den svenska qvinnan samt inför andra
              nationer och förstyrelse. må oss att icke tillbakavisa ens den
              ringaste moraliska kraft, som = (Forts.) kan leda till något bättre,
              och en sådan kraft är qvinnan i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
              Ån en anmärkning, som icke skall kunna jäfvas. Om Kongl. Maj:ts
              förslag antages, kan dock ingen qvinna i hela Sveriges rike komma
              in i nämnda korporationer utan männens medgifvande. De valbara
              qvinnornas antal är nemligen så ringa, att de ej ens torde utgöra
              !/,, af männens. Magten blir sälsade fortfarande helt och hållet
              i mannens hand, och det beror nästan uteslutande på honom, huruvida
              qvinnan på ett eller annat ställe skulle kunna komma in i fattigvårdsstyrelse
              eller skolråd. På grund häraf frågar jag ock: är det skäl för
              männen, att inskränka sin egen myndighet? Ar det skäl att männen
              genom en lag skaffa sig skydd mot sig sjelfve, så att de icke
              få välja den, som de finna lämplig och sålunda underkasta sig
              et orimligt lagförmynderskap? År sådant klokt och värdigt frie
              män? Hvad skydd vi än för öfrigt behöfva, måtte väl våra röstberättigade
              dock icke vara så skyddslösa, att de behöfva en lag att skydda
              sig emot sig sjelfva. En sådan lag vore höjden af protektionism.
              Det vore prohibitism af värsta sort. Jag hoppas derföre, att ingen
              man är så rädd för sig sjelf, att han inskränker sin egen magt
              att invälja qvinnan i skolråd och fattigvårdsstyrelse, då han
              finner henne lämplig och villig. Kanske bör ock anmärkas att i
              hela den svenska pressen, hvilken, alldenstund den representerar
              alla fraktioner, ju ej saknar betydelse, har, så vidt jag känner,
              knappast något organ uppträdt emot den nu begärda rättigheten
              för qvinnan. Vid större möten här 1 Stockholm hafva ock framstående
              personer af alla samhällsklasser med en mun uttalat sig för lämpligheten
              och önskvärdheten af ifrågavarande reform. För resten gläder det
              mig, att frihandlare och protektionister samverkat i denna sak.
              Redan då motionen gick igenom i denna kammare, uttalade sig många
              protektionister, hvilka annars pläga misstänkas för att vara reaktionära,
              icke vilja framåt, för denna qvinnans rättighet. Samma företeelse
              visade sig, såsom bekant, äfven i Andra Kammaren, der man, utan
              afseende på ekonomiska åsigter, gaf sin röst för hvad man i detta
              afseende fann vara för samhället det nyttigaste. An större glädje
              skulle det vara om det kongl. förslaget antoges. Det vore, för
              att begagna en bild, som regnbågen efter syndafloden, en af försoningsbryggorna
              emellan partierna, framför allt ett strålande framtidslöfte om
              en kraftigare samverkan än hictills emellan mor och qvinna för
              ett högt och skönt mål. Jag sammanfattar nu mitt yttrande i några
              få ord. Då man sagt, att qvinnan blott i obetydlig mån är lämplig
              för skola och fattigvård, är det alldeles tvärtom. Hon är mera
              lämplig: i skolan genom sin mildhet, sitt tålamod, sin ihärdighet;
              i fattigvården genom sitt rikare hjerta, sin skicklighet i detaljer
              samt sin sparsamhet. Ju, i fattigvärden tusen gånger lämpligare
              än mannen. Eller hvad hade mensk-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WKhVCvvHK3uy3v3fVNsNxL">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-CVMUikwgpbNgDHcNij2FcR">
            Behörighet för gvnna att inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8kzz2xynQNV4kH4pQhunM9" type="date">
            14 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3N2o473AW4GzBw5cqgq5J4" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-8ReWFHiDqtymb4nvd5B94c">
              ligheten varit utan qvinnan som fattigvårderska? Tusen gånger
              fattigare och olyckligare än den nu är. Huru många millioner menniskor
              mer skulle ej utan hennes välsignade hand och hjerta hafva svultit
              och frusit ihjäl? Huru många flera brott skulle ej belastat jorden,
              om hon ej varit den räddande engeln? Först tillhopa med mannen
              i dessa anstalter är hon dock i sitt rätta element, likasom i
              familjen, kompletterande mannens verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5aqmQhicsDxjZC2US6HJDJ" prev="i-7TCXsLQwXhqy6vBr5GVDuJ" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-cXDXFV6toURnUVgNmADaR">
              Då vi förneka hennes rätt och skyldighet att på eget ansvar verka
              i fattigvård och skola, förakta vi icke blott ett stort verldshistoriskt
              faktum, nemligen att hon redan hos de mest civiliserade folk välsignelserikt
              verkar inom nämnda områden, utan vi kasta ock sten på vår egen
              moder, maka, dotter och syster, sägande till dem: I förtjenen
              ej ens den plats, som den okunnigaste, den försumligaste, den
              mest kallhjertade man får innehafva. I ären bannlyste endast och
              allenast emedan I ären qvinnor! TLåtom oss dock komma i håg, att
              det är oss sjelfva förbannelsen drabbar lika hårdt som den drabbar
              qvinnan, familjen, fosterlandet, menskligheten, som vi likväl,
              i den allmänna menniskokärlekens anda och namn, äro skyldige allt.
              |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PpPECiPMKE8mSGx6Cb3Xyf">
            Herr grefve och talman! Jag anhåller om afslag på utskottets
            utlåtande och bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-CJ6Uj5yHstQicuPK8tGEAU" type="speaker">
            Herr Lundeberg:
          </note>
          <u who="Q53286" xml:id="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" next="i-GVkdV5CLEPewQnCSTdKQ9G">
            <seg xml:id="i-WGvbcFgyxPPcSv2PqZkmBQ">
              I motsats till den föregående ärade talaren kan jag icke annat
              än sluta mig till utskottets hemställan i denna fråga, då jag
              finner deras skäl fullgiltiga. Jag vågar nemligen, i likhet med
              utskottet, uttala det påstående, att för närvarande icke något
              allmänt behof gjort sig gällande för ifrågavarande reform.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9HJgXQBZuUbMEzSWz5pbDP" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-Gue3vt5K6G2rEfnUmcwBEF">
              Gerna och med tacksamhet erkänner jag och vet att uppskatta qvinnans
              välsignelserika verksamhet i våra dagar i mångt och mycket, i
              skolsalen och inom många bildningsområden, och 1 nödens hem, men
              denna har kommit sjelfmant, framsprungen ur hennes eget intiativ,
              hennes sympati, och på det sättet har denna verksamhet, enligt
              min tanke, kommit på sin rätta plats och mera i harmoni med hennes
              bestämmelse och hennes natur och skaplynne, än om hon af lagar
              och författningar vore förpligtad att utöfva det verk, till hvilket
              hennes hjerta nu manar henne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HtKQyHyQzJF2YqKB8HMzN5" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-8tGJYF1V2FPqbeZThRaXJj">
              Det har sagts, att hon skulle kunna verka med mera sjelfständighet
              och kraft, om hon vore ledamot af fattigvårdsstyrelse eller skolråd.
              Det har till och med sagts, att det mången gång skulle kunna vara
              ett behof för kommunen, att kunna insätta henne i desåa korporationer.
              För min del kan jag icke erkänna detta. Till de fattigas och sjukas
              boningar hittar hon väl, om hennes sinne ligger deråt, och hon
              blifver der emottagen utan att några lagstadganden behöfva öppna
              dörren för henne. För de fattige kan hon verka fullt lika väl
              såsom biträde åt fattigvårdsstyrelsen eller särskildt underordnad
              denna styrelse än om hon vore bunden af skrifna former. På samma
              sätt skulle det vara inom skolans område. Jag vågar gå så långt,
              att jag påstår, att hon i många skolor icke skulle vara någon
              välkommen gäst i sin egenskap af kontrollör. Hon skulle:
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-T69VkES1LxCrkhDxBnfcxm" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 15 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-CA2rZGQn87JHmvknsutRv8" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-DadHzJz8rKkjyo8qU7C3NA">
              mötas af lärarnes misstroende, och gagnet af hennes verksamhet
              skulle Behörighet på det sättet neutraliseras. Jag tror icke heller
              att man bör fästa dir unna sig vid barnens votum i detta fall.
              Deras votum skulle måhända ;” skolråd och medföra andra resultat
              än hvartill man vill komma med en god och fattigvårdsvälordnad
              skolundervisning. Jag kan sålunda icke se, att något prakstyrelse.
              tiskt behof föreligger eller att någon praktisk nytta skulle vinnas
              af (Forts) en förändring i detta hänseende, men deremot tror Jag,
              att många praktiska olägenheter kunna uppstå, särskildt på landet,
              af ett stadgande i denna rigtning. Vi veta mycket vil, att fattigvården
              på senare tider så svält ut, att man knappast vet huru man i detta
              afseende skall ordna och ställa. Huru många både berättigade och
              oberättigade anspråk ställas icke på hjelp och understöd af fattigvården.
              Hvilket allvar och "hvilken fasthet fordras det icke för att,
              så att säga, gå en behaglig medelväg, så att den verkligt behöfvande
              blir hulpen, men att dagdrifvaren och lättingen blir utan hjelp.
              Med all möjlig respekt för qvinnans sunda omdöme vågar jag tro,
              att resultatet i dylika frågor kan blifva tvifvelaktigt. I likhet
              med den förste ärade talaren erkänner jag, att hon är mera varmhjertad
              än mannen, men just detta kan verka derhän, att hennes känsla
              springer bort med hennes förstånd. Och det är ju intet ondt att
              säga om den saken. Det kan derjemte hända att hon, just från den
              synpunkten sedt, icke kan förvärfva sig den nödiga respekten.
              Det är sålunda många olägenheter, som bjuda att, åtminstone icke
              för tidigt, gifva henne en verksamhet, om hvars resultat man icke
              är säker. Ett annat skäl, fastän i en annan rigtning, finnes äfven.
              Vi veta alla, hvilken ofantlig mängd af göromål ligger på kommunalförvaltningen
              i vår tid; huru svärt det ofta nog är att finna personer, som
              vilja åtaga sig de kommunala uppdragen, och det har inom vissa
              delar af landet gått så långt, att en del uppdrag gåi tur försumlingsmedlemmarne
              emellan. Särskildt går ledamotskapet inom fattigvårdsstyrelsen
              i tur, i synnerhet der samhället är deladt i rotar, detta allt
              under den förutsättning, att den, som är i tur, icke är fullkomligt
              olämplig. Det skulle då lätt kunna hända, att en enka med många
              barn, för hvilkas uppfostran hon arbetar och är ansvarig, kan
              blifva nödgad att ingå i fattigvårdsstyrelsen. Nu säges det visserligen,
              att hon är berättigad att afsäga sig detta uppdrag. Ja, i sådana
              församlingar, der denna metod följes, torde detta icke blifva
              så lätt. För öfrigt gifver jag åt denna rättighet, att när som
              helst afsäga sig sitt uppdrag, en annan betydelse än hvad här
              i dag framhållits. Jag anser den på sätt och vis innebära en fara.
              Ty hvilken framgång och kontinuitet kan man väl tänka af ett arbete,
              der medlemmarne, en eller flere i en styrelse, när som helst kunna
              vara berättigade att gå från sin befattning, kanske midt under
              brinnande sammanträde. Jag kan icke tro, att detta för arbetets
              sunda fortgång och utveckling kan vara till nytta. Min ställning
              i denna fråga är således den, att jag tror att vi göra bäst i
              att, hädanefter som hittills, låta qvinnan i sina välgörenhetsvärf
              gå sin egen väg och följa sin egen böjelse. Jag är viss om, att
              på detta sätt alstras mera välsignelse, än
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7AN8gBzjK8TfeirzwjUyyw">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-WEFmZCuFf1bThUAunRJGxj" type="date">
            16 Lördagen den 9 Mars, f. m,
          </note>
          <note xml:id="i-TTsRjJcqGQ9HLbJR7CxJmX">
            Behörighet om hon skulle påläggas de band och ansvar, som den
            reglementerade
          </note>
          <note xml:id="i-A2oAoTHpJtZm2xyqeQsNFU">
            för qvinna att inväljas 4 skolråd och
          </note>
          <u xml:id="i-R2Tjwq8sfhAtmkXPuyEnJc" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-RWYUSMqX5FoF2AFV6DwjPa">
              välgörenheten medför. Det har här sagts i dag, att det kunde
              vara olämpligt att, då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XuYLdcNiAWiiyMq4ipQizc" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-3aeM2cJY6dUMGNbJBUbQsk">
              fattigvårds- Riksdagen för så kort tid sedan beslutat en skrifvelse
              i denna rigt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YJvihQfj7Gu84PPda8YvKY">
            styrelse. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-MKiVGUgKZcehH9gVEDafGs" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-NhvCfHDGwhtwL5ZTHPWsnh">
              ning till Konungen, Riksdagen också icke skulle vara beredd att
              taga konseqvenserna. Jag ber att få fästa uppmärksamheten på,
              att detta beslut fattades med 41 röster emot 40, således tillsammans
              81 röstande. Man kan väl icke tillmäta denna siffra så stor betydelse,
              då kammarens ledamöter äro 145. Dessutom förmodar jag, att det
              ligger i sakens natur, att man är berättigad att, under den tid
              som förflyter emellan skrifvelsens beslutande och dess afgörande,
              något betänka sig hvilken väg man bör vandra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-67dT4grwzMsVArXik8MS4d">
            Ett annat skäl förefinnes äfven. Kammarens ledamöter vexla
          </note>
          <u xml:id="i-PCufu1ML1y5dXiXzEpCaeo" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-2wywGfZNAwsM7oHRhW5ZnC">
              ju från den ena Riksdagen till den andra. Afven det kan ju vara
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-41DUKi48bpPmk8uDEKk1KD" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-2cqEwqiFQcSGKoGjDuWdoi">
              ett berättigande för att icke absolut följa den en gång inslagna
              vägen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GVkdV5CLEPewQnCSTdKQ9G" prev="i-LCtg7ti1n46y9vDPJAS6vM" who="Q53286">
            <seg xml:id="i-P1NLApbJWjPZEiefxXXECZ">
              På de skäl, som lagutskottet anfört och med stöd af hvad jag
              nu yttrat, tillåter jag mig, herr grefve och talman, att vördsamt
              yrka bifall till lagutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5m57cs2t1xy1Wqu39zitHr" type="speaker">
            Herr Claéson:
          </note>
          <u who="Q5609105" xml:id="i-Jf15kuRzNVd2FtVwAitKG" next="i-4TsCPkj8o1ecJBCLaX1mMr">
            <seg xml:id="i-86s7so45ttQ4y8yr3USzge">
              J denna fråga kan jag icke, såsom vanligen är händelsen, biträda
              den af lagutskottet uttalade mening. I likhet med lagutskottets
              högst ärade ordförande anser jag visserligen, att man bör gå högst
              varsamt tillväga vid lagförändringar och i synnerhet om förändringen,
              såsom denna, är af principiel natur. Detta mitt konservativa åskådningssätt
              har dock icke kunnat lära mig inse, att i det ifrågasatta tillträdet
              för qvinnan till skolråd och fattigvårdsstyrelse ligger det ringaste
              spår till samhällsfara. Jag betraktar det fast hellre såsom en
              sådan länk i den naturliga utvecklingens kedja; som man icke bör
              afhugga. Lemnande å sido den känslosamhet, för qvinnan, som jag
              kan hysa, vill jag se denna fråga helt nyktert ur det praktiska
              förståndets synpunkt. Jag anser då qvinnans utestängande från
              de ifrågavarande områdena såsom innebärande på en gång en misshushållning
              med intelligenta krafter i samhället och otacksamhet emot qvinnan
              för det myckna goda, hon uträttat på dessa områden. På dessa skäl
              förordade jag den motion, som ytterst legat till grund för den
              kongl. propositionen, då den vid 1887 års första riksdag behandlades
              af lagutskottet, och biträdde äfven den skrifvelse, som föranledt
              den konpl. propositionen. Jag må bekänna, att de skäl, som lagutskottet
              anfört och som den siste talaren i väsentlig öfverensstämmelse
              med lagutskottet framhållit, icke kunnat rubba min öfvertygelse
              i detta fall. Dessa skäl synas mig vara dels så svaga, att de
              icke bort verka ett afslag, och dels sådana, att de, åtminstone
              för många i denna kammare, snarare borde föranledt bifall än afslag.
              Jag kan icke gå in på hvad den siste talaren sade, också i hufvudsaklig
              öfverensstämmelse med lagutskottet, att det beträffande fattigvården
              inom samhällena vore så väl bestäldt, att det icke behöfdes ett
              bättre. Det förvånar mig, att någon lefver under så gynsamma förhållanden,
              att han verkligen kan fälla ett sådant omdöme. För min del tror
              jag, att detta bättre i någon mån kan
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5tnt2MBE1vHPWMwLLnR12t" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 17 N:o 15,
          </note>
          <u xml:id="i-FJrjqLpjB2PzPn6jWCF9jc" prev="i-Jf15kuRzNVd2FtVwAitKG" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-4MFWfcNqm7KqowRpP5ayYr">
              tillföras fattigvårdssamhällena just af qvinnan. Jag tror att
              man har Behörighet missuppfattat hela denna fråga och vid framhållande
              af skuggsidorna I ne gjort den för stor på samma gång man säger,
              att frågan är af ringa; Skolråd” och betydelse. Detta senare vill
              jag, med de inskränkningar som nu fattigvårdsskett, medgifva att
              den är. styrelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F3mQjviEdvpHsfJMfLyusD" prev="i-Jf15kuRzNVd2FtVwAitKG" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-DDA4N6nEn8zaDN9i2H6mvf">
              Men vi hafva dock vidtagit många lagförändringar af vida mindre
              (Forts) betydenhet, och i denna kammare brukar det ju snarare
              vara till fördel än tvärt om för ett förslag i en ny rigtning,
              att steget är litet. Värdelöst är det dock icke, ty om också de
              gifta qvinnorna, hvilka en talare ville hafva med, gent emot samhället
              stå i den osjelfständiga ställning, att man ej kan eller bör insätta
              dem i skolråd eller fattigvårdsstyrelse, så kunna ju enkorna hafva
              mycken både erfarenhet, tid och håg att egna åt sådana värf och
              äfven ogifta qvinnor, hvilka väl ej alltid äro så sjelfrådiga,
              hafva visat sig kunna uträtta mycket godt i slika ting, med afseende
              hvarpå jag blott vill såsom ett exempel här i Stockholm nämna
              fröken Elsa Borgs betydelsefulla och välsignelsebringande verksamhet.
              Att qvinnorna skulle blifva sämre och få mindre lust att öfva
              dessa krafter på frivillighetens väg, derföre att de tillika kunna
              verka och få fram sina principer i dessa styrelser, det är mig
              alldeles omöjligt att fatta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T2ukwunjML2U54zz9h6VP6" prev="i-Jf15kuRzNVd2FtVwAitKG" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-Y8du3RuzDMBJjfjfirh98e">
              Såsom en brist i förslaget har man anmärkt den privilegierade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VereP8YPjLXQjuBHhwKJqK" prev="i-Jf15kuRzNVd2FtVwAitKG" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-BnGR74yLJJnxnwR69gnjJ4">
              ställning, som med afseende på afsägelserätten i detta fall skulle
              qvinnan tillerkännas, och som icke står i öfverensstämmelse med
              sunda lagstiftningsprinciper. I det hänseendet vill jag gifva
              lagutskottet rätt och, om jag haft bestämmanderätten, skulle jag
              icke hafva flikat in detta utan låtit skyldigheten följa med rättigheten.
              Men jag ser dock icke den ringaste fara uti att denna i sig sjelf
              origtiga princip här undantagsvis blir tillämpad, ty jag tror
              så godt om de qvinnor, som jag hoppas uteslutande skola komma
              i fråga att inväljas i dessa styrelser, att de nog icke skola
              afsäga sig det erbjudna uppdraget. Gör någon detta utan trängande
              skäl, då är det Ju godt att bli af med henne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YBhbdhgJUPYghSdyUF3u5j" prev="i-Jf15kuRzNVd2FtVwAitKG" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-6fU3t6iUpkCJvSHGg5HUjE">
              Det säges vidare, att inom dessa styrelser finnas så många göromål,
              för hvilka qvinnans naturliga begåfning och uppfostran icke äro
              lämpliga. Det vill jag icke heller bestrida, det är ju icke meningen
              att hon ensam skall öfvertaga allt. I det fallet kan man tillämpa
              ordspråket »en fluga gör ingen sommar», och för öfrigt fins ju
              knapt ett utskott i riksdagen eller någon annan kongregation,
              der icke hos den ene saknas lämpliga egenskaper i den ena rigtningen
              och hos den andra i en annan, så att de tillsammans få komplettera
              hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4TsCPkj8o1ecJBCLaX1mMr" prev="i-Jf15kuRzNVd2FtVwAitKG" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-LCZd9eXUDfE1nrdGkwpWvY">
              Jag kan således icke se någon fara i att bifalla denna lagförändring
              och tror, att den innebär ett, om ock litet dock rigtigt och välsignelsebringande
              steg i den rätta rigtningen, hvadan jag yrkar bifall till Kongl.
              Maj:ts I ämnet afgifna proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDLshFHhfzAUcYcWx4P1JA" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <note xml:id="i-Tsy8EcR41NxhdswZ8UKvmb">
            Den förste ärade talaren frågade, om det kunde vara med kammarens
            värdighet förenligt att, sedan man för några år sedan ingått till
            Kongl. Maj:t med begäran att Kongl. Maj:t måtte taga under öfvervägande
            en fråga i en viss rigtning, nu afslå
          </note>
          <note xml:id="i-Eq8Bw8nA8xkRUdWuxRgnxM">
            Första Kammarens Prot. 1889. N:o 15. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D7qa9VBk2i8y3QbEYSAes7">
            N:o 18.
          </note>
          <note xml:id="i-8Tqw5TNNVPJ4W872z2Y24u" type="date">
            18 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QQpJoWrezF3wbof1jVJcrP">
            Behörighet samma fråga, sedan Kongl. Maj:t gått Riksdagens önskan
            till mötes.
          </note>
          <note xml:id="i-Dfc4PnuFwQsST313W1xq3y">
            för qvuma att inväljas i skolråd och
          </note>
          <note xml:id="i-KnAnSSVmkuYsMZMrewHpic">
            Då jag, för min del, i mitt underdåniga yttrande till Kongl.
            Maj:t var en af dem, som afstyrkte bifall till den ifrågasatta
            lagförändringen,
          </note>
          <u xml:id="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" next="i-jqntiFTqwhM3BMYQxPDjQ" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-3FqTNQhnJi43o4iRVwckSW">
              fattigvårdsär jag angelägen att öppet få gifva detta till känna
              och tror icke, att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-67hCa2rdCzQmKNxQMDo3Y1">
            styrelse. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Pg8VRrgF5newZXAxWgwt6b" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-GbxLzB5oXxfEAXGqVUkvJr">
              ag på något sätt bryter mot kammarens värdighet, om jag sålunda
              i fall Vidhåller hvad jag förut uttalat. : pe
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jpms4RufbrHTwRkWqBbc9n" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-GzqiGCz4JUm7CfwyV5AYq3">
              Jag ber att i största korthet få angifva några skäl, som för
              mig synts temligen afgörande, hvarvid jag skall söka att så mycket
              som möjligt undvika mera högt sväfvande talesätt och uteslutande
              hålla mig till den praktiska sidan af frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Xf3Qm88wSipjgTJN3YQBA" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-BGejTtWEUjo1QqfpHKcG8q">
              Först vill jag då fästa mig vid sjelfva lagförslagens beskaffenhet
              och anhåller att herr grefven och talmannen behagade tillåta mig
              att i det fallet få kasta blicken äfven på de lagförslag, som
              ännu icke äro föredragna, ehuru mitt yrkande icke skall afse någon
              annan punkt än den nu föredragna. De första lagförslag, som nu
              föreligga, gälla ändring i förordningarna om kyrkostämma samt
              kyrkoråd och skolråd och lyda: »Till ledamöter i skolrådet eger
              församlingen likaledes att i kyrkostämma utse lämpligt antal för
              nit om skolväsendet kända män eller qvinnor. Väljes qvinna till
              ledamot af skolrådet, eger hon att när som helst afsäga sig uppdraget».
              I afseende på denna sista mening instämmer jag helt och hållet
              i det yttrande, som af herr Claeson är afgifvet. Jag kan nemligen
              icke se, hvarföre icke skyldigheter skola följa med rättigheter.
              Men det har dessutom förefallit mig, som om tvetydighet kunde
              uppstå genom denna lagförändring. Som bekant torde vara, kunna
              enligt kyrkostämmoförordningen kyrkoråd och skolråd sammanslås
              till gemensamt kyrkooch skolråd, och jag får upplysa att på landet
              är i allmänhet förhållandet att samma personer handhafva både
              kyrkans och skolans angelägenheter. Nu skall ju qvinna icke alls
              få taga någon befattning med kyrkans angelägenheter, men deremot
              skall hon få sysselsätta sig med skolans. Huru skall detta tillgå?
              I ett bland de utlåtanden, som rörande denna fråga blifvit afgifna,
              har äfven denna anmärkning blifvit framstäld, och man har i följd
              deraf föreslagit att stadgande derom att qvinna skulle väljas
              till ledamot i skolråd, endast der skolråd och kyrkoråd vore skilda.
              Men denna anmärkning har icke blifvit iakttagen, och jag kan derföre
              icke se, huru förslaget, sådant det nu föreligger, skall kunna
              verkställas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GAjTbJ4Bz9YK2iLcdJ7ZxV">
            Men den för mig hufvudsakligaste anmärkningen gäller dock frågan
            om fattigvården i Stockholm, i hvilket afseende Kongl. Maj:t föreslår,
            att qvinna får inväljas till ledamot endast i fattigvårdsnämnden.
            Jag ber att få upplysa kammaren derom att det särskilda förhållandet
            är rådande här i Stockholm, att fattigvården förvaltas af två
            särskilda från hvarandra fristående myndigheter; den ena fattigvårdsnämnden
            och den andra de särskilda territorialförsamlingarnes fattigvårdstyrelser.
            Fattigvårdsnämnden utses af stadsfullmägtige och utgör, enligt
            instruktionen, öfverstyrelsen för Stockholms stads fattigvård.
            Den förvaltar de för fattigvården afsedda stora tillgångarne,
            bevakar stadens rätt i förhållande till andra kommuner, men har
            föga eller intet med sjelfva fattigvården att göra annat än i
            afseende på en del barn. Deremot förvaltas den egentliga fattigvården
            af styrel-
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A6BbbpD3w4RjwBFP1mYZu5" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 19 N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-3th3LAPRedYLZiaVoh8aiM">
            ser inom hufvudstadens församlingar, hvilka, enligt instruktionen
            för Behörighet fattigvårdsnämnden, ega att hvar för sin församling
            handhafva den Kn närmaste och omedelbara tillsynen och vården
            öfver de fattige inom Jöri skolråd och samlingarne. Det förefaller
            mig som om der vore rätta platsen för fattigvårdsqvinnans verksamhet
            i och för fattigvården, men icke i sjelfva fattig- — styrelse.
            vårdsnämnden. Då jag för min del icke kan tillstyrka hennes inväl-
            = (Forts.) jande derstädes, men deremot gerna ser, att hon verkar
            inom de sär-
          </note>
          <u xml:id="i-JxjLtu8BZm9c6x5hcXixwp" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-PuFksQBufELtp2y5jRAxQm">
              skilda församlingarne, och då jag vidare tror, att något i lag
              eller författning stadgadt hinder icke funnes att invälja qvinna
              till leda-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EgZr4PMVjFs9ed8myDQg7e" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-PNV4CyR976dsgN6VsgFKeh">
              mot i fattigvårdsstyrelsen inom församlingen, så synes mig hela
              den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TQVvhRDnbJo7aY4ZWb3ouA" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-9P3tVNPeG8AyWR4yTuijEF">
              nu föreslagna förändringen vara onödig. I den förut nämnda instruk-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TX5RfNyffYAPHStx7WwAcZ">
            tionen för fattigvårdsnämnden heter det: »Ofrige ledamöter utses
            af
          </note>
          <note xml:id="i-LMWHWQW1f2DnSE5D9bnGCz">
            nämnden till det antal, som nämnden för hvarje fattigvårdsstyrelse
            bestämmer». Här göres ingen skilnad på man eller qvinna, och jag
            föreställer mig vid sådant förhållande att nämnden kan, om den
            vill, utse qvinna till styrelseledamot, och för öfrigt beror det
            helt och hållet pe Kongl. Maj:t att å administrativ väg göra de
            ändringar Kongl. Maj:t behagar i den af Kongl. Maj:t utfärdade
            instruktionen. Att man i Stockholm icke varit främmande för qvinnas
            deltagande i fattigvårdsstyrelse, bevisas deraf, att i instruktionen
            för församlingarnes fattigvårdsstyrelser af den 4 november 1871
            finnes stadgadt, att inom hvarje distrikt i församlingen skall
            finnas en ordningsman, till hvilken befattning man eger att utse
            jemväl qvinna. Således har redan förut församlingen haft rättighet
            att anlita qvinna till ett af de vigtigaste göromålen inom fattigvården.
            Detta har nu ursprungligen upphört, sedan rotemansinstitutionen
            införts, och rotemannen öfvertagit denna ordningsmannabefattning.
          </note>
          <u xml:id="i-3hr86ejCZATDXgQEbpEobs" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-2sWzVLgdVqXoSGwwyLNJmG">
              Jag tror att hvar och en, som närmare följt med dessa angelägenheter,
              skall gifva mig rätt deruti, att fattigvårdsnämnden icke vore
              lämplig plats för qvinnas verksamhet på detta område, men deremot
              mycket väl fattigvårdsstyrelse, hvartill, enligt nu gällande instruktion,
              vägen synes ligga för henne öppen. På grund häraf förefaller det
              mig, som skulle, särskildt hvad Stockholm beträffar, hela förslaget
              vara alldeles obehöfligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NCEy9FejWgp5m5wnedyngx" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-JRUjB2Zw8yGwLzRRYp5Fzw">
              Slutligen ber jag att, till undvikande af missförstånd, få tillägga
              att ingen kan högre än jag, som under många år varit i tillfälle
              att följa den storartade verksamhet, som här i Stockholm utöfvas
              af qvinnan i fattigvårdens och skolans tjenst, uppskatta denna
              verksamhet. Men min öfvertygelse är, att för att denna verksamhet
              må kunna komma till sin fulla rätt, man icke bör tvinga in qvinnan
              i kommunala institutioner, der hon är bunden af mer eller mindre
              stela former, utan låta hennes eget hjerta och förstånd få sjelfständigt
              bestämma, under hvilka former hon vill utöfva sin för samhället
              välsignelserika verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-jqntiFTqwhM3BMYQxPDjQ" prev="i-GYSztiebf3h8YLZ1EKUpUS" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-DnhK3iLMY3EmfAYN1feRhw">
              På grund af denna min åsigt sluter jag mig till lagutskottets
              afstyrkande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GEv4sBMfXdCBhk9LajEk94" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <note xml:id="i-8SdAgULVZreymdLDrTsRZ">
            Såsom bekant var det vid 1887 års riksdag herr Borg undfick eller,
            för att nyttja ett annat uttryck concipierade idén att qvinna
            borde kunna insättas såsom ledamot i skolråd och
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-tFdrLx6Aco2ozhBTB5jVw">
            :0 15.
          </note>
          <note xml:id="i-FaxjHLdNxRmaDEUXhrJZb6">
            Behörighet för qvinna att inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-EMJDE4S6ToAU6zdS5ge64Z" type="date">
            20 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-ByVALNQW4ZSveLSGW8dfrX">
            fattigvårdsstyrelse, samt väckte förslag derom i denna kammare.
            På sätt herr ecklesiastikministern i sitt föredrag omnämnt, motsatte
            jag mig motionen och det förslag till underdånig skrifvelse i
            ämnet af lagutskottet framstäldes och som af Rikedagen gillades.
            Jag har äfven sedermera i egenskap af landshöfding afgifvit ett
            underdånigt utlåtande rörande Riksdagens anhållan om åstadkommande
            af en lagstiftning i den rigtning, hvarom här är fråga, och i
            samma utlåtande afstyrkt nådigt bifall till nämnda anhållan. Det
            visar sig sålunda att jag varit emot hela saken, redan innan herr
            Borgs idé till följd af Riksdagens skrifvelse och genom herr ecklesiastikministerns
            benägna medverkan tagit mandom och iklädts sådan gestalt, att
            herr ecklesiasikministern ansåg sig kunna i Andra Kammaren benämna
            lagförslaget »en anförvandt till det barn, som föddes i Bethlehem»
            — cn benämning, hvars öfverensstämmelse med den goda smakens fordringar
            kan dragas i starkt tvifvelsmål och som synes hafva förledt motionären
            till åtskilliga utgjutelser i denna kammare, med hvilka lämpligen
            kunnat och helst bort hållas inne. Jag är således i min goda rätt,
            om jag med all magt motsätter mig framgången af detta förslag
            och söker häfda den ståndpunkt, som lagutskottet har intagit.
          </note>
          <note xml:id="i-PxF3hWhdM4TQe5YgoREBaw">
            Utskottet har af herr cecklesiastikministern fått uppbära svåra
            tillvitelser. Först och främst förmenade han, att lagutskottet
            alldeles icke framburit några skäl för sin hemställan om afslag
            å Kongl. Maj:ts proposition, utan endast påståenden. Dock gjorde
            herr ecklesiastikministern omedelbart derefter det medgifvandet,
            att dessa påståenden varit åtföljda af skäl, men, såvidt jag kan
            förstå, måste då dessa varit skäl för hemställan om afslag.
          </note>
          <u xml:id="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" next="i-MhGJhCivq3Yg8moBJvL5KN" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-VtrsP6mcaTE536eqz9xAaQ">
              Vidare antydde han att det yttrande lagutskottet haft i slutet
              af sin motivering, och som innebär ett »erkännande af den betydelsefulla
              och välsignelserika verksamhet qvinnan under frivillighetens form
              utöfvat och utan tvifvel fortfarande kommer att utöfva på nu ifrågavarande
              områden», vore att anse som floskler, jemförlige med dem, som
              under chevaleriets dagar egnades qvinnan. Jag vågar dock försäkra,
              att dessa utskottets ord äro uttryck för en verklig och allvarlig
              öfvertygelse och tror för öfrigt att lagutskottet hållit sig alldeles
              fritt från floskler. Der fins icke ett spår af den blomsterrikedom
              (jag är icke nog oartig att säga rikedom på floskler), hvarpå
              herr ecklesiastikministern gaf så glänsande prof i sitt utomordentligt
              vackra anförande. Utskottets skäl äro fullkomligt sakliga, och
              de torde väl tåla vid att närmare skärskådas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QSfDzbC8fkdoAw2UFueUwf" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-2gp7h5PHdr2TigLC7VjtQn">
              I utskottets betänkande säges, att något synnerligt behof af
              den föreslagna lagförändringen icke förefinnes, och detta påstående,
              om det så skall kallas, torde ega full giltighet. :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VHd9CqdWvFJBJHn91q7YWC" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-F7jhQsEA5D5FHyeoGgqQxd">
              Det andra skälet var, att'den nu ifrågasatta lagförändringen
              till sin verkan blir mycket obetydlig. Detta måste väl medgifvas,
              enär i allmänhet våra landskommuner icke begagna sig af den dem
              i fattigvårdsförordningen medgifna rätt att tillsätta särskilda
              fattigvårdsstyrelser, utan det i regel är kommunalnämnden, som
              handlägger fattigvårdsärenden, samt qvinna icke får blifva medlem
              i kommunalnämnden och derför icke kan komma att taga någon officiel
              befattning med hvad till fattigvården hörer. Så vidt jag har mig
              bekant,
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5JA413GNdBtMWVN1wEyQQs" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 21 N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-J79WT3UDvKQrbxPviGv7hx">
            finnas ytterst få landskommuner i vårt land, hvilka tillsatt
            särskilda Behörighet fattigvårdsstyrelser. Konungens befallningshafvande
            i Blekinge län för qvinna har upplyst, att i samma län endast
            en landskommun finnes, hvilken ae har särskild fattigvårdsstyrelse.
            Då här i Kammaren sitta flere landsfattigvårdshöfdingar, skulle.
            det vara rätt intressant, om de ville lemna upplys-” styrelse.
            ningar, huruvida i deras län landskommuner finnas, som hafva sär-
            = (Forts.) skilda fattigvårdsstyrelser. För egen del kan jag förklara,
            att, så
          </note>
          <u xml:id="i-6FKZPtog2jt9NYeYfqpyW1" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-GqxPZYRufxry66cL7VQhiK">
              vidt för mig blifvit anmäldt, i mitt län icke fins någon sådan
              kom-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-T8swNDSWeRg6u9BLHJP7Q6" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-52aTvRJDxbVYaC1oWUjQJ2">
              mun. Då det för öfrigt icke är antagligt, att landskommunerna
              en-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AnGdKp9hVkCAKTfcFfmVaV" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-LqTKYduzxf7GrUDLirvmk3">
              dast för att bereda qvinnan tillfälle att deltaga i fattigvårdsstyrelse
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ARd69eHZRaAAVEBjAm1m1o">
            skulle ändra den hittills följda ordningen och tillsätta särskilda
            sådana
          </note>
          <u xml:id="i-9Mo79cwMjhDNdUhQLfqCNg" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-HRecfPs8PduQ4Cm7tW5AZ4">
              styrelser, så kan man med allt fog säga, att verkan af den föreslagna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RE6Q74DLvFRNyU4kcoYEbm" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-Bfr2b3caVhrrajWGjqwFfr">
              reformen, åtminstone hvad landsbygden angår, är nästan ingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pm8ZMtrZ7uqu9jDC9prJza" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-12bjeNxuCmUPbtTarzPCFh">
              Utskottet yttrar ock 1 sitt utlåtande att de gifta qvinnorna
              voro de, hvilka kunde till skolråd och fattigvårdsstyrelser lemna
              den bästa kontingenten af qvinnor. Men då dessa icke vore i kommunen
              röstberättigade, så kunde man hvad dem anginge icke begagna det
              tillfälle, som här genom lag skulle beredas, att invälja qvinna
              uti ifrågavarande råd och styrelser. Man finge derför nöja sig
              med att de fortfarande som hittills utöfvade sin välsignelserika
              verksamhet under frivillighetens form. Emot ett sådant resonnement
              synas grundade invändningar icke kunna göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3gzf4n3TUvi3CFfZWHydVr" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-QcdXs4VUGCJraPyDXuGBGo">
              Jag öfvergår nu till frågan, huruvida qvinna, på sätt lagförslaget
              medgifver, skulle ega rätt att när som helst afsäga sig den befattning,
              som genom val uppdragits åt henne. Detta är, enligt mitt förmenande,
              förslagets svagaste punkt, och det har också en föregående talare,
              som i öfrigt önskade framgång åt lagförändringen, villigt erkänt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-59xykNZ3CzHubC6BKLM4Ei" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-VrYBmhGFP2jRqx74H28s8F">
              Jag tilltror mig icke att hafva en sådan fjerrskådande blick
              in i framtiden, att jag liksom herr ecklesiastikministern vågar
              påstå, att qvinnan blir nödvändig för vårt politiska lif. Det
              kan ju en gång möjligen inträffa, att hon kommer att sitta här
              midt ibland oss i riksförsamlingen, men då ser jag icke något
              skäl, hvarför hon icke också kunde blifva ledamot af Konungens
              statsråd. Det vill en profetisk blick till för att skåda så långt
              in i framtiden. Men då jag icke anser realiserandet af en sådan
              framtidstanke vara önskligt, så synes det mig skäligt att vara
              mycket betänksam, när det gäller att taga första steget till att
              införa qvinnan i det offentliga lifvet. Det är ju här fråga om
              att likställa qvinnan med mannen uti ifrågavarande afseende. Men
              är det då rätt att gifva henne en särskild priviligierad undantagsställning?
              När mannen väljes in i en af ifrågavarande styrelser, för han
              icke afsäga sig uppdraget, med mindre han kan visa laga ursäkt.
              Men hvad qvinnan beträffar, skulle det ankomma på hennes fria
              skön att godtyckligt afsäga sig eller mottaga det gifna uppdraget,
              hvartill kommer, att, såsom en talare anmärkte, då hon kan göra
              denna afsägelse när som helst, hon kan, när det börjar bli bråkigt,
              helt enkelt lemna alltsammans. Jag tror icke, att detta öfverensstämmer
              med sunda lagstiftningsprinciper.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GotSy1Ms4sAHGw85VWL6Qo" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-HZkhZsNqJLGyp4EEzgSPsP">
              Härefter kommer jag till några anmärkningar med afseende på förslagets
              formella affattning. Det är med all erforderlig klarhet sagdt
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9eXU4fU8Bueecq4ygDmA6C">
            N:o 135.
          </note>
          <note xml:id="i-Ji3jCnzucUYjFGkCaWZ867" type="date">
            22 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PyntvaKJ72XS5zbkPNjQPz" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-E4vEBUbVsxbsPhAF1aDyeG">
              Behörighet i motionen, att endast de röstberättigade qvinnorna
              kunna väljas in i
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5HzEYEhtoUbtswd5habkVb">
            för qvinna att inväljas 1 skolrad och
          </note>
          <u xml:id="i-JnakHPcZBhNMqmKe1fFpTe" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-6LR2ib8G1ZqMnczfsJv3FW">
              ifrågavarande styrelser. Men de, som skola tillämpa den nya lagen,
              hafva sannerligen icke tillgång på motiven, utan de söka att ur
              sitt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DTqDiiypB1qwWSJPTajetT" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-QWoNbUVnQpUG25HxmJR5Gr">
              fattigvårdssunda förstånd hemta skäl, som kunna bidraga att gifva
              en rigtig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R2gevrb3Lc4WtnkKZz2DLW">
            styrelse. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-QcqiThatsf2EAdMKJQwPWn" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-2SzqVewR7fSnQTMc8b6t9D">
              tolkning åt lagen. Om de då, i likhet med lagutskottet, tänka,
              att de gifta qvinnorna skulle vara de lämpligaste att sätta in
              1 dessa styrelser, så tro de, att lagstiftarens mening ock varit
              sådan, och välja då gifta gvinnor utan afseende derpå, att dessa
              icke äro röstberättigade, hvilket naturligtvis skall komma mycken
              förvirring åstad. I det lagförslag, som utgått från civildepartementet,
              har man derföre, såsom mig synes, med rätta sagt, att qvinna för
              att kunna inväljas i fattigvårdenämnden skall vara berättigad
              att deltaga i val af stadsfullmäktige. Dylika bestämmelser saknar
              jag i de lagförslag, som utgått frin ecklesiastikdepartementet.
              De borde dock der hafva få &amp; plats, ty det bidrag till en rätt
              tolkning af dessa, som 38 $ i förordningen om kommunalstyrelsen
              i Stockholm, sådan samma $ enligt det från civildepartementet
              utgångna lagförslag skulle härefter komma att lyda, onekligen
              lemnar, går förloradt för de kommunala myndigheterna, enär dessa
              för visso icke någonsin taga kännedom om en så speciel författning
              som nyss åberopade förordning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YGcS368EQLCtaYEaApPveg" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-JZJ9oMiPReV87wbhHmHouR">
              Vidare vill jag accentuera att, på sätt en föregående talare
              redan framhållit, kyrkoråd och skolråd enligt 21 $ kyrkostämmoförordningen
              kunna utgöra en myndighet, och att detta förhållande på många
              ställen i vårt land, synnerligast i smärre församlingar, eger
              rum. Då uppstår helt naturligt den frågan: kan en qvinna väljas
              in i en sådan nämnd, som behandlar både kyrkliga och skolärenden
              eller kan hon det icke, förutsatt nemligen i förra fallet att
              hon deltager i behandlingen icke af kyrkorådsutan endast af skolrådsärendena?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V7nD1of8ftLSLNJzV7CnpX" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-8JpGeg4qfuP8XaC7V79cs4">
              En annan fråga företer sig ock, nemligen om qvinna kan väljas
              till ordförande i fattigvårdsstyrelse. Det är en synnerligen vigtig
              fråga, som lagstiftaren bör hafva klar för sig. I allmänhet är
              det ju så, att den, som är behörig att väljas till ledamot i en
              styrelse, också är behörig att utses till ordförande i densamma,
              men enligt fattigvårdsförordningen är det icke fattigvårdsstyrelsen,
              som sjelf utser sin ordförande, utan denne väljes särskildt af
              fattigvårdssamhället. För min del är jag lifligt öfvertygad derom,
              att, äfven om man vill till- . erkänna qvinnan behörighet att
              väljas till ledamot i fattigvårdsstyrelsen, torde det aldrig komma
              i fråga att hon skulle kunna utses till ordförande. Jag vet icke
              hvad författaren till lagförslaget i detta fall tänkt, och lagtexten
              lemnar icke bidrag till besvarande af denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SB49YKZTx9pyLjcd3N5LS5" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-XiRUPJwgztsTmrnJ7EcY4Z">
              Vidare omtalar fattigvårdsförordningen, att der fattigvårdssamhälle
              är deladt i rotar, tillsättes för hvarje rote en fattigvårdsföreståndare;
              redan en föregående talare har fäst uppmärksamheten vid detta
              förhållande. Det är stadgadt, att i sådant fall, om en särskild
              styrelse derjemte för roten tillsättes, fattigvårdsföreståndaren
              skall vara rotestyrelsens sjelfskrifne ordförande. Här möter åter
              samma fråga: kan en qvinna, som är invald såsom ledamot i en dylik
              styrelse, tillika vara fattigvårdsföreståndare och således föra
              ordet i rotestyrelsen? Lagtexten lemnar ej heller här bidrag till
              en säker tolkning, motiven icke heller.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QQcyuEtDrRwso81Xz1GtbQ" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 23 N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-HwEeFt9oJwQX56goUz43Cz">
            Samtlige af mig nu anmärkta formella brister hos lagförslagen
            Behörighet utgöra för mig tillräckliga skäl att afslå desamma.
            £ 4 älg:
          </note>
          <u xml:id="i-FEbhdKAXyZMJKhPu2wfCg9" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-G2WgwpWWrZYKGXCSGY2zug">
              I början af sitt anförande gjorde herr ecklesiastikministern
              Mig ; skolråd »ch den äran att utlägga hvad jag menade, då jag
              i min med anledning fattigvårdsaf herr Borgs motion vid 1887 års
              riksdag afgifna reservation förstyrelse. klarade, att jag för
              det dåvarande icke fann skäl vidtaga några åt- (Forts.) gärder.
              Han antog, att mitt enda skäl till framställan om afslag å herr
              Borgs motion var det, att jag icke ville tvinga qvinnan att deltaga
              1 det kommunala lifvet, men för vederläggning af hans antagande
              hänvisar jag till mitt i kammaren afgifna yttrande sådant det
              förefinnes i Första Kammarens protokoll för 1887 års majriksdag,
              band 1, n:o 11 pag. 26; der säger jag tydligen: »Jag har flera
              skäl till denna min hemställan; ett bland dem är att frågan, huruvida
              qvinna lagligen kan väljas till ledamot af fattigvårdsstyrelse
              eller icke, är på Kongl. Maj:ts pröfning beroende.» Jag sade mig
              hafva flera skäl och ett af dem, som jag icke fann nödigt att
              då uttala, var, att jag icke ville göra början till en så vidsträckt
              befogenhet för qvinnan, att hon äfven komme in först i det kommunala,
              och sedan i det politiska lifvet. Jag tror, att vårt lands lagstiftning
              gått en lycklig medelväg, då den väl tillerkänt qvinnan rösträtt
              i kommunala angelägenheter; men icke valbarhet. Den senare befogenheten
              vill jag icke vara med om att gifva henne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BDEpxVKbG65T1ur42byKck">
            ' Slutligen menade herr ecklesiastikministern, att det icke vore
          </note>
          <u xml:id="i-MhGJhCivq3Yg8moBJvL5KN" prev="i-mkHQ2QQnYeMBxnhuqQ5Fg" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-4JXYUnKRp18KodwCDUtJg8">
              Riksdagen värdigt att nu afslå den kongl. propositionen, då Riksdagen
              förut skrifvit till regeringen och bedt om framläggande af ett
              sådant förslag som det förevarande. Jag tillåter mig då att fästa
              uppmärksamheten på, att Riksdagens skrifvelse innehöll uttryckligen,
              att Kongl. Maj:t ville vidtaga åtgärder för en sådan förändring
              i gällande lagstiftning, att hinder icke måtte möta för att i
              kommunala angelägenheter röstberättigad qvinna kunde så väl i
              stad som på landsbygden inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse,
              då hithörande åligganden på landet icke utöfvades af de kommunala
              nämnderna; men skrifvelsen innehöll icke ett ord derom, att gqvinna
              skulle, om hon invaldes, ega rättighet att när som helst afsäga
              sig uppdragen. Man må icke tro, att Riksdagens underlåtenhet att
              uttala sig derom var oafsigtlig. Det kan så mycket mindre vara
              fallet, som i denna kammare en talare, just motionären, uttryckligen
              förklarade att det vore en otidig ömhet mot gqvinnan, om man medgåfve
              henne rättighet att när som helst afsäga sig kommunala uppdrag,
              utan borde hon lika väl som mannen vara skyldig att taga mot val
              och verka i dylika kall. Utöfver hvad en föregående talare anfört
              till stöd för det helt naturliga deri, att Riksdagen kan finna
              sig föranlåten, att, fastän den hos Kongl. Maj:t begärt framläggande
              af en proposition i viss syftning, likväl sedermera, när propositionen
              framkommit, afslå densamma, ber jag att få säga, att i fråga om
              bifall eller afslag mycket beror på, huru det begärda lagförslaget
              är formuleradt, och i hvad mån det står i full öfverensstämmelse
              med hvad Riksdagen åsyftat. Ett sådant tillvägagående, som herr
              ecklesiastikministern förmenat skola vara Riksdagen ovärdigt,
              är för öfrigt ingalunda något ovanligt. Jag tillåter mig att i
              minnet återkalla följande. 1883 års riksdag anhöll att Kongl.
              Maj:t måtte
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QbmcHzXLvXb671vXW6dU4s" type="date">
            N:o 15. 24 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CCLE4a4BGZhNFY3eZ5sRkz">
            Behörighet framlägga lagförslag, gående derpå ut, att bekräftelseorden
            i eder: för jivälas ?SÅ Sant mig Gud hjelpe till lif och själv,
            måtte uteslutas och utbytas i skolråd och mot andra mera lämpliga,
            och 1883 års kyrkomöte framstälde samma fattigvårdsanhållan. Kongl.
            Maj:t lät sig angeläget vara att efterkomma hvad styrelse. både
            Riksdagen och kyrkomötet begärt och vid 1885 års riksdag fram-
            (Forts.) — stäldes proposition, hvari föreslogs att utbyta de
            nämnda bekräftelseorden mot andra. Lagutskottet ansåg äfven de
            pya lämpliga, hvarjemte de förordades af många andra talare. Då
            var det just den nuvarande ecklesiastikministern som i denna kammare
            kraftigast uppträdde mot den kongl. propositionen och bidrog till
            dess full. Så verksamt deltog han i de mot densamma rigtade invändningar
            och förkastelsedomar, att han skulle kunnat med stolt sjelfmedvetande
            liksom fordom Aeneas säga: »quorum pars magna fui.&gt; Om det således
            icke i förevarande fall finnes någon särskild anledning att strängt
            betona, att skrifvelseförslag framkommit från Riksdagen, och att
            den nu föreliggande kongl. propositionen varit en följd af detta,
            så kan det icke vara Riksdagen mer ovärdigt att nu afslå den kongl.
            propositionen, isynnerhet med afseende på de fel, som vidlåda
            densamma, än det var Riksdagen ovärdigt att 1885 afslå den kongl.
            proposition, som framlagts på grund af icke blott Riksdagens utan
            äfven kyrkomötets anhållan. Det förefaller mig som om närvarande
            situation väl mycket erinrar om den, hvilken skildras af den gamle
            romerske satirikern och kom honom att utbrista: »quis tulerit
            Gracchos de seditione querentes? Jag yrkar bifall till lagutskottets
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-3KF7NwqH7NQXPnth5Gpt9z" type="speaker">
            Herr Sjöcrona:
          </note>
          <note xml:id="i-Tb8Mgefurme5h3Dxsgw13v">
            Vid denna frågas behandling förra gången i Första Kammaren röstade
            jag för den nu ifrågasatta lagförändringen; jag hade gjort detsamma
            vid frågans behandling i lagutskottet, och Jag har förordat densamma
            i det utlåtande, jag såsom kongl. befallningshafvande i Skaraborgs
            län afgifvit med antydan om önskvärdheten af en inskränkning i
            den rigtning, som Kongl. Maj:t gjort i föreliggande proposition.
            Jag har sedan dess icke funnit anledning ändra den åsigt, Jag
            sålunda förut hyst, och jag skall bedja i korthet få yttra några
            ord till stöd för densamma. Dervid vill jag först komplettera
            de uppgifter, som af den förste ärade talaren och ett par andra
            talare lemnats angående ärendets föregående behandling, med den
            upplysningen, att, då frågan vid 1887 års januari-riksdag förekom
            till behandling i lagutskottet, beslöt lagutskottet den 21 februari
            enhälligt, utan någon reservation att tillstyrka en sådan skrifvelse,
            som sedan blef beslutad, och i detta beslut deltogo flera af de
            lagutskottsledamöter, som nu der hafva plats. Till följd af Riksdagens
            upplösning blef utskottets betänkande icke aflåtet. Frågan upptogs
            såsom bekant vid sommarriksdagen, då lagutskottet tillstyrkte
            en liknande skrifvelse i ämnet, mot hvilket beslut fyra af lagutskottets
            ledamöter reserverade sig, hvaribland lagutskottets ordförande,
            som ansåg förändringen icke för närvarande böra tillstyrkas, samt
            två ledamöter från Första kammaren och en från Andra.
          </note>
          <note xml:id="i-Vi4bbMigCV73aYw9UVvu4i">
            I sjelfva saken åberopar jag de skäl, som anförts af den förste
            talaren samt af åtskillige andre, och skall icke ånyo upprepa
            dem,
          </note>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FAt6Gu2Y6dSZQfjsjtVmFa" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 25 N30o 13.
          </note>
          <u xml:id="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" next="i-8GSeD2yo22ULYnYyUpDyLo" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-KzMTxaurJi3wbYrxszR1cH">
              men jag skall bedja få fästa uppmärksamheten på ytterligare ett
              skäl, Behörighet som förut icke blifvit framhållet och betonadt.
              Detta skäl är, att den för qvinna ifrågasatta lagförändringen
              åtminstone enligt min uppfattning står i FE nan den fullaste öfverensstämmelse
              med den grundtanke, på hvilken våra fattiyvårdskommunala författningar
              hvila. Denna grundtanke är ju, att alla de styrelse. medlemmar
              i kommunen, som bidraga till kommunens utgifter, skola (Forts.)
              sjelfva gemensamt vårda och ombesörja sina ordningsoch hushållningsangelägenheter.
              Detta skall ske på de stämmor, som hållas, och förvaltningsbestyren
              inom de särskilda nämnderna skola utöfvas af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CV2BoZ2CKyMwty4pbr7NBn">
            dem, som genom de öfriga kommunmedlemmarnes förtroende dertill
          </note>
          <note xml:id="i-2qSP1E7YXvsRy6tyY2xjZH">
            kallats. För att mottaga detta förtroende erfordras vissa allmänna
            kompetensvilkor, och med undantag af qvinnor äro inga ardra ute-
          </note>
          <note xml:id="i-5oKpcck576jfEcLdDwAYaU">
            slutne från sådana förtroendeuppdrag än de, hvilkas tjenståliggande
          </note>
          <u xml:id="i-M7HgfRKinzLDxpM4N9tPGk" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-JB2tcdogifi52X94qXQ8Jw">
              anses stå 1 strid med de befattningar, de skulle utöfva inom
              dessa nämnder. Då de qvinnor som här äro i fråga, uppfylla dessa
              all-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XsyU1VgoTzyxgtKrp6oFbd" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-8PtSjYhSzLpPfsmsm8qRAD">
              männa vilkor, då de hos öfrige kommunalmedlemmar hafva det förtroende,
              att de anses lämpliga för uppdragen, och då de anses vär-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CoKp1QpBFGSCGmJeQx1Fon" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-CVDe855xzZAGiPjibG1x54">
              diga att till alla delar betala afgifter lika med mannen, så
              kan jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MG9jRU3X3N9LUfhoSf6Uv9" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-KHMq4wecvnXQmSrrCFcb6i">
              icke finna, hvarför de icke skulle få den rätt, som här är ifrågasatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GJmWF4o7uSzp7ZRz8qWijk" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-NzmTtBAb423Kaoz5JvqHy7">
              Jag skall tillåta mig visa, att en motsatt uppfattning kan leda
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QbMx9csjYVeBCyYGvwD2VU" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-Hkc2Sjz4seu6MmcZr7RaV8">
              högst väsentliga oegentligheter. Vi veta, att inom icke så få
              landtkommuner en enda kommunalmedlem kan betala afgifter uppgående
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H779draYNK6xWz1w5RYG6H">
            till mer än hälften af hvad för kommunens behof erfordras, och
            så-
          </note>
          <note xml:id="i-CSZ1hvFMJWYp1uHJsSu4o8">
            ledes kan utöfva rösträtt för mer än hälften af röstetalet, på
            grund
          </note>
          <note xml:id="i-W1A37p4Q8yvyk7ToW589Wt">
            af att en sådan medlem innehar ett betydande jordagods eller
            någon
          </note>
          <u xml:id="i-HjqGKoR9eHN6DeSWh62bGp" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-ReLD8RRfCDVVwGZ8DENFNt">
              stor industriel inrättning. Det kan lätt hända, att en klok och
              varm-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6FPvV8djRUhcF19A8kDHYg" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-8vNb8NFr3CMWuCoFo5CfeN">
              hjertad qvinna är innehafvare af ett sådant stort gods eller
              en sådan industriel rörelse och sjelf utöfvar högsta ledningen
              af densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WnFHWAv8t3CYH5qtp6RfZB" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-EX5Y7x1CrMRsJhwc4scaVB">
              Kan det då vara rimligt, att en sådan qvinna icke är berättigad
              att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8P3JfJjiuWzyubnQbCCqNR">
            kunna inväljas i styrelsen för den förvaltningsgren, der de största
            och
          </note>
          <u xml:id="i-AiMLzdHSo4ngHfbv1qGY5h" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-QqhG2FAzvRMvT7pvZ41mj5">
              mest betydande utgifterna för kommunens behof förekomma, att
              hon
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WH1F8mM11sgbc7vArmguG9" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-38SwoAWGDGe8tcAxJuV3sS">
              icke der skall få bevaka sin rätt och se till, att de medel,
              hon till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XG95Vb4nbNVyEMZuQtfxot" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-3uXs92c91Qk9Jvi1L1fQno">
              mer än hälften betalar, icke bortslösas, och hvad som är ännu
              mer,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Bt3UAbgDrCS5dvoC7ZUD7" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-UNeUpFN7hSdx9CQ5TRtJa5">
              se till, att de blifva rätt använda för sitt höga och vigtiga
              ändamål?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Usd9R24s1fiNV2Ritr6U8b" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-DJif1tYwA6hMLm2ssLhGvv">
              Om en man är i denna ställning och är än så olämplig för sådana
              uppdrag, kan han likväl sjelf välja sig in i dessa nämnder, men
              om
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NvUi5AutJFzGyevvsnz7sZ" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-DmSUyx1wxtvNvjAEvuEFYW">
              en qvinna är i denna ställning och är synnerligt lämplig för
              dessa uppdrag, och kommunens öfriga medlemmar önska sätta in henne
              i fattigvårdsstyrelse eller skolråd, så få de icke välja henne.
              Kan detta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2MX8dJoufuoNo6oHn9xEKD" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-WCkAZiBKkBxenADtm7p6QZ">
              vara rimligt? För min del tror jag det icke. Åtminstone böra
              väl synnerligen vigtiga och tyngande skäl anföras mot den ifrågasatta
              lagförändringen. Dessa synnerligt vigtiga skäl borde man ju finna
              i lagutskottets motivering, sådan den föreligger i utskottsbetänkandet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PcRg5kspLAvQFukR5J9npL">
            och blifvit af lagutskottets ledamöter närmare utvecklad. Granskar
          </note>
          <u xml:id="i-MSzZ6KJPARWz4p4i3DyPRD" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-4KVX259SBnLoUquWFJzLgL">
              man denna motivering, finner man, att den sönderfaller itvå hufvudafdelningar,
              den ena som går ut på att det icke skulle finnas ett verkligt,
              under nu varande förhållanden känbart behof af en sådan anordning,
              och den andra som innefattar det påståendet, att föränd-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RkrD9kXjbeMHxJ41HcywTx" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-8ZoNcBxnDhrmJLkEynkSfe">
              ringen skulle medföra verkliga olägenheter icke minst för qvinnan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UFG3ZeP5xWkwHH3wwjUGtP" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-5KSXSLzoj64DeyFAzhCxq5">
              sjelf. För att styrka det första påståendet har lagutskottet
              på sid.
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UoKaMiD3GPPQnMwtCw2pZZ">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-FrEDXsacS8dqzi3fmM5F4z" type="date">
            26 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LM1JWuznLivzAji9UeRQyk" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-2JtvwWEfuHZANCfQ8aBMX2">
              Behörighet 5 och 6 anfört åtskilligt, som jag icke skall inlåta
              mig på att kritiför qvinna gera. Detta så mycket mindre, som jag
              i allt väsentligt instämmer
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XKe9dPx4X8MPpbtuFFgMjc">
            att inväljas 4 skolråd och
          </note>
          <u xml:id="i-JmxFph1Ek6Znv3M5KVoNAY" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-Q8VUAYmJW7ix6vUizjmkhC">
              i hvad lagutskottet der anfört. Men jag anser, att detta påstående
              all-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TLgfK378PFxxAgxcngx1tR" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-Lp59nsxgbSN6DfhNbQUsdL">
              fattigvårdsdeles icke inverkar på saken? Här är ju fråga om att
              medgifva qvinnan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HxKoPta1kGd4wf6NZ624ck">
            styrelse. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-UiVaS3LAt2aB4ToZqr7w7r" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-Ky3o4iRtWgfwwNwc6rHF6S">
              en rättighet, som hon redan bort få 1862, då kommunallagstiftningen
              fick sin nuvarande form, men alldeles icke af nåd tillåta henne
              att hjelpa oss med bestyr, som vi sjelfva icke kunna utföra. Skulle
              det verkligen vara så, att denna lagförändring icke borde genomföras,
              förrän ett verkligt behof gjort sig känbart, och, såsom lagutskottet
              säger, det visat sig »att dessa uppdrag blifvit i någon mån mindre
              väl utförda, derför att möjlighet saknas att öfverlemna dem till
              qvinnor» — då, mine herrar, skulle jag ifrigt önska, att lagförändringen
              aldrig genomfördes, ty så illa stäldt skall det väl aldrig blifva
              med den manliga delen af Sveriges befolkning, att icke fattigvårdsstyrelses
              och skolråds bestyr nöjaktigt kunna utföras, äfven om icke qvinnan
              deri deltager.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U3BfqPS57c95gdvxctRM6Y" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-LF9JrUjvW3Pf1KknG8BMMq">
              I sammanhang härmed vill jag erkänna, att lagförändringen har
              endast liten praktisk betydelse. Men jag kan icke deraf hemta
              skäl att afböja en lagförändring, som är principielt rigtig och
              af rättvisa påkallad. Lagutskottets ordförande uppmanade öfrige
              här tillstädesvarande landshöfdingar att tillkännagifva, huruvida
              inom ländtkommunerna särskild fattigvårdsstyrelse blifvit införd,
              och jag får, för att tillmötesgå hans önskan, säga, att bland
              Skaraborgs läns 263 landtkommuner någon sådan, så vidt jag känner,
              icke finnes, men detta anser jag, såsom sagdt är, alldeles icke
              utgöra skäl för afslag, snarare tvärtom. Vidare har det sagts,
              att om lagförändringen genomfördes, skulle man äfventyra, att
              man inom kommunerna icke rätt förstode densamma, utan röstade
              äfven på gifta qvinnor. Men skola vi, mine herrar, afhålla oss
              från lagstiftning af fruktan, att en eller annan icke läser och
              förstår lagarne alldeles rätt, så må vi så godt genast afstå från
              allt lagstiftningsarbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5MA663Gtjzf2yqkjkTL9pV" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-8v1V6NMEagHPsJHwPxX6fG">
              Sedan kommer jag till de »verkliga olägenheterna af förändringen
              icke minst för qvinnan sjelf». Der har lagutskottet i första rummet
              framdragit den privilegierade ställning, qvinnan skulle intaga,
              derigenom att hon kunde när som helst afsäga sig uppdraget. Jag
              erkänner, att detta i viss mån är en oegentlighet, men den lilla
              förmån, som här beviljas qvinnan, kan anses såsom ett billigt
              vederlag derför, att hon icke är valbar i åtskilliga andra fall,
              då mannen är det. Någon olägenhet för qvinnan sjelf torde denna
              förmån icke gorna kunna medföra. Man har särskildt framhållit
              det olämpliga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PE1tXB36k88HGydZgMtQm2" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-PwuUgMtK1wHA8tLUCt119t">
              eri, att qvinnan skulle kunna lemna uppdraget, när det börjar
              blifva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V26voJaGpVJ4WxhHxhZQED" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-GQQEogpUXtYHvT8YbiNzPH">
              »bråkigt» och svårt. Detta är visserligen sanning, men vigten
              af denna invändning förringas, när man erinrar sig, att om qvinnan
              deltager i något beslut eller åtgärd, som medför ansvar och ersättningsskyldighet,
              så lärer hon icke kunna befria sig derifrån genom att lemna uppdraget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MhMbbCRPz3zZZUNaXoEH75">
            För öfrigt skulle qvinnan enligt lagutskottets motivering genom
            sin naturliga begåfning eller genom uppfostran vara lämpad för
            endast en ganska ringa del af de uppgifter, som åligga fattigvårdsstyrelse
            och skolråd; många af dessa bestyr skulle fordra en mång-
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DvNXfDTSnu7kxx3aXSyqXT" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 27 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-8GSeD2yo22ULYnYyUpDyLo" prev="i-TobdmFZXyajNa73aZZEET1" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-HycbJFiXhTG8icCfDFijdx">
              sidig erfarenhet i förhållanden, som, synnerligen hvad fattigvården
              Behörighet angår, ofta äro för qvinnan främmande; båda dessa myndigheter
              hafva för qvinna i dragen förvaltningen af egendom till betydligt
              värde, fattig- "4 Ivsälas sig uppdragen förva gen af egendom till
              betydlig e, fattig-; skolråd och vårdsstyrelsen utöfvar en omfattande
              disciplinär myndighet och måste fattigvårdsofta utföra rättstvister
              med andra fattigvårdssamhällen, och för allt styrelse. detta skulle
              qvinnans begåfning icke annat än i ytterst få undantags- = (Forts.)
              fall lämpa sig. Allt detta vill jag endast besvara med den erinran,
              att om qvinnan icke har de egenskaper, som erfordras, blir hon
              icke vald. Skulle för öfrigt såsom giltigt skäl mot qvinnans valbarhet
              kunna åberopas, att qvinnor finnas, som icke hafva derför erforderliga
              egenskaper, så borde ju icke heller mannen vara valbar, ty man
              lärer väl ej kunna påstå, att hvarenda man har dessa erforderliga
              egenskaper, och således finnas ju äfven bland männen sådana, som
              äro olämpliga. I formelt hänseende har jag icke funnit något att
              anmärka mot den kongl. propositionen. Här har blifvit erimradt,
              att kyrkooch skolråd 1 många fall äro en och samma myndighet;
              det skulle vara ett förbiseende att detta icke i förslaget påaktats,
              men för min del finner jag det alldeles tydligt, att om kyrkooch
              skolråd äro sammanslagne, och qvinna ej får väljas in i kyrkorådet,
              får hon ej heller komma in i det gemensamma kyrkooch skolrådet.
              Vidare har det nämnts, att i Stockholm finnas dels en fattigvårdsnämnd
              och dels särskilda territoriella fattigvårdsstyrelser, och till
              de sistnämnda skulle qvinna icke enligt förslaget vara valbar,
              ehuru hon snarast borde der hafva plats. Skulle nu verkligen förhållandet
              vara sådant, att enligt den föreslagna lagen qvinna icke kan inväljas
              i de territoriella fattigvårdsstyrelserna, så bör väl detta icke
              utgöra något hinder för att hon kan inväljas i fattigvårdsnämnden.
              Ytterligare har påpekats, att förslaget icke innehåller något
              om, huru förhållas skall vid val till ordförande. För min del
              anser jag, att enligt förslaget qvinna dertill kan väljas, och
              jag ser intet hinder derför, om öfrige ledamöter inom fattigvårdsstyrelsen
              hafva det förtroende för henne, att de vilja dertill utse henne.
              Mine herrar, jag är alldeles icke någon svärmare för den s. k.
              qvinnofrågan, tvärt om är jag en mycket ifrig motståndare till
              den agitation, som eger rum för att bereda qvinnan så kallad likställighet
              med mannen genom att draga henne ned från den ställning, som hon
              rätteligen bör intaga, i stället för att söka lyfta mannen upp
              till samma ställning, men jag anser, att man i väsentlig mån kan
              motverka denna osunda agitation genom att gifva qvinnan rätt,
              der hon har rätt. Derför yrkar jag att, med afslag på lagutskottets
              framställning, Kongl. Maj:ts proposition måtte bifallas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5MAKjM2xieshErBKdFnFw3" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" next="i-9VJ9515b6g83m4kPCPZjH2">
            <seg xml:id="i-WtCaMnLqb2K1KJ46MhEUq1">
              Jag hade under nu pågående diskussin gjort åtskilliga anteckningar
              för att bemöta de inkast mot propasitionen, som förekommit; men
              då den föregående talaren redan i hufvudsakligaste delar gjort
              detta, inskränker jag mig till att i fråga om de fleste af dessa
              instämma med honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DPS8JTKT1X93dfpedenaDC" prev="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-UpEmiY2b91tfsEJaooVjsq">
              De kraftigaste af dem hafva synbarligen haft sin grund uti ett
              säreget underskattande af de väljande korporationernas urskiljnings-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UX4GoNGQESnJdZqtfHwoxB">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-NxUdwmRDcCX3ncx5b79GLQ" type="date">
            28 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-TPGbhugfSLAKEZcN5m57MQ" prev="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-LsdprPvfaRw9Cd5qqoaiDt">
              Behörighet förmåga. Man har oaflåtligt förutsagt, att det skall
              komma att visa
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EwqRs3TV3LgS7Eg3f2dhr6">
            för qvinna att inväljas i skolråd och
          </note>
          <note xml:id="i-8jqo5jB91uYwxQGBYdptqV">
            sig olämpligt att begagna sig af qvinnans förmåga inom ifrågavarande
            renar af kommunal verksamhet; och man har naturligtvis grundat
          </note>
          <note xml:id="i-5LYTgHnJpjbi5VsmVXUDj7">
            fattigvårdsdessa förutsägelser på sin uppfattning af de qvinnor,
            åt hvilka kom-
          </note>
          <note xml:id="i-oQGM6ecAY5VqT8mjhD9Fh">
            styrelse. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DZqFdr74wmqMK1x3hH8XCN" prev="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-5vf4xEDN3BMLvmUnSDtqtN">
              munerna skola komma att anförtro uppdragen. Jag tror för min
              del, att man härvidlag gått tillväga på orätt sätt. Om man gifver
              kommunerna rätten att välja på qvinnor, är det väl icke så alldeles
              nödvändigt, att de skola välja utan tillbörligt afseende å kandidaternas
              personliga lämplighet. Man skulle, säger man, invälja qvinnor
              i någon fattigvårdsstyrelse; och då svårigheter för densamma uppkomma,
              skulle de qvinliga ledamöterna helt simpelt gå sin väg. Man antager
              således att de väljande skulle sökt sina kandidater bland den
              nyckfulla och oberäkneliga qvinnotyp, hvilken, så vidt jag vet,
              ännu icke just lagt sig vinn om filantropisk eller uppfostrande
              verksamhet, eller genom någon sådan visat sin befogenhet att insättas
              i dessa nämnder. Jag tror tvärtom, att de väljande skola med stor
              omsorg söka sina kandidater till dessa platser bland de trofasta,
              uthålliga och tåliga qvinnor, som hittills kastat sig på ifrågavarande
              verksamhet och dervidlag gjort sig förtjenta af allas vördnad
              och tacksamhet; och att hon, derför att hon hedrades med ett kommunalt
              förtroende, skulle uppgifva sina dittills egda egenskaper och
              antaga en annan karakter, ett annat lynne och tillvägagående,
              saknar man alla skäl att förmoda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FnBtGsecp5kxoTKXpQAnoc" prev="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-VzXHaMC5YT8G1chinyBVUy">
              Det tyckes mig icke heller så farligt med de anmärkningar, som
              gjorts i fråga om vissa i den kongl. propositionen befintliga
              formella imadvertenser med hänsyn till ett och annat nu gällande
              stadgande eller med afseende på vissa faktiska förhållanden; ty
              såsom den föregående talaren på fullkomligt uttömmande sätt visat,
              kan qvinna icke inväljas i kyrkoråd, följaktligen ej heller i
              det gemensamma kyrkooch skolrådet, hvadan dessa båda stadganden
              ej behöfva komma i konflikt med hvarandra. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQUjNAgHm6LR5eMyBq42K2" prev="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-EjkZzNz9EjJ3pXoKMyf3We">
              Jag tror, att ett kraftigt skäl för gqvinnans intagande i skolråd
              kan sökas deri att, såsom herrarne veta, det är ett mycket ofta
              och länge öfverklagadt förhållande i våra skolor, i de högre skolorna
              och särskildt äfven i folkskolorna, att undervisningen derinom
              fullkomligt undanträngt det för skolan ändå så vigtiga uppfostrande
              elementet. För min del har jag en förhoppning, att med qvinnans
              inträde i skolrådet sist sagda element skall komma till sin rätt
              eller åtminstone till större rätt än hittills. Dessutom tillåter
              jag mig påpeka, att qvinnan, fastän »öfvervägande hjerta», icke
              derför behöfver låta »hjertat löpa åstad med förståndet»; det
              finnes då många bevis på, att ett varmt hjerta låter förena sig
              med ett klart och sundt för stånd, och jag tror att man icke heller
              i detta fall behöfver frukta några svårigheter. Derjemte vill
              jag särskildt erinra om, att det är en mycket lätt sak för männen
              att lagstifta så, att qvinnan utestänges från alla offentliga
              förtroendeuppdrag, så länge hon icke innehar den bildningsgrad,
              som behöfves för att på ett nöjaktigt sätt utföra och förvalta
              dem. Men qvinnans nuvarande bildningsgrad står icke på samma ståndpunkt
              der den har stått. Qvinnan har i ganska märkvärdig grad vetat
              tillegna sig en bildning, som enligt min åsigt gör henne temligen
              likstäld med mannen, och att detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PxHi1jfNjtfFqMQtZkk82M" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 29 N:0 15.
          </note>
          <u xml:id="i-Y9byG8yi6jek29FuuWfKGV" prev="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-Xu36CWVEgiacNUV3bvjfVS">
              är den faktiska grunden för inflytelse i det offentliga, tror
              jag icke Behörighet kan nekas. Jag tror äfven att den del af samhällsarbetet
              och verk- Jr las samheten inom det kommunala, som nu är i fråga,
              har qvinnan, ; skolråd och rent praktiskt sedt, visat sig kunna
              på ett synnerligen godt sätt fattigvårdsmotsvara. styrelse. Jag
              yrkar på de anförda grunderna bifall till den kongl. propo- =
              (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9VJ9515b6g83m4kPCPZjH2" prev="i-QZX1Ex64n11hXw9sr5d1W6" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-FNvw7kPkqS6hh595uLQJaY">
              sitionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GaozY8zjF2WdvEiv7dSGPJ" type="speaker">
            Herr Stråle:
          </note>
          <note xml:id="i-MAnLhtqKNRUfCXjnHzddb5">
            Då Riksdagens Första Kammare år 1887 aflä ifrågavarande skrifvelse,
            om äfven med blott en rösts majoritet, skulle det förekomma mig
            något eget, om Första Kammaren år 1889 skulle gå en annan väg,
            då qvinnans verksamhetskrets år ifrån år utsträckts 1 allt större
            och större omfattning.
          </note>
          <u xml:id="i-LQqZcb71jGgsyYs1DKwbAN" next="i-FnzbNASnkMUUFcWrwtye2M" who="Q6192954">
            <seg xml:id="i-KhAPEpYg3K8MwFqhVzUWzq">
              I mitt förra yttrande anförde jag, att efter min åsigt skulle
              fördelarne af de föreslagna lagförändringarne icke blifva synnerligen
              stora. Nu har jag här hört en talare förklara, att det skulle
              medföra snart sagdt våda, om man förflyttade qvinnans verksamhetskrets
              i förevarande hänseende från frivillighetens till af lagskrifna
              former bestämda områden. Hvilka äro då dessa lagskrifna former?
              År det fråga om att föra qvinnan in i det politiska lifvet? Nej,
              det är endast fråga om, att qvinnor, som äro röstberättigade på
              kommunalstämma, skola kunna väljas in i ifrågavarande styrelse;
              vidare, att om hon vill svara ja, får hon det, vill hon svara
              nej, får hon det, samt slutligen det efter mitt förmenande ganska
              vigtiga vilkoret, på den punkt der frågan nu står, att, om hon
              beslutar sig för att taga emot erbjudandet, men finner anledning
              att upphöra med det åtagna sysslandet, får hon afgå när hon vill.
              Kan det kallas vådliga, lagstadgade former?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FnzbNASnkMUUFcWrwtye2M" prev="i-LQqZcb71jGgsyYs1DKwbAN" who="Q6192954">
            <seg xml:id="i-WTKiqj1kbrXXrx6hP8fQNR">
              Jag har äfven hört, att våda skulle kunna uppstå derigenom, att
              en qvinna med flere barn skulle kunna väljas in i skolråd och
              fattigyärdsstyrelse, jag ser icke något hinder derför, om hon
              för öfrigt är ämplig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E4s6VJzrrx46gvudedd6zp">
            Pag fortsätter med mitt yrkande om afslag å lagutskottets betänkande
            och bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-RBeYupo644WcLUwDap6su6">
            Herr grefven och talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats
            till sammanträdets fortsättande kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RchHfqRkNgy5hkSjjCDaGR" type="speaker">
            Herr Ekenman, Victor:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-HjK3k8E1agFrHTrnArKA1y" next="i-RsALnoC3szkQHj6q1Nay3F">
            <seg xml:id="i-8CT7pNXG29gTYwbnKZtRdL">
              Då man hör så mycket talas i denna fråga såväl inom Riksdagens
              kamrar som enskildt utom densamma, frestas man lätt att få den
              uppfattningen, att här föreligger en utomordentligt stor och genomgripande
              reform, men man behöfver icke mer än genomläsa de handlingar,
              som föreligga, för att komma till en annan uppfattning i frågan.
              Då emellertid lagutskottet, som erkänner att saken ej har stor
              vigt, anser detta utgöra skäl att icke bifalla förslaget, vill
              jag för min del deraf draga en alldeles motsatt konklusion. Jag
              kan nemligen icke finna, att den omständigheten, att reformen
              är ringa eller att man afser att gå sakta och varligt fram på
              reformens väg, är något skäl att afböja densamma. Tvärtom synes
              det mig fullt förenligt med denra kammares sambhälls-
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rbpew331zen4Fg8LX1iJ9A">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-NwF3ggD54ahBLytXPmyYjc">
            Behörighet för qvinna
          </note>
          <note xml:id="i-FtekdiBuGiVc8QxQ4uzoYF">
            att inväljas i skolråd och
          </note>
          <note xml:id="i-X2Ac89GyntXaCKnqREK3bt">
            fattigvårdsstyrelse. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QKyqyfcsNGyqG3cmqCNFYe" type="date">
            30 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VCzWdg3gF2nGCf5y6V6fr1" prev="i-HjK3k8E1agFrHTrnArKA1y" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-VsT3rejDkJx4vm2spRmtQw">
              bevarande egenskaper och den uppfattning, som i allmänhet här
              är rådande, att man på ett försigtigt och varsamt sätt bör gå
              fram vid genomförande af reformer. Här hafva varit föreslagne
              och blifvit af Riksdagens kamrar beslutade reformer af vida större
              omfattning rörande qvinnan än den här är i fråga: Jag skall tillåta
              mig erinra om det förslag hvarigenom qvinnans myndighetsålder
              blef lika med mannens. Jag har icke förnummit, och säkerligen
              icke någon annan, att af detta förslags genomförande några vådor
              uppkommit. Qvinnan har visat sig fullkomligt lika så kompetent
              att sköta sina affärer, som mannen. Jag kan derföre icke neka,
              att det förefaller mig mycket egendomligt detta skäl, som lagutskottet
              anför i sitt betänkande för qvinnans olämplighet att deltaga i
              dessa förhållanden, att der kan förekomma pröfning af lånehandlingar
              och dylikt. Den fråga, som föreligger, är helt enkelt den, att
              man icke skall vara förhindrad att utse en person till deltagande
              i dessa befattningar af den omständigheten att ifrågavarande person,
              om den eljes anses skicklig och lämplig, är qvinna. Sedan får
              det ju bero på de väljande sjelfva, om de vilja välja henne eller
              icke. '
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RsALnoC3szkQHj6q1Nay3F" prev="i-HjK3k8E1agFrHTrnArKA1y" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-9Kn2jXM6xaVhtY3oEfHivr">
              Lagutskottet säger att äfven med nuvarande lagstiftning icke
              saknats utvägar att för dessa verksamhetsarter åt de kommunala
              myndigheterna förvärfva qvinligt biträde, som just under denna
              frivillighetens form visat sig synnerligen värdefullt. Ingalunda
              vill jag underskatta den betydelse, som ligger i den hjelp och
              det biträde, qvinnan på sådant sätt har lemnat och lemnar, ty
              detta är erkändt från alla håll; men om nu så är, att man varit
              belåten med denna qvinnans verksamhet, är man väl derföre berättigad
              att i en sådan fråga komma endast med komplimenter och säga: detta
              är tillräckligt? Då är det efter mitt förmenande lämpligare och
              rigtigare att söka komma till realiteten, hvartill ett tillfälle
              nu erbjuder sig, och erkänna qvinnans menniskovärde och höja henne
              från denna ställning såsom tjenande, der man finner henne lämplig.
              Man säger, och det har sagts af lagutskottet och medgifvits af
              den ärade talare, som öppnade debatten, med hvilken jag i öfrigt
              instämmer, att man icke har någon fullständig kännedom om, huru
              det skulle komma att resultera, om qvinnan finge tillträde till
              skolråd och fattigvärdsatyrelse. Jag har i detta afseende en olika
              uppfattning, och jag kan dervid stöda mig på hvad lagutskottet
              sjelft säger, ty lagutskottet erkänner i de mest vackra ordalag
              värdet och betydelsen af den frivilliga hjelp qvinnan uti ifrågavarande
              hänseenden lemnar. Jag tillåter mig fråga, om det finnes någon
              rimlig anledning att antaga, att den hjelp och det biträde, qvinnan
              skulle lemna under den föreslagna formen, skulle blifva sämre
              än under den gamla formen. Jag tror icke det. Men jag tror, att
              det är värdigt dem, som besluta i denna fråga, att erkänna qvinnans
              rätta ställning. Det är af detta skäl och på grund af de skäl,
              som förut anförts som jag yrkar bifall till Kongl. Maj:ts proposition
              och afslag å lagutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WHE8oSmkdDT8AHZGxPNwrr" type="speaker">
            Herr statsrådet Wennerberg:
          </note>
          <u who="Q1388588" xml:id="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" next="i-QcUfpbsNiYvztLqEfVPx6K">
            <seg xml:id="i-C8PcqZFmGFTJrjhP45jf8b">
              Jag anser mig skyldig.att med några få ord vända mig mot de 2:ne
              talare, som onekligen i sak anfört det vigtigaste, som kunnat
              anföras mot Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3Dg2bcMfSvhXMsvC6ZJ228" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 31 N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-BMyShNDCKVEJaXxvsVH2VN">
            Den ene var en talare på stockholmsbänken. Han gjorde Kam- Behörighet
          </note>
          <u xml:id="i-VJbV4KAYaAQKeMSiRh25Eo" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-CStbwzF8WkTGvMmKVXrHXt">
              maren uppmärksam derpå, att det icke står något bestämdt om,
              Ai dräla huru det skulle gå i afseende på skolråd och kyrkoråd,
              ifall qvinna; skolråd”ock invaldes till ledamot af det förra.
              Jag är glad atticke behöfva uppfattigvårdstaga denna invändning
              till besvarande, då den helt nyss blifvit betiyealen. mött af
              en jurist. Deremot nämnde den ärade talaren, som i afseende (Forts.)
              på förhållandena i Stockholm säkert har den största och rikaste
              erfarenhet, framför någon annan i denna kammare, angående fattigvårdsstyrelsens
              sammansättning härstädes, att det väl vore fördelaktigt att få
              in gvinnan i den territoriella fattigvårdsstyrelsen, men att det
              förefunnes betänkligheter mot att sätta henne in i fattigvårdsnämnden.
              Jag tror helt visst icke, att det kommer i fråga att sätta henne
              i nämnden, men skulle något sådant en gång hända, hafva helt visst
              nu gällande åsigter om qvinnans duglighet blifvit så förändrade,
              att hon då sitter der med full rätt. För öfrigt vill jag fästa
              uppmärksamheten derpå, att man här i Stockholm liksom på många
              andra håll skridit fram på den väg, om hvilken man nu tyckes vara
              af så skiljaktiga meningar i afseende på qvinnas lämplighet. Det
              heter nemligen i instruktionen för församlingarnes fattigvårdsstyrelser:
              »till ordningsmannabefattning må äfven qvinna kunna antagas.»
              Numera är denna befattning utbytt mot rotemannabefattningen, men
              stadgandet har existerat och det har visat sig dugligt, och man
              har hört det erkännandet, att gvinnan varit lämplig för ett sådant
              uppdrag. Och kommer hon vidare att dertill begagnas, skall hon
              nog allt fortfarande finnas derför lämplig. Derom är jag öfvertygad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UJi2yoLMZHzkGUD4yDKB5G" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-Y6HWMUzcJ7TQmMvLMkFggt">
              Den ärade ordföranden i lagutskottet påstod, att jag icke gjort
              honom full rättvisa, då jag anförde, hvad han sagt såsom reservant
              vid 1887 års riksdag, nemligen att han der anfört blott ett skäl
              för sin åsigt. Han påpekade genom uppläsning af hvad han yttrat,
              att han till sin reservation sagt sig hafva många skäl, men det
              enda skäl, han der utvecklade, hade afseende på tvånget. Ett annat
              skäl hade sin grund i ett ärende, som var under Kongl. Maj:ts
              pröfning och det kunde såsom tillfälligt naturligtvis icke mycket
              betyda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4VbKJW6jrJh4KyNtSoPLLS" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-K9HPmMuLaPPWtUK1RoaeSM">
              Men om jag deri gjorde honom orätt, så gjorde han mig också
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8XUVbAwuZ8ay3CSyGhC971" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-Dh2cxPpEY6pfa84na3bZ8X">
              orätt, ty han läste icke upp ingressen till sitt anförande, der
              han säger »icke för närvarande», och dessa ord har han derjemte
              kursiverat, hvarigenom visar sig tydligt, att hans åsigt i frågan
              då var den, att komme étt förslag i den vägen, som han kunde antaga,
              så ville han vara med derom. Således är det icke värdt att tala
              om, att man nu icke vill vara med om första steget, såsom det
              heter, till att föra in qvinnan i kommunens angelägenheter. Jag
              kan icke fatta annat än, att han säger så: för närvarande kan
              jag icke göra det, och det af många skäl, men det hufvudsakliga
              skälet är tvånget. Just med afseende på detta hans af mig i alla
              afseenden gillade anförande, understödt af flere Kongl. Maj:ts
              befallningshafvandes och konsistoriers yttranden, var det som
              Kongl. Maj:t gick den väg, den kongl. propositionen visar, och
              tog bort tvånget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M7MDJX416SHqs7pghKAPXv">
            Om den gifta qvinnan nämndes, att det skulle egentligen vara
            hon, hvars biträde skulle vara ar den största vigt. Ja, den gifta,
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ARhAmM3HXsiTs3PNoxxPLv">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-TcM4HJNCpsVobhMf3hVi14">
            Behörighet för qvinna att inväljas
          </note>
          <note xml:id="i-8n1dXvhfv8jfbDXHfmkdC7" type="date">
            32 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-SnrTkiHvFY3zfradxdspAz" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-4DKRfdHrgKRaVHosDTY93i">
              men enka blifna, qvinnan; i så fall skulle jag medgifva det.
              Den gifta qvinnan, ofta omgifven af en talrik familj och ej sin
              egen måls-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6DwT5VSibPNL4aQ5GkrSgn" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-7q54DAVNAzexLKi9XSNBUF">
              i skolråd och an, är icke fullt lämplig. Deremot har det visat
              sig, att såväl för fattigvårds- Skolrådet i dess angelägenheter
              den ogifta qvinnan som för fattig-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3Fkns9XxPNeZnoPDwK9ZPC">
            styrelse. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-SXS8Gq18agNCLRSWHmZZ2z" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-8pFDYszGQw82oSnQQMWfF2">
              vårdsstyrelsen den gifta qvinnan, som blifvit lös från en mängd
              bestyr i hemmet, visat sig synnerligen duglig att der träda in
              och verka.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VNUnS1LRXZjBr32HQJeEci" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-MxDJoWazvALK3Vd4snK9nz">
              Det var en annan sak, som vidrördes, beträffande hvilken jag
              må säga, att, om mig skulle tillerkännas den äran att hafva kastat
              en profetisk blick in i framtiden, så har äfven den ärade ordföranden
              i lagutskottet försökt sig åt samma håll genom en profetia väl
              af mindre betydenhet, men dock af den beskaffenhet, att man icke
              kan annat än fästa något afseende vid den. Han uppstälde såsom
              en påtaglig svårighet, huru det skulle gå till vid val af ordförande.
              Detta är en sak, som här icke är i fråga att bestämma; men vill
              en gång en hel styrelse taga en qvinna till ordförande och derigenom
              erkänna hennes lämplighet dertill, — hvarför skulle det icke kunna
              gå för sig? Säkerligen hafva vi icke något att deraf befara. Jag
              erkänner mig ej kunna förstå den praktiska betydelse häraf, ty
              1 de flesta landtkommuner torde det blifva högst sparsamt som
              qvinnan släppes in såsom ledamot. Deremot antager jag, att förhållandet
              blir annorlunda i städerna. Skulle hon der komma in, blir hon
              sannolikt i minoriteten, åtminstone i vår lifetid och säkerligen
              ännu längre. Vilja de öfriga ändock välja henne till ordförande,
              så låtom henne blifva det! Det är för öfrigt en sak, som Kongl.
              Maj:ts proposition icke torde hafva haft skäl att nu vidröra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QcUfpbsNiYvztLqEfVPx6K" prev="i-PxPmvtfqXZdx11CyLxXGeu" who="Q1388588">
            <seg xml:id="i-TdseDHfLKBUN9uiBkHRXKM">
              Slutligen en liten obetydlighet, som rör mig sjelf. Hvarför skall
              icke äfven jag få gifva en snärt? Här nämndes något om blomstermålningar.
              Om vår Herre begåfvat mig med någon liten förmåga att då och då
              bjuda buketter åt lagutskottet, så är skilnaden mellan dem jag
              bjuder och dem lagutskottets ärade ordförande så ofta bjuder mig
              och kammaren, att mina äro vuxna på egen torftig mark, medan han
              har fördelen att kunna bjuda på äkta klassiska buketter.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-vXpxeA89nNG8UGULZxNLJ" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-Mvx3xnBDTP6rQyUVBa3xBV" next="i-CwfdbHC563LCD6NidUExgh">
            <seg xml:id="i-KCqxGfvK1qcSyJFnEvXXdo">
              Herr Grefve och Talman! Jag kan icke tillerkänna någon annan
              än mig sjelf förmågan och rättigheten att utlägga mina yttranden.
              Således måste jag äfven i detta fall förbehålla mig ensam att
              gifva den rätta tydningen af hvad jag sagt och yttrat i denna
              fråga. Jag kan icke medgifva ens herr ecklesiastikministern den
              befogenhet i detta afseende, hvarpå han tyckes göra anspråk. För
              att visa hvad jag tänkt och sagt i denna fråga har jag skickat
              efter det embetsutlåtande, jag i egenskap af Kongl. Maj:ts befallningshafvande
              afgifvit öfver Riksdagens anhållan om framläggande af denna proposition.
              Och jag hoppas, att detta utlåtande skall hinna anlända, innan
              jag lemnar denna plats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CwfdbHC563LCD6NidUExgh" prev="i-Mvx3xnBDTP6rQyUVBa3xBV" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-R7N2LJi2wKr2XuLjmE5iX7">
              Emellertid måste jag säga, att mitt resonnement är följande.
              Man kan icke tillerkänna qvinnan rättighet att väljas in i ifrågavarande
              styrelse med mindre hon likställes med mannen derutinnan, att
              hon icke har rätt att annorledes än på grund af laga skäl afsäga
              sig
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FHhgqXNRJHvKC3sQsBLbtG" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m, 33 N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-QDNo4zEyszkLFmT5Ys1RyT">
            befattningen. Men å andra sidan, yttrade jag, kan och bör lagstif-
            Behörighet taren i den mån vörda qvinnans tillbakadragenhet, att
            ingen qvinna för väl mot sin vilja skall kunna dragas in i det
            kommunala lifvet. Det är j skolråd och med afseende å denna cirkelgång,
            hvari man vid den ifrågasatta lagfattigvårdsstiftningen med nödvändighet
            råkar, som Jag icke kan vara med om ” styrelse. detta förslag.
            (Forts.) Här äro nu handlingarne. Jag skall tillåta mig att läsa
            upp mitt embetsutlåtande, hvilket sålunda kommer att inflyta i
            protokollet. Det kan vara så mycket mer lämpligt, som de embetsmyndigheter,
            hvilka afgifvit infordrade underdåniga utlåtanden i ärendet, af
            herr ecklesiastikministern i hans anförande till statsrådsprotokollet
            betraktats mera från qvantitetens synpunkt, hvilken ju är likgiltig,
            än med afseende å vigten och beskaffenheten af de skäl de andragit
            för bifall till eller afslag å Riksdagens anhållan. Herr ecklesiastikministern
            har nemligen inskränkt sig till att sammanräkna, huru många myndigheter
            yttrat sig för hufvudsakligt bifall, för bifall med vissa modifikationer,
            för rent afslag och slutligen för väsentliga förändringar af hvad
            Riksdagen begärt. I mitt embetsutlåtande har jag yttrat: »af den
            öfverläggning i Första Kammaren, som föregick fattandet af beslutet,
            att Riksdagen skulle till Eders Kongl. Maj:t aflåta skrifvelse
            af det innehåll, här ofvan är förmäldt, framgår, att icke allenast
            den ledamot af Kammaren, som väckt förevarande fråga, utan äfven
            en annan ledamot, som med honom instämde, ansågo det falla af
            sig sjelf, att om, sedan gällande lagstiftning blifvit ändrad
            i den af Riksdagen förordade syftning, i kommunala angelägenheter
            röstberättigad qvinna invaldes till ledamot af skolråd eller fattigvårdsstyrelse,
            hon lika litet som till sådan befattning vald röstberättigad man
            skulle ega att afsäga sig uppdraget, med mindre hon för afsägelsen
            kunde åberopa laga skäl. Under förutsättning att äfven inom ifrågavarande
            rättsområde rättigheter böra motsvaras af skyldigheter, håller
            äfven eders Kongl. Maj:ts befallningshafvande före, att, om behörighet
            att kunna inväljas i skolråd och fattigvårdsstyrelse skall röstberättigad
            qvinna tillerkännas, hon ock bör förklaras pligtig att, så vida
            hon icke har laga ursäkt, mottaga valet. Om än en eller annan
            af vårt lands i kommunala angelägenheter röstberättigade qvinnor
            icke skulle skygga tillbaka för konseqvensen af den valbarhet,
            som af Riksdagen ifrågasatts, så är dock eders Kongl. Maj:ts befallningshafvande
            hifligt öfvertygad, att det vida största antalet qvinnor i vårt
            land för ingen del vill utsättas för eventualiteten att kunna
            mot sin vilja dragas in i det kommunala lifvet. En sådan qvinlig
            tillbakadragenhet synes lagstiftaren icke böra lemna utan afseende.»
            Detta måtte få gälla såsom en tolkning af hvad jag åsyftat redan
            då jag år 1887 egnade uppmärksamhet åt frågan. Hvad beträffar
            bukettkastningen från herr ecklesiastikministerns sida, så mottog
            jag den, såsom Kammaren behagade erinra sig, med stor tacksamhet
            och till och med beledsagade min tacksägelse med en ödmjuk bugning.
          </note>
          <note xml:id="i-6Zdvgw47xKPC2XHkXmKThv" type="speaker">
            Herr Billing:
          </note>
          <note xml:id="i-WiF3QuhRZD5FxPPievTELA">
            Herr grefve och talman, mine herrar! Såsom ordförande i ett domkapitel
            har jag haft anledning att yttra mig öfver Första Kammarens Prot.
            1889. N:o 15. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MtUvS9eqJmPK8F4HoCu34p">
            N:o 15.
          </note>
          <note xml:id="i-2GbH5LNZwiAazapPsyHeRK">
            Behörighet för qvinna att inväljas i skolråd och fattigvårds-
          </note>
          <note xml:id="i-W8T88Np2iw4yojPLzjgBTd">
            styrelse. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-4sopM7z8ees6MVNbh8B9w2" type="date">
            34 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HVt9RJZehixHdNxmL2AgBM" next="i-7McsAZtLgEubyn95reh93Q" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-HC87zARrigHnz34ARt5sLA">
              den del af frågan, som rör qvinnans plats i skolrådet. Mitt yttrande
              var mycket kort, blott dessa ord: »jag saknar tillräckliga skäl
              att afstyrka.» Detta korta anförande angifver, att jag icke hade
              några sympatier för förslaget, men att jag icke heller ansåg någon
              synnerlig fara vara med detsamma förenad. Jag betraktade hela
              frågan såsom en mycket liten och obetydlig fråga. Den långa diskussionen
              med de mycket starkt tilltagna argument, man här användt, har
              varit egnad att försöka öfvertyga mig om, att denna fråga vore
              större än jag antagit, och att under densamma måtte ligga dold
              en stor fram-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PU8RTJDTCGLjZPpYRAHKXo" prev="i-HVt9RJZehixHdNxmL2AgBM" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-Ku2SiyLdMxUYuHhrHERL5D">
              tidsfråga. Jag skall dock häraf icke låta mig mycket beveka,
              då jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pq8E6BpzCVCGbXgQfaKUqq" prev="i-HVt9RJZehixHdNxmL2AgBM" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-XHwagjMq7FsHEnJeLw9gAC">
              vet, att somliga frågor hafva stor materiel vigt, andra hufvudsaklig
              vigt såsom ämne för tal och föredrag. Men det är en punkt, som
              här blifvit påpekad utan att den, som jag tror, blifvit tillräckligt
              påaktad, och då det ligger vigt på densamma, har jag begärt ordet
              för att derpå fästa herrarnes uppmärksamhet. Det är den omständigheten,
              att i många församlingar kyrkooch skolråd äro förenade. Jag kan
              nämna, att i de allra flesta landsförsamlingar af det stift, der
              jag är biskop, äro kyrkooch skolråd förenade, och jag tror mig
              kunna påstå, att det skall vara ett ganska litet antal landsförsamlingar
              inom landet, der så icke är förhållandet. På denna omständighet
              har nu föreliggande lagförslag tydligen icke gjort tillräckligt
              afseende, ty det är icke sagdt, huru i sådant fall förhållas skall.
              Om i en församling tal blir om att invälja en qvinna i sådant
              skolråd, som är förenadt med kyrkoråd, är hon valbar eller är
              hon icke valbar? Inom församlingen kommer derom att uppstå tvist,
              och derom kommer tvist att föras inför domkapitlet. Jag tror icke,
              att det kan vara lämpligt att antaga en lag, som gifver bestämd
              anledning till sådana tvister; åtminstone kan icke så stor brådska
              vara af nöden, att man bör antaga lagen, innan den uppenbara bristen
              varder afhulpen. |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7McsAZtLgEubyn95reh93Q" prev="i-HVt9RJZehixHdNxmL2AgBM" who="Q330757">
            <seg xml:id="i-3q7BqqYSyYX2oriqBf2dRM">
              Det är särskildt på denna grund, som jag yrkar bifall till lagutskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WramaVekRL393gsb6MV2EQ" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-QNKAEUWpHVDGv776d8Urzx">
            <seg xml:id="i-2WwhXTWCt3Qwy7hr3ZugUe">
              Mot den siste ärade talaren ber jag att få påpeka, att så länge
              icke lagar och författningar medgifva qvinnans inväljande i kyrkoråd,
              kan enligt min uppfattning icke någon tvist uppstå i det af honom
              påpekade fallet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8k7p6sZQ1cUEZai7VwNbQt">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            grefven och talmannen, att i afseende på nu förevarande punkt
            yrkats, dels att hvad utskottet deri hemstält skulle bifallas,
            dels ock att Kammaren, med afslag å summa hemställan, skulle bifalla
            Kongl. Maj:ts ifrågavarande proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-WQFVVjtvpeojdHei2kS3Mi">
            Derefter gjorde herr grefven och talmannen propositioner i enlighet
            med dessa båda yrkanden samt förklarade sig anse propositionen
            på bifall till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-JUSQvedqEkqfHpKaB1SeX5">
            Flere ledamöter begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes
          </note>
          <note xml:id="i-Eda71Q2nNAFSZMyV4EUv8F">
            justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande
            lydelse:
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-94ZzBSzJpC63oT2vGg9U11" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 35
          </note>
          <note xml:id="i-7x6nnKrAjJTSqSMHRFccya">
            - Den, som bifaller hvad lagutskottet hemstält i 1 punkten af
            sitt utlåtande n:o 19, röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-ApCKSTXjHQXobvx8Js1TYS">
            Vinner Nej, afslår Kammaren utskottets hemställan och bifaller
            Kongl. Maj:ts ifrågavarande proposition;
          </note>
          <note xml:id="i-RvYjzRLH6L6Q1YVhig47Pg">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnog rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-Aocbw8AibKHTmBsTmFBkmq">
            Ja—dT; Nej—59.
          </note>
          <note xml:id="i-AR2LgHKsyJiA2Wz3J6BYux">
            2 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-FfxpmxUjwwQETASbT1WDgy">
            N:o 13.
          </note>
          <note xml:id="i-2vFmhtXBLXXTViTaq3GKwT">
            Ändrad
          </note>
          <note xml:id="i-TXHoNh81tuzxLVcxpe1Pyj">
            "lydelse af 38
          </note>
          <note xml:id="i-AUgDCtoN6X7fDJX3VUKPwA" type="speaker">
            Herr Sjöcrona:
          </note>
          <note xml:id="i-3scekLsiMzehAem7P7abJS">
            Under åberopande af den utgång den förra voteringen erhållit,
            anhåller jag få yrka afslag å lagutskottets hemställan och bifall
            till Kongl. Maj:ts nu ifrågavarande proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-Bb5A6Ee44CyDQ87WPbYt8f">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr grefven och talmannen,
            att beträffande den nu föredragna punkten endast yrkats, att Kammaren,
            med afslag å utskottets deri gjorda hemställan, skulle bifalla
            Kongl. Maj:ts ifrågavarande proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-BLsRAGHxEFM4ecPzHiXstr">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            berörda hemställan och sedan på antagande af nyssnämnda yrkande;
            och förklarades den senare propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-NxM3uyTxYVXzJNDpzogtzn">
            3 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-Kpqaz3kcaWTwN6EYrs1Uir">
            Utskottets hemställan förklarades besvarad genom Kammarens föregående
            beslut.
          </note>
          <note xml:id="i-5UaYyuvz9RBzLGXo426eTj">
            4 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-CixVCxWhipQ8x9xg7faCt">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-3xkSHmDpRTcVQ8zHpByFyA">
            Efter förnyad föredragning af Första Kammarens tillfälliga utskotts
            den 1 och 2 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 4, i anledning
            af väckt förslag angående meddelande af föreskrifter för vissa
            näringsidkare att styrka sig ega kunskap i bokföring, biföll Kammaren
            utskottets i nämnda utlåtande gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-4JBxTJAZemHix1neKsP7Ku">
            § i förordningen om . kommanalstyrelse i Stockholm den 23 maj
            1862.
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UewDM3PWVWd6jtMnfaBbKn">
            N:o 15. Om skott-
          </note>
          <u xml:id="i-TRUTbektxncRPquFsZSBDm" next="i-TSXJ6DTPp2brwsjvKgYkHx" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-PDHbFVoEoPPSNQHmFAxEG4">
              penningar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSXJ6DTPp2brwsjvKgYkHx" prev="i-TRUTbektxncRPquFsZSBDm" who="Q6178293">
            <seg xml:id="i-TYr4LhZ6J8G4w2zbCKN6iE">
              för björn och varg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AiZENrNzFcNhqgBBJ6ZMdV" type="date">
            36 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Bsun87um5JwCrLeBMaX9aZ">
            Föredrogs å nyo Första Kammarens tillfälliga utskotts den 1 och
            2 innevarande mars bordlagda utlåtande n:o 5, i anledning af väckt
            förslag om skrifvelse till Konungen med anhållan, att skottpenningar-:
            för björn måtte upphöra att af statsmedel utbetalas samt att skottpenningarne
            för varg måtte höjas.
          </note>
          <note xml:id="i-VW42EFkUswS9dAx7YCaGFk" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="Q6218850" xml:id="i-M51uoted2vnhRV2SA5jGsp" next="i-KiPF6T22K9dnFsLrgF4Tsg">
            <seg xml:id="i-5X5eExjtWjSzwKDUUYXGgw">
              Ehuru frågan kan synas obetydlig, anhåller jag likväl få säga
              några ord i afseende å densamma. För min del anser jag att skottpenningarne
              för dödande af rofdjur numera borde helt och hållet kunna upphöra.
              Det var helt annorlunda i förra tider, då dessa djur mera allmänt
              förekommo' öfver hela landet, men numera torde det vara bäst att
              lägga afgörandet, huruvida skottpenningar skulle förekomma eller
              icke, uti landstingens hand, utan att statens bistånd dervid borde
              tagas i anspråk. Jag vill sålunda instämma i den delen af herr
              Tamms förslag, som går i den rigtning att skottpenningar för björn
              måtte upphöra att af statsmedel utbetalas, men kan deremot icke
              finna något skäl att höja skottpenningarne för varg från 25 till
              50 kr. eller med hundra procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PuiHzkSxQoX6AwtKGZkhC7" prev="i-M51uoted2vnhRV2SA5jGsp" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-5LkXdcy9ThMdJNNY6db4FC">
              Man ser af de vid herr Tamms motion fogade tabeller, att vargarnes
              antal minskats mera än björnarnes, ty under sista 10-års perioden
              åren 1877—86 dödades i Sverige 33 vargar, deraf icke fullt 1 9,
              faller på landskapen söder om Vermland, Dalarne och Norrland,
              under det att de fälda björnarnes antal under samma år uppgick
              till 42. Således hafva vargarne med de premier, som funnits, nästan
              utrotats eller åtminston? försvunnit från de sydligare delarne
              af landet. Man hör ju äfven från Norrland icke klagas särdeles
              öfver att de göra någon betydligare skada, åtminstone icke större
              än järfven, för hvilkens dödande skottpenningarne dock endast
              äro 10 kr. under det man nu velat höja skottpenningarne för varg
              till 50 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KiPF6T22K9dnFsLrgF4Tsg" prev="i-M51uoted2vnhRV2SA5jGsp" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-Npmy85eaAuQEpfCgchhcvS">
              Dessutom vill jag fästa uppmärksamheten derpå, att lapparne visst
              icke behöfva några premier för att döda vargen, som är en af deras
              värsta fiender, enär han förstör och skingrar deras dyrbaraste
              egendom renhiordarne, och vi hafva också många exempel på att
              vargen med lätthet upphinnes och dödas af lappen på skidor, och
              detta komma de tvifvelsutan att fortfarande göra till och med
              utan några skottpenningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9WKzdtpMtWXkHBDenqmez5">
            Jag yrkar på grund häraf bifall till herr Tamms förslag i hvad
            angår skottpenningarnes borttagande för björn, men afslag i afseende
            å förhöjningen deri i afseende å varg.
          </note>
          <note xml:id="i-NJ6ot5962KpoJYA1Y8y1jF" type="speaker">
            Herr Tamm Hugo:
          </note>
          <u who="Q6203671" xml:id="i-PXpdb9hw2CrmdWExrjtEwQ" next="i-FHpEh2Pe4vVDY695gAocEH">
            <seg xml:id="i-JFPdbM6Vs3MQDhYqtdEVW1">
              Jag tror icke att hvad af den siste talaren anfördes, nemligen
              att ett färre antal vargar skjutits under en viss period är något
              bevis för att vargarnes antal minskats. Det, somm i sådant fall
              skulle bevisa något, vore, om de anstält mindre härjningar än
              förut. Detta är dock icke fallet, utan rofdjurens förödelser tyckas
              nu vara ungefär lika som förut, hvarför man torde få antaga att
              deras antal är temligen konstant. Den föregående talaren uppstälde
              mot mitt förslag, att landstingen numera borde öfvertaga denna
              premiering, men för min del får jag säga, att jag har svårt inse
              lämpligheten häraf. Till hvilket landsting höra de kringströfvande
              lapparne,
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FFjsjaxgkurfiR1YAs9GPQ" type="date">
            Lördagen den 9 Mars, f. m. 37 N:o 15.
          </note>
          <u xml:id="i-TYmBq3rM3vPRSsCDGHa8Ng" prev="i-PXpdb9hw2CrmdWExrjtEwQ" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-8hkHG86GYNbiEjqevmYYnV">
              på hvilkas mark vargarne egentligen anställa förödelse och hålla
              Om skottsig? Dessutom äro ju lapparne, så att säga, stälda under
              hela Penningar svenska folkets skydd. Den skada, vargen gör för
              dem, består icke för björn endast i den direkta förödelse han
              anställer genom att döda deras "Worte) rendjur, utan ännu mera
              derigenom . att han sprider renarne kring z hela bygden. I fjor
              antogo vi här den så kallade lapplagen, för att derigenom söka
              göra ett slut på de ständiga striderna mellan den bofasta befolkningen
              och lapparne. Hvad som mest bidrager till underhållandet af dessa
              stridigheter är Just renarnes kringströfvande, och detta förorsakas
              i stor grad af vargarnes förföljelser, som göra det omöjligt för
              lapparne att hålla i hop sina renar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DL8dc3Xnwss5p9U5ae7gVM" prev="i-PXpdb9hw2CrmdWExrjtEwQ" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-J62MkrJTN4dXhbUoge6pdN">
              Vill man gifva lapparne någon verklig hjelp i detta hänseende,
              tror jag det lämpligaste sättet är att uppmuntra till utrotandet
              af denna deras värsta fiende, vargen, genom skottpenningarnes
              höjande. Det är nog en sanning, att lapparne på sina skidor kunna
              löpa fatt och döda en eller annan varg, men Jag tror att det skulle
              vara ett vida verksammare medel, om man genom skottpenningarnes
              höjande kunde uppmuntra till ungarnes och boens uppletande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FHpEh2Pe4vVDY695gAocEH" prev="i-PXpdb9hw2CrmdWExrjtEwQ" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-QeB7NQ1L8DjfREhkuhUVHW">
              Min tanke är att detta skulla vara en god sak, och af denna anledning
              anhåller jag om bifall till utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CY4FgoQ93GSgsUgFegDTVg">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjordes i enlighet
            med de derunder framstälda yrkandena propositioner, först på bifall
            till hvad utskottet i förevarande utlåtande hemstält och sedan
            derpå att kammaren skulle afslå utskottets hemställan, i hvad
            den afsåge belöning för dödande af varg, men bifalla samma hemställan
            i öfrigt; och förklarades den förra propositionen, hvilken upprepades,
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-7tUdWq65MSN9Kbvvd5bZ9o">
            Jemlikt stadgandet i 3 mom. af 63 $ riksdagsordningen skulle
            detta beslut genom utdrag af protokollet delgifvas medkammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-BUhvVAg5jVvCeDef4jCE5W">
            Herr Tham, Wilhelm, afgaf en af honom och herr Stridsberg undertecknad
            motion, n:o 53, angående skrifvelse till Konungen med anhållan
            om framläggande af förslag till ändring af 22 $i förordningen
            angående patent den 16 maj 1884.
          </note>
          <note xml:id="i-NExkDRtDh8VzNnuxDQXzTo">
            Denna motion blef på begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-djSQTJCJv7LbEawDpQmzW">
            Upplästes ett inlemnadt läkarebetyg, så lydande:
          </note>
          <note xml:id="i-S6GrpRYq7C4eu4UHwHyHRA">
            Att herr erkebiskopen m. m. A. N. Sundberg, som de sista båda
            veckorna varit och ännu är under min behandlig, för sin sjukdom
            ej änhu kan företaga resan till Stockholm för att deltaga i Riksdagens
            förhandlingar, intygar
          </note>
          <note xml:id="i-MwgU1WQpDaiiuYmekuFmL">
            Upsala den 7 mars 1889.
          </note>
          <note xml:id="i-QfzoRrg2qjhVL7YkBJRnGo">
            0. U. Petersson,
          </note>
          <note xml:id="i-T3jWw2EmsMKEaAmWGddFVe">
            Medicine e. o. Professor.
          </note>
          <note xml:id="i-6Jf4RuSUsmQ4FEvTdxcjJA">
            Första Kammarens Prot. 1889. N:o 15. 4
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--15/prot_1889__fk__15-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JhJHRBXdVxjpDSTGCjALG8" type="date">
            N:o 15. 38 Lördagen den 9 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8NeXvivQjHUSA9ZCXvpDdH">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Andersson, Gustaf,
            under nio dagar från nästkommande måndag samt herr Sandberg under
            fjorton dagar från och med den 14 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-Lxig7gFFNrNs64a5efLMui">
            Kammaren åtskildes kl. 2,20 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SpnEkG6YanXCT2far6Pw7M">
            In fidem Å. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-UJaSBqcJuEouNNzyGaW5f8">
            EFTERTRÄDARES TRYCKET, 1889.
          </note>
          <note xml:id="i-5XDihKa9Ps6cwEDamYK1Ar">
            STOCKHOLM, P. A. NYMANS
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
