<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1889--fk--1">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1889--fk--1</head>
          <docDate when="1889-01-12">1889-01-12</docDate>
          <docDate when="1889-01-16">1889-01-16</docDate>
          <docDate when="1889-01-17">1889-01-17</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VsM425hZiiACJJuYdBcVwF">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-EQjy5SkXF7keSKkgeLQoNn">
            1889. Första Kammaren. N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-2Exb98Z3cvFNHjk3rSP1VZ">
            Sedan, 1 kraft af 8 49 regeringsformen och $ 2 riksdagsordningen,
            Riksdagen sammankommit till lagtima möte här i hufvudstaden tisdagen
            den 15 januari 1889, samt de af kammarens ledamöter, hvilka blifvit
            till denna riksdag nyvalde, kallats att samma dag till statsrådet
            och chefen för justitiedepartementet aflemna sina fullmagter för
            granskning jemlikt $ 32 riksdagsordningen; så, och efter det granskningen
            af de nämnde dag aflemnade fullmagter försiggått, sammanträdde
            Riksdagens Första Kammare i den uti Riksdagens hus för kammaren
            anordnade samlingssal
          </note>
          <note xml:id="i-3Nu41ex4KduuyCshxpPZt4" type="date">
            Onsdagen den 16 januari kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2dKkB44KbBQHzMa8LswBQw" type="speaker">
            Herr Reuterswärd framträdde till talmansbordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-Wt1Guewavqrt34AuDpN1ti">
            Mine herrar!
          </note>
          <u xml:id="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" next="i-N8LR3nB4vp5fTdVeAqAKGP" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-3qgpewsY2vMiejb2V2vxTq">
              Riksdagsordningens 33 $ föreskrifver bland annat, att innan talmän
              blifvit förordnade, »föres ordet i hvardera kammaren af den derstädes
              närvarande ledamoten, som de flesta riksdagar bevistat». Det är
              detta grundlagsbud, som skänker mig äran att nu från denna plats
              helsa Första Kammarens samtlige ledamöter välkomne vid mnevarande
              ärs lagtima riksdag under uttalande af förhoppning om ett godt
              och lyckosamt riksdagsarbete, förvissad som jag är, att vi alla
              äro besjälade af önskan att efter måttet af våra krafter söka
              främja fosterlandets lycka och båtnad och att, hvad på oss beror,
              söka värna detta vårt fosterland från yttre våld och inre slitningar.
              Vår fosterländska pligt är att sammanknyta och icke sönderslita
              det band, som kallas fosterlandskärlek, förutom hvilket intet
              folk kan blifva äradt och lyckligt. Må Gud skydda och bevara vår
              älskade Konung, vårt konungahus, vårt folk och vårt land! Med
              dessa få helsningsord förklarar jag nu detta sammanträde öppnadt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kcg9QwBiXeqEPXvDRfjyaV">
            Sedan herr ordföranden derefter intagit talmansplatsen, tillkännagaf
            herr ordföranden, att han, på grund af bestämmelsen i 1 8 2 mom.
            af kammarens ordningsstadga anmodat kanslisekreteraren
          </note>
          <note xml:id="i-SXFhCEupmg8GfF3itUEyAp">
            Första Kammarens Prot, 1889. N:o 1. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3K81PpZs6db2h689ctzA5i">
            N:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-Ggf6Xn7N8v3fFujmQS78e5" type="date">
            2 Onsdagen den 16 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-6yBJufQqHUwhede6txkNLM">
            friherre A. Alströmer att, till dess sekreterare blifvit utsedd,
            föra kammarens protokoll, äfvensom att herr ordföranden för tillfället
            anstält kanslibiträden och vaktbetjening till erforderligt antal.
          </note>
          <note xml:id="i-VdnpNks5EXcxMMAaBcVbHZ">
            Upplästes följande, till äldsta ledamoten i kammaren öfversända
            handlingar:
          </note>
          <note xml:id="i-XKmvoBJQpXJ1ivoXKGmbBf">
            Protokoll, hållet inför statsrådet och chefen för kongl. justitiedepartementet
            vid lagtima riksdagen i Stockholm den 15 januari 1889.
          </note>
          <note xml:id="i-66M7RhzfGfAoGqv47tCTS4">
            Sedan till följd af stadgandet i 32 8 riksdagsordningen herr
            statsrådet och chefen för kongl. justitiedepartementet anmodat
            tre bland fullmägtige i riksbanken och tre bland fullmägtige i
            riksgäldskontoret att närvara vid den granskning af riksdagsmannafullmagter,
            som jemlikt riksdagsordningens nämnda paragraf denna dag borde
            ega rum, så infunno sig nu å anvisad lokal inom kongl. kanslihuset
            af fullmägtige i riksbanken herrar ordföranden bland nämnda fullmägtige
            m. m. grefve C. M. C. Lewenhaupt, f. d. kanslirådet m. m. friherre
            A. H. Fock och hemmansegaren m. m. Liss Olof Larsson, samt af
            fullmägtige i riksgäldskontoret herrar ordföranden bland nämnda
            fullmägtige m. m. friherre G. S. Åkerhielm, statskommissarien
            m. m. P. Samzelius och godsegaren m. m. E. G. Boström.
          </note>
          <note xml:id="i-VrfYaWcLWofGn8mMYE3DJP">
            Vid den granskning af ingifna fullmagter för ledamöter af Första
            Kammaren, som härefter företogs, anmärktes, att i några fullmagter
            förekommo åtskilliga afvikelser från det i riksdagsordningens
            10 8 föreskrifna formulär, såsom att i några fullmagter för angifvande
            af datum för valens förrättande användts orden »denna dag», hvarförutom
            i en den 28 september 1888 dagtecknad fullmagt upptagits, att
            valet förrättats den »26 sistlidne september», samt att i två
            fullmagter begagnats öfverskriften: »fullmagt»; men då hvad sålunda
            anmärkts icke syntes vara af beskaffenhet, att derigenom meningen
            förändrades eller otydlighet eljest föranleddes, ansågos dessa
            fullmagter böra godkännas. |
          </note>
          <note xml:id="i-MaXzuj6KqKeiXGTmMpVXZ4">
            I öfrigt befunnos fullmagterna vara i föreskrifven form utfärdade.
          </note>
          <note xml:id="i-8frqakhWXH1aQtvtELSFRw">
            Protokoll öfver hvad sålunda förekommit skulle meddelas Första
            Kammaren, hvarjemte förteckning å de kammarens ledamöter, hvilka
            Inför herr statsrådet och chefen för kongl. justitiedepartementet
            u ppvisat sina fullmagter, skulle tillika med fullmagterna till
            kammaren öfverlemnas.
          </note>
          <note xml:id="i-MmLDryA83sUajVhuc99qcd">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-6k1uBerEd6mNYsYXt7Prav">
            Paul Isberg.
          </note>
          <note xml:id="i-7SAKGSkAnRaQ1KgJmq7zov">
            Förteckning å ledamöter af Riksdagens Första Kammare, hvilka
            den 15 januari 1889 för granskning enligt 32 $ riksdagsordningen
            uppvisat sina fullmagter.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4MaYgFULPG13ecT5DZsoNf" type="date">
            Onsdagen den 16 Januari. 3 N:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-96yQe4w5AyUJttHoUbfTao">
            Stockholms stad:
          </note>
          <note xml:id="i-4BisobxVi7QZXYs8aqCuDT">
            » Upsala län: Södermanlands län:
          </note>
          <note xml:id="i-UMZ3KxDwmqiFZucf8mXXzB">
            Östergötlands län: Norrköpings stad:
          </note>
          <note xml:id="i-FsLUZ61aE45zR6Up9rCiVp">
            Kalmar län, norra delen:
          </note>
          <note xml:id="i-UjLfFcP2Px6XhksseCfvCp">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-EBi88PuXopNqSNLh5QHWtA">
            södra delen:
          </note>
          <u xml:id="i-4LqszEXviLwMs9k9jmHsxg" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-M8Jz19W3d4cbfULkR1Ctz">
              Kristianstads län:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uv7fGh23JL93kJbvgxNxNd">
            Malmöhus län: Hallands län:
          </note>
          <note xml:id="i-2nC9sSqFTTmizuER3M7Ddx">
            Göteborgs och Bohus län :
          </note>
          <u xml:id="i-74nv4CkcYJpBMjYPgU8H7t" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-Atn1jgabQDpCKPNtdoDqQE">
              Skaraborgs län:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F3YxgAbfbfQNbGADxGnnSe">
            Vermlands län:
          </note>
          <note xml:id="i-4E3gCcHHvGRFPALyVT4SuN">
            Orebro län:
          </note>
          <u xml:id="i-TAJnPKz2EmuATV5c7L7fjw" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-7w4qRcUrNRvm9aRxYC4BFM">
              Vestmanlands län:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-68fCT6QySkFvTVkFDHKTxm" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-2nT6ZtYH75SBwG5SVPvMmU">
              Kopparbergs län:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WBPqUQHnvg354jqQfT5eck" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-BZarL6bgkqjCDtoaE4o1Mb">
              Gefleborgs län:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9EDiYtR4Vc8n2RqBxi1dZu">
            Vesternorrlands län:
          </note>
          <note xml:id="i-EBd9cJzbHfBdKJxDujs6Ej">
            Jemtlands län:
          </note>
          <note xml:id="i-HqE1KZFUAq4cKPizutAnjZ">
            Norrbottens län :
          </note>
          <note xml:id="i-M1pzHqhNME2i9Uoqpz5dEP">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-3DA52jehKhiLnGokkHKQqi">
            Statsrådet Carl Gustaf Axel Orbom. Generalkonsuln Edvard Fränckel.
            Professor Oscar Josef Alin. Öfverstelöjtnanten i armén friherre
            Sten Erik Gabriel Leijonhufvud. Kabinettskammarherren Sixten Axel
            Flach. Godsegaren grefve Fredrik Knut Harald Strömfelt. Rektorn,
            filosofie doktorn Robert Kajerdt. Häradshöfdingen Carl Birger
            Hasselrot. Egodelningsrättsledamoten Ola Nilsson i anseröd. Konsuln
            Peter Olsson. Apotekaren Ingemar Kjerfstedt. Apotekaren Carl Fredrik
            von Sydow. Generaldirektören Oscar Evers. Godsegaren L. J. Andersson
            å Sjöberg. Landtbrukaren Knut Wijkmark å Torp. Kaptenen A. G.
            Svedelius. Öfverstelöjtnanten Carl Werner von Schulzenheim. Biskopen,
            öfverhofpredikanten Axel Gottfrid Leonard Billing. Landshöfdingen
            Nils Curry Engelbrecht Treffenberg. a Bruksegaren Wilhelm August
            Söderhjelm. Presidenten Hans Ludvig Forssell. Grefve Nils Gustaf
            Alexander Sparre. Häradshöfdingen Anders Julius Roman. Öfverstelöjtnanten
            Carl Otto Bergman. Förste landtmätaren Johan Erik Nyström.
          </note>
          <note xml:id="i-J6NZLc97c51kL87XfsBYXT">
            Enligt 2 8 i ordningsstadgan för kammaren anstäldes upprop af
            kammarens samtlige ledamöter, hvarvid såsom frånvarande an-
          </note>
          <u xml:id="i-QAVo3wPo1fbeYUuLjEDXrt" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-3czYPTh6X4qSFg9otNqJ1y">
              tecknades:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5e72zsqnBYzKHQCv7eS95r">
            Hans Excellens friherre Bildt,
          </note>
          <note xml:id="i-8JEwdyA7kNrdHP3Gwmt4kd">
            Herr Almström,
          </note>
          <note xml:id="i-9cmMqdLouQfbBTchGEoQfB">
            Herr Örbom, Herr Casparsson, Grefve Wachtmeister, Lagerbjelke,
            Herr Abelin,
          </note>
          <note xml:id="i-4tjHVH2tCDEXmWUw8PZVbu">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-5DQEXXmsXTK1YfEujiNMyh">
            » »
          </note>
          <note xml:id="i-3C5Xcdqq938emr1CUyhUMf">
            Spånberg,
          </note>
          <note xml:id="i-4neVFi6tovov2xduUyFmoU">
            Wennerberg,
          </note>
          <u xml:id="i-M4H5upybDRrK6aLmuS935Z" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-AJAawxQikXxWHtpFsCHFof">
              De Maré, Sandberg,
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DdKYw4AHUeJedL4Y4kgJeJ">
            N:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-UnJVoEmjXCLpTqPkBGCu1s" type="date">
            4 Onsdagen den 16 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-AGKWCgu6YzDBkqj6pCR62M">
            Herr Smith, &gt; Hedlund, &gt; Lothigius, &gt; Bundbäck, &gt; Wern, Frih.
            von Kremer, Herr Wallberg, &gt; - Boström, N. J., &gt; Wallemus, &gt; Andersson,
            L. J., &gt; Ros, » Liljesköld, &gt; Sundström, &gt; Falk, Helmer, &gt; Unger,
            &gt; Lundeberg, &gt; Widmark, &gt; Fröberg, &gt; Sjölund, &gt; — Olander, &gt; —
            Biesért, &gt; Bergman, &gt; Nyström.
          </note>
          <note xml:id="i-NLRp9KgxJ8cQxXUWQophVc">
            Af ofvan upptagne, såsom frånvarande antecknade ledamöter hade
            herrar Rundbäck, Wallberg och Biesért anmält förhinder att infinna
            sig vid riksdagens början, hvarjemte vid uppropet af grefve Wachtmeister
            och herr De Maré upplästes följande läkarebetyg:
          </note>
          <note xml:id="i-FeuKRNkHG5Nwd3fvNUpkJ8">
            Att herr grefven och kommendören OC. F. Wachtmeister i följd
            af lamhet i händer och fötter för närvarande och tills vidare
            är oförmögen att infinna sig vid innevarande års riksdag, varder
            på heder och samvete härmed intygadt.
          </note>
          <note xml:id="i-7A9cntTK8ovmpcttxVkGaL">
            Kristineholm den 12 januari 1889.
          </note>
          <note xml:id="i-3adqmHu14iKmxmJmdUBmfP">
            J. W. Granberg,
          </note>
          <u xml:id="i-N8LR3nB4vp5fTdVeAqAKGP" prev="i-CFxuZiRH4s4F5hCjnnWTMv" who="Q1555429">
            <seg xml:id="i-FeanbMmAvRjYy2NaSSkn6E">
              Lasarettsläkare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6YyiMefLKj5kA3ZiBjtbqt">
            Att ledamoten af riksdagens Första Kammare, bruksegaren m. m.
            herr Alfred B. De Maré, som för helsans vårdande vistas utomlands
            på min inrådan, är i följd af sjukdom tillsvidare hindrad att
            infinna sig vid Riksdagen intygas på heder och samvete.
          </note>
          <note xml:id="i-EWWsVA6BYmVXeUhJExcunQ">
            Stockholm d. 14:de jan. 1889.
          </note>
          <note xml:id="i-KcfQyzvWjKUFqtcpv2gXcd">
            RB. M. Bruzelius. Med. professor.
          </note>
          <note xml:id="i-QMgpsVDiBsJT69hg1QTnEg">
            Att deltaga i den deputation, som enligt 33 8 riksdagsordningen
            borde afgå till Hans Maj:t Konungen för att begära utnämnandet
            af talman och vice talman, utsågos af herr ordföranden följande
            tolf ledamöter:
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BveCNzKmw86AAruVvKnhmy" type="date">
            Onsdagen den 16 Januari. 5
          </note>
          <note xml:id="i-RbjqXi5aaLJdQjQwjjyJLD">
            Herr Treffenberg, såsom deputationens ordförande &gt; Fränckel,
            Frih. Leijonhufvud, S. E. G., Herr Flach, &gt; Kajerdt, &gt; Kerfstedt,
            &gt; von Sydow,
          </note>
          <note xml:id="i-X1y4wQQELpXUH35zJYGwuz">
            ,
          </note>
          <note xml:id="i-G5TRvbAMddp1m9VdqkWp7z">
            &gt; Wijkmark, &gt; von Schulzenheim, &gt; Billing,
          </note>
          <note xml:id="i-QYkQb13VQvjnKyCpHCK3WM">
            &gt; Roman och &gt; Bergman.
          </note>
          <note xml:id="i-Q6L4j45h692gJQwJhsy7ZX">
            Sedan den utsedda deputationen, som härefter afgått till kongl.
            slottet, efter en stunds förlopp återkommit, tillkännagaf deputationens
            ordförande, hr Treffenberg, att Hans Maj:t Konungen behagat till
            talman i Första Kammaren vid innevarande Riksdag utnämna f. d.
            landshöfdingen, riddaren och kommendören af Kongl. Maj:ts orden
            m. m. herr grefve Gustaf Lagerbjelke och till vice talman f. d.
            statsrådet, universitetskanslern, riddaren och kommendören af
            Kongl. Maj:ts orden m. m. herr Per Jakob von Ehrenheim, hvilka
            nu åtföljde deputationen till kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-GrvBdGPoGTuhTwCTNf3c8K" type="speaker">
            Herr grefven och talmannen framträdde och yttrade följande helsningsord
            till kammaren:
          </note>
          <note xml:id="i-i9zbAkCbBP116v25C44Ug">
            Mine herrar.
          </note>
          <note xml:id="i-M7xWRZy1aA9db7p6DZUPk9">
            Genom Hans Maj:ts Konungens nådiga förtroende kallad att äfven
            under denna riksdag vara talman i Första Kammaren, ut-
          </note>
          <u xml:id="i-KCDnbmcWdT5FBVWSi3FCHN" who="Q1555429" next="i-5nwiUPM41k9XYmM6vxQ42F">
            <seg xml:id="i-FDQC3ZY5gqajDmt2mKBjPD">
              beder jag mig att få inleda utöfningen af detta ansvarsfulla
              värf:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XaAAKop21MhzcL96tHntzd" who="Q1555429" prev="i-KCDnbmcWdT5FBVWSi3FCHN">
            <seg xml:id="i-Peu6iQji3Y7Enjc4zkChE3">
              med en vördnadsfull anhållan att dervid få påräkna stödet af
              kammarens öfverseende medverkan och vänskapsfulla förtroende.
              Måtte de arbeten, hvilka här komma att föreligga oss, finna en
              för det allmänna lycklig lösning lika visst, som vi alla äro förenade
              i den önskan: Gud bevare Konung och fädernesland!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JdLZgQxFcGH1RXHMHhUJ7Y">
            Härefter anmälde herr grefven och talmannen, att till erhållande
            af sekreterarebefattningen hos kammaren endast en sökande anmält
            sig; varande den ingifna ansökningen, som upplästes, af följande
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-QdZ4oCVkoMuLnk1cr2jSai">
            N:d I.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QKV6NcvsZsmgLjrZEsu1Fn">
            N:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-XK3d4ma2aif8y9pLa6xM92" type="date">
            6 Onsdagen den 16 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-9zRoPf9WdL5wSdJUnVJW8V">
            Till Riksdagens Första Kammare. Härmed får jag vördsamt anmäla
            mig såsom sökande till sekreterarebefattningen hos kammaren under
            innevarande riksdag. Stockholm den 15 januari 1889.
          </note>
          <note xml:id="i-E686Xqyh4k7XE5k9zMTeH2">
            Adolf Wilhelm von Krusenstjerna,
          </note>
          <note xml:id="i-GawNo4o7t2mnbk4KUF9TdE">
            Kanslisekreterare.
          </note>
          <note xml:id="i-SLxwY5yu7HqQ9Re6eNLDSG">
            På framställning af herr grefven och talmannen beslöt kammaren
            att anställa val af sekreterare vid början af nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-2Dg38Vyh1Z7Bn6CJLnUy1p">
            Herr grefven och talmannen yttrade, att han efter samråd med
            Andra Kammarens talman, finge föreslå, att kammaren fredagen den
            18 i denna månad ville företaga val af dels fyra ledamöter för
            att, jemte talmannen, tillsätta kammarens kansli och vaktbetjening,
            dels tre ledamöter för att deltaga i talmansöfverläggningarne,
            dels ock två ledamöter att hafva inseende öfver Riksdagens kansli,
            äfvensom att val af ledamöter och suppleanter i de ständiga utskotten
            måtte anställas nästkommande tisdag den 22 i denna månad.
          </note>
          <u xml:id="i-5nwiUPM41k9XYmM6vxQ42F" who="Q1555429" prev="i-KCDnbmcWdT5FBVWSi3FCHN">
            <seg xml:id="i-72rq5hEPc6vYeHrzgFUHEZ">
              Detta förslag antogs.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8Ydx5VjYdeYSmTeLyu2gsz" type="speaker">
            Herr vice talmannen begärde härefter ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-TpMeberrpdYJVBTana3BYv">
            Jag hemställer, att antalet suppleanter från denna kammaren inom
            de ständiga utskotten måtte bestämmas till lika antal med det,
            som utsågs vid förra riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-YWREyFB6N5VUbrYQhbJE9L" type="speaker">
            På gjord proposition biföll kammaren denna hemställan. Herr Reuterswärd
            anmälde sig och yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-WixwVzRivwujTcVzufsQA2" next="i-U6QZxyjKLFbtquLCHZCFFd" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-JjTWKcpGdKvUQgoGHksLGg">
              Med anledning af det beslut, som nyss af kammaren fattats, vågar
              jag hos herr grefven och talmannen vördsamt fråga, huru vida herr
              talmannens mening är den, att samma antal utskottssuppleanter
              skall väljas, som valdes vid början af riksdagen, eller det, hvartill
              under riksdagens lopp dessa suppleanter kommo att uppgå. För min
              del har jag visserligen uppfattat saken så, att det under föregående
              riksdags lopp uppnådda antalet skulle väljas nu, men jag tror
              det vore för kammaren nyttigt att få veta herr grefven och talmannens
              uppfattning 1 detta afseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cc1j17T9ANBu6pwuM4FNBg">
            Sedan herr grefven och talmannen med anledning häraf hemstält,
            huru vida kammaren för tydlighets skull behagade ytterligare
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XMtiX3njafoH9rFJGFNGkj" type="date">
            Torsdagen den 17 Januari. 7
          </note>
          <u xml:id="i-FtwDduPZonzkBtyJsbqkAB" prev="i-WixwVzRivwujTcVzufsQA2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-FkcbGpzTtbjxzjM7LoC5to">
              bestämma, att antalet suppleanter i de ständiga utskotten skulle
              blifva lika stort som det var under början och loppet af nästlidet
              års riksdag, lemnade kammaren härtill sitt bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FWBDcc7S4iKBPPZUePE9iP">
            Slutligen tillkännagaf herr grefven och talmannen, att Kongl.
            Maj:t genom offentliga anslag i nåder bjudit och kallat denna
            lagtima riksdags samtlige ledamöter att nästkommande torsdag den
            17 innevarande månad kl. 11 f. m. sig uti S:t Nicolai eller stadens
            storkyrka infinna samt efter förrättad gudstjenst sig till rikssalen,
            enligt 34 $&amp; riksdagsordningen, begifva för att der inhemta hvad
            Kongl. Maj:t hade att Riksdagen meddela.
          </note>
          <note xml:id="i-X2cfCnu6rXrG4y1Fr2zCt1">
            Kammaren åtskildes kl. I e. m. In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-JhwuVSzf2S5rv3XCxWxjSL">
            Aug. Alströmer.
          </note>
          <note xml:id="i-2k12GXawtALbXWyDJ8JjGZ" type="date">
            Torsdagen den 17 januari.
          </note>
          <note xml:id="i-SFT7rnvvKKkS6RbrPDvtFS">
            Kammaren sammanträdde kl. 10,30 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FXdJHdk6fp2HpfGVMusWyB">
            Företogs val af sekreterare hos kammaren och befans, efter valförrättningens
            slut, dertill hafva blifvit utsedd:
          </note>
          <note xml:id="i-4KHp4ntBePyPp5fVEB5Lys">
            Kanslisekreteraren Adolf Wilhelm von Krusenstjerna med alla afgifna,
            eller 12 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-BobzLYawqarfSyJMSWgJq7">
            Herrar Casparsson, Sandberg, Boström, N. J., och Fröberg tillkännagåfvo,
            att de anländt till riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-7pw3J9YUcCQo5ceF9UgkHQ">
            Herr grefven och talmannen meddelade, att herr Rundbäck anmält
            sig vara förhindrad att inställa sig vid riksdagen förr än den
            20 1 denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-5VdQ41B74rkPsDaEHxLqSv">
            Härefter fick kanslisekreteraren von Krusenstjerna företräde,
            underrättades om kammarens val och öfvertog protokollsföringen.
          </note>
          <note xml:id="i-2huCzWy9tC3EZcq5EHvC7e">
            In fidem Aug. Alströmer.
          </note>
          <note xml:id="i-2PZPMwbdovKuiCgjjhKwdt">
            N:o 1.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--1/prot_1889__fk__1-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L7jb3qhBKvhGsqaevitLhY">
            N:o 1.
          </note>
          <note xml:id="i-UCyCyqvu2Hh4gQ8jFJgNG4" type="date">
            8 Torsdagen den 17 Januari.
          </note>
          <note xml:id="i-TNrwuNZciYpej8MYSLcMuj">
            Herrar Casparsson och Liljesköld anmälde, att de infunnit sig
            vid riksdagen.
          </note>
          <note xml:id="i-PyxWFmp435ph9Ubs6NjcoV">
            Herr grefven och talmannen samt kammarens ledamöter afgingo kl.
            10,46 f. m. till storkyrkan, der riksdagspredikan hölls af utnämnde
            kyrkoherden i Lindesbergs pastorat, e. o. hofpredikanten C. V.
            Modin. Efter gudstjenstens slut begaf kammaren sig till rikssalen,
            der äfven Andra Kammaren infann sig. Hans Maj:t Konungen öppnade
            Riksdagen med det i protokollsbihanget införda tal, hvarefter
            hans excellens herr statsministern friherre Bildt uppläste Kongl.
            Maj:ts berättelse om hvad i rikets styrelse sedan sista riksdags
            sammanträde sig tilldragit. Herr grefven och talmannen framträdde
            derpå och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-PDWK8wd2uTk8EARBA9GY2g">
            Allernådigste Konung, Eders Majestät!
          </note>
          <u xml:id="i-BBEDDqXMqhTJ1uhAjE3ui4" prev="i-WixwVzRivwujTcVzufsQA2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-VVPewYPVKVMUU6jifTPiyN">
              Från forna tider har lagbunden frihet i fast förening med ömsesidigt
              förtroende emellan Konung och folk för det svenska statsskeppet
              utgjort den säkra ankargrund, som skänkt trygghet under tidernas
              stormar. Detta lyckliga förhållande har ej allenast fortfarit
              till vår tid, utan yttermera utvecklats och befästats. Första
              Kammaren hyser ock den osvikliga förväntan, att, under hägnet
              häraf, de öfverläggningar och beslut, som nu komma att föreligga,
              skola härom bära vittne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U6QZxyjKLFbtquLCHZCFFd" prev="i-WixwVzRivwujTcVzufsQA2" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-BbtuQVygxbD8a1hADzfTNz">
              De svårigheter och lidanden i ekonomiskt afseende, som under
              de senare åren hemsökt de flesta länder och bland dem äfven vårt
              fädernesland, hafva numera börjat förminskas och en vändning till
              det bättre inträdt. Måtte denna förbättring allt mera fortgå,
              och genom upplyst omtanke, kraftigt arbete och klok hushållsamhet
              vinnna allt större stadga och förkofran!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M2sxVAAD41zKGPVubTgYAq">
            Under en från hjertat gående önskan om lycka och välgång för
            Konung och konungahus anhåller Första Kammaren att i Fders Kongl.
            Maj:ts nåd och ynnest få vara innesluten.
          </note>
          <note xml:id="i-RWahV8EgqBEMCJVodXEbVt">
            Sedan Andra Kammarens talman derpå i denna kammares namn framfört
            dess undersåtliga vördnad till Hans Maj:t Konungen, fingo talmännen
            hvardera mottaga ett exemplar af Kongl. Maj:ts nådiga proposition
            till Riksdagen angående statsverkets tillstånd och behof; hvarefter
            ceremonien å rikssalen afslutades, och Första Kammaren enligt
            beslut, fattadt före aftågandet från samlingsrummet, åtskildes
            vid utgången från rikssalen kl. 1,20 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5zD4rTkmrZMUZ9ZEWWotGV">
            In fidem A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-XWfCB9J8JSVMqSqPL5eyrr">
            Stockholm 1889. Kongl. Boktryckeriet.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
