<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1889--fk--8">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1889--fk--8</head>
          <docDate when="1889-02-13">1889-02-13</docDate>
          <docDate when="1889-02-16">1889-02-16</docDate>
          <docDate when="1889-02-18">1889-02-18</docDate>
          <docDate when="1889-02-19">1889-02-19</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JhUY4C8DJzmNNz2fyhU7gf">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-WCaapUKXz1dBmmk7xqHKyp">
            1889. Första Kammaren. N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-7PHCTAbRGgbuXnxJFwFGjt" type="date">
            Onsdagen den 18 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-TPuWm1eMunErGagS7QRSY3">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2f1sZ8izj926uX1eeBiyDe">
            Justerades protokollet för den 6 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-CPwncBMwDMSYN3oW3bnKTY">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 9 och 12 innevarande månad
            bordlagda utlåtande n:o 2, angående regleringen af utgifterna
            under riksstatens första hufvudtitel, imnefattande anslagen till
            Kongl. hofoch slottsstaterna.
          </note>
          <note xml:id="i-N9gHgBhMWZx125kjExbZR">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Hza8i13BPBAHPBtP6Fq98B">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 9 och 12:i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 3, angående regleringen af utgifterna under riksstatens
            andra hufvudtitel, innefattande anslagen till justitiedepartementet.
          </note>
          <note xml:id="i-36e36F9Fnrvx6imWEVrkK2">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-51ptFQprUjJruzVZTLrmGn">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 9 och 12 innevarande februari bordlagda utlåtande n:o 4, angående
            regleringen af utgifterna under riksstatens tredje hufvudtitel,
            omfattande anslagen till utrikesdepartementet.
          </note>
          <u xml:id="i-BKhpLmX5bsRhevCtmNEcpT" who="unknown" next="i-MfRv5M9fUxdagrg3i7QE48">
            <seg xml:id="i-4RdrPUzTzZ3R3rD5c5CdJG">
              1 punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WXJj21rEmqZSACrouWwnci">
            Mom. a). Ang. ordinarie
          </note>
          <note xml:id="i-NqKF992UkoDF59LcHdacrf">
            tgift Herr Smith, som på begäran erhöll ordet, uppläste ett skriftligt
            stder tredje anförande af följande lydelse: hufvudtiteln.
          </note>
          <u xml:id="i-MfRv5M9fUxdagrg3i7QE48" who="unknown" prev="i-BKhpLmX5bsRhevCtmNEcpT" next="i-Dnz2idVZNFxSkXR7pmwWwf">
            <seg xml:id="i-GNEiWVgtABqb3gstcf3t7W">
              Ehuru jag håller före, att afgörande betänkligheter ej bort möta
              mot en mera direkt åtgärd, än den utskottet föreslår i litt. b)
              af 1:sta punkten, skall jag dock icke yrka någon förändring i
              hvad utskottet under litt a) hemstält. Men hvad jag ej kan underlåta
              att anmärka, det är, att en nedsättning af anslagen under tredje
              hufvudtiteln icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N7tiBoULusRSHbnfYeLS6M">
            Första Kammarens Prot. 1889. N:o 8.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-69LE7YSGZyyWmM5PBhyX3n">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-2PZy6kTH5yzfBYx3nGpXhX" type="date">
            2 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-Dnz2idVZNFxSkXR7pmwWwf" who="unknown" prev="i-MfRv5M9fUxdagrg3i7QE48" next="i-DCBbSw9gziCGJ5AQhm1udR">
            <seg xml:id="i-SghYfnnTrqCRDN9sRpgABw">
              Ang. ordinarieär hufvudsaken. Jag nekar visst icke, att den är
              möjlig och önsk-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DS9v1VX4EwRkEk3h3Uxony">
            utgifterna under tredje hufvudtiteln.
          </note>
          <note xml:id="i-9gsEDnc7bUTkXtYxHWLwRM">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-DCBbSw9gziCGJ5AQhm1udR" who="unknown" prev="i-Dnz2idVZNFxSkXR7pmwWwf" next="i-Dek1RGcRMWc5NrDA61Yeyr">
            <seg xml:id="i-ALmX2pmzwkGD3Lc51PJbnF">
              värd — exempelvis må nämnas, att Danmarks utrikesbudget icke
              uppgår till 400,000 kronor — men ännu väsentligare synes mig vara
              att upphäfva det undantagsförhållandet, att den allra största
              delen af utgifterna under tredje hufvudtiteln bestämmes af Kongl.
              Maj:t efter eget godtfinnande. Med andra ord hvarför skulle icke
              Riksdagen, såsom i andra både större och midre länder sker, fastställa
              löner för de bestämda platserna? Hvarför skulle ej Riksdagen här
              som 1 andra fall bevilja pensioner? Och hvarför släpper den till
              medel till hemliga utgifter? Vi hafva ej, böra åtminstone ej hafva
              någon storpolitik, och således behöfves icke för det ändamålet
              någon spioneringseller korruptionskassa. Hvartill användas då
              dessa medel? Riksdagen skall säkerligen en dag finna sig nödgad
              att äfven i fråga om, tredje hufvudtiteln utöfva sin finansiella
              magt i hela dess omfång, ty först derigenom skall den få en sådan
              inflytelse på denna gren af statsförvaltningen, att den kan inom
              densamma framtvinga ett bättre sätt att rekrytera personalen,
              ett bättre befordringssystem och bättre tillsyn, hur vederbörande
              uppfylla sina skyldigheter. En nedprutning af anslagen skall ej
              ensamt åstadkomma detta resultat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EabyLh6AJtd6Q4kg1yL1mD">
            Hvad denna nedsättning angår, hvartill utskottet föreslår att
            öfverlemna initiativet åt Kongl. Maj:t, vill jag vidare anmärka,
            att den bör gälla icke blott de mest i ögonen fallande summorna
            — minister-- staten och konsulsstaten — utan ock utrikesdepartementets
            expedition. Kan det verkligen anses rimligt, att för den oändligt
            enkla förvaltningen och redovisningen af 600,000 kronor skall
            finnas en »kameralafdelning» med sin särskilda högt aflönade chef,
            och att detta departements anslag för expenser och extra utgifter
            uppgå till öfver 65,000 kronor, medan expensoch extrautgiftsanslagen
            å åttonde hufvudtiteln för ecklesiastikdepartementet med underlydande
            verk uppgå till 37,000 kronor? TI förbigående må ock erinras att
            utrikesdepartementets budget har inkomster, som ej synas här,
            enligt hvad statsrevisorerne är 1885 påpekade.
          </note>
          <u xml:id="i-Dek1RGcRMWc5NrDA61Yeyr" who="unknown" prev="i-DCBbSw9gziCGJ5AQhm1udR" next="i-51g6Y9Rwk3anXyDcX7xSLi">
            <seg xml:id="i-ARUuRb8QKhrPcKY559Jaz8">
              Ehuru jag, som sagt, icke tror att en nedsättning af anslagen
              ensamt för sig leder till målet, bestrider jag icke att dock något
              derigenom vinnes, nemligen att det belopp, som kastas bort, icke
              blir så stort. Jag säger: kastas bort, och ej ens detta uttryck
              angifver till fullo verkliga förhållandet. Ty sådant är detta,
              att det vore bättre för svenske mäns rätt, om på vissa främmande
              orter icke funnes någon svensk diplomatisk eller konsular-representation,
              än att den skall vara lemnad i så oskickliga händer, som för närvarande
              ferestädes är fallet. Jag ser visserligen att utrikesministern
              låter sitt officiösa organ, Stockholmspost, fortfarande angripa
              mig — och detta så oaflåtligt, att omsorgen härom måste väsentligt
              inkräkta på den tid, utrikesministern och hans ' departement borde
              använda för de göromål, som Riksdagen så drygt aflönar — jag ser
              visserligen också att han här om dagen sökte bryta udden af hvad
              jag kan hafva att andraga med den anmärkningen, att jag talar
              i egen sak. I egen sak? Ja visserligen, men hvad gör då utrikesministern
              i Posttidningen och i Stockholmspost — talar han kanske icke der
              i egen sak? Och när har det blifvit otillåtligt att tala i egen
              sak? Men, om kammaren behagade förunna
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R8wkbi9B72eWjCU3jurb2A" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. : 3 N:o 8
          </note>
          <u xml:id="i-51g6Y9Rwk3anXyDcX7xSLi" who="unknown" prev="i-Dek1RGcRMWc5NrDA61Yeyr" next="i-KVmEM5W2M9e6gHkxWpKbmd">
            <seg xml:id="i-PtFoZu5DM9hDZVgWVGSgx2">
              mig en stunds uppmärksamhet, hoppas jag göra klart att det, somAng.
              ordinarie utrikesministern låter sina officiösa pennor kalla min
              »egen sak», är i utgifterna ännu högre grad landets sak. Jag skall
              emellertid här i olikhet med y74e tredje wmnu hogre gra es SÅ
              3 I hufvudtiteln. herr utrikesministern, som fortfarande använder
              sitt nämnda organ för (Forts.) att vilseleda opinionen om den
              fråga, som nu är understäld konstitu- | tionsutskottets och i
              sinom tid kommer under kammarens pröfning, icke nu yttra ett ord
              om denna fråga, den — om jag så får säga — gamla svensk-spanska
              spritfrågan. Deremot skall jag hafva den äran att meddela några
              upplysningar om en ny svensk-spansk spritfråga, som just nu håller
              på att växa upp, jag kan väl säga, i vårt utrikesdepartements
              och vår ministers i Spanien höga hägn. Och dessutom har jag att
              meddela flere andra exempel uppå hvad en svensk undersåte har
              att befara och att lida, om hans rätt och legitima intressen på
              något sätt bero af utrikesministerns och några af de i främmande
              land anstälde svenska sändebudens och konsulernas åtgöranden —
              af deras oskicklighet, eller af deras dåliga vilja. Det fins väl
              icke någon svensk man, som härom fått förvärfva en så vidsträckt
              och så dyrköpt erfarenhet som jag. Trenne undantag i min erfarenhet
              är det dock en skyldighet och ett nöje att nämna: de Förenade
              rikenas generalkonsul i London och deras ministrar i Paris och
              Wien, hvilka visat mig ett välvilligt tillmötesgående, som det
              är mig kärt att med tacksamhet erkänna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KVmEM5W2M9e6gHkxWpKbmd" who="unknown" prev="i-51g6Y9Rwk3anXyDcX7xSLi">
            <seg xml:id="i-T9wN8ASaMWQZCQ1X55FBW9">
              Det torde hafva kommit till kammarens kännedom, att återupptagandet
              af Karlshamns spritförädlingsaktiebolags verksamhet, hvilket med
              stor otålighet afvaktas af de talrika arbetarne och för öfrigt
              af hela orten, skulle vara nära förestående; jag kan tillägga,
              att för affärens bedrifvande nödigt kapital står till buds enligt
              definitivt afslutade aftal. Men — nu ingår dag för dag från Madrid
              den ena underrättelsen mer oroande och hotande än den andra. Jag
              står nu inför utsigten till en ny spritskattelagstiftning i Spanien,
              som om den kommer att i strid med traktaten tillämpas mot från
              Sverige utförd sprit — absolut tillintetgör hvarje försök att
              vidare fortsätta den på traktaten baserade affären i Spanien.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6LjGXHoV31dFqsKnbSQEG5" type="speaker">
            Herr grefven och talmannen bjöd nu medelst klubbslag tystnad
            och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-XcFTopZnyj5rPfw5RtGPXN">
            De enskilda angelägenheter, hvilka här berörts, torde icke vara
            föremål för kammarens pröfning eller öfverläggning. Enligt 90
            8 regeringsformen äro sådana enskilda affärer helt och hållet
            uteslutna från öfverläggningarna och få icke på något annat sätt
            behandlas än enligt 57 $ riksdagsordningen, hvilken lyder: »Derest
            af riksdagsman eller af annat utskott, än konstitutionsutskottet,
            fråga hos kamrarne väckes, att statsrådet eller någon dess ledamot
            eller föredragande sitt embete på obehörigt sätt utöfvat, böra
            dervid endast följande ordalag nyttjas: 'det är anledning till
            anmärkning mot statsrådet, eller den eller den ledamoten eller
            föredraganden, hvarom remiss begäres till konstitutionsutskottet,
            inför hvilket anledningen skall uppgifvas.” Sådan remiss skall
            då genast ovägerligen verkställas. Vid kammares öfverläggning
            om sådan fråga gälle i afseende på Konungens beslut uti mål, som
            röra enskilda personers eller korporationers rättigheter och angelägenheter,
            hvad uti 107
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QVWsmsQ48y53TZLbUFr3TH">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-4wFjjupR8ZQT7afUn7fzzM" type="date">
            4 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-6vLcHPMwSN72wg23AJ1Xj8">
            Ang. ordinarie8 regeringsformen stadgadt är.» 90 $ regeringsformen
            lyder: »Under
          </note>
          <note xml:id="i-Pd4K6DFSDX3Xc8nupFVu43">
            utgifterna under tredje hufvudtiteln.
          </note>
          <note xml:id="i-VYWzNUCC46HxpkGKio2m22">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-YEDb1BT3jPmK9WZHhSF5X3">
            Riksdagens, dess kamrars eller utskotts öfverläggningar och pröfning
            må icke uti något annat fall eller på något annat sätt, än grundlagarne
            bokstafligen föreskrifva, komma frågor om embetsoch tjenstemäns
            tilloch afsättande, regeringsoch domaremagternas beslut, resolutioner
            och utslag, enskilda medborgares och korporationers förhållanden,
            eller verkställigheten af någon lag, författning eller inrättning.»
          </note>
          <note xml:id="i-3XGfA7uXRdtxMqv97LrJmz">
            Kammaren behagade således finna, att någon vidare utredning af
            de enskilda förhållanden, som nu varit föremål för herr Smiths
            anförande, icke kan vid detta tillfälle förekomma.
          </note>
          <note xml:id="i-NrqrTku9XSYuPzD2st2h4C" type="speaker">
            Herr Smith:
          </note>
          <u who="Q6181976" xml:id="i-7EQBRNMeWsrEmsSUHxw3Sj">
            <seg xml:id="i-FabMxZHDMzbHGKLx25Zocw">
              Grundlagen är mig icke obekant, och för att icke öfverskrida
              den har jag skriftligen affattat mitt anförande och jag vågar
              tro, att, om herr grefven och talmannen samt kammaren täckts höra
              mitt anförande till slut, någon befogad anledning icke skulle
              hafva funnits att fråntaga mig ordet, då jag på grundlagsenligt
              sätt begärt det. Jag tror, att diskussionen ofta 1 denna kammare
              sväfvat ut långt mer, än hvad jag i mitt anförande nu gjort. Jag
              har endast gjort en resumé öfver passerade fakta, som äro för
              kammaren okända, och jag tror, att kammaren skulle varit mig tacksam
              för, till och med önskat och hållit mig räkning för, att jag lemnat
              dessa upplysningar. Då jag faktiskt är förorättad mer än någon
              annan svensk man, så hemställer jag till kammaren, huruvida icke
              kammarens ledamöter skulle finna det billigt och rättvist, att
              jag åtminstone gör meddelanden öfver hvad som träffat mig, och
              dermed tror jag icke alls, att jag berör någon af de paragrafer,
              som nyss blifvit upplästa. Jag har redan till konstitutionsutskottet
              inlemnat en så beskaffad anklagelse, som i riksdagsordningen föreskrifves;
              men detta är icke någon anklagelse, ty det rör sjelfva tredje
              hufvudtiteln. Jag hemställer till kammaren, att jag måtte få läsa
              mitt anförande till slut. Kammaren behagade bestämma, och jag
              skall lyda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JkfgPNTfuRTLQwSyPgvJCr" type="speaker">
            Herr grefven och talmannen:
          </note>
          <u who="Q1555429" xml:id="i-5C6kSzP8JiR5cXebhN5WqZ">
            <seg xml:id="i-J9e4egBN2jjPLMGQ5dfd8q">
              Om herr Smith i sitt anförande håller sig endast till hvad som
              är föremål för öfverläggning vid detta tillfälle, nemligen anslagen
              under tredje hufvudtiteln, är derom intet att säga; men en utredning
              öfver de lidanden, för hvilka herr Smith anser sig hafva varit
              utsatt i sina enskilda affärer, hör icke till den fråga, som är
              under behandling vid detta tillfälle, eller till utgifterna under
              tredje hufvudtiteln — det hör, förmodar jag, till den anklagelse
              han framstält i konstitutionsutskottet, ehuru jag naturligen icke
              vet hvad den innehåller.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MSuHJ1yVJYFNzdni2iahKC" type="speaker">
            Herr Smith:
          </note>
          <u who="Q6181976" xml:id="i-9gcnqxme3X6pDRHmtr5dQX">
            <seg xml:id="i-WmLK19U69yj87LeQardiKr">
              Den del af mitt anförande, som rörde mig personligen, var endast
              några få ord. Det, som nu följer, rör icke mig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CkyDQgBjtt9QKv7GEq8223" type="speaker">
            Herr grefven och talmannen:
          </note>
          <u who="Q1555429" xml:id="i-XTbtf5qAw5mkpAacMFbMw2">
            <seg xml:id="i-TCrZHZyUTssBSKrs9YBQ4n">
              Var då så god och läs upp hvad som icke rör herr Smith.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-541AJon6B4drWKnRKweEvs" type="speaker">
            Herr Smith:
          </note>
          <u who="Q6181976" xml:id="i-Bavs4oxzb5WC61fSJ6gxQF" next="i-Pq88ZF9Xcu9VoGLJdWPvFZ">
            <seg xml:id="i-Vjv7yxNjAtonj4W4y37f6h">
              Att Spanien för en sådan lagstiftning, som kommer i strid med
              äfven den tyska traktaten, kan erhålla Tysklands öppna eller tysta
              bifall, synes icke vara osannolikt — ty Tyskland vinner
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X45UJMb6d6qqKidk7VYgY5" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 5 N:o 8
          </note>
          <u xml:id="i-Pq88ZF9Xcu9VoGLJdWPvFZ" prev="i-Bavs4oxzb5WC61fSJ6gxQF" who="Q6181976" next="i-Ryd1FBMNYRCfccWXPdjqG4">
            <seg xml:id="i-FdBuKNutfpmKzgP1dQZgMQ">
              då att äfven det nya försöket till en spritexport från Sverige
              varder4ng. ordinarie tillintetgjordt. Frågan är således denna:
              skola utrikesministern och utgifterna Kongl. Maj:ts minister i
              Spanien, den nuvarande eller den som olycklnfeudiklee. ligtvis
              säges vara designerad till efterträdare, uppoffra Sveriges och
              Forts.) svenska undersåtars traktatsenliga rättigheter? Man meddelar
              mig från
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ryd1FBMNYRCfccWXPdjqG4" prev="i-Pq88ZF9Xcu9VoGLJdWPvFZ" who="Q6181976" next="i-J7zrro1jEjwDm3MkorcBRy">
            <seg xml:id="i-EuVYCzDKWePTkfRaEShHWy">
              Madrid, att herr Grip gifver till känna, så väl att han finner
              det helt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J7zrro1jEjwDm3MkorcBRy" prev="i-Ryd1FBMNYRCfccWXPdjqG4" who="Q6181976" next="i-UUBNemUQM9744TPBpHJAZc">
            <seg xml:id="i-EPB5ECFWxWLmUGAHd4brnW">
              naturligt att spanska regeringen hittills endast rådfrågat Tyskland
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UUBNemUQM9744TPBpHJAZc" prev="i-J7zrro1jEjwDm3MkorcBRy" who="Q6181976" next="i-8rPFBUEMny2PJamuY7jxbU">
            <seg xml:id="i-XQfeZSiAi4homsG6QKr92Z">
              ej tagit minsta hänsyn till Sverige, som äfven att. enligt hans
              tanke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8rPFBUEMny2PJamuY7jxbU" prev="i-UUBNemUQM9744TPBpHJAZc" who="Q6181976" next="i-Hvea58MQyiSUh2hV5mek1t">
            <seg xml:id="i-K4nUuwXRguui9C6fNutFZs">
              svenska regeringen icke ämnar göra någon invändning mot de nya
              atgärder, Spanien kan finna för godt att vidtaga. Det nu framlagda
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AiFx7vX9TUCHEUHvqsjkjQ">
            förslaget innehåller emellertid sådana bestämmelser som följande:
            sprit
          </note>
          <note xml:id="i-8161JRLVWs3GqmdpfM4EbQ">
            som destilleras af vin eller drufrester för att dermed höja sprithalten
          </note>
          <note xml:id="i-8BRgZEPeUkCSiZRjQyXXcQ">
            å vin, underkastas ej annan beskattning än den som motsvarar
            vinets,
          </note>
          <note xml:id="i-rQ1uBDT3Vw5dhHrb9Fd6w">
            medan den importerade spriten skall draga 95 pesetas i stället
            för traktatstullen 21,10 pesetas per hektoliter. Detta innebär,
            i strid med traktaten, en sådan olikhet mellan beskattningen å
            importerad sprit
          </note>
          <note xml:id="i-PVXjj5rteGcco4UZHzKpEs">
            och å inhemsk, att importen utan vidare omöjliggöres. Ar det
            med vederbörandes begifvande eller på deras order som herr Grip
            förkunnar,
          </note>
          <u xml:id="i-Hvea58MQyiSUh2hV5mek1t" prev="i-8rPFBUEMny2PJamuY7jxbU" who="Q6181976" next="i-RMTPJpqtpcTGXfqUewzi9r">
            <seg xml:id="i-8CMfPMVXnJzhgmFCqor7mX">
              att allt detta är 1 sin ordning — att af traktaten således intet
              annat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RMTPJpqtpcTGXfqUewzi9r" prev="i-Hvea58MQyiSUh2hV5mek1t" who="Q6181976" next="i-JffMrj9hit4AswR2jKcgQU">
            <seg xml:id="i-LmsTsSRhwBHJiowXkHmbJv">
              återstår än Sveriges skyldigheter? Jag har genom denna fråga
              endast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JffMrj9hit4AswR2jKcgQU" prev="i-RMTPJpqtpcTGXfqUewzi9r" who="Q6181976" next="i-RC5853oSxN4pecjhAozpT9">
            <seg xml:id="i-US9Y4uqsdXsYtatGKFPPgz">
              velat fästa kammarens uppmärksamhet derpå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RC5853oSxN4pecjhAozpT9" prev="i-JffMrj9hit4AswR2jKcgQU" who="Q6181976" next="i-2it4FuNPZdFjnUeuue7rRc">
            <seg xml:id="i-Dg377s3quda8ckGX3UzNYk">
              Jag vågar hemställa, om jag icke härmed gifvit tillfyllestgörande
              skäl för min utsago, att under nuvarande ledning af utrikesdepartementet
              en god del af dess budget användes icke till att främja och skydda
              svenske undersåtars berättigade intressen. Kammaren behagade finna,
              att om än den gamla svensk-spanska spritfrågan tills vidare betecknar
              höjdpunkten af utrikesdepartementets missgrepp i handhafvandet
              af de angelägenheter, som åt dess vård äro anförtrodda, detta
              fall icke är något undantagsfall utan blott en af de många allt
              igenom lika scenerna i ett skådespel både att skratta och att
              gråta åt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2it4FuNPZdFjnUeuue7rRc" prev="i-RC5853oSxN4pecjhAozpT9" who="Q6181976" next="i-R4S4KmqUYZDyTgSDYwg7X9">
            <seg xml:id="i-DtmZgeX9e7ULNx7FzsnFMm">
              Jag skall nu bedja kammaren att kasta en blick på Kongl. Maj:ts
              proposition angående 3:dje hufvudtiteln. Kammaren behagade finna,
              att de förenade rikena 1 Wien hafva en envoyé med 40,000 och en
              legationssekreterare med 6,000 kronors aflöning — och kammaren
              vet, att Sverige och Norge hafva absolut inga intressen af hvad
              slag det vara må att bevaka 1 Wien. När man på denna plats, der
              intet fins att göra, anställer en envoyé med legationssekreterare
              och uppoffrar 46,000 kronor — men deremot i Madrid, i ett land,
              å hvilket de förenade rikena hafva en export till värde af några
              tiotal millioner kronor, anställer ett sändebud af lägre rang
              och med låg, jag måste säga för sr låg aflöning, och när man till
              den senare platsen väljer en person som herr Grip, men beröfvar
              våra intressen den dugande målsman de förut hade i herr Åkerman,
              då måste man komma till det resultat, att anställande af ministrar
              är framför allt en hofetikettsfråga, att den höga aftlöningen
              anslås och den presentable mannen sändes till platsen i Wien,
              der ett kejserligt hof residerar, men der inga landets intressen
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8GQ9k134pua31cwFgDDUcB">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-7sXyB77VbXxFTomDb4xAXX" type="date">
            6 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-RnHEJK5VkfyCcXe7EkYF2V">
            - Ang. ordinarieäro att bevaka, medan den mindre lönen, den lägre
            rangen och den
          </note>
          <note xml:id="i-5g4sGE8Emcg5Fj3naAALn8">
            utgifterna under tredje hufvudtiteln. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-R4S4KmqUYZDyTgSDYwg7X9" prev="i-2it4FuNPZdFjnUeuue7rRc" who="Q6181976" next="i-NsicgrtgqAFS12UdyNJUkv">
            <seg xml:id="i-AsK1icNAVYnQn8fAddxjQF">
              mindre väl qvalificerade diplomaten befinnes god nog i Madrid,
              som ej är någon kejsarstad, men der snart sagdt i hvarje ögonblick
              svenska och norska intressen stå på spel. Ar vår diplomatiska
              representation till för något annat än sken, lek och etikett,
              så skulle man hafva förfarit tvärt om: användt den större utgiften
              och den skickligare mannen i Madrid, och sändt herr Grip till
              Wien, der han visserligen enligt min åsigt icke skulle kunnat
              göra någon nytta, men lyckligtvis också antagligen varit urståndsatt
              att göra skada. Och hade man velat taga steget fullt ut och ingenting
              offra åt ett tomt sken, så hade man indragit ministerposten i
              Wien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NsicgrtgqAFS12UdyNJUkv" prev="i-R4S4KmqUYZDyTgSDYwg7X9" who="Q6181976" next="i-LdoXKo8dY562oVgZt3KDKC">
            <seg xml:id="i-FgeCzhntKp6AkQn46kjKjp">
              Då det nu säges, att ett ombyte förestår i Madrid, så tillåter
              jag mig fråga herr utrikesministern, om — såsom det också påstås
              — han har för afsigt att i ögonblicket före sin tillämnade reträtt
              binda händerna på sin efterträdare, genom att åt honom testamentera,
              såsom representant i Madrid, en person, som med herr ministern
              för utrikesärendena och herr Grip moraliskt, om än icke formelt,
              är medskyldig i den förödmjukelse, den, så vidt jag förstår, rättskränkning,
              den skada, som Sverige lidit i Spanien. Har herr ministern för
              utrikesärendena det bedröfliga modet att på detta sätt medverka
              till att vi skola gå en ny serie af sådana förödmjukelser, rättskränkning
              och skada till mötes? Och slutligen frågar jag, om den nuvarande
              Kiksdagens majoritet är benägen att genom sitt stillatigande uppmuntra
              sådana afsigter? Jag ber vidare herr utrikesministern upplysa,
              hur det kommer till att i Förenta Staterna, dit årligen flere
              tiotusental af våra landsmän emigrera, der vi hafva handelsoch
              sjöfartsintressen att bevaka, vår legation kan få stå vakant under
              lång tid? Visserligen har jag härom erhållit underrättelser af
              den bedröfligaste beskaffenhet, som jag har anledning att hålla
              för tillförlitliga, men jag skall icke gå de upplysningar i förväg,
              som herr utrikesministern lärer finna nödigt att härutinnan meddela.
              I sammanhang härmed torde jag få utbedja mig upplysningar, hvart
              de medel taga vägen, som blifva besparade, när en ministerpost
              befinnes vara till den grad öfverflödig, att den får stå ledig
              ett helt är. Icke kan väl utrikesdepartementet behöfva dem för
              oförutsedda utgifter, ty dess budget är synnerligen väl tillgodosedd.
              Jag ville förmoda, att en så betydlig besparing kommer statsverket
              till godo? Man har tillförene mer än en gang frågat, för hvad
              ändamål vi hafva en legation i Köpenhamn — i förbigående anmärker
              jag att vår minister der kostar oss 36,000 kronor, medan Danmarks
              minister i Stockholm har 24,000 — och då har alltid svarats, att
              så väl handelsförbindelserna mellan de båda rikena som de talrika
              i Danmark vistande svenske undersåtars intresse gjorde den nödvändig.
              Nu har man emellertid i Postoch Inrikestidningar fått svart på
              hvitt derpå, att åtminstone när det gäller svenske arbetare, som
              utan någon sin förskyllan råka ut för det mest upprörande våld
              från danska polismyndigheters sida, då vill svenska legationen
              intet göra för att skaffa upprättelse, och man har icke försport,
              att herr utrikesministern skulle hafva tillåtit sig att härutinnan
              vara af olika mening med vår minister i Köpenhamn. Om statsutskottet
              hållit före, att det under sådana omständigheter är onödigt att
              med 36,000 kronor aflöna en minister och med 5,000 en legations-
            </seg>
          </u>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U5Bbka5cxPbt8yU9NUJU6m" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 7 N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-LV3oWSCk9yyhgbb9pE3LHd">
            sekreterare, så är det herr utrikesministerns skuld och ingen
            annans,4ng. ordinarie att en sådan åsigt torde vinna allmänt bifall.
            utgifterna Kammaren täcktes äfven kasta en blick på 3:dje hufvudtitelns
            fa feudtilet pensionsoch expektansstat. (Forts.) | Man finner
            der, att förre ministre plénipotentiaire i Konstantinopel | herr
            Ehrenhoff i slutet af 1887 fått sig en pension å 4,000 kronor
            beviljad, hälften från kabinettskassan, hälften från konsulskassan.
            Jag tager mig friheten bedja herr ministern för utrikesärendena
            lemna kammaren upplysning om de omständigheter, som stå i samband
            med herr Ehrenhoffs — enligt hvad man berättar — icke alldeles
            frivilliga afsked, på det att kammaren må sättas i tillfälle att
            rätt uppskatta de förtjenster, som motiverat denna pensionering,
            och att rätt bedöma hushållningen med de folkets medel, som Riksdagen
            uppdragit åt Kongl. Maj:t att, på herr utrikesministerns föredragning,
            fritt disponera — fritt, men för rikets nytta. Kammaren skall
            då äfven, genom en jemförelse med Kongl. Maj:ts proposition om
            nionde hufvudtiteln, d. v. s. genom en jemförelse med den utredning,
            som förebringas, och de summor, som begäras, när en pension måste
            begäras af Riksdagen, få tillfälle till de mest lärorika betraktelser
            öfver de olika principer 1 fråga om dygdens belöning, som göra
            sig gällande, när Kongl. Maj:t pensionerar diplomater och när
            Riksdagen pensionerar andra statens tjenare. Jag är statsutskottet
            tacksam, emedan det satt oss 1 tillfälle att få en liten inblick
            i 3:dje hufvudtitelns expektansoch pensionsstats mysterier, så
            mycket mera tacksam som statsutskottet hvarje år måste förskaffa
            sig de i bilagan litt. c) förekommande uppgifter, hvilka tillförene
            meddelades i statsverkspropositionen. Endast i förbigående anmärker
            jag, att det synes mig underligt, att icke dessa uppgifter nu
            som förr sjelfmant meddelas svenska Riksdagen, medan de fortfarande
            som förr meddelas norska stortinget genom budgetpropositionen.
            Deremot måste jag lägga större vigt vid eneannan anmärkning mot
            bil. litt. c). Denna anmärkning träffar icke statsutskottet, som
            naturligtvis fått taga tablån, sådan den lemnats, och publicerat
            den i god tro, att den är tillförlitlig. Men den är icke tillförlitlig.
            Under rubriken pensioner uppgifves, att förre envoyén Björnstjerna
            först den 10 juli 1884 fått sig en pension å 6,000 kronor beviljad,
            men det fördöljes, att detta pensionsbelopp, under namnet expektanslön,
            beviljades redan den 3 april 1880, såsom man kan inhemta af Kongl.
            Maj:ts statsverksproposition till 1881 års Riksdag. Vidare uppgifves,
            att f. d. envoyén Palmstjerna fick sin pension å 4,800 kronor
            först den 23 april 1883, men det fördöljes, att denna pension,
            under det förvillande namnet expektanslön, tillerkändes honom
            redan den 1 december 1868, att han således uppburit den i tjugu
            år — 4,800 kronor multiplicerade med 20 gör en vacker samma. Friherre
            Palmstjerna har såsom kabinettssekreterare och minister i Konstantinopel
            tjenstgjort 1859— 1868, mindre än 10 år; hur många år förut i
            kabmettet vet jag ej. Men jag erinrar mig från Kongl. Maj:ts proposition
            angående 9I:de hufvudtiteln, att det är af Riksdagen beroende
            om en underofficer, som nu är 68 år gammal, som tjenat vid ett
            regemente i 6 år och derefter i 43 år tjenstgjort vid kronoarbetscorpsen,
            skall få 600 kronor att lefva på eller icke!
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8s3CnfRN5ZXTTxRsKnPf7a" type="date">
            No8 8 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-TPANN8W5GDjL2ZjeWWPoYF">
            Efter härmed slutad öfverläggning bifölls utskottets i nu föredragna
            moment gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-PLXPktJhvt8oLrVunynAhp">
            Ifråg satt åt- Mom. b).
          </note>
          <note xml:id="i-AWK2KrQfa5wNFcTDnkVckT">
            gärd till min-
          </note>
          <note xml:id="i-VNRgas5hibZE6vsrugCGch">
            skand af de Herr von Hedenberg: Då jag var af olika åsigt inom
            utskottet
          </note>
          <u xml:id="i-LdoXKo8dY562oVgZt3KDKC" prev="i-NsicgrtgqAFS12UdyNJUkv" who="Q6181976" next="i-WGWBMyScZRy3HWLESdRrxy">
            <seg xml:id="i-8pTBXgDStPQPtMxYAYcqXn">
              fn hufoud-MMGående denna punkts behandling och icke kan inse,
              att Kongl. Maj:t tieln. skall kunna svara annat än afvisande på
              en sådan fråga som denna,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WGWBMyScZRy3HWLESdRrxy" prev="i-LdoXKo8dY562oVgZt3KDKC" who="Q6181976">
            <seg xml:id="i-D4bcYEuFi6cjcnv8G7P1a">
              vill jag be att få vidhålla min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7tnvaYVB9VFyspsGemcane" type="speaker">
            Friherre Leijonhufvud, Broder Abraham:
          </note>
          <u who="Q5945036" xml:id="i-V54PKV16YkYU4oeYhKbb9H">
            <seg xml:id="i-JtvnVqrxj7tHj8KZDtW1bh">
              Som herrarne finna har en ledamot af Andra Kammaren, herr J.
              Anderson i Tenhult, väckt motion om att minska anslagen på denna
              hufvudtitel med 113,800 kronor eller till 500,000 kronor. Detta
              yrkande vidhöll han visserligen icke så envist i statsutskottet,
              men så mycket ifrigare begärde han utredning, huruvida anslagen
              skulle kunna nedsättas. För min del sökte jag utreda behofven
              under denna hufvudtitel så långt jag kunde, men min kännedom om
              detaljerna räckte icke till att tillfredsställa motionären och
              åtskilliga af utskottets med honom liktänkande ledamöter. Det
              återstod då ej annat än att öfverlemna åt chefen för utrikesdepartementet
              att besvara den motsatta sidans förfrågningar. Detta var skälet
              hvarför jag icke satte mig emot denna skrifvelse, för hvilken
              jag för resten icke har några sympatier.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6mh8ceoMHEcAYg3ZNaRSMt" type="speaker">
            Herr Björnstjerna:
          </note>
          <u who="Q4355601" xml:id="i-RQrNvC3Zp4qcMyVx9GgkhX" next="i-QTXBtYoCGniythbYkwMSR5">
            <seg xml:id="i-Jyc1qiecPNuJbR3oEnMkKZ">
              Utskottet yttrar: »Vid flera riksdagar under de senaste 15 åren
              har statsutskottet, med anledning af derom väckta motioner, uttalat
              önskvärdheten af att anslagen under denna hufvudtitel kunde nedsättas.
              Utskottet vidhåller denna uppfattning». Jag finner mig, med anledning
              häraf, nödsakad att taga de föregående statsutskottens försvar
              emot en sådan beskyllning. Förhållandet är icke så som utskottet
              här angifvit, ty under de senaste 15 åren har, så vidt jag kunnat
              finna, icke något statsutskott framkommit med ett sådant påstående.
              Det förhåller sig i verkligheten så, att före dessa 15 år har
              det ofta varit fråga om en nedsättning af anslaget under denna
              hufvudtitel, men icke under de senaste åren. Vid 1884, 1885 och
              1886 årens riksdagar ansåg statsutskottet det under denna hufvudtitel
              anvisade anslag redan vara så betydligt, att någon ökning af detsamma
              icke borde ega rum. Det är dock någonting helt annat om utskottet
              förklarar, att någon ökning af anslaget icke bör ega rum eller
              om utskottet föreslår en nedsättning af detsamma. Under det senaste
              af dessa tre år föreslog utskottet sjelft i ett senare utlåtande,
              att ett anslag af 20,000 kronor, utöfver det redan beviljade,
              skulle på extra stat anvisas för kommersiella attachéer. Utskottet
              yttrade visserligen på samma gång, att det ansåg en motsvarande
              nedsättning framdeles kunna göras på ministerstaten, men det yrkade
              ingen nedsättning af summan för hela hufvudtiteln.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-17R4XU9bFBDK9VpPhkwQxL">
            Före dessa 15 år, nemligen vid 1871 års riksdag, yrkade statsutskottet
            deremot en nedsättning af Sveriges bidrag till ministerstaten
            från 340,800 till 300,000 kronor. Dessa 40,800 kronor uppfördes
            också af Riksdagen på extra stat, för att i mån af afgång inom
            diplomatien
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CsR3m8Ga5TTNcLdsAycLUF" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 9
          </note>
          <note xml:id="i-Pfqgjy6mnQT5XutApW5av1">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-A6Je3V8jdXfrx6A6Lkwydb">
            så småningom indragas. Detta fortfor under de två följande riks-!frågasatt
            åtdagarne, oaktadt regeringens bestridande. Vid 1874 års riksdag
            lycka-gärd till min-
          </note>
          <u xml:id="i-QTXBtYoCGniythbYkwMSR5" prev="i-RQrNvC3Zp4qcMyVx9GgkhX" who="Q4355601" next="i-6zvnXPcPpAVc8fwBBt3NaX">
            <seg xml:id="i-W4mTXDK3ddRfTXcHSF6HGM">
              des det dock regeringen, efter häftiga strider inom Andra Kammaren,
              att förmå densamma att frångå sitt beslut, hvilket skedde genom
              votering med 90 röster emot 67. Dessa 40,800 kronor uppfördes
              då å nyo på ordinarie stat, der de sedan dess hafva stått, utan
              att statsutskottet " yrkat någon förändring derutinnan. Om man
              besinnar, att i händelse nedsättningen blifvit satt i verket,
              äfven Norges bidrag skulle nedsättas med omkring 18,000 kronor,
              fruktar jag, att vårt utrikesdepartement i så fall skulle hafva
              fått svårt att reda sig. Samma goda skäl, som då förmådde Andra
              Kammaren att, emot sina förtroendemäns i statsutskottet yrkanden,
              frångå ett beslut, som hade bestått i tre är, förefinnas ännu
              för bibehållande af det lilla anslag, som utrikesdepartementet
              hittills haft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6zvnXPcPpAVc8fwBBt3NaX" prev="i-QTXBtYoCGniythbYkwMSR5" who="Q4355601" next="i-EEDsXnspB4LeZxkWVwWdGJ">
            <seg xml:id="i-RuTKrwejvms1GNSHcTrKx5">
              Den ärade talaren på blekingebänken påminde sjelf om ställningen
              i Spanien, att vi der endast hafva en minister, men icke någon
              legationssekreterare. Jag ber dock att få påpeka, att det under
              en lång följd af år varit ett önskemål, att få en legationssekreterare
              i Spanien. En eller ett par gånger har framställning derom blifvit
              gjord till Riksdagen, men man har icke lyckats få erforderliga
              medel dertill. Man har på senare år till och med nödgats indraga
              de diplomatiska posterna 1 Rio Janeiro, Lissabon och Athen. De
              tjenstemän, som nu finnas på dessa ställen, äro antingen aflönade
              allenast från konsulsstaten eller utan aflöning, som konsuln i
              Athen, en grek, ganska aktningsvärd, men som hvarken känner vårt
              språk eller våra förhållanden. 1 Lissabon är för närvarande generalkonsuln
              visserligen diplomat med titel af minister, men han får dock hela
              sin lön från konsulskassan. Det finnes således åtskilliga ställen,
              der man snarare skulle behöfva ett tillskott än en nedsättning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EEDsXnspB4LeZxkWVwWdGJ" prev="i-6zvnXPcPpAVc8fwBBt3NaX" who="Q4355601" next="i-ML28MbgqUZYcKmXGRReLCW">
            <seg xml:id="i-ApAF5qqVrHxxKfhGsUzD6d">
              Jag skall visst icke till något vidlyftigare besvarande upptaga
              herr Smiths yttranden, men ett par punkter måste jag likväl bemöta.
              Han yrkade, att de diplomatiska platserna och lönerna borde bestämmas
              af Riksdagen. Att detta icke sker eller låter sig göra kommer
              sig helt enkelt deraf, att Sverige och Norge hafva gemensam diplomati.
              Huru skulle man väl kunna slita frågan, om svenska Riksdagen bestämde
              löner och platser på ett sätt, men Norges Storthing på ett annat?
              Någon konstitutionel utväg att afgöra en sådan meningsskiljaktighet
              finnes ej. Derför måste, såsom nu, bestämmandet öfverlemnas åt
              Konungen. Så länge vi icke hafva någon gemensam representation,
              låter det sig icke göra på annat sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ML28MbgqUZYcKmXGRReLCW" prev="i-EEDsXnspB4LeZxkWVwWdGJ" who="Q4355601" next="i-73gm9JEeNAM8ZhB79buZ46">
            <seg xml:id="i-HqavTLxfkessQkt6CzB3kb">
              Ett annat af herr Smiths yttranden måste jag äfven besvara, då
              det rörde mig personligen. Han sade nemligen, att utrikesdepartementet
              skulle hafva kommit med vilseledande uppgifter, när det meddelat,
              att jag fått pension från den 10 juli 1884, utan att tillägga,
              det jag flere år förut stått på expektansstaten. Herr Smith måste
              likväl medgifva, att det är någonting helt annat att stå på expektansstat
              emot att hafva pension. Det kan väl icke anses orimligt, att,
              då jag helt och hållet mot min vilja tvangs att lemna den angenämaste
              post, jag kunde önska mig, för att inträda i Konungens råd och
              detta med en mycket lägre lön, också erhöll någon ersättning,
              när jag lem-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ESX9yFFCuzg4BJFLWWgk5g">
            skande af utgifterna under tredje hufvud-
          </note>
          <note xml:id="i-szs6PqrJveNyS93PBTCFA">
            titeln. (Forts.)
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N6sswZH9s89qmeDSeVB1t4">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-8gHuFTu6brWwoJiSnWEmNH" type="date">
            10 Onsdagen den 13 Februari.
          </note>
          <u xml:id="i-73gm9JEeNAM8ZhB79buZ46" prev="i-ML28MbgqUZYcKmXGRReLCW" who="Q4355601" next="i-SUQJLsZ53WU7eGwDEwRCDh">
            <seg xml:id="i-9gtgNYytttMfFP3xLqkdGU">
              Ifrågasatt å-nade statsrådet, helst som jag då ännu icke var
              i pensionsåldern. På gärd till min expektansstaten är man ju skyldig
              att tjenstgöra, om man dertill kallas,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ep1ABmUetG2vVz2Qkt4UCN">
            skande af utgifterna under.
          </note>
          <u xml:id="i-SUQJLsZ53WU7eGwDEwRCDh" prev="i-73gm9JEeNAM8ZhB79buZ46" who="Q4355601" next="i-4UJiZTERwvvmrXxXwLPbB1">
            <seg xml:id="i-4fFM9FALxi5avAvngpbPbN">
              hvilket jag äfven skulle med nöje hafva gjort, men någon ministerpost
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4UJiZTERwvvmrXxXwLPbB1" prev="i-SUQJLsZ53WU7eGwDEwRCDh" who="Q4355601" next="i-S4B12yjrkwRGvNfGaaj8XT">
            <seg xml:id="i-WYoQyVgqGFPfjyKTedMCvY">
              tredje hufvud-blef icke ledig förr än jag var för gammal och
              öfverflyttats på pen-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QB1SGzhYNvgbSPP1fW2WB5">
            titeln. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-S4B12yjrkwRGvNfGaaj8XT" prev="i-4UJiZTERwvvmrXxXwLPbB1" who="Q4355601">
            <seg xml:id="i-5rdfWTQtNRuMiyuaitXexT">
              sionsstaten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XU3uTVYy5fbck1fQaiUwme">
            Enligt min tanke vore det mycket obetänksamt att minska anslaget
            till utrikesdepartementet. Ar 1875 uppgick riksstaten till 71
            millioner kronor, då den 1889 stigit till 87 millioner. Alla de
            öfriga departementens anslag hafva under denna tid i högst betydlig
            mån ökats, medan utrikesdepartementet fått endast en högst obetydlig
            tillökning, nemligen från 436,800 kronor till 450,800 kronor.
            Jag kan derför icke annat än yrka afslag på utskottets hemställan
            i denna punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-Fw6845fgCE8AcxzHf3AGoE" type="speaker">
            Herr Smith:
          </note>
          <u who="Q6181976" xml:id="i-Sbzj4rzqbufVQA7BsZLkdc">
            <seg xml:id="i-DZ42ThxvTYrCAiEBejxH6S">
              Jag skall tillåta mig att med några ord besvara den siste talarens
              anförande. Jag har icke sagt, att utrikesdepartementet lemnat
              »falska uppgifter» och jag har icke heller haft någon afsigt att
              klandra herr Björnstjerna derför, att han fått vare sig pension
              eller andra löneförmaner. Jag har endast sagt, att när en uppgift
              lemnas från ett departement, bör denna innehålla hvad som verkligen
              passerat, och icke hvad som skett under en viss kortare tid. Det
              är detta, som jag klandrat. Jag kan icke heller se, hvarför det
              icke hade gått för sig att lemna den upplysningen, att herr Björnstjerna
              under den och den tiden haft expektanslön, men från den tiden
              åtnjutit pension. Då visste Riksdagen hvad den hade att rätta
              sig efter. Jag har framstält mina anmärkningar endast för att
              för framtiden få, så väl från utrikessom öfriga departement, klart
              och tydligt framhållet hvad Riksdagen bör få veta, men jag har
              visst icke velat begära någon nedsättning uti pensionen för en
              så förtjenstfull och framstående man, som herr Björnstjerna. Jag
              tror, att hans anmärkning emot mig i detta afseende icke är befogad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDa91y7nASsHWLHwMz1N3m" type="speaker">
            Herr Königsfeldt:
          </note>
          <u who="Q5929077" xml:id="i-Ww6a9B7qMSdni3VqeNoZLt">
            <seg xml:id="i-LTf4DT7mwD6JXoRMbRXHyT">
              Ehuru jag icke inom utskottet låtit anteckna mig som reservant
              emot utskottets hemställan i denna punkt, delar jag dock icke
              pluralitetens åsigt, utan ber att få instämma med dem, som yrka
              afslag på den nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FLpXkzDvX54WYLGHU6GLYC">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            grefven och talmannen, att i afseende på ifrågavarande moment
            endast yrkats afslag å utskottets deri gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-UC8TjrSx1Gr6DTWyrRRaJj">
            Derefter gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            berörda hemställan och sedan på afslag derå; och förklarades den
            senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-PUN6kwbqnMffquVio8Meme">
            2 punkten. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YaeS81tq5hzUV2NQ8FSHmS" type="date">
            Onsdagen den 13 Februari. 11
          </note>
          <note xml:id="i-3bZSn6jYhpNf44iZ7hdYVS">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande statsutskottets
            den 9 och 12 i denna månad bordlagda utlåtande n:o 11, angående
            föreslagna statsbidrag till vägars anläggning och förbättring,
            brooch hamnbyggnader, vattenkommunikationer och torrläggning af
            vattensjuka marker samt angående vilkoren för sådana statsbidrags
            åtnjutande.
          </note>
          <note xml:id="i-4uzaeNbE48baWtqvM4cNWG">
            1 och 2 punkterna. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-MfSsUDtfstrioGddjg27y3">
            3 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-VKJEnRhfQCcJTugpojZwHM">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-9b7HUEnEcvLTgBZtG2JZyw">
            4 och 5 punkterna. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Y1riktGkT1aQTon2DF72ts">
            6 punkten. Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-3Tj9hGrY5wjebPHV9r8wee">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 9 och 12 innevarande månad
            bordlagda utlåtande n:o 12, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition
            angående beviljande af vissa förmåner för enskilda jernvägsanläggningar.
          </note>
          <note xml:id="i-YV9zSDhnSWbBmZM2MDLFM3">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-GebSnTqnHhEzYrk4A1kTHE">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 9 och 12 i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 14, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående
            försäljning till Örnsköldsviks köping af kronohemmanet 4!/, seland
            Norrlungånger n:o 1 i Vesternorrlands län.
          </note>
          <note xml:id="i-5bDCn2MxbZWHRyMpx1Fjen">
            Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-LBxAu37hzMD62YpRfFZgAL">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 9 och 12 innevarande februari
            bordlagda utlåtande n:o 15, i anledning af Kongl. Maj:ts afgifna
            propositioner angående efterskänkande af kronans rätt till vissa
            danaarf.
          </note>
          <note xml:id="i-QdQqLUECJGXsNcnGyaJwDb">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-CodLEfWxwRpFHV2r4HmmUr">
            Efter föredragning af lagutskottets under gårdagen bordlagda
            memorial n:o 8, angående öfverlemnande till särskilda utskottet
            af en till lagutskottet hänvisad motion, biföll Kammaren hvad
            lagutskottet nämnda memorial hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-45sZeZNqhgnpKiMxhARk28">
            N:o 8.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-64FtkWuA4gCqZVPmN5FBgX" type="date">
            N:o 8 12 Lördagen den 16 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-CkS6YXfMtYUGHoWBPMCdSp">
            Föredrogs, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran lagutskottets
            sistlidne dag bordlagda utlåtande n:o 9.
          </note>
          <note xml:id="i-9iMkw74G8u2wKGbnNj8uLa">
            Justerades två protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-6wahmaLqnoVDF5q3o1WPJ2">
            Kammaren åtskildes kl. 11,54 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LSBAZGM4HYQtKB66dCW6Jm">
            In fidem ÅA. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-DkrRK8kNMdB4vEAYiuLz6w" type="date">
            Lördagen den 16 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-8ERqsDUcZcsDxpfVpnnCeX">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-DHEUb5yYSAc7Tj8yzkXaRU">
            Herr statsrådet friherre Palmstierna aflemnade Kongl. Maj:ts
            nådiga proposition till Riksdagen rörande försäljning af åtskilliga
            kronans jordområden i Malmö m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KsHhH8hEVRREQC6ngkpURG">
            Denna proposition blef härefter föredragen och på begäran bordlagd.
            Justerades protokollen för den 8 och 9 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-A4294wB3nkMCw3U7Vyg8a5">
            Anmäldes och bordlades
          </note>
          <note xml:id="i-UqCgVDQanwcv6vVQAfxHTB">
            statsutskottets utlåtande n:o 16, angående riksgäldskontorets
            förvaltning under den tid, som förflutit sedan ansvarsfrihet senast
            tillerkändes fullmägtige i nämnda kontor;
          </note>
          <note xml:id="i-SDGtsM9PZJJBqGGzbkvDd4">
            lagutskottets utlåtande n:o 10, i anledning af väckta motioner
            om ändringar i konkurslagen den 18 september 1862; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-U8YVwxDJvkUbAi4nMHscLK">
            sistnämnda utskotts utlåtande n:o 11, i anledning af Kongl. Maj:ts
            proposition, med förslag till ändringar i förordningarna om kommunalstyrelse
            på landet, om kommunalstyrelse i stad och om kommunalstyrelse
            i Stockholm.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wb8YLEbFGrGXehqdpXP1xd" type="date">
            Lördagen den 16 Februari. 13
          </note>
          <note xml:id="i-QHA6U4qUJKKRczHEB6h9f4">
            Föredrogs och hänvisades till statsutskottet Riksdagens sistlidna
            år församlade revisorers berättelse angående verkstäld granskning
            af statsverkets samt andra af allmänna medel bestående fonders
            tillstånd, styrelse och förvaltning under år 1887.
          </note>
          <note xml:id="i-RKfxZvNPnGutbxZBadFyX8">
            Företogs val af en ledamot i lagutskottet efter herr Sjöcrona;
            och befans efter valförrättningens slut dertill hafva blifvit
            utsedd:
          </note>
          <note xml:id="i-WoKBV2GPnSQEvfmKMxydy2">
            herr Hasselrot sm mmmsnssrsrsssssns sas ssss sans ss med 61 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-FZLP6UQL5kNJpTudDDTrMr">
            Efter förnyad föredragning af lagutskottets den 12 och 13 i denna
            månad bordlagda utlåtande n:o 9, i anledning af väckt motion om
            ändrad lydelse af 26 kap. 1 och 3 8$ samt 30 kap. 5 $ rättegångsbalken,
            biföll kammaren utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-5Kqyo1LT3H7AJFv8eAR5vY">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades herr Widmark under
            tre veckor från den 18 1 denna månad samt herr Nordenfelt till
            och med den 26 innevarande februari.
          </note>
          <note xml:id="i-XbnfF3P4sToNdPYtGE6rZ">
            Justerades tre protokollsutdrag för detta sammanträde. Kammaren
            åtskildes kl. 2,18 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7uK8EZhXXm5eUPNpjDnBx1">
            In fidem A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-X2NyXqYLeAtV9YhEWWrMQG">
            N:o 8.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-66LCyFYbHD7bAyJxdYhQpU">
            N:o 8.
          </note>
          <note xml:id="i-CsFzpCbVTu55EwQHemcmfL" type="date">
            14 Tisdagen den 19 Februari.
          </note>
          <note xml:id="i-Lh7ZDp6JTTYyTmWfsMyxnc" type="date">
            Tisdagen den 19 februari.
          </note>
          <note xml:id="i-PSDtkZ5kYXaw2cTMUYsnWH">
            Kammaren sammanträdde kl. 2,30 e. m. Justerades protokollet för
            den 12 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-R2PdesDnDVGESfnTgQ5s53">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-ibFzC8arSTwDWorwKoT6t">
            n:o 5 a, angående Kongl. Maj:ts i statsverkspropositionen gjorda
            framställning beträffande förändrad organisation af kavalleriet;
          </note>
          <note xml:id="i-UECVg9MWumeJdAuzxWtQVo">
            n:o 7, angående regleringen af utgifterna under riksstatens sjette
            hufvudtitel, innefattande anslagen till kongl. civildepartementet;
            samt
          </note>
          <note xml:id="i-TWT1duSCq8U1YynbpPjAZm">
            n:o 17, i anledning af väckta motioner rörande dels nedsättning
            i de på viss jord hvilande grundskatter samt dels lindring i rustningsoch
            roteringsbesvären; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-RtocaX5V9ABWPaoXyDCf2S">
            lagutskottets memorial n:o 12, i anledning af återremiss från
            Andra Kammaren af utskottets utlåtande n:o 9 öfver väckt motion
            om ändrad lydelse af 26 kap. 1 och 8 $$ samt 30 kap. 5 $ rättegångsbalken.
          </note>
          <note xml:id="i-CxuzDFLfttn74pEEmjM8Kt" type="speaker">
            Herr Ekenman, Thor, erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="Q5629777" xml:id="i-JX4igkfcTLaW6PPC5vYntg" next="i-81w2R6qH7Yz5mRqRkrbH5v">
            <seg xml:id="i-F2DeBLTuVtYbLfaSXZZX6b">
              Jag får vördsamt anhålla att få väcka en motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-jLQ7VtqA1gVokJk4XVW5w">
            Då denna motion till sitt syftemål nära sammanfaller med den,
            som af herr Gustaf Andersson vid riksdagens början afgafs, och
            hvilken remitterades till statsutskottet, ber jag få förutskicka
            den förklaringen öfver dess framkomst, att den härleder sig från
            yttranden, som jag hört af ledamöter i statsutskottet, hvilka
            yttranden gifva anledning att befara, det statsutskottet af formella
            skäl anser sig förhindradt upptaga till pröfning någon annan del
            af herr Anderssons motion än det yrkande, som i slutet framställes
            med anhållan om anslag till inlösning af i landet befintliga margarinfabriker.
            Då det är alldeles påtagligt, att Riksdagen icke kan bifalla denna
            del af motionen utan att förut hafva beslutit förbud mot margarintillverkning,
            har jag, såsom lifligt intresserad i denna för jordbruket snart
            sagdt vitala fråga, och efter samråd med andra med mig häruti
            liktänkande ledamöter inom Kammaren ansett mig böra väcka en motion
            så affattad, att den bör till tillfälligt utskott remitteras,
            på det att Riksdagen må komma i tillfälle att å nyo taga denna
            vigtiga fråga under ompröfning.
          </note>
          <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1889--fk--8/prot_1889__fk__8-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G5g8WHAqNJqZ6BcvAZKHsG" type="date">
            Tisdagen den 19 Febrnari. 15
          </note>
          <note xml:id="i-XsTLRjrovqfSrHJjfH6hiH">
            Min motion, med uteslutande af motiveringen, som jag ej vill
            besvära Kammaren att åhöra, har följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-4Ps61Tv3v5hriztUs7rRV1">
            Efter uppläsande af den i motionen gjorda hemställan afgaf herr
            Ekenman samma motion, hvilken erhöll n:o 51 och öfverskriften
            &gt;angående skrifvelse till Konungen med begäran om förbud mot införsel
            och tillverkning i riket af margarin m. m.»
          </note>
          <note xml:id="i-NzjjLGiyBzmjaQMfZ67KKY">
            Motionen blef sedermera på derom framstäld begäran bordlagd.
          </note>
          <note xml:id="i-vBmC91Zpt9gPVFy1eWSYH">
            Föredrogs å nyo och hänvisades till statsutskottet Kongl. Maj:ts
            den 16 i denna månad bordlagda nådiga proposition till Riksdagen
            rörande försäljning af åtskilliga kronans jordområden i Malmö
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3bTua1SaehHeoA4WZoWZR6">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
            den 16 innevarande februari bordlagda utlåtande n:o 16 äfvensom
            lagutskottets samma dag bordlagda utlåtanden n:is 10 och 11.
          </note>
          <note xml:id="i-QtkqaSK3j1BbW8Vxtx1dJ9">
            Upplästes en inkommen skrifvelse af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-KFoEKTV7jJM4iBo29US9mr">
            Till Riksdagens Första Kammare.
          </note>
          <note xml:id="i-5fCbqtzv3a72jt9yVoao4Y">
            Undertecknad, som af Riksdagens Andra Kammare blifvit vald till
            ordinarie revisor vid riksbankens afdelningskontor i Malmö, får
            i följe häraf vördsammast afsäga sig det af Första Kammaren meddelade
            förtroendet att vara revisorssuppleant vid nämnda afdelningskontor.
          </note>
          <note xml:id="i-7MAA1iQT7hLRhFTYWp76fG">
            Tågerup den 16 februari 1889.
          </note>
          <note xml:id="i-8a9UQsQKGLPMWKRLLGSZwq">
            Walter Hamilton.
          </note>
          <note xml:id="i-QZQnq4D6Bi7SXL939oCaGE">
            På framställning af herr grefven och talmannen beslöt Kammaren
            att vid det sammanträde, som komme att hållas nästa lördag, företaga
            val af en revisorssuppleant efter grefve Hamilton för granskning
            af riksbankens afdelningskontors i Malmö förvaltning och räkenskaper
            för sistlidna år.
          </note>
          <note xml:id="i-GgQSKnWRa9U1Kinaegj62g">
            Efter hemställan af herr grelven och talmannen beslöts, att de
          </note>
          <u xml:id="i-81w2R6qH7Yz5mRqRkrbH5v" prev="i-JX4igkfcTLaW6PPC5vYntg" who="Q5629777">
            <seg xml:id="i-RrVNW2gKon19kudg2JcUMG">
              ärenden, som blifvit denna dag första gången bordlagda, skulle
              sättas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2Xvcfm5UupWwA1anYKQypZ">
            främst på föredragningslistan till nästa sammanträde. Justerades
            ett protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-KbkzNBPzhQnXAEqSgAZ6Fz">
            Kammaren åtskildes kl. 2,42 e. m. ” In fidem A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-UydoL2Drwt9rTB9cLkpcW">
            N:o 8.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
